<p ><div>См. ст. 9<br />Ст. 11, 12. <b>Да соберутся вси, и да станут вкупе, и да посрамятся, и устыдятся вкупе</b>. <i>Яко наостри древоделатель сечиво, теслою содела, оное, и свердлом состави</i><a href="#627589_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> е<a href="#627589_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, <i>содела с крепостию мышцы своея: и взалчет, и изнеможет, и не напиется воды.</i><br /><br />Не по одному каждый, но, если хотят, и во множестве собранные служители идолов посрамятся, говорит, от своего собственного безрассудства и разрушат предложенное. А каково это, тотчас добавляет, говоря: наостри, говорит, древоделатель сечиво. Упоминает и об орудиях, которыми это делается, чтобы показать, что они покланяются искусству каменотеса, а не самому дереву. Ибо если б это был Бог, то ему не нужно было бы искусства или знания чьего-либо; но Он был бы и так Бог. Если же древо не обделанное и не овидотворенное ты считаешь простым веществом, а обделанному покланяешься и говоришь, что это — Бог: то искусство для тебя стало Богом, и к тому же искусство человека немощного и подлежащего тлению; потому что потребность в пище и питии служит доказательством тления. Посему изречение: не напиется воды, сказано, думаем, не в виде утверждения, но скорее нужно читать его в виде вопроса и с подразделительным знаком препинания<a href="#627589_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>. Смысл будет такой: и во всяком случае напиется. За тем каким образом тленный будет создателем богов нетленных, или каким образом смертный сотворит бессмертных? Ибо суд нему по истине Богу во всяком случае должно быть свойственно нетление и не разрушаемость, даже более быть живым и иметь силу животворить тех, которым Он восхощет сообщить жизнь. Итак, богослужение заблуждающихся служит показанием (выставкой) тесла (топора) и свердла (бурава) и плотнической силы как и искусства, если верно, как я сказал, то, что древу иликамню безобразному они не решились бы покланяться, а когда выточен какой либо образ, то все видимые предметы становятся у них богами.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="627589_1" class="note-item" href="#627589_1">1</a> Вместо ἔστησεν у св. Кирилла, как и в некоторых кодексах Библии, читается: ἔτρησεν — просверлил.<br /></li><li><a id="627589_2" class="note-item" href="#627589_2">2</a> Опущено: и длатом издолби е.<br /></li><li><a id="627589_3" class="note-item" href="#627589_3">3</a> Соответствующим русскому: ли в вопросительных предложениях, когда предполагается несомненно положительный ответ.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=44&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=44&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
