<div><p ><div>См. ст. 21<br />Ст. 21, 22. <i>Помяни сия, Иакове и Израилю, яко раб Мой еси ты, сотворих тя раба Моего, и ты, Израилю, не забывай мене</i>. <b>Се бо, отях яко облак беззакония твоя и яко примрак грехи твоя: обратися ко Мне, и избавлю тя.</b><br />Христос сказал негде: ведевый волю господина своего, и не сотворив, биен будет много. Не ведевый же, и не сотворив, биен будет мало. (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=12&s=47"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> Раб же тот, который знал волю господина своего, и не был готов, и не делал по воле его, бит будет много;</span></span>Лк. 12:47</a>, 48). Приговор в том и другом деле безусловно праведный. Ибо тем, которые не ведают воли владычней. а потом согрешают и делаются повинными в преступлении, кто-либо может простить неведение, принимая оное в основание милосердия (повод для помилования); а тем, которые, зная законы, решились жить беспечно, по праву надлежит наказание, потому что это есть вина явного нерадения. Итак, дабы Израиль, быв изобличен в столь многих преступлениях, но удостаиваясь прощения от Бога, соделался лучше, для сего повелевается ему вспомнить нерадение свое и благость Милующего. <b>Помяни сия</b>, говорит, <b>Иакове</b>. Что же это? Что уже прежде сказано, и <b>яко раб Мой еси ты</b>, и <b>сотворих тя раба Моего</b>. В сих словах показывает, и весьма ясно, что Израиль не остался без детоводительства, но был под законом и под игом и имел весьма многих способных вразумлять его. Поэтому он был отрок (<b>раб</b>) и создан был для сего. А каким образом? Скажем сколько можно. Творится человек, как без сомнения и праотец Адам, просто из земли, ибо взял, сказано, Бог <i>персть от земли, к созда человека</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И создал Господь Бог человека из праха земного, и вдунул в лице его дыхание жизни, и стал человек душею живою.</span></span>Быт. 2:7</a>). Этот способ создания продолжается и доселе в отношении к нам; потому что каждый созидается во чреве матери своей, и это есть путь, ведущий сущих на земле к бытию. Но созидается и во отрока (<b>сотворих тя раба Моего</b>) Божия, преобразуемый духовно, познанием Божественных законов, в превосходный вид, являющийся в душах человеческих вследствие благоукрашения добродетелью. Эта красота должна быть умопредставляема как духовная. Созидаются же и как бы во Христе, чрез причастие святого Духа во образ по Христу. Так и Божественный Павел пишет Галатам: <i>чадца моя, имиже, паки болезную, дондеже вообразится Христос в вас</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Дети мои, для которых я снова в муках рождения, доколе не изобразится в вас Христос!</span></span>Гал. 4:19</a>). Воображается же в нас Христос, когда святой Дух всы.гает в нас некий Божественный образ чрез освящение и правду. Так-то, именно так в наших душах сияет <i>образ ипостаси</i> Бога и Отца (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Сей, будучи сияние славы и образ ипостаси Его и держа все словом силы Своей, совершив Собою очищение грехов наших, воссел одесную (престола) величия на высоте,</span></span>Евр. 1:3</a>), когда преобразует нас, как я сказал, Святой Дух, чрез освящение, но образу Его. Так сказал опять и священнейший Павел: <i>не сообразуйтеся веку сему, но преобразуйтеся обновлением ума вашего, во еже искушати вам, что есть воля Божия благая и угодная и совершенная</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=12&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и не сообразуйтесь с веком сим, но преобразуйтесь обновлением ума вашего, чтобы вам познавать, что есть воля Божия, благая, угодная и совершенная.</span></span>Рим. 12:2</a>); и покрывало, говорит, положено на сердцах Иудеев, <i>мы же вси откровенным лицем славу Господню взирающе, в той же образ преобразуемся от славы в славу, яко же от Господня Духа</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=8&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> как написано: кто собрал много, не имел лишнего; и кто мало, не имел недостатка.</span></span>2 Кор. 8:15</a>, 18). Так созидаемся мы во отрока Божия. Поелику же имя отрока есть некоторым образом общее, ибо принимается и для слуг и для сынов, то мы полагаем, что созидаемым в законе более приличествует созидание в слуг, так как на Израиле был дух рабства и им не безвредно было нерадение, почему закон и наказывал их как слуг. А если кто созидается во Христе, то созидается в Сына Божия недавно сказанными способами. Посему нам должно памятовать и о человеколюбии Оправдывающего, и о том, что мы созданы в сыновство и в славу и как Отцу воссылать Богу воздаяния за содеянное им для нас. А каким образом это может быть исполнено нами, тому Он благостно научает, говоря: <b>и ты, Израилю, не забывай Мене</b>. Забывает кто-либо Бога, когда пренебрегает благочестием в отношении к Нему или даже совсем удаляется (от благочестия). Это делали Израильтяне, служа не сущим богам; делают тоже и доселе некоторые, идя вспять после (приятия) веры<a href="#627578_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, <i>ихже суд праведен есть</i>, как написано (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=3&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И не делать ли нам зло, чтобы вышло добро, как некоторые злословят нас и говорят, будто мы так учим? Праведен суд на таковых.</span></span>Рим. 3:8</a>). А что забвение Бога весьма часто знаменует отступление от благочестия в отношении к Нему, это мы можем узнать из того, что Он Сам говорит Израильтянам: <i>вы оставившии Мя и забывающии гору святую Мою и уготовляющии демону трапезу и исполнлющии щастию растворение, Аз предам вас под меч, вси закланием падете </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=65&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> А вас, которые оставили Господа, забыли святую гору Мою, приготовляете трапезу для Гада* и растворяете полную чашу для Мени*, - <i>//*Гад (или Ваал-Гад) и Мени (Мануфи) – имена божеств солнца и луны.</i></span></span>Ис. 65:11</a>, 12). И по тому же поводу взывал Он против Израильтян устами Иеремии, говоря: <i>еда забудет невеста красоту свою, и дева мониста персий своих? Людие же Мои забыша Мене дни бесчисленны</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=2&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Забывает ли девица украшение свое и невеста - наряд свой? а народ Мой забыл Меня, - нет числа дням.</span></span>Иер. 2:32</a>). Итак, забвение часто может указывать на отступление (от веры); памятование же — на твердость в вере, на непоколебимость в любви и на крепость во всем том, что Ему угодно. Посему <b>не забывай Мене</b>, говорит, а напротив, помни. <b>Се бо отъях яко облак беззакония твоя</b>. <i>Отъях</i>, говорит здесь вместо: отъиму, и как бы некий <b>примрак</b> и <b>облак</b> рассеяв, уничтожу. Что отъях говорит вместо: отъиму, это весьма ясно может показать последующее: <b>обратися</b>, говорит, <b>ко Мне, и избавлю тя</b>. Ибо каким образом уже «отъял», если призывает к обращению как бы еще не обратившихся, но имеющих прийти к сему в свое время, именно тогда, когда воссияет миру Христос, чрез Которого всякое отпущение прегрешений, и обращение и призвание к Богу, верою в Него и евангельским житием и высокими подвигами добродетели?<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="627578_1" class="note-item" href="#627578_1">1</a> Отрекаясь от веры.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=44&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=44&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>