<div><p ><div>Из сих слов всякий без труда может усматривать, что уже чрез святых пророков по временам Бог предвозвещал отпущение грехов, а равно и обращение всех и искупление, как имеющее быть чрез Христа. Ибо когда Он, как Бог <i>Господь, явися нам</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=117&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Бог - Господь, и осиял нас; вяжите вервями жертву, [<i>ведите</i>] к рогам жертвенника.</span></span>Пс. 117:27</a>) и обращался с живущими на земле, как человек, Агнец истинный, <i>вземляй грех мира</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> На другой день видит Иоанн идущего к нему Иисуса и говорит: вот Агнец Божий, Который берет на Себя грех мира.</span></span>Ин. 1:29</a>), всесвятая Жертва: тогда, именно тогда сие сделалось причиною торжества для высших и небесных сил разумных или для чинов святых ангелов; ибо воспевали они, воспевали при рождении Его, при рождении, говорю, по плоти и взывали: <i>слава в вышних Богу, и на земли мир, во человецех благоволение</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И внезапно явилось с Ангелом многочисленное воинство небесное, славящее Бога и взывающее:</span></span>Лк. 2:13</a>, 14). И если истинно (но во всяком случае, конечно, это и истинно) то, что, по слову Спасителя, <i>радость бывает</i> на небесах <i>пред</i> святыми <i>Ангелы о едином грешнице кающемся</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=15&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Так, говорю вам, бывает радость у Ангелов Божиих и об одном грешнике кающемся.</span></span>Лк. 15:10</a>, 7): то как мог бы усумниться кто либо в том, что бывает радость и торжество у вышних духов, когда Христос всю подсолнечную приводит к познанию истины, призывает к обращению, оправдывает в вере и делает славною чрез освящение? Итак, когда веселятся <b>небеса, яко помилова Бог Израиля</b>, и Израиля, конечно, не по плоти только, но и по духу разумеваемого: тогда вострубили <b>основания земли</b>, то есть, священнодейственники евангельских откровений. Их громкий глас пронесся повсюду и как бы некие священные трубы, огласили они, везде возвещая славу Спасителя и призывая к познанию Христа, как сущих от обрезания, так и древле служивших твари <i>паче Творца</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Они заменили истину Божию ложью, и поклонялись, и служили твари вместо Творца, Который благословен во веки, аминь.</span></span>Рим. 1:25</a>). Основаниями же земли наименованы, говорим, они, по какой причине?<br />По той, что основание всего и непоколебимая опора есть Христос, держащий все и правящий всем, чтобы это все было крепко утверждено; в Нем мы все созидаемся в дом духовный, соединяемые стройно чрез Духа <i>в церковь святую, в жилище Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> на котором все здание, слагаясь стройно, возрастает в святый храм в Господе,</span></span>Еф. 2:21</a>, 22; сн. <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> из Которого все тело, составляемое и совокупляемое посредством всяких взаимно скрепляющих связей, при действии в свою меру каждого члена, получает приращение для созидания самого себя в любви.</span></span>Еф. 4:16</a>), ибо Он обитает в сердцах наших чрез веру. Прилежащими же и более, нежели мы, близкими к Нему основаниями должны быть умопредставляемы Апостолы и Евангелисты, <i>самовидцы и слуги бывшии Словесе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> как передали нам то бывшие с самого начала очевидцами и служителями Слова,</span></span>Лк. 1:2</a>), но соделавшиеся и утверждением веры; потому что, познав, что должно следовать их преданиям, мы сохраним правую и не извращенную веру Христу. Сказано инде Им Самим Божественному Петру (когда сей мудро и неукоризненно исповедуя веру в Него, говорил: <i>Ты еси Христос, Сын Бога живаго): ты еси Петр, и на сем камени созижду Церковь Мою</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Симон же Петр, отвечая, сказал: Ты - Христос, Сын Бога Живаго.</span></span>Мф. 16:16</a>, 18), при чем камнем, думаю, Он называет непоколебимость ученика в вере. Сказано в одном месте и устами Псалмопевца: <i>основания Его на горах святых</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=86&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Основание его* на горах святых. Господь любит врата Сиона более всех селений Иакова. <i>//*Иерусалима.</i></span></span>Пс. 86:2</a>): горам святым, без сомнения, должно уподобить святых Апостолов и Евангелистов, коих знание для следующих за ними поколений является утвержденным наподобие основания, не позволяя уловленным ими переходить к неправомыслию относительно веры. Так трубят <b>основания земли</b>. Кроме того обрати внимание на следующее замечание: <i>худогласен и косноязычен</i> был Моисей (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=4&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И сказал Моисей Господу: о, Господи! человек я не речистый, <i>и таков был</i> и вчера и третьего дня, и когда Ты начал говорить с рабом Твоим: я тяжело говорю и косноязычен.</span></span>Исх. 4:10</a>); ибо закон не был слышен никому, кроме живших в одной только Иудее: напротив, вострубите исполняющие обязанности посланников Христовых, ибо <i>во всю землю изыде вещание их, и в концы вселенные глаголы их</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=18&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> По всей земле проходит звук их, и до пределов вселенной слова их. Он поставил в них жилище солнцу,</span></span>Пс. 18:5</a>; св. <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=10&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Но спрашиваю: разве они не слышали? Напротив, по всей земле прошел голос их, и до пределов вселенной слова их.</span></span>Рим. 10:18</a>). И горам повелел <b>возопити веселие</b>, назвав при сем опять горами основания земли; потому что отовсюду зримы и для всех видимы Божественные ученики, будучи славны делом и словом и хорошо известны повсюду находящимся. К ним и пророческое слово возглашало: <i>на гору высоку взыди, благовествуяй Сиону, возвыси кретстию глас</i><a href="#627591_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a><i> твой, благовествуяй Иерусалиму </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=40&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Взойди на высокую гору, благовествующий Сион! возвысь с силою голос твой, благовествующий Иерусалим! возвысь, не бойся; скажи городам Иудиным: вот Бог ваш!</span></span>Ис. 40:9</a>). Сим то мысленным горам и повелел <b>возопити веселие</b>. Отсюда же можно видеть, как силу закона, так и большее превосходство (пред ним) евангельской проповеди. Ибо закон, угрожая преступникам наказаниями и подвергая виновных неизбежному осуждению, вопиял скорее не о веселии, а о печали; священнодейственники же евангельских откровений и служители подаваемых от Христа дарований проповедуют веселие миру, так как где отпущение грехов и оправдание в вере, и Святого Духа причастие, и светлость сыноположения, и царствие небесное, и неложная надежда на превышающие ум блага, там без всякого сомнения — веселие и радость. Холмами же и деревьями, яже на них, мы называем опять тех, которые ниже гор и несколько уступают им по присущей им мере правой жизни, так как, очевидно, стоят выше их святые Апостолы и Евангелисты. Итак, холмами могут быть те, которые немного уступают оным в славе и ниже их по величию добродетели; впрочем и они держатся на высоте, стоят выше земных дел, помышляют горняя и в удел себе избирают высокие помыслы касательно добродетели. А под деревьями, растущими на холмах и от них воспитанными, могут разуметься те, которые уверовали чрез оных, взошли как бы <i>в мужа совершенна</i> и достигли <i>в меру возраста исполнения Христова</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> доколе все придем в единство веры и познания Сына Божия, в мужа совершенного, в меру полного возраста Христова;</span></span>Еф. 4:13</a>). Это суть учители народов и руководители паств, мысленным благоплодием своим стяжавающие (Христу) приходящих к ним. Так, вместе с основаниями земли, восклицают о веселии, во Христе разумеваемом, холмы и <b>древеса, яже на них</b>. А радуются они тому, <b>яко избави Бог Иакова, и Израиль прославится</b>; потому что не только избавлен он был, омывшись от скверн греха и будучи изъят от огня и наказания, но и прославлен был, соделавшись <i>присные</i> (своим) <i>Богу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Итак вы уже не чужие и не пришельцы, но сограждане святым и свои Богу,</span></span>Еф. 2:19</a>), быв назван сыном Его, и получив братство с Тем, Кто есть единый по естеству и истинно Сын, то есть, со Христом.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="627591_1" class="note-item" href="#627591_1">1</a> Слово <i>глас</i> опущено, очевидно, по ошибке писца, ибо в толковании сего места у св. Кирилла оно читается см. Migne, t. 70 col. 805.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=44&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=44&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>