<div><p ><div>Ст. 24—26. <b>Сице глаголет Господь избавляяй тя и создавый тя от чрева: Аз Господь совершаяй вся, распрострох небо един и утвердих землю</b>. <i>Кто ин разсыплет знамения чревоволшебников и волшбы от сердца, отвращаяй мудрыя вспять и советы их обуяяй, и уставляя глагол раба своего, и совет вестников своих истинен творяй</i>.<br /><br />Также и в сих словах Бог всяческих беседует с нами в наивысшей степени благостроительно, и тех, которые безумствовали против славы Его, перенося ее на других, то есть, на не сущих богов, желает удостоверить в том, что Он есть Содетель всяческих и Охранитель, Зиждитель и Творец и самих наставляемых. Поелику же о делах столь многих и дивных дал такие обещания, которые могли вызывать недоверие со стороны некоторых, то благополезно, как я сказал, наперед открывает им свою силу и превосходство, дабы они знали, что непременно и во всяком случае прийдет к концу то, что Он решил совершить. Ибо в каком отношении мог бы быть не довлеющим, или как не в состоянии был бы избавить кого-либо <b>создавый от чрева</b>, то есть, приведший и к самому бытию не существовавших некогда, <b>совершаяй вся</b>, то есть Охранитель всего, все устроящий и направляющий по своей воле? И все это о безусловным совершенством, потому что Бог не может ошибаться в том, что наиболее прилично Его славе. Или каким образом не был бы всесилен и превыше всякого ума и слова Тот, Кто простер сие превеликое небо и утвердил землю, как говорит Псалмопевец: Он основал <i>землю на тверди ея </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ты поставил землю на твердых основах: не поколеблется она во веки и веки.</span></span>Пс. 103:5</a>)? Кто обладает такою силою, или лучше, сам есть всякая сила, Тот, конечно, и доведет до конца все, что бы ни восхотел совершить, без всякого препятствия со стороны кого бы то ни было. Когда же говорит, что <b>един</b> распростер <b>небо</b>, то не исключает сущего из естества Его единородного Бога — Слово, чрез Которого все и в Котором все, но выражает только то, что из лжеименных богов совершенно никто ни в чем не содействовал сущему над всеми Богу; ибо вовсе не существующие каким образом могли бы быть допущены, как делатели, или лучше сказать, соделатели Зиждителю Богу? Итак в сих словах, говорим, нет противопоставления Бога Отца в отношении к рожденному из Него и по естеству Сыну, но заключается следующее: делом не иного кого, как только Бога было то, что небо распростерто или что земля возъимела неподвижные основания. Показав таким образом чрез сие славу свою и несравнимое превосходство и величие силы, в последующем раскрывает и ясно излагает: совершителем каких дел будет Он в свое время. <b>Кто ин</b>, говорит, <b>разсыплет знамения чревоволшебников, и волшбы от сердца</b>? Пока еще не воссиял нам с небес Спаситель всех нас Христос, насилие властительства диавола простиралось на всех, и всех живущих на земле поглощала глубокая тьма: по странам и городам были, подлинно были жертвенники, капища, вереница кумиров, неисчислимое множество лжеименных богов, волшебства и лжепрорицания повсюду и обманы демонов, представляющихся, будто могли знать и предвозвещать будущее, а между тем ничего совершенно не говорящих и не знающих. Когда же свет истинный, то есть единородное Слово Бога, осиял всю поднебесную евангельскими откровениями, когда таким образом прогнана мгла греха, прекратилась оная глубокая тьма и заблуждавшиеся призваны к познанию истины: тогда, и только тогда рассыпались <b>знамения чревоволшебников</b>. Чревоволшебниками же называет лжепророков или пифийских прорицателей, от сердца своего отрыгавших, что было угодно им, и не знавших ничего истинного, о таковых и пророк Иезекииль говорит: <i>люте прорицающим от сердца своего, а отнюдь не видящим</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=13&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Так говорит Господь Бог: горе безумным пророкам, которые водятся своим духом и ничего не видели!</span></span>Иез. 13:3</a>). Итак рассыпаны даваемые от лжепрорицания некоторым знамения или предречения таковых: потому что упразднены повсюду эллинские оракулы и умолкли те из богов эллинских, которые обыкли говорить ложь<a href="#627610_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>; отвращены мудрые <b>вспять</b> и обуяли советы их. Мудрыми же в сих словах, кажется, называет или бывших у Эллинов волхвов, ибо они именовались у них мудрецами; или же, быть может, пользовавшихся у них славою мудрости и острых разумом, обладавших искусством слова и превосходных в красноречии и не имевших недостатка в способности украшать ложь изяществом речи своей. Таковые, говорим, отвращены <b>вспять</b>, так как бесплодною и бесполезною оказалась наконец мудрость их, как душевная, земная и демонская. А что в безумие обращена, очевидно, Богом, <i>премудрость мира сего</i>, об этом говорит и премудрый Павел (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Где мудрец? где книжник? где совопросник века сего? Не обратил ли Бог мудрость мира сего в безумие?</span></span>1 Кор. 1:20</a>). Когда же были отвращены, говорит, мудрые, и весь совет их объявлен неразумным и совершенно бессмысленным, тогда Бог и Отец уставил <b>глагол раба своего</b>, то есть, евангельское и спасительное откровение, которое изрек нам сам Христос. Показал Бог также и истинным <b>совет вестников своих</b>. Под вестниками можно разуметь исполняющих обязанности посланников Христовых и проповедующих миру. Совет же их был благ и увещание повсюду состояло в том, чтобы удаляться от древних пороков, а укрепляться в делании добра и держаться лучшего, познавать сущего по естеству и истинно Бога, его законам подклонять выю свою и таким образом идти к спасению и жизни. Итак, их словеса полны всякой истины, словеса же Эллинов обращены в безумие (обуяли), не имея красоты истины; ибо все у них лживо: и пророчество, и разумение, и неизвестное даже и для самих заблуждающихся множество мнимых богов.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="627610_1" class="note-item" href="#627610_1">1</a> Разумеются ближе всего Зевс и Аполлон, коих оракулы особенно славились в различных местах Эллады.<br /></li></ul></span></div><b></b></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=44&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=44&v=26">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>