<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Смысл этого присловья в том, что богатый при усердии богатеет более и более, а бедный при лености и последнее теряет. В духовном смысле это значит: вы, Апостолы, с уже дарованным вам знанием тайн Царствия Божья можете все глубже и глубже проникать в эти тайны, понимать их все совершеннее.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Разумение тайн Божиих есть дар и благодать, ниспосылаемая свыше, но вместе с тем это зависит и от человека. Кто хочет понимать духовные истины, тот должен открывать для них своё сердце; без этого и ум не будет способен их воспринять, как слепой не может понять красоту цветов или глухой — приятность пения. "Бог даёт всем природную способность разуметь должное. Он "просвещает всякого человека, приходящего в мир" (Иоан. 1:9), но нас омрачает наша воля." Ибо кто имеет желание и старание приобрести дары благодати, в простоте и смирении верующего сердца, внимая слову Моему, — тому дано будет, тому и Бог дарует всё, и приумножится: он будет проникать всё глубже и глубже в тайны Божии, будет понимать их всё полнее и совершеннее. А кто не имеет, собственного желания и старания получить таковую благодать, тот не только не получит ничего, но у того отнимется и то, что имеет, — что дано ему от природы, и что он считает своим, как бы неотъемлемым достоянием, не принесёт ему никакой пользы, как лишённое животворящего Божия благословения, — мало того: послужит ему в осуждение. Так поступают и люди: кто не хочет слушать, тому перестают и говорить, а кто с ревностью слушает, тому сообщают ещё более. Так бывает и в жизни: трудолюбивый старается приумножить то, что есть у него и богатеет, а ленивый теряет и последнее.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Кто имеет</b>» и пр.: присловие; богатый при усердии более и более богатеет, а бедный при лености и последнее теряет. В приложении к духовно-нравственному имению, т.е. духовному просвещению и добродетели, присловие это значит: вы, апостолы, с дарованным уже вам познанием тайн Царства Небесного, можете проникать все глубже и глубже в эти тайны, понимать их все совершеннее и обнимать их все полнее; народ же потерял бы и то скудное знание сих тайн, какое еще осталось у него, если бы при откровении сих тайн не дать ему в помощь приточной речи, более для него пригодной. Или общее «кто сам желает и старается приобресть дары благодати, тому и Бог дарует все, а в ком нет этого желания и старания, тому не принесет пользы и то, что он имеет, и Бог не сообщит ему даров своих. И справедливо сказано: «что имеет» (точнее: что представляется имеющим, или: что, кажется ему, имеет он), ибо такой человек и этого не имеет» (Злат., ср. Феофил.).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div><b>ИБО КТО ИМЕЕТ</b> желание и старание приобрести дары благодати, в простоте и смирении верующего сердца, внимая слову Моему, - <b>ТОМУ ДАНО БУДЕТ,</b> тому и Бог дарует все, <b>И ПРИУМНОЖИТСЯ;</b> он будет проникать все глубже и глубже в тайны Божий, будет понимать их все полнее и совершеннее. <b>А КТО НЕ ИМЕЕТ</b> собственного желания и старания получить таковую благодать, тот не только не получит ничего, но <b>У ТОГО ОТНИМЕТСЯ И ТО, ЧТО ИМЕЕТ,</b> - что дано ему от природы и что он считает своим, как бы неотъемлемым, достоянием, не принесет ему никакой пользы, как лишенное животворящего Божия благословения, мало того, послужит ему же в осуждение. Так поступают и люди: кто не хочет слушать, тому перестают и говорить, а кто с ревностью слушает, тому сообщают еще более. Так бывает и в жизни: трудолюбивый старается приумножить то, что есть у него, и богатеет, а ленивый теряет и последнее. </div></p>