<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Народ же потерял бы и то скудное знание этих тайн, какое еще сохранилось в нем, если бы при откровении подобных тайн не дать в помощь ему приточную речь, много более пригодную для народа. Св. Златоуст объясняет это так: «Тому, кто желает и старается приобрести дары благодати, Сам Бог дарует все; а если в ком нет ни желания, ни старания, тому не принесет пользы даже то, что он, как ему кажется, имеет».</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Потому говорю им притчами, что они, видя телесными очами, произвольно не видят своими духовными очами, закрывают их, и слыша ушами, произвольно не слышат духом, не хотят слышать, и потому — и не разумеют, недостойны и неспособны разуметь. Их слепота и глухота происходит от них же собственного развращения. Они видели, что Я изгоняю бесов, и говорили: "он изгоняет бесов силою веельзевула, князя бесовского" (Лук. 11:15); слышали, что Я привожу их к Богу и Сам во всём поступаю согласно с волей Божией, и говорили: "не от Бога Этот" (Иоан. 9:16). Они поступали вопреки тому, что видели и что слышали, за то и попущу им дойти до полного бесчувствия к спасительным истинам.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Видя не видят</b>» и пр.: «итак, надлежало им открыть глаза, если они не видали?.. Если ослепление это было от природы, то надлежало открыть; но как ослепление это было произвольное и зависело от свободы, то Он не сказал просто: «<i>не видят</i>», но: «<i>видя не видят</i>», т.е. слепота их происходит от собственного их развращения. Они видели, что Он изгонял бесов, и говорили, что Он делает это по силе веельзевула, князя бесовского. Слышали, что Он приводит их к Богу и поступает во всем согласно с волею божественною, и говорили: Он не от Бога (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=9&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и спросили их: это ли сын ваш, о котором вы говорите, что родился слепым? как же он теперь видит?</span></span>Ин. 9:19</a>). Итак, поелику они поступали вопреки тому, что видели и слышали, то и сказано: зрение и слух отниму у них» (Злат.). Видя не видеть, слыша не слышать значит — не понимать того, что говорится или делается, и затем перетолковывать совершающееся по-своему. Так большинство иудеев не понимало учения и дел Спасителя, хотя видело и слышало их. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div><b>ПОТОМУ ГОВОРЮ ИМ ПРИТЧАМИ, ЧТО ОНИ, ВИДЯ</b> телесными очами, произвольно <b>НЕ ВИДЯТ </b>своими духовными очами, закрывают их, <b>И СЛЫША </b>ушами, произвольно <b>НЕ СЛЫШАТ </b>духом, не хотят слышать, а потому - <b>И НЕ РАЗУМЕЮТ</b>, недостойны и неспособны разуметь. Их слепота и глухота происходит от их же собственного развращения. Они видели, что Я изгоняю бесов, и говорили: «<i>Он изгоняет бесов силою веельзевула, князя бесовск</i>ого» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=11&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Некоторые же из них говорили: Он изгоняет бесов силою веельзевула, князя бесовского.</span></span>Лк. 11:15</a>); слышали, что Я привожу их к Богу и Сам во всем поступаю согласно с волей Божией, и говорили: «<i>не от Бога Этот Человек</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=9&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Тогда некоторые из фарисеев говорили: не от Бога Этот Человек, потому что не хранит субботы. Другие говорили: как может человек грешный творить такие чудеса? И была между ними распря.</span></span>Ин. 9:16</a>). Они поступали вопреки тому, что видели и что слышали, за это и попущу им дойти до полного безчувствия к спасительным истинам. </div></p>