<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Об этом пророчествовал еще Исаия (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=6&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И сказал Он: пойди и скажи этому народу: слухом услышите - и не уразумеете, и очами смотреть будете - и не увидите.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ибо огрубело сердце народа сего, и ушами с трудом слышат, и очи свои сомкнули, да не узрят очами, и не услышат ушами, и не уразумеют сердцем, и не обратятся, чтобы Я исцелил их.</span></span>Ис. 6:9-10</a>). Если показать этим нравственно испорченным и духовно-огрубевшим людям истину такой, какая она есть, не облекая ее во что-нибудь им понятное, то они и, видя, не увидят ее и, слыша, не услышат. Только облеченная в приточный покров, соединенная с представлениями о хорошо знакомых предметах она, истина, становится доступной к восприятию и пониманию: ненасильственно, а сама собой возносится загрубелая мысль от видимого к невидимому, от внешней стороны к высшему духовному смыслу.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Что Я не укоряю их по какой-либо вражде, этот видно из того, что теперь уже и сбывается над ними пророчество Исаии, которое говорит: слухом телесным услышите, и не уразумеете, не будете понимать, и глазами смотреть будете, и не увидите.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>И сбывается над ними пророчество Исаии</b>» и пр.: изречение заимствовано из Исаии <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=6&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И сказал Он: пойди и скажи этому народу: слухом услышите - и не уразумеете, и очами смотреть будете - и не увидите.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ибо огрубело сердце народа сего, и ушами с трудом слышат, и очи свои сомкнули, да не узрят очами, и не услышат ушами, и не уразумеют сердцем, и не обратятся, чтобы Я исцелил их.</span></span>Ис. 6:9-10</a> по переводу Семидесяти Толковников. Пророческие слова относятся первоначально к иудеям, современникам пророка; но характер иудеев остался в этом отношении тот же и во времена Христа и апостолов, как и у отцов их: у них было грубое сердце, так что божественное семя не могло пустить корни в нем; как и отцы их, они тяжело слышали ушами, — были глухи к божественному голосу истины и зажмурили очи ума своего, чтобы не видеть необыкновенных дел давно ожидаемого, теперь пришедшего, но не узнаваемого ими Мессии своего. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div>Что Я не укоряю их по какой-либо вражде, это видно из того, что уже И теперь <b>СБЫВАЕТСЯ НАД НИМИ ПРОРОЧЕСТВО ИСАЙИ, КОТОРОЕ ГОВОРИТ: СЛУХОМ </b>телесным <b>УСЛЫШИТЕ – И НЕ УРАЗУМЕЕТЕ</b>, не будете понимать, <b>И ГЛАЗАМИ СМОТРЕТЬ БУДЕТЕ – И НЕ УВИДИТЕ</b>. Они сами заградили свой слух, закрыли очи и ожесточили свое сердце; </div></p>