<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Посеянное же на доброй земле означает слышащего слово и разумеющего, означает того, кто со всем усердием усвояет умом и сердцем святую истину и хранит её в добром и чистом сердце. Такой человек не будет двоиться сердцем, он желает вырвать с корнем все греховные пожелания, глубоко таящиеся в сердце; он внимательно смотрит в своё сердце и готов каждую минуту подавить в нём всякое сочувствие ко всему греховному, как бы это ни было ему больно. В таком человеке слово спасения находит себе добрую почву, пускает свои благодатные корни в глубину его сердца и делает его плодоносным: который и бывает, плодоносен: так что иный приносит плод, смотря по ревности каждого человека, по его силам и способностям, во сто крат, иный в шестьдесят, а иный в тридцать.<br /><br />Так объясняет притчу о семени Сам Божественный Сеятель. Он показывает в этой притче, что Бог спасает человека без участия самого человека: Бог влагает в его сердце Своё животворящее благодатное слово, а человек должен открыть своё сердце для сего святого семени и очистить сердце от всякой нечистоты. От Бога — сила благодати, от человека — всем сердцем стремление к Богу. Есть греховные навыки, которые подобно терниям и волчцам заглушают в душе всякое доброе пожелание, но нет греха, побеждающего Божие милосердие: семя небесное тем и отличается от земного, что может могущественно действовать на ту почву, на которую упало, на сердце, смягчая его, углубляясь в него, исторгая в нём самые корни зла, если только человек даёт ему свободу действовать там, если сам не питает в своём сердце терний и волчцов греховных пожеланий. "Не ожесточайте сердец ваших, говорит блаженный Августин, чтобы слово Божие в них не погибло. Не обмеляйте слоя почвы доброй, чтобы в ней мог углубиться корень любви. Не подавляйте житейскими заботами и страстями доброго семени, которое нашими трудами в вас посевается. Ибо Господь сеет, мы же Его делатели; но будьте доброю почвою." — Размышляя о словах притчи: "вот, вышел сеятель сеять," св. Златоуст говорит: "откуда вышел Вездесущий и Исполняющий? Или как вышел? — Не местом стал Он ближе к нам, но расположением и промышлением о нас, когда облёкся плотию. Так как грехи заграждали нам доступ к Нему, то Он Сам выходит к нам. И для чего Он вышел к нам? Погубить ли землю, исполненную терний? Наказать ли земледельцев? Нет. Он вышел для того, чтобы тщательно возделать землю, и посеять на ней слово благочестия."<br /><br />"Семя, — говорит блаженный Феофилакт, — Господь называет Своим, ибо и пророки сеяли семя, но не своё, а Божие; а Он, как Бог, сеял собственное семя, т. к. не по благодати Божией сделался мудрым, но Сам был премудрость Божия." — "Иисус Христос, — говорит св. Златоуст, — предлагал Своё учение всем без различия. — От чего же, скажи мне, погибла большая часть семени? Это произошло не от Сеявшего, но от земли приемлющей, то есть, от души невнимательной. Но почему не говорит Он, что иное семя приняли беспечные и погубили его; другое приняли богатые и подавили его; иное — слабые и пренебрегли его? Он не хочет сделать им сильного упрёка, чтобы не ввергнуть их в отчаяние; но предоставляет обличение — совести каждого из слушающих. Эту притчу Иисус Христос предлагает и для укрепления учеников Своих, чтобы они не унывали, хотя и многие из приемлющих слово их, погибнут. И Сам Господь, хотя наперёд знал, что тот же плод будет от учения Его, не переставал однако же сеять. Но благоразумно ли, скажешь сеять в тернии, на каменистом месте, при дороге? — Конечно, справедливо стали бы обвинять земледельца за такой поступок, ибо камню нельзя сделаться землёю, и дороге — не быть дорогой, и тернию — не быть тернием; но не то бывает с существами разумными. Тут и камню можно стать плодородною землёю; и дорога может быть не истоптана проходящими и сделаться тучною нивою; и терние может быть истреблено, и семена могут расти беспрепятственно. Ибо, если бы это невозможно было, то Иисус Христос и не сеял бы. Если же это изменение происходило не во всех, то причиною этого не Сеятель, но те, которые не хотели измениться. Но если и земля хороша, и Сеятель один, и семена одни и те же, то почему одно семя принесло плод во сто крат, а другое в шестьдесят, третье в тридцать? — Потому что и в хорошей земле много можно найти различия. Различие в людях зависит не от природы их, а от воли.<br /><br />И здесь открывается великое человеколюбие Божие в том, что Господь не от всех в одинаковой степени требует добродетели, но и первых приемлет, и вторых не отвергает, и третьим даёт место. — Почему же он не сказал о других пороках, например, о вожделении плотском, о тщеславии? — Сказавши: "забота века сего и обольщение богатства," — Он всё сказал, потому что и тщеславие, и всё другое есть дело века сего и обольщение богатства. Если дьявол и хищник, то от нас зависит не давать ему расхищать. Если семена расхищают, то не зной бывает причиной этого, ибо не сказано, что посохли от зноя, но "как не имело корня, засохло." Если и подавляется слово, то не от терния это происходит, но от тех, которые допустили вырасти тернию. Ибо можно, если захочешь, остановить это негодное растение в самом начале, и богатство употребить, как должно. Потому Иисус Христос не сказал: "век," но "печаль века"; не сказал: "богатство," но "лесть богатства." Итак, будем обвинять не самые вещи, но испорченную волю. Ибо можно и богатство иметь, но не обольщаться им; и в веке этом жить, но не подавляться заботами. По милосердию Своему Господь указал не один только путь, и не сказал, что тот будет отчуждён, кто не принесёт сторичного плода, но спасается и тот, кто принесёт плод в шестьдесят крат, и даже, кто в тридцать. Итак, не можешь переносить трудного состояния девства? Вступи в брак и живи целомудренно. Не можешь совершенно расстаться с богатством? Уделяй часть от имения твоего. Для тебя трудно и это бремя? Разделяй со Христом имение твое. Не хочешь отдать Ему всего? Отдай половину или, по крайней мере, третью часть. Если Он — твой брат и сонаследник на небесах, то сделай Его сонаследником и здесь. Ему давать — значит, себе давать. Он сделал тебя наследником неба, а ты не хочешь пожертвовать для Него и земным! Он примирил тебя с Богом, несмотря на то, что ты не только не сделал ничего доброго, но даже был врагом; а ты не хочешь воздать Другу и Благодетелю, тогда как, не говоря о царствии и о всём прочем, ты обязан воздать Ему благодарность за то самое, что можешь дать"…</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> «<b>На доброй земле</b>»: добрая земля — это человек, который, оставив житейское попечение, предается водительству слышимого и разумеваемого им слова о царстве Божием, которого сердце чистое открыто для действия сего слова, как земля открытая для плодотворного дождя и живительных лучей солнца. Слово евангельское пускает в ней глубокие корни, возрастает и творит плод веры и добрых дел, плод более или менее значительный, смотря по относительному достоинству почвы. «Виды добродетелей различны, различны и преуспевающие в духовной мудрости, смотря по тому, сколько кому дается по чистоте сердца» (Феофил.).<br />   <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=3&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И поучал их много притчами, говоря: вот, вышел сеятель сеять;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и когда он сеял, иное упало при дороге, и налетели птицы и поклевали то;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> иное упало на места каменистые, где немного было земли, и скоро взошло, потому что земля была неглубока.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Когда же взошло солнце, увяло, и, как не имело корня, засохло;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> иное упало в терние, и выросло терние и заглушило его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> иное упало на добрую землю и принесло плод: одно во сто крат, а другое в шестьдесят, иное же в тридцать.</span></span>Мф. 13:3-8</a>, 19-23 «Четвертая часть (семени посеянного) уцелела, да и та неодинаковый принесла плод, но большое и здесь различие. Из этого видно, что Иисус Христос предлагал свое учение всем без различия. Не различает ни богатого, ни бедного, ни мудрого, ни невежду, ни беспечного, ни заботливого, ни мужественного, ни робкого; но со всеми беседовал, предлагая свое учение, хотя наперед знал, какие от этого будут плоды, дабы можно было Ему сказать: что Мне нужно было еще сделать и Я не сделал?.. От чего погибла большая часть семени? Это произошло не от Сеявшего, а от земли приемлющей, т.е. от души невнимательной... Но благоразумно ли, скажешь, сеять в терние, на каменистом месте, при дороге? Конечно, в отношении к семенам и земле это было бы неблагоразумно, но в отношении к душам и учению это весьма похвально. Справедливо стали бы обвинять земледельца за такой поступок, ибо камню нельзя сделаться землей, и дороге — не быть дорогой, тернию — не быть тернием; но не то бывает с существами разумными. И камню можно измениться и стать плодородною землею, и дорога может быть не истоптана проходящими и сделаться тучною почвою, и терние может быть истреблено, и семена могут расти беспрепятственно. Ибо, если бы это невозможно было, то И. Христос и не сеял бы. Если же это изменение происходило не во всех, то причиной этого — не Сеятель, но те, которые не хотели Измениться. Заметь еще и то, что не один путь погибели, но различные и один от другого далеко отстоящие. Ибо те, которые подобны дороге, суть нерадивые, беспечные и ленивые; а камень изображает только слабейших. Не одно и то же, когда учение теряет свою силу без всяких козней и притеснений и когда оно бывает недействительно при искушениях. Те же, которые подобятся тернию, виновнее всех прочих... Но если и земля хороша, и сеятель один, и семена одни и те же, то почему одно семя принесло плод во сто крат, другое в шестьдесят, третье в тридцать? Здесь опять различие зависит от свойств земли, потому что и в хорошей земле много можно найти различия. Различие это зависит не от природы людей, но от их воли. И здесь открывается великое человеколюбие Божие в том, что Господь неодинаковой степени добродетели требует, но и первых приемлет, и вторых не отвергает, и третьим дает место» (Злат., ср. Феофил.).<br />   </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div><b>ПОСЕЯННОЕ ЖЕ НА ДОБРОЙ ЗЕМЛЕ ОЗНАЧАЕТ СЛЫШАЩЕГО СЛОВО И РАЗУМЕЮЩЕГО,</b> означает того, кто со всем усердием усваивает умом и сердцем святую истину и хранит ее в добром и чистом сердце. Такой человек не будет раздваиваться сердцем, он желает вырвать с корнем все греховные пожелания, глубоко таящиеся в сердце; он внимательно смотрит в свое сердце и готов каждую минуту подавить в нем всякое сочувствие ко всему греховному, как бы это ни было ему больно. В таком человеке слово спасения находит себе добрую почву, пускает свои благодатные корни в глубину его сердца и делает его плодоносным; <b>КОТОРЫЙ И БЫВАЕТ ПЛОДОНОСЕН, ТАК ЧТО ИНОЙ ПРИНОСИТ ПЛОД,</b> смотря по ревности каждого человека, по его силам и способностям, <b>ВО СТО КРАТ, ИНОЙ В ШЕСТЬДЕСЯТ, А ИНОЙ В ТРИДЦАТЬ.</b> Так объясняет притчу о семени Сам Божественный Сеятель. Он показывает в этой притче, что Бог спасает человека не без участия самого человека; Бог влагает в его сердце Свое животворящее благодатное слово, а человек должен открыть свое сердце для этого святого семени и очистить сердце от всякой нечистоты. От Бога - сила благодати, от человека - стремление к Богу всем сердцем. Есть греховные навыки, которые подобно терниям и волчцам заглушают в душе всякое доброе пожелание, но нет греха, побеждающего Божие милосердие: семя Небесное тем и отличается от земного, что может могущественно действовать на ту почву, на которую упало, - на сердце, смягчая его и углубляясь в него, исторгая в нем самые корни зла, если только человек дает ему свободу действовать там, если сам не питает в своем сердце терний и волчцов греховных похотении.<br />"Не ожесточайте сердец ваших, - говорит блаженный Августин, - чтобы слово Божие в них не погибло. Не обмеляйте слоя почвы доброй, чтобы в ней мог углубиться корень любви. Не подавляйте житейскими заботами и страстями доброго семени, которое нашими трудами в вас посевается. Ибо Господь сеет, мы же Его делатели; но будьте доброй почвой". Размышляя о словах притчи вот, вышел сеятель сеять, святитель Иоанн Златоуст говорит: "Откуда вышел Вездесущий и все Исполняющий? Или как вышел? Не местом стал Он ближе к нам, но расположением и промышлением о нас, когда облекся плотью. Так как грехи заграждали нам доступ к Нему, то Он Сам выходит к нам. И для чего Он вышел к нам? Погубить ли землю, исполненную терний? Наказать ли земледельцев? Нет. Он вышел для того, чтобы тщательно возделать землю, и посеять на ней слово благочестия". "Семя, - говорит блаженный Феофилакт, - Господь называет Своим, ибо и пророки сеяли семя, но не свое, а Божие; а Он, как Бог, сеял собственное семя, так как не по благодати Божией сделался мудрым, но Сам был премудрость Божия". "Иисус Христос, - говорит святитель Златоуст, - предлагал Свое учение всем без различия. Отчего же, скажи мне, погибла большая часть семени? Это произошло не от Сеявшего, но от земли приемлющей, т.е. от души невнимательной. Но почему не говорит Он, что иное семя приняли безпечные и погубили его; другое - приняли богатые и подавили его; иное - слабые и пренебрегли им? Он не хочет сделать им сильного упрека, чтобы не ввергнуть их в отчаяние; но предоставляет обличение совести каждого из слушающих. Эту притчу Иисус Христос предлагает и для укрепления учеников Своих, чтобы они не унывали, хотя и многие из приемлющих слово их погибнут. И Сам Господь, хотя и знал заранее, что тот же плод будет от учения Его, не переставал, однако же, сеять. Но благоразумно ли, скажешь, сеять в тернии, на каменистом месте, при дороге? Конечно, справедливо стали бы обвинять земледельца за такой поступок, ибо камню нельзя сделаться землей, и дороге - не быть дорогой, и тернию - не быть тернием; но не то бывает с существами разумными. Тут и камню можно стать плодородной землей; и дорога может не быть истоптана проходящими, а сделаться тучной нивой; и терние может быть истреблено, и семена могут расти безпрепятственно. Ибо, если бы это невозможно было, то Иисус Христос и не сеял бы. Если же изменения происходили не во всех, то причина этого не Сеятель, но те, которые не хотели измениться. Но если и земля хороша, и Сеятель один, и семена одни и те же, то почему одно семя принесло плод во сто крат, а другое - в шестьдесят, третье - в тридцать? Потому что и в хорошей земле много можно найти различий.<br />Различие в людях зависит не от природы их, а от их воли. И здесь открывается великое человеколюбие Божие в том, что Господь не от всех в одинаковой степени требует добродетели, но и первых приемлет, и вторых не отвергает, и третьим дает место. Почему же Он .не сказал о других пороках, например о вожделении плотском, о тщеславии? Сказав забота века сего и обольщение богатства, Он все сказал, потому что и тщеславие, и все другое есть дело века сего и обольщение богатства. Если диавол и хищник, то от нас зависит не давать ему расхищать. Если семена засыхают, то не зной бывает причиной этого, ибо не сказано, что высохли от зноя, но как не имело корня, засохло. Если и подавляется слово, то не от терния это происходит, но от тех, которые допустили взойти ему. Ибо можно, если захочешь, остановить рост этого негодного растения в самом начале, и богатство употребить, как должно. Потому Иисус Христос не сказал: "век", но печаль века; не сказал: "богатство", но лесть богатства. Итак, будем обвинять не самые вещи, но испорченную волю. Ибо можно и богатство иметь, но не обольщаться им; и в веке этом жить, но не подавляться заботами. По милосердию Своему, Господь указал не один только путь, и не сказал, что тот будет отчужден, кто не принесет сторичного плода, но спасется и тот, кто принесет плод в шестьдесят крат, и даже тот, кто в тридцать. Итак, не можешь переносить трудного состояния девства? Вступи в брак и живи целомудренно. Не можешь совершенно расстаться с богатством? Уделяй часть от имения твоего. Для тебя трудно и это бремя? Разделяй со Христом имение твое. Не хочешь отдать Ему всего? Отдай половину или, по крайней мере, третью часть. Если Он - твой брат и сонаследник на Небесах, то сделай Его сонаследником и здесь. Ему давать - значит, себе давать. Он сделал тебя наследником Неба, а ты не хочешь пожертвовать для Него и земным! Он примирил тебя с Богом, несмотря на то, что ты не только не сделал ничего доброго, но даже был врагом; а ты не хочешь воздать Другу и Благодетелю, тогда как, не говоря о Царствии и о всем прочем, ты обязан воздать Ему благодарность за то самое, что можешь дать". <br /></div></p></div>