<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>На Востоке горчичное растение достигает величины громадных размеров, хотя зерно его чрезвычайно мало, так что у евреев того времени была далее поговорка: <i>"мал, как горчичное семячко"</i>. Смысл притчи тот, что, хотя начало Царства Божия по-видимому мало и неславно, Но сила, в нем сокрытая, побеждает все препятствия и преобразует его в царство великое и всемирное. <i>"Сею притчею"</i>, говорит св. Златоуст <i>"Господь хотел показать образ распространения проповеди евангельской. Хотя ученики Его были всех бессильнее, всех уничиженнее, впрочем как сила в них сокровенная была велика, то она (проповедь) распространилась на всю вселенную"</i>. Церковь Христова, в начале малая, для мира неприметная, распространилась на земле так, что множество народов, как птицы небесные в ветвях горчичного дерева, укрываются под сенью ее. Точно также бывает и в душе каждого человека: веяние благодати Божией, в начале едва приметное, все более и более охватывает душу, которая и делается потом вместилищем разнообразных добродетелей.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Из притчи о сеятеле ученики Господа узнали, что из семян, посеянных на ниве сердец человеческих, три четверти погибает и всходит только четвёртая, а притча о плевелах открыла им то, что и этой четвёртой части семян грозят опасности от плевел. Эти истины могли смутить будущих сеятелей слова Божия, и вот, чтобы они не впали в малодушие, Господь ободряет их новыми притчами о зерне горчичном и о закваске. Первая изображает постепенное возрастание Церкви, распространение её по всей земле; вторая — внутреннее действие учения Христова на весь мир и на каждого человека. Иную притчу предложил Он им, говоря: Царство Небесное подобно зерну горчичному, которое человек взял и посеял на поле своём, которое хотя меньше всех семян, его семя поразительно мало по сравнению с тем растением, какое из него вырастает: но когда вырастает, бывает больше всех злаков и становится деревом, так что прилетают птицы небесные и укрываются в ветвях его. В таких жарких странах, как Иудея, горчичное деревце достигает роста, о котором мы не имеем и понятия: там под его ветвями может проехать человек на коне; его сучьями топят большие печи; на его ветвях садятся огромные стаи птиц, и ветви не ломаются даже под тяжестью человека. Семена этого растения считались целебными, и потому самое растение было каждому известно. Зернышки горчичных семян так малы, что у евреев была поговорка: "мал, как горчичное семечко." Поучая народ притчами, Господь и говорил просто по народному. Он Сам есть и горчичное семя и Сеятель. В Нём едином, как в малом семени, заключалась первоначально вся Церковь Его; от Него распространилась она; в Нём едином она обретает и ныне свою жизнь; Он — единая, вечная Глава ее, и без Него не было бы и Церкви. — Он же есть и Сеятель, добровольно предавший Себя на смерть и чрез то даровавший жизнь Своей Церкви — всем верующим в Него. Он Сам говорит о Себе: "если пшеничное зерно, падши на землю, не умрёт, то останется одно; а если умрёт, то принесёт много плода" (Иоан. 12:24). Он был воистину "малым зерном" в глазах людей: родился Он в отдалённой, незначительной стране Иудейской; тридцать лет жил в безвестном Назарете, в презираемой Галилее, в доме древодела; Своим учением привлёк к Себе немногих учеников из простых рыбарей и мытарей, и, наконец, предав Себя в руки врагов, умер на кресте, как един от злодеев... Но вот Он воскрес, вознёсся к Отцу, и Его Церковь распространилась по всей земле, подобно древу великому… Сбылось на Нём древнее пророчество: "и пустит ветви и принесет плод и сделается величественным кедром, и будут обитать под ним всякие птицы" (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=17&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> На высокой горе Израилевой посажу его, и пустит ветви, и принесет плод, и сделается величественным кедром, и будут обитать под ним всякие птицы, всякие пернатые будут обитать в тени ветвей его.</span></span>Иез. 17:23</a>). — Климент Александрийский действие евангельского учения уподобляет горчичному зерну "оно огорчает душу с пользою для нас." Горькими, неприятными для нашего грехолюбивого сердца представляются заповеди Христовы, но когда мы решимся исполнять их, они будут для нас целительными и спасательными: они обновляют и преображают сердце. Горчичное семя, принятое внутрь, производит теплоту: так и благодатное слово Божие, воспринятое сердцем, согревает его. Такую благодатную теплоту ощущали в себе два ученика Христовы, Лука и Клеопа, на пути в Еммаус: "не горело ли в нас сердце наше, когда Он говорил нам на дороге" (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И они сказали друг другу: не горело ли в нас сердце наше, когда Он говорил нам на дороге и когда изъяснял нам Писание?</span></span>Лк. 24:32</a>), говорили они. Горчица производит позыв на пищу: и слово Божие возбуждает в душе жажду спасения и оправдания во Христе Спасителе. Ещё полнее и ещё яснее Господь говорит об этом спасительном действии Его учения на наше сердце в другой притче.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Зерну горчичному</b>» и пр.: горчичное растение, о котором здесь речь, очень отлично от того, какое известно у нас под этим названием. У нас это растение — однолетнее, не бывает велико и относится к злакам. На Востоке и в Палестине не так; там оно достигает величины довольно больших деревьев и приносит плод чрез несколько лишь лет после посадки зерна; на него влезают, как на дерева, например смоковницу, и на нем действительно могут укрываться птицы небесные. Но зерно его, из которого вырастает такое большое дерево, очень мало, так что евреи, когда хотели обозначить какую-либо малую вещь, говорили, что она, как горчичное зернышко, или с горчичное зернышко (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=17&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Иисус же сказал им: по неверию вашему; ибо истинно говорю вам: если вы будете иметь веру с горчичное зерно и скажете горе сей: "перейди отсюда туда", и она перейдет; и ничего не будет невозможного для вас;</span></span>Мф. 17:20</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=4&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Оно - как зерно горчичное, которое, когда сеется в землю, есть меньше всех семян на земле;</span></span>Мк. 4:31</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=13&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Оно подобно зерну горчичному, которое, взяв, человек посадил в саду своем; и выросло, и стало большим деревом, и птицы небесные укрывались в ветвях его.</span></span>Лк. 13:19</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=17&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Господь сказал: если бы вы имели веру с зерно горчичное и сказали смоковнице сей: исторгнись и пересадись в море, то она послушалась бы вас.</span></span>Лк. 17:6</a>). Сею притчею «Господь хотел показать образ распространения проповеди (евангельской). Хотя ученики Его были всех бессильнее, всех уничиженнее, впрочем как сила в них сокровенная была велика, то она (проповедь) распространилась во всю вселенную» (Злат., ср. Феофил.). Церковь Христова, вначале малая, для мира неприметная, распространилась на земле так, что множество народов, как птицы небесные в ветвях дерева горчичного, укрываются под сенью ее, точно то же бывает и с царством Божиим в душе каждого человека; веяние благодати Божией, вначале едва приметное для человека, при его радении более и более охватывает его душу, которая и делается потом храмом Божиим, вместилищем разнообразных добродетелей.<br />   </div></p>