<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1353">Авдеенко Е.А.</a><div>В следующей притче о Небесном Царстве (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Иную притчу сказал Он им: Царство Небесное подобно закваске, которую женщина, взяв, положила в три меры муки, доколе не вскисло всё.</span></span>Мф. 13:33</a>), заквашенные три меры муки, это не три христианские конфессии, по одному из толкований сектантов – Православная, Католическая и Протестантская. Которые «доколе не вскисло все», наконец-то нашли общий язык и объединились в единую религию. Цель, такого просвещения, – экуменизм.<br /><br />Здесь, как и выше, – человеческая личность, которая есть образ и подобие Божие, Его Троица; – ум, слово и дух. Когда тесто готово к применению? Тогда, когда "вскиснет все". Когда человек становится «Небесным Царством»? Тогда, когда его составляющие перестают быть «раком, лебедем, щукой» и он становится единым, как Един Господь в Своей Троице. Как для квашения необходимо время, так и Небесное Царство не строится вдруг, моментально.<br /><br />«Благоразумная и усердная душа (женщина) берет эту закваску «умного делания» и заквашивает ее сначала телесную природу – уста, то есть творит молитву сначала устами, доколи они «насытятся»; потом заквашивает умную – ум (творит умом со вниманием); и, наконец, духовную – дух, или сердце. Это уже высшая духовная степень, когда молитва внимательная переходит в сердце и охватывает человека как пламень, и тогда человек бывает устремлен к Богу, весь становится богоносным. Тогда душа бывает «умной колесницей Херувимской», носящей «тайну Слова» во всей природе телесной, умной и духовной», старец Иоанн Журавский (1867-1964).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Точно такой же смысл имеет притча о закваске. <i>"Как закваска"</i>, говорит св. Златоуст: <i>"над большим количеством муки производит то, что муке усвояется сила закваски, так и вы (Апостолы) преобразите целый мир"</i>. Точно так же и в душе каждого отдельного члена Царства Христова: сила благодати невидимо, но действительно объемлет постепенно все силы его духа и преображает их, освящая их. Под тремя мерами некоторые разумеют три силы души: ум, чувство и волю.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1112">Александр (Милеант) еп.</a><div><b> “Царство Небесное подобно закваске, которую женщина, взяв, положила в три меры муки, доколе не вскисло все.”</b> <br />“Три меры муки” символизируют три душевные силы: ум, волю и чувства, которые благодать Божия преображает. Она просвещает разум, открывая ему духовные истины, укрепляет волю в добрых делах, умиротворяет и очищает чувства, вселяя в человека светлую радость. Ничто на земле не поддается сравнению с благодатью Божией: земное питает и укрепляет тленное тело, а благодать Божия питает и укрепляет бессмертную душу человека. Вот почему человек должен превыше всего дорожить благодатью Божией и быть готовым ради нее всем жертвовать, как об этом Господь рассказал в следующей притче.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Господь избирает для притчи то, что бывает в природе, дабы показать, что слово Его также неизменно, как неизменны законы природы. "Как небольшая закваска передает свою силу муке, так и вы, Мои Апостолы, преобразите весь мир, хотя вас и немного. Не говорите Мне: что возможем сделать мы, двенадцать человек, среди такого множества людей? В том самом и обнаружится яснее ваши сила, что вы, замешанные в это множество, не предадитесь бегству. Как закваска только тогда заквашивает тесто, когда смешивается с мукою, так и вы, когда вступите в неразрывную связь и единение с врагами своими, тогда и преодолеете их. И как закваска, будучи засыпана в муке, не теряется в ней, но скоро всему смешению сообщает собственное свойство: так тоже самое и тем же образом произойдет и с проповедью. Итак, не устрашайтесь, что Я сказал о многих напастях: чрез них вы просияете и всех преодолеете," — говорит св. Иоанн Златоуст.<br /><br />Что же означает в этой притче женщина? — Можно думать, что здесь разумеется, воплотившаяся во Христе, Благость Божия, которая берет свыше, приносит с неба закваску или учение Евангельское, и полагает его в три меры муки, то есть, сообщает его всему роду человеческому, от трех сынов Ноевых происшедшему; причем эта животворящая закваска проникает весь тричастный состав человека, освящая и дух, и тело его, "пока не вскиснет все," пока не достигнет он совершенства во Христе, и не станет новою тварью. И это действие Христова учения на души человеческие не прекратится дотоле, пока благодать Божья не выберет из людей всех, способных быть истинными сынами царствия Божия. "Любовь, — говорит один толкователь, — сокрытая в нашей душе, должна расти до конца так, чтобы она могла изменить всю душу в своё собственное совершенство." Закваска действует только на тесто из муки не испеченной: тесто, из муки залежавшейся и рассолодевшей, не вскиснет, не поднимется, как его ни заквашивай. И благодать Божия не действует в душе нерадивой, преданной порокам. Преподобный Исидор Полусиот говорит: "Под именем закваски разумеется бессемянное воплощение Господа и Спаса нашего Иисуса Христа и соединение Его с единодушным нашему телом, заимствованным от Богородицы Марии, посредством коего все люди возрождены к новой жизни."Утешительно замечание св. Афанасия Александрийского на ту же притчу Христову: "человек, приобретший и малую закваску добродетели, хотя не успел охлеботворить оной, однако, не остаётся в забвении у праведного Судии, когда он будет нечаянно застигнут и пожат; напротив, Бог, по смерти такового, возбудит ближних его, направит мысли их, привлечёт сердца, преклонит души, и, подвигнутые сим. Поспешат они подать ему помощь и пособие. И поелику Владыка коснулся сердец их, восполнят они недостатки отошедшего."</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> Подобно закваске: смысл притчи — тот же, что и предшествующей. «Как закваска над большим количеством муки производит то, что муке усвояется сила закваски, так и вы (апостолы) преобразите целый мир» (Злат.). Точно то же бывает и с душою каждого члена царства Христова: сила благодати невидимо, но действительно объемлет постепенно все силы его духа и освящает их. — «<b>Которую женщина, взяв</b>» и пр.: образы для более наглядного представления. — «<b>В три меры</b>»: по Августину, тремя мерами означаются три главные силы: сердце, душа и дух (ср. у Феофил.).<br />  </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div><b> ИНУЮ ПРИТЧУ СКАЗАЛ ОН ИМ: ЦАРСТВО НЕБЕСНОЕ ПОДОБНО ЗАКВАСКЕ, КОТОРУЮ ЖЕНЩИНА, ВЗЯВ, ПОЛОЖИЛА В ТРИ МЕРЫ МУКИ</b> поставила, <b>ДОКОЛЕ НЕ ВСКИСЛО ВСЕ.</b> Господь избирает для притчи то, что бывает в природе, дабы показать, что слово Его так же неизменно, как неизменны законы природы. "Как небольшая закваска передает свою силу муке, так и вы, Мои апостолы, преобразите весь мир, хотя вас и немного. Не говорите Мне: что можем сделать мы, двенадцать человек, среди такого множества людей? В том самом и обнаружится яснее ваша сила, что вы, замешанные в это множество, не предадитесь бегству. Как закваска только тогда заквашивает тесто, когда смешивается с мукой, так и вы, когда вступите в неразрывную связь и единение с врагами своими, тогда и преодолеете их. И как закваска, будучи засыпана в муку, не теряется в ней, но быстро всему смешению сообщает собственное свойство, так то же самое и тем же образом произойдет и с проповедью. Итак, не устрашайтесь, что Я сказал о многих напастях: через них вы просияете и всех преодолеете", - говорит святитель Иоанн Златоуст. Что же означает в этой притче женщина?.. Можно думать, что здесь подразумевается воплотившаяся во Христе благость Божия, которая берет свыше, приносит с неба закваску или учение Евангельское, и полагает его в три меры муки, т.е. сообщает его всему роду человеческому, от трех сынов Ноевых происшедшему; причем эта животворящая закваска проникает весь тричастный состав человека, освящая и дух, и душу, и тело его, пока не вскиснет все, пока не достигнет он совершенства во Христе, и не станет новой тварью. И это действие Христова учения на души человеческие не прекратится дотоле, пока благодать Божия не выберет из среды людей всех, способных быть истинными сынами Царствия Божия. "Любовь, - говорит один толкователь, - сокрытая в нашей душе, должна расти до конца так, чтобы она могла изменить всю душу в свое собственное совершенство". Закваска действует только на тесто из муки неиспорченной; тесто, из муки залежавшейся и рассолодевшей, не вскиснет, не поднимется, как его ни заквашивай. И благодать Божия не действует в душе нерадивой, преданной порокам. <br />Преподобный Исидор Пелусиот говорит: "Под именем закваски разумеется безсеменное воплощение Господа и Спаса нашего Иисуса Христа и соединение Его с единосущным нашему телом, заимствованным от Богородицы Марии, посредством которого все люди возрождены к новой жизни". Утешительно замечание святителя Афанасия Александрийского на ту же притчу Христову: "Человек, приобретший и малую закваску добродетели, который хотя и не успел охлеботворить оной, однако же имел такое намерение, но не смог исполнить его, не останется в забвении у праведного Судии, когда он будет нечаянно застигнут и пожат; напротив, Бог, по смерти такового, возбудит ближних его, направит мысли их, привлечет сердца, преклонит души, и, подвигнутые этим, поспешат они подать ему помощь и пособие. И поелику Владыка коснулся сердец их, восполнят они недостатки отшедшего".</div></p></div>