<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Целый мир, вся земля, все народы — вот обширное поле для этого сеяния: поле есть мир, по которому распространится Его вселенская Церковь. Доброе семя, это — сыны Царствия, — это те, в которых благодатное семя слова Божия пустило корни, проникло в сердца, сделало их самих пшеницею Божией, готовою для житницы небесной — для Царствия Божия. А плевелы — сыны лукавого;</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Доброе семя — сыны царствия</b>»: т.е. члены царства Христова или церкви Христовой на земле, которые суть добрый плод доброго семени, поколику семя самое или слово Божие соделало их сынами царства Божия, т.е. слово Божие принесло в них плод добродетелей и веры. — «<b>Плевелы — сыны лукавого</b>»: худые члены церкви Христовой на земле, которых нравственное или лучше безнравственное настроение души происходит от дьявола (ср. ст. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> враг, посеявший их, есть диавол; жатва есть кончина века, а жнецы суть Ангелы.</span></span>Мф. 13:39</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Вы делаете дела отца вашего. На это сказали Ему: мы не от любодеяния рождены; одного Отца имеем, Бога.</span></span>Ин. 8:41</a>, 44, <a href="/bible-index/bible/?b=690&c=3&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Кто делает грех, тот от диавола, потому что сначала диавол согрешил. Для сего-то и явился Сын Божий, чтобы разрушить дела диавола.</span></span>1 Ин. 3:8</a>, 10). Св. Златоуст разумеет под сынами лукавого собственно еретиков; но, кажется, нет нужды так ограничивать это понятие. В церкви Христовой на земле дурные члены являются не в еретиках только, но вообще в ведущих жизнь не по-христиански, отчего бы это ни происходило в них, и плевелами справедливо могут быть названы все худые члены церкви (ср. Феофил.), как это видно и из 41 стиха («все соблазны и делающих беззаконие»). </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div>Целый мир, вся земля, все народы - вот обширное поле для этого сеяния:<b> ПОЛЕ ЕСТЬ МИР,</b> по которому распространится Его вселенская Церковь. <b>ДОБРОЕ СЕМЯ, ЭТО СЫНЫ ЦАРСТВИЯ,</b> - это те, в которых благодатное семя слова Божия пустило корни, проникло в сердца, соделало их самих пшеницей Божией, готовой для житницы Небесной, для Царствия Божия. <b>А ПЛЕВЕЛЫ - СЫНЫ ЛУКАВОГО;</b> </div></p></div>