<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Смысл притчи тот же, что и в предшествующей: для приобретения Царства Небесного, как высочайшей драгоценности, необходимо пожертвовать всем, всеми благами, какими только обладаешь.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Притча о сокровище относится к тем, кого благодать сама призывает к себе, открывая себя неожиданно: оттого и радость их бывает велика. Но тот, кто сердцем чувствует нужду во спасении, кто знает, что оно есть, тот должен усиленно искать его со всем усердием: ещё, говорит Спаситель, подобно Царство Небесное купцу, ищущему хороших жемчужин, который, не жалея ни средств, ни трудов и нашед одну драгоценную жемчужину, пошёл домой, поспешно, и продал всё, что имел, распродал всё своё состояние, и купил её, приобрёл эту единственную по цене жемчужину. — Что означает эта жемчужина? — истинную веру, благодать Божию, вечное спасение, Самого Спасителя нашего Господа Иисуса. "Как обладающий жемчугом, сам знает, что он богат, (св. Златоуст), но для других часто бывает неизвестно, что у него в руках жемчуг, потому что жемчуг не велик: так можно сказать и об истине. Обладающие ею знают, что они богаты, но неверующие, не понимая цены этого сокровища, не знают о нашем богатстве."</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div><b>ЕЩЕ,</b> - говорит Спаситель, - <b>ПОДОБНО ЦАРСТВО НЕБЕСНОЕ КУПЦУ, ИЩУЩЕМУ ХОРОШИХ ЖЕМЧУЖИН, КОТОРЫЙ,</b> не жалея ни средств, ни трудов и <b>НАЙДЯ ОДНУ ДРАГОЦЕННУЮ ЖЕМЧУЖИНУ, ПОШЕЛ</b> домой поспешно <b>И ПРОДАЛ ВСЕ, ЧТО ИМЕЛ,</b> распродал все свое состояние,<b> И КУПИЛ ЕЕ,</b> приобрел эту единственную безценную жемчужину. Что означает эта жемчужина? Истинную веру, благодать Божию, вечное спасение, Самого Спасителя нашего Господа Иисуса. "Одна драгоценная жемчужина, - говорит блаженный Феофилакт, - это одна истина, которая есть Христос". "Как обладающий жемчугом сам знает, что он богат, - говорит святитель Златоуст, - а для других это часто бывает неизвестно, потому что жемчуг невелик; так можно сказать и об истине. Обладающие ею знают, что они богаты, а неверующие, не понимая цены этого сокровища, не знают о нашем богатстве".</div></p>