<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Когда на вопрос ученикам, поняли ли они все сказанное, ученики ответили Господу утвердительно, Он назвал их <b>«книжниками»</b>, но не теми книжниками-иудеями, враждебными Ему, которые знали только <b>«старое ветхозаветное»</b>, да и то искажали, извращали, понимая и толкуя превратно, а книжниками, наученными Царству Небесному, способными быть проповедниками этого Царства Небесного. Наученные Господом Иисусом Христом, они знают теперь и «старое» пророчество и <b>«новое»</b> учение Христово о Царстве Небесном и смогут в деле предстоящей им проповеди, как домовитый хозяин, выносящий из сокровищницы своей старое и новое, пользоваться, по мере надобности, тем или другим. Так и все преемники Апостолов в деле своей проповеди должны пользоваться и Ветхим и Новым Заветом, ибо истины и того и другого -Богооткровенны.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1140">Иов (Гумеров) иером.</a><div><i>Кого Господь называет книжником, наученным Царству Небесному?</i><br />Книжник иудейский был хорошо сведущ в ветхозаветных Писаниях. А <b>книжник, наученный Царству Небесному</b>, т. е. ученик Христов (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Посему, вот, Я посылаю к вам пророков, и мудрых, и книжников; и вы иных убьете и распнете, а иных будете бить в синагогах ваших и гнать из города в город;</span></span>Мф. 23:34</a>), пользуется как Ветхим Заветом, так и новым учением, которое проповедует Сам Иисус Христос.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Он же сказал им: поэтому вас можно назвать теперь книжниками, но не такими, которые знают только старое, а такими, которым известны и новые тайны божественные, всякий таковой истинный, нелицемерный и разумный книжник, всякий проповедник истины Евангельской, наученный Царству Небесному, познав его истины, подобен хозяину, который выносит для жертвоприношения из сокровищницы своей, из своих запасных хранилищ, смотря по тому, когда что нужно по Закону, новое и старое, прошлогодние плоды и новые; так и вы раскрывайте народу и то, что прежде познали из Ветхого Завета, и то, что теперь вам открывается. Так, ветхозаветное пророчество относится к ветхому, и исполнение его к новому; заповеди Закона к старому, а их дух и полнота к новому; образы, употреблённые в притчах — к старому, а учение, заключённое под этими образами — к новому. "Человек домовитый есть Христос, — говорит блаж. Феофилакт, — Он богат, потому что в Нём все сокровища премудрости. Уча новому, Он приводит свидетельства из ветхого; так, например, Он сказал: "отдашь ответ и за праздное слово — это новое; потом привёл свидетельство: от слов своих оправдаешься и осудишься — это ветхое"…</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> «<b>Всякий книжник</b>»: понятие книжника иудейского, ученого, учителя, большей частью с ложным фарисейским направлением, возводится здесь к истинному, высокому значению проповедника христианского (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Посему, вот, Я посылаю к вам пророков, и мудрых, и книжников; и вы иных убьете и распнете, а иных будете бить в синагогах ваших и гнать из города в город;</span></span>Мф. 23:34</a>). Таковый книжник, проповедник христианский, в отличие от иудейских книжников, которые называли себя Моисеевыми учениками (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и сказал: на Моисеевом седалище сели книжники и фарисеи;</span></span>Мф. 23:2</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=9&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Они же укорили его и сказали: ты ученик Его, а мы Моисеевы ученики.</span></span>Ин. 9:28</a>), называется здесь учеником Царства Небесного (μαυειτε’υειν τινι — быть учеником чьим-либо: <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=57"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">57</span> Когда же настал вечер, пришел богатый человек из Аримафеи, именем Иосиф, который также учился у Иисуса;</span></span>Мф. 27:57</a>). Царство Божие здесь олицетворяется; ученики Христа суть ученики царства Божия или небесного, коего глава Христос (ср. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Если же Я Духом Божиим изгоняю бесов, то конечно достигло до вас Царствие Божие.</span></span>Мф. 12:28</a>). — «<b>Выносит из сокровищницы</b>»: смотря по тому, когда что нужно, когда что требуется обстоятельствами и потребностями слушателей. — «<b>Старое и новое</b>»: вещи или прежде или вновь приобретенные, т.е. и прежде познанное и известное, и теперь только узнанное, и — ветхозаветное и новозаветное (Злат., Иерон., Феофил.). Так, например: ветхозаветное пророчество относится к «<i>старому</i>», а указание исполнения его к «<i>новому</i>»; заповеди закона — к старому, а их исполнение (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Не думайте, что Я пришел нарушить закон или пророков: не нарушить пришел Я, но исполнить.</span></span>Мф. 5:17</a>) и совершение — к новому; образы, употребленные в притчах и нередко вообще в учении Христа и апостолов — к старому, а учение, заключенное под этими образами, — к новому и т.д. Так при проповеди о царстве Христовом должны поступать, по наставлению Господа, апостолы, а за ними и все проповедники христианские. Истины Ветхого и Нового Завета они должны проповедывать, ибо и те и другие открыты одним Богом для спасения человечества. — «Несведующие в божественных писаниях не могут быть названы людьми домовитыми: они и сами у себя ничего не имеют и от других не заимствуются; но томятся голодом, не радят о себе. Впрочем не они только, но и еретики лишены сего блаженства, потому что (из сокровищницы своей) не выносят ни старого, ни нового. У них даже нет старого, а потому нет и нового (Злат.).<br />   </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div> <b> ОН ЖЕ СКАЗАЛ ИМ: ПОЭТОМУ</b> вас можно назвать теперь книжниками, но не такими, которые знают только старое, а такими, которым известны и новые тайны Божественные; <b>ВСЯКИЙ</b> таковой истинный, нелицемерный и разумный <b>КНИЖНИК,</b> всякий проповедник истины Евангельской, <b>НАУЧЕННЫЙ ЦАРСТВУ НЕБЕСНОМУ,</b> познав его истины, <b> ПОДОБЕН ХОЗЯИНУ, КОТОРЫЙ ВЫНОСИТ</b> для жертвоприношения <b>ИЗ СОКРОВИЩНИЦЫ СВОЕЙ,</b> из своих запасных хранилищ, смотря по тому, когда что нужно по Закону, <b> НОВОЕ И СТАРОЕ,</b> прошлогодние плоды и новые; так и вы раскрывайте народу и то, что прежде познали из Ветхого Завета, и то, что теперь вам открывается. Так, ветхозаветное пророчество относится к Ветхому, а исполнение его к Новому; заповеди Закона к старому, а их дух и полнота к новому; образы, употребленные в притчах - к старому, а учение, заключенное в этих образах, - к новому.<br />"Человек домовитый есть Христос, - говорит блаженный Феофилакт, - Он богат, потому что в Нем все сокровища премудрости. Уча новому, Он приводил свидетельства из ветхого; например, Он сказал: дадут они ответ... за всякое праздное слово - это новое; потом привел свидетельство: от слов своих оправдаешься, и от слов своих осудишься - это ветхое (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Говорю же вам, что за всякое праздное слово, какое скажут люди, дадут они ответ в день суда:</span></span>Мф. 12:36</a>)"... </div></p>