<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Затем Иисус вновь пришел «В отечество Свое», то есть в Назарет - в отечество Матери Своей и Своего мнимого отца, Иосифа, и в место, где Он был воспитан. Там Господь учил соотечественников Своих в синагоге так, что они изумлялись и говорили: «Откуда у Него такая премудрость и силы?»</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Молва о чудесах Его распространилась по всей Галилее и Иудее; она достигла и Назарета, где Он был воспитан, и вот Он благоволил явить себя и в Своем родном городе: и пришед с учениками в отечество Своё, отечество Матери и мнимого отца Своего, вошёл по обычаю Своему а день субботний в синагогу и учил их, жителей Назарета, в синагоге их. Евангелист Лука (гл. 4:16-22) подробно благовествует, что Ему подали книгу пророка Исаии и Он, развернув свиток, нашёл и прочитал место (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=61&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Дух Господа Бога на Мне, ибо Господь помазал Меня благовествовать нищим, послал Меня исцелять сокрушенных сердцем, проповедывать пленным освобождение и узникам открытие темницы*, <i>//*По переводу 70-ти: </i>слепым прозрение.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> проповедывать лето Господне благоприятное и день мщения Бога нашего, утешить всех сетующих,</span></span>Ис. 61:1-2</a>), где пророк предвещает лето Господне благоприятное, времена отрады и утешения для народа Божия, с пришествием Христа, но вместе предсказывает, что Христос, будет благовествовать не гордым, а нищим духом, будет исцелять, но — сокрушённых сердцем, будет проповедовать освобождение пленным, содержимым во узах греха и дьявола, возвестит прозрение слепым, которые сами сознают свою духовную слепоту, отпустит на свободу измученных рабством у князя тьмы, но — только тех, которые сами будут желать сего. Прочитанное место заставило всех бывших в синагоге с напряжённым вниманием устремить взоры на Божественного Проповедника. Все с затаенным дыханием слушали Его слово, о Котором возвестил великий пророк 700 лет назад. Слова Его звучали любовью, властью, силой, и вызывали у всех изумление: Так что они изумлялись словам благодати, исходившим из уст Его, и говорили: откуда у него такая премудрость и сила?</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>В отечество свое</b>», т.е. «в Назарет, как отечество Матери Его и мнимого отца Его, и как место, где Он был воспитан» (Евф. Зиг., ср. Злат. и Феофил.). — «<b>Учил в синагоге</b>»: ср. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и когда он сеял, иное упало при дороге, и налетели птицы и поклевали то;</span></span>Мф. 13:4</a>, 23. — «<b>И силы</b>»: силы чудотворные, ибо, как видно из ст. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=58"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">58</span> И не совершил там многих чудес по неверию их.</span></span>Мф. 13:58</a>, Господь творил и здесь чудеса, хотя по причине неверия Назаретян и не много.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div><b>И, ПРИДЯ</b> с учениками <b>В ОТЕЧЕСТВО СВОЕ,</b> отечество Матери и мнимого отца Своего, вошел, по обычаю Своему, в день субботний в синагогу и <b>УЧИЛ ИХ,</b> жителей Назарета,<b> В СИНАГОГЕ ИХ.</b> Евангелист Лука (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=4&s=16&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И пришел в Назарет, где был воспитан, и вошел, по обыкновению Своему, в день субботний в синагогу, и встал читать.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ему подали книгу пророка Исаии; и Он, раскрыв книгу, нашел место, где было написано:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Дух Господень на Мне; ибо Он помазал Меня благовествовать нищим, и послал Меня исцелять сокрушенных сердцем, проповедывать пленным освобождение, слепым прозрение, отпустить измученных на свободу,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> проповедывать лето Господне благоприятное.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И, закрыв книгу и отдав служителю, сел; и глаза всех в синагоге были устремлены на Него.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И Он начал говорить им: ныне исполнилось писание сие, слышанное вами.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И все засвидетельствовали Ему это, и дивились словам благодати, исходившим из уст Его, и говорили: не Иосифов ли это сын?</span></span>Лк. 4:16-22</a>) подробно благовествует, что Ему подали книгу пророка Исайи; и Он, раскрыв книгу, нашел и прочитал место (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=61&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Дух Господа Бога на Мне, ибо Господь помазал Меня благовествовать нищим, послал Меня исцелять сокрушенных сердцем, проповедывать пленным освобождение и узникам открытие темницы*, <i>//*По переводу 70-ти: </i>слепым прозрение.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> проповедывать лето Господне благоприятное и день мщения Бога нашего, утешить всех сетующих,</span></span>Ис. 61:1-2</a>), где пророк предвещает лето Господне благоприятное, времена отрады и утешения для народа Божия с пришествием Христа, но вместе предсказывает, что Христос будет благовествовать не гордым, а нищим духом, будет исцелять, но - сокрушенных сердцем, будет проповедовать освобождение пленным, находящимся во узах греха и диавола, возвестит прозрение слепым, которые сами сознают свою духовную слепоту, отпустит на свободу измученных рабством у князя тьмы, но - только тех, которые сами будут желать этого. Прочитанное место заставило всех бывших в синагоге с напряженным вниманием устремить взоры на Божественного Проповедника. Все с затаенным дыханием слушали Его слово, а Он раскрывал им, что Он Сам и есть тот Мессия, о Котором возвестил великий пророк семьсот лет назад. Слова Его звучали любовью, властью, силой, и вызывали у всех изумление: <br /><b>ТАК ЧТО ОНИ ИЗУМЛЯЛИСЬ</b> словам благодати, исходившим из уст Его,<b> И ГОВОРИЛИ: ОТКУДА У НЕГО ТАКАЯ ПРЕМУДРОСТЬ И СИЛЫ?</b> Неразумные Назаряне не хотели понять, что Христос есть ипостасная (личная) Божия Сила и Божия Премудрость. По своему невежеству они думали, "что неблагородство и уничиженность предков препятствуют быть угодным Богу. Положим, - рассуждает блаженный Феофилакт, - что Иисус был простой человек, как они думали; что же и при этом препятствовало Ему быть великим в чудесах?"<br />"И в прежние времена, - говорит святитель Златоуст, - было много примеров, что у незнатных родителей бывали знаменитые дети. Так, Давид был сыном незначительного земледельца Иессея; Амос, родившись от пастуха коз, и сам был также пастухом коз, и у Моисея законодателя отец был незнатный человек. Следовательно, и перед Христом должно было благоговеть и тем более изумляться, что, имея таких родителей, говорил необычайно. Это ясно показывало в Нем не человеческое обучение, но Божественную благодать".</div></p>