<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>И сестры Его не все ли между нами? Все живут среди нас? — "Так что же, — говорит св. Златоуст, — это то самое и должно было особенно обратить вас к вере. Но зависть лукава и часто противоречит сама себе. Что было и странно, и чудно, и достаточно к тому, чтобы привлечь их, то самое их соблазняло." Мы же, говорили они, знаем, что даже в Его собственном семействе не веруют в Него, откуда же у Него всё это? Откуда такое властное слово у этого Плотника? Да и какое право имеет Он так учить нас? Откуда Он знает Писания, нигде не учившись у наших раввинов? И соблазнялись о Нём.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> «<b>Братья... и сестры</b>»: не родные (см. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=1&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> и не знал Ее. [Как] наконец Она родила Сына Своего первенца, и он нарек Ему имя: Иисус.</span></span>Мф. 1:25</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=46&e=47"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Когда же Он еще говорил к народу, Матерь и братья Его стояли вне <i>дома</i>, желая говорить с Ним.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> И некто сказал Ему: вот Матерь Твоя и братья Твои стоят вне, желая говорить с Тобою.</span></span>Мф. 12:46-47</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div><b>И СЕСТРЫ ЕГО НЕ ВСЕ ЛИ МЕЖДУ НАМИ?</b> все живут среди нас? "Так что же, - говорит святитель Златоуст, - это-то самое и должно было особенно обратить вас к вере. Но зависть лукава и часто противоречит сама себе. То, что было и странно, и чудно, и достаточно для того, чтобы привлечь их, то самое их и соблазняло". Мы же, говорили они, знаем, что даже в Его собственном семействе не веруют в Него, <b>ОТКУДА ЖЕ У НЕГО ВСЕ ЭТО?</b> Откуда такое властное слово у этого Плотника? Да и какое право имеет Он так учить нас? Откуда Он знает Писания, нигде не учившись у наших раввинов?.. </div></p>