<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Господь спокойно слушал их ропот; Он читал в их сердцах. Иисус же сказал им: — без сомнения вы Мне скажете эту пословицу: врач, исцелись Сам, сделай и здесь, в отечестве Твоем то, что мы слышали, было в Капернауме. Но там была вера, и Я творил чудеса; а вы не веруете Мне, и потому не достойны чудес. Чудеса не совершаются только для удовлетворения праздного любопытства. Впрочем, на вас оправдывается та прискорбная истина, которая не раз уже повторялась в истории: не бывает пророка без чести, ни где так мало не оказывается чести пророку, разве только в отечестве своём и в доме своём. Так было и с пророком Илиею, так было с пророком Елисеем. Как те, когда им не верили Израильтяне, свои благодеяния оказывали посторонним, даже язычникам: Илия — вдове Сарептской, Елисей — прокажённому Сириянину Нееману: так приходится делать и Мне. "Заметь снисходительность Божественного Учителя, — говорит св. Златоуст, — Он не упрекает их, но с великою кротостью говорит: "не бывает пророк без чести, разве только в отечестве своем," даже и на этом не остановился, но присовокупил: "и в доме Своем," разумея братьев Своих, которые, по замечанию Евангелиста Иоанна, тогда ещё не веровали в него. Но как ни кротка была эта речь Спасителя, жители Назарета однако же, видели, что Господь ставит их ниже язычников, хуже прокажённых, которые с верой принимали древних пророков; это окончательно раздражило их; потеряв самообладание они вскочили с своих мест, окружили Иисуса Христа шумной толпой, схватили Его, вывели Его из города и повлекли на вершину скалы, чтобы сбросить Его оттуда; но милосердный Господь Сам избавил их от такого ужасного преступления: не пришёл ещё час Его искупительных страданий, и Он со спокойным величием прошёл посреди неистовой толпы Своих исступлённых соотечественников и удалился. Так Господь наш "пришёл ко своим, и свои Его не приняли" (Иоан. 1:11). Эти подробности сообщает нам св. Евангелист Лука; Матфей говорит короче: И не сотворил там многих чудес, по неверию их, а Марк прибавляет, что Господь, вероятно, ещё раньше посещения синагоги, только на немногих больных возложив руки, исцелил их, и не мог сотворить там никакого большого чуда, так что дивился неверию их. "По неверию их, — говорит блаж. Феофилакт, Господь не сотворил здесь многих чудес, щадя их самих, чтобы не подверглись тем большему наказанию, если бы остались неверующими после знамений. Но несколько знамений всё же сотворил, чтобы не могли сказать: если хоть незначительное знамение сделал, мы уверовали бы." Он видел, что для этих людей и чудеса бесполезны: "если бы кто и из мёртвых воскрес, не поверят" (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=16&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Тогда <i>Авраам</i> сказал ему: если Моисея и пророков не слушают, то если бы кто и из мертвых воскрес, не поверят.</span></span>Лк. 16:31</a>).<br /><br />"Всемогущество Божие, — говорит святитель Филарет, Митрополит Московский, — всегда остаётся всемогуществом, но — или ожесточённое сердце не приемлет благодатной силы, подобно, как грубый, неблагородный камень не приемлет в себя света; или святая сила, по милосердной предосторожности, не прикасается к недостойному, как огонь — к соломе, чтобы она в нём не исчезла. Отчего мы не видим чудес? Вопрошает святитель и отвечает. Кто может, пусть ответствует иначе, а мне кажется, что мы по необходимости приведены к сему ответу, не видим чудес, или редко видим их, или потому, что они скрываются от нас, как недостойных доверенности, или потому что не совершаются по нашему неверию или маловерию. Как чудодействовать над нами молитве, когда молитва наша и кратка, и хладна, и невнимательна, и не столько по вере и сыновней любви к Богу, сколько по некоторой невольной покорности закону Его приносится? Как чудодействовать над нами слову духовному, когда сердце наше, как одичавшая нива — плевелами, тесно засеяно и заращено словами суеты, желаниями плоти, помыслами беззакония? Как чудодействовать над нами таинствам, когда мы приступаем к ним только по неизбежной необходимости, без тщательного предварительного очищения, без пламенного стремления к соединению с Богом? Ап. Павел, обличая Коринфян в недостойном причащении Тела и Крови Христовы, заключает: "оттого многие из вас немощны и больны, и немало умирает" (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=11&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Оттого многие из вас немощны и больны и немало умирает.</span></span>1 Кор. 11:30</a>), то есть, многие поражаются внезапною смертью за оскорбление святыни. Мне кажется, для многих из нас и то уже есть чудо милосердия Божия, если в подобных случаях казни нас не постигают"…</div></p>