<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>В Назарете Господь «не совершил многих чудес по неверию их», так как Он всегда совершал чудеса в награду за веру, а не для удовлетворения праздного любопытства или чтобы доказать Свою сверхъестественную силу.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>По неверию их</b>»: совершение чудес зависит не только от силы Божией чудотворящей, но и от веры людей, над которыми или для которых совершаются чудеса. Потому Господь постоянно от просивших его сотворить, например, чудеса исцелений, требовал веры, — а людям неверующим, когда они искусительно требовали от Него знамений и чудес, всегда отказывал, хотя и мог сотворить чудо, ибо это было бы бесполезно для неверующих и блазнящихся. «Целью Его было не себя показать, а им доставить пользу. Посему, когда не было в последнем успеха, пренебрег и то, что касалось до Него самого, дабы не увеличить их наказания... Но для чего же Он сотворил «не многие» чудеса? Для того, чтобы не сказали: «<i>врач, исцелись Сам</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=4&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Он сказал им: конечно, вы скажете Мне присловие: врач! исцели Самого Себя; сделай и здесь, в Твоем отечестве, то, что, мы слышали, было в Капернауме.</span></span>Лк. 4:23</a>); чтобы не сказали: Он противник наш и враг, презирает своих; чтобы не сказали: если бы чудеса были, и мы бы уверовали. Посему-то и сотворил чудеса и удержался от чудес; сотворил, чтобы исполнить свое дело; удержался, чтобы не подвергнуть их большему осуждению. Вникни же в силу сказанного: обладаемые Ненавистью вместе и дивились. Но как, судя о делах Христовых, не осуждают самых дел, а вымышляют небывалые вины (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Порождения ехиднины! как вы можете говорить доброе, будучи злы? Ибо от избытка сердца говорят уста.</span></span>Мф. 12:34</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=11&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Некоторые же из них говорили: Он изгоняет бесов силою веельзевула, князя бесовского.</span></span>Лк. 11:15</a>); так и здесь, судя об учении, не осуждают оного, но прибегают к Низости рода» (Злат.). Вот вполне естественная и достаточная причина, по которой в Назарете Господь творил чудеса, но не многие.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div>Эти подробности сообщает нам евангелист Лука; Матфей говорит короче: <b>И НЕ СОВЕРШИЛ ТАМ МНОГИХ ЧУДЕС ПО НЕВЕРИЮ ИХ,</b> а Марк добавляет, что Господь, вероятно, еще ранее посещения синагоги, возложив руки на немногих больных, уже исцелил их, и не мог сотворить там никакого большего чуда, так что дивился неверию их. "По неверию их, - говорит блаженный Феофилакт, - Господь не сотворил здесь многих чудес, щадя их самих, чтобы не подверглись тем большему наказанию, если бы остались неверующими после знамений. Но несколько знамений все же сотворил, чтобы не могли сказать: если бы хоть незначительное знамение сделал, мы уверовали бы". Он видел, что для этих людей и чудеса безполезны: <i>если бы кто и из мертвых воскрес, не поверят</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=16&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Тогда <i>Авраам</i> сказал ему: если Моисея и пророков не слушают, то если бы кто и из мертвых воскрес, не поверят.</span></span>Лк. 16:31</a>)...<br />"Всемогущество Божие, - говорит святитель Филарет, митрополит Московский, - всегда остается всемогуществом, но - или ожесточенное сердце не приемлет благодатной силы, подобно тому, как грубый, неблагородный камень не приемлет в себя света; или святая сила, по милосердной предосторожности, не прикасается к недостойному, как огонь - к соломе, чтобы она в нем не исчезла. Отчего мы не видим чудес? - вопрошает святитель, и отвечает: - Кто может, пусть ответит иначе, а мне кажется, что мы по необходимости приведены к такому ответу: не видим чудес, или редко видим их, или потому, что они скрываются от нас, как от недостойных доверия, или потому, что и не совершаются из-за нашего неверия или маловерия. Как чудодействовать над нами молитве, когда молитва наша и кратка, и хладна, и невнимательна, и не столько по вере и сыновней любви к Богу, сколько по некоторой невольной покорности закону Его приносится! Как чудодействовать над нами слову духовному, когда сердце наше, как одичавшая нива - плевелами, тесно засеяно и заросло словами суеты, желаниями плоти, помыслами беззакония? Как чудодействовать над нами Таинствам, когда мы приступаем к ним только по неизбежной необходимости, без тщательного предварительного очищения, без пламенного стремления к соединению с Богом? Апостол Павел, обличая Коринфян в недостойном причащении Тела и Крови Господней, заключает: <i>Оттого многие из вас немощны и больны и немало умирает</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=11&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Оттого многие из вас немощны и больны и немало умирает.</span></span>1 Кор. 11:30</a>), т.е. многих поражает внезапная смерть за оскорбление святыни. Мне кажется, для многих из нас и то уже есть чудо милосердия Божия, если в подобных случаях казни нас не постигают"... </div></p>