<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Но не всякое семя погибает, земледелец питает надежду, что с благословением Божиим, труд его не будет напрасен, что часть его семян вознаградят его за этот нелёгкий труд. И действительно: иное упало на добрую землю и принесло плод; одно во сто крат, а другое в шестьдесят, иное же в тридцать, смотря по тому, на сколько была удобрена почва под посев. Сторичный урожай на Востоке не есть дело неслыханное: "И сеял Исаак в земле той и получил в тот год ячменя во сто крат: так благословил его Господь" (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=26&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И сеял Исаак в земле той и получил в тот год ячменя во сто крат: так благословил его Господь.</span></span>Быт. 26:12</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> <b>«Одно во сто крат</b>» и пр.: смотря по тому, насколько удобрена и приготовлена почва под посев, ибо и на одном поле не во всяком месте семя дает одинаковое количество плодов. Смысл сей притчи объяснен Самим Господом несколько после, см. ст. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=18&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Вы же выслушайте <i>значение</i> притчи о сеятеле:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> ко всякому, слушающему слово о Царствии и не разумеющему, приходит лукавый и похищает посеянное в сердце его - вот кого означает посеянное при дороге.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> А посеянное на каменистых местах означает того, кто слышит слово и тотчас с радостью принимает его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> но не имеет в себе корня и непостоянен: когда настанет скорбь или гонение за слово, тотчас соблазняется.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> А посеянное в тернии означает того, кто слышит слово, но забота века сего и обольщение богатства заглушает слово, и оно бывает бесплодно.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Посеянное же на доброй земле означает слышащего слово и разумеющего, который и бывает плодоносен, так что иной приносит плод во сто крат, иной в шестьдесят, а иной в тридцать.</span></span>Мф. 13:18-23</a> и прим. к сим стихам. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Он сказал им в ответ: для того, что вам дано знать тайны Царствия Небесного, а им не дано,</span></span>Мф. 13:11</a>. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div><b>ИНОЕ УПАЛО НА ДОБРУЮ ЗЕМЛЮ И ПРИНЕСЛО ПЛОД: ОДНО ВО СТО КРАТ, А ДРУГОЕ В ШЕСТЬДЕСЯТ, ИНОЕ ЖЕ В ТРИДЦАТЬ</b>, смотря по тому, насколько была удобрена и подготовлена почва под посев. Сторичный (стократный) урожай на Востоке не является делом неслыханным: «<i>И сеял Исаак в земле той и получил в тот год ячменя во сто крат: так благословил его Господь</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=26&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И сеял Исаак в земле той и получил в тот год ячменя во сто крат: так благословил его Господь.</span></span>Быт. 26:12</a>). </div></p></div>