В ст. 10-16 пророк в ряде образов говорит о предстоящем бедствии. Пользуясь приемом игры слов, пророк называет при этом имена городов, которые пострадают от бедствия. Текст ст. 10-16, по-видимому, сохранялся не в первоначальной чистоте и неодинаково читается в подлиннике и переводах. Поэтому смысл ст. 10-16 весьма неясен и обыкновенно устанавливается комментаторами только предположительно. В ст. 10-м пророк запрещает Иудее объявлять о постигшем их бедствии и даже плакать громко в филистимском городе Гефе, дабы не вызвать злорадство исконных врагов и тем усугубить бедствие. Вместо этого пророк приглашает народ предаться скорби и облечься в траур в Офре. Офра - город в Вениаминовым колене, вблизи Вефим (<a href='B:60 18:23'>Нав 18:23</a>; <a href='B:90 13:17'>1Цар 13:17</a>), ныне деревня <i>Таибе</i>. Пророк называет из городов иудейских нменно Офру, для того, чтобы получилась игра слов leaphra aphar ("в Орфе пеплом покроетесь"). У LXX и в <i>слав.</i> т. мысль ст. 10-го передается иначе: <i>"иже в Гефе, не величайтеся, и Иенак<b>и</b>мляне, не сограждайте из д<b>о</b>му на посмеяние, перстию посыплите посмеяние ваше"</i>. Гл. ai thagidu (не возвещайте) LXX, предполагают, сопоставляли с nagid (князь) и потому перевели сл. <b>μη μεγαλυνεσθαι</b>, не хвалитесь, не величайтесь. - <i>Иенакимляне, греч.</i> <b>οι &#917;νακειμ</b> - потомки Енака (<a href='B:40 13:34'>Чис 13:34</a>; <a href='B:50 9:2'>Втор 9:2</a>; <a href='B:60 14:15'>Нав 14:15</a>), занимавшие некогда южную часть Палестины, а затем филистимские города Газу, Геф, Азот (<a href='B:60 11:22'>Нав 11:22</a>; <a href='B:60 14:12'>Нав 14:12</a>; <a href='B:70 1:20'>Суд 1:20</a>; <a href='B:90 17:1'>1Цар 17:1</a> и др.). Появление имени <i>Иенакимляне</i> объясняют погрешностью в <i>греч.</i> тексте: (сер. bacho (от bachah плакать) было переведено LXX-ю сл. <b>&#917;ν &#913;κειμ</b> (как в Алекс. списке и списках 23, 95, 145, 187), что последующими переписчиками исправлена было в <b>&#917;ν &#914;ακειμ</b> (<a href='B:70 2:1-5'>Суд 2:1-5</a>), как читает блаж. Иероним (in Bachim), Сиро-гекз. и XII код., и потом в <b>&#917;νακειμ</b>, каковое чтение, находящееся во многих рукописях, принято было и елизаветинскими справщиками славянской Библии. На основании первоначального <i>греч.</i> чтения <b>&#917;ν &#913;κειμ</b> или <b>&#917;ν &#913;κει</b> новейшие комментаторы (Гоонакер) предлагают в теперешнем евр. тексте слово bacho считать собственным именем финикийского города Акко (<a href='B:70 1:31'>Суд 1:31</a>): bacho al thibehu - не плачьте громко, = не плачьте в Акко. Выражение <i>слав.</i> текста: <i>"не сограждайте из дому на посмеяние"</i> означает - не делайте из дома (Иуды) предмета насмешек. Сл. <i>"не сограждайте"</i> (<b>μη ανοικοδομειτε</b>) явилось потому, что LXX гл. al-thibehu (не плачьте) прочитали как al-thibnu (от banah строить). Eвр. <b>bebeth leaphrah</b> (в доме Офры) LXX поставили в зависимость от предшествующего гл. <b>ανοικοδομειτε</b> причем leaphra (Офра) приняли за производное от рааr (разевать рот в знак насмешки) или chapher (краснеть): отсюда получилось чтение <i>слав.</i> т. - <i>"не сограждайте дому на посмеяние"</i>. Выражение <i>"перстию посыплите посмеяние Ваше"</i> получилось потому, что к последним словам ст. 10-го aphar hithphalaschitht LXX отвели и начало ст. 11-го ibri lachem (переселяйтесь себе), ошибочно связав ibri с chapher или рааr (краснеть, смеяться).