<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Подобным же образом брусья были сделаны из дерева ситтим (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=25&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> в кольцах ковчега должны быть шесты и не должны отниматься от него.</span></span>Исх. 25:15</a>, 26; 36:20, 31), то есть из терновника. А терновник, по слову Спасителя, суть заботы века сего, удовольствия и ложные насаждения (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> А посеянное в тернии означает того, кто слышит слово, но забота века сего и обольщение богатства заглушает слово, и оно бывает бесплодно.</span></span>Мф. 13:22</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=4&s=18&e=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Посеянное в тернии означает слышащих слово,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> но в которых заботы века сего, обольщение богатством и другие пожелания, входя в них, заглушают слово, и оно бывает без плода.</span></span>Мк. 4:18-19</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=8&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> а упавшее в терние, это те, которые слушают слово, но, отходя, заботами, богатством и наслаждениями житейскими подавляются и не приносят плода;</span></span>Лк. 8:14</a>). Но уколы грехов могут быть и неуместно соотнесены с терновником, поскольку написано в одном месте, что <b>терн</b> растет<b> в руке пьяного</b>, то есть грехи в трудах глупого. Потому, следовательно, святые проповедники стремятся исцелиться от колючести пороков, а также совлечься удовольствий и забот обо всем, что в мире, до такой степени, что могут свободным умом возрастать в любви к Богу и ближним, а также ради проповеди Слова идти далеко и в разные стороны. Поэтому правильно было сказано, что из дерева ситтим были сделаны брусья для скинии. Ибо ведь брусья были сделаны из терновника, но из такого, который совсем от всех острых шипов очистился и только белизной блистал.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> О Скинии 2.5, Сl. 1345, 2.718.</div><br /></div></p></div>