<div><p ><div> После в сего Пророк сказал, (1) что видел <b>Господа стояща на жертвеннице</b>, и Он повелел <b>поразить очистилище</b> таким ударом от которого бы поколебались самые преддверия. Означает же сим, что царь вавилонский преодолеет их по Божию велению, а не своею собственною силою.<br /> <b>И пресецы</b>, сказано, <b>в главы всех</b>. <br />Это видел и блаженный Иезекиль; ибо и там невидимые Силы прияли повеление с секирами пройти по всему городу и иссечь всех кроме имеющих на себе знамение (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=9&s=2&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И вот, шесть человек идут от верхних ворот, обращенных к северу, и у каждого в руке губительное орудие его, и между ними один, одетый в льняную одежду, у которого при поясе его прибор писца. И пришли и стали подле медного жертвенника.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И слава Бога Израилева сошла с Херувима, на котором была, к порогу дома. И призвал Он человека, одетого в льняную одежду, у которого при поясе прибор писца.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И сказал ему Господь: пройди посреди города, посреди Иерусалима, и на челах людей скорбящих, воздыхающих о всех мерзостях, совершающихся среди него, сделай знак.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> А тем сказал в слух мой: идите за ним по городу и поражайте; пусть не жалеет око ваше, и не щадите;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> старика, юношу и девицу, и младенца и жен бейте до смерти, но не троньте ни одного человека, на котором знак, и начните от святилища Моего. И начали они с тех старейшин, которые были перед домом.</span></span>Иез. 9:2-6</a>). Тоже повелевал Бог и здесь: <i>пресецы в главы всех</i>. И означая сим внезапную смерть, присовокупил:<br /> <b>И оставшия их оружием избию, не убежит от них бежащий, и не уцелеет от них уцелеваяй</b>. <br />Если и в ад снидут, продолжает Господь, и оттуда извлеку их рукою. Если и на небо взойдут (что невозможно), и оттуда низведя, предам их врагам. Если и на Кармил убегут, и там удобно возьму их. А если покусятся погрузиться в самую глубину моря; истребить их там повелю зверям. Если отважатся добровольно передаться врагам; и в таком случае не получат от них пощады.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=8&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=9&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>