<p ><div>Теперь смотри на пророка, как он радуется при наказании врагов, которого они были достойны, и молится о том, чтобы наказание было отъято от на­рода, подобно тому, как делали Иеремия, Даниил и все другие.<br /><b>Воспомяну милости Господни,</b> говорит. Ужели пророк забыл? Нисколько; но он приводит на ум то, что они забыли, утверждая, что настоящее было в связи с прошедшим. Та­ким образом поступают всегда пророки, напоминая людям о древних и новых благодеяниях. Он, говорит, дал мне способность и силу поведать о чудесах Его. <b>Воспомяну милости Господни и славу Господню за все, что Господь даровал нам, и великую благость Его к дому Израилеву.</b> Ужели только судья благой? Не только благой, но также обладающий и другими дарами. Это про­рок говорит затем, чтобы показать тот дар прежде осталь­ных, потому что, пользуясь им, Он часто судит по Своему милосердию, воздает нам по милости Своей и по любви Своей наводит добро и зло, не по причине злобы, но то и другое по причине Своего милосердия. Как в раю является милосердие, так и в аду: куда ты ни обращаешься с исследованием, везде находишь милосердие Господне. Как тебе кажется, – разве не по милосердию Он сотворил Адама, даровал ему рай, сде­лал его достойным того, что говорил с ним? И не в этом только сияет милосердие Божие; но даже и тогда, когда Он от­верг его и изгнал из рая, Он показал Свое милосердие. Хотя эти вещи кажутся весьма несогласными между собою, однако то и другое (милосердие) независимы относительно своего конца. Не только возвращение иудеев из плена, но и отправле­ние их туда произошло по Его милосердию. Мы бываем то до­бры, то злы, так что, подверженные изменениям, мы не все со­вершаем правильно. Он же всегда бывает благодетелен, по­тому что милосердие происходит от Его природы, так что, как наказывая, так и даруя награды, Он всегда являет одно и то же благоволение. Если когда-либо происходят противополож­ные действия, то это бывает не от Его благоволения, но от супротивников, которые делают себя недостойными его. По­добно тому, как солнце увеселяет своим светом многих, а больным глазами причиняет мучения, подобно тому, как огонь влажное и мягкое вещество делает и жестким и сплоченным, таким образом одно делает жестким, иное сплоченным, иное размягчает, золото расплавляет, а глину делает жест­кою, но то и другое производит своим жаром, – точно так же и Господь единым Своим милосердием сотворил рай и ад. Что я говорю? Легче огню лишиться своего жара, чем Богу Своей благости. О всех творениях мы можем рассуждать при Божием попечении, но о божественных свойствах не можем этого, – ни словом, ни даже умом. А потому истинно сказано: <i>Я тот же</i> (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=41&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Кто сделал и совершил это? Тот, Кто от начала вызывает роды; Я - Господь первый, и в последних - Я тот же.</span></span>Ис. 41:4</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=43&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> А Мои свидетели, говорит Господь, вы и раб Мой, которого Я избрал, чтобы вы знали и верили Мне, и разумели, что это Я: прежде Меня не было Бога и после Меня не будет.</span></span>Ис. 43:10</a>), где Он говорить не относительно Своей природы, но относительно милосердия и промышления. С чем должно сравнить эту любовь? <i>Как жених радуется о невесте, так будет радоваться о тебе Бог твой</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=62&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Как юноша сочетается с девою, так сочетаются с тобою сыновья твои; и [<i>как</i>] жених радуется о невесте, так будет радоваться о тебе Бог твой.</span></span>Ис. 62:5</a>). Сравнить ли ее с любовью отца и матери? Такое срав­нение невозможно: вы, говорит, плоть от плоти Моей, и кость от костей Моих.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=63&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=63&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
