<p ><div>Но такой стыд, такие грехи, такое наказание можно отвратить прощением ближнему: нет ничего равного этой добродетели. Хочешь узнать силу этой добродетели? <i>Хотя бы предстали пред лице Мое Моисей и Самуил,</i> - говорит Господь, - <i>душа Моя не [приклонится] к народу сему</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=15&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И сказал мне Господь: хотя бы предстали пред лице Мое Моисей и Самуил, душа Моя не [<i>приклонится</i>] к народу сему; отгони [<i>их</i>] от лица Моего, пусть они отойдут.</span></span>Иер. 15:1</a>). Однако кого Моисей и Самуил не могли спасти от гнева Божия, тех могла спасти эта заповедь [о прощении обид]. Вот почему [Бог] тем самым, о которых сказал Он эти слова, постоянно внушал: <i>Зла друг против друга не мыслите в сердце вашем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=7&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> вдовы и сироты, пришельца и бедного не притесняйте и зла друг против друга не мыслите в сердце вашем.</span></span>Зах. 7:10</a>); и: <i>Никто из вас да не мыслит в сердце своем зла против ближнего своего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=8&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Никто из вас да не мыслит в сердце своем зла против ближнего своего, и ложной клятвы не любите, ибо все это Я ненавижу, говорит Господь.</span></span>Зах. 8:17</a>). Не сказал только - оставь, но - и в уме не имей, и не помышляй, оставь весь гнев, истреби эту болячку. Ты думаешь, что мстишь врагу, но прежде, чем его, ты мучаешь себя, приставив к себе со всех сторон внутри, как палача, гнев и терзая свою собственную утробу. И что может быть жальче человека, который непрестанно гневается? Как беснующиеся никогда не бывают спокойны, так и злопамятный и враждующий никогда не будет вкушать мира: он непрестанно воспламеняется, каждый день усиливает бурю помыслов, припоминая себе слова и дела оскорбителя своего и раздражаясь при одном имени его. Произнеси только имя врага - он приходит в ярость и терпит внутри сильную боль; увидит одно лицо его - пугается и трепещет, как будто подвергается крайнему бедствию.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>К антиохийскому народу 20.6. TLG 2062.024, 49.200.40-201.6</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=7&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=13&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
