Города, обращенные Ровоамом в крепости или вообще укрепленные им, в большинстве издавна существовали и только были обстроены. Таков - Вифлеем (<a href='B:10 35:16,19'>Быт 35:16,19</a>; <a href='B:10 48:7'>Быт 48:7</a>; <a href='B:80 1:1'>Руф 1:1</a>); о положении его <i>см.</i>Толков. Библию II, с. 336-337 и 383. Ефам (LXX <b>&#913;ιταν</b>, Vulg. Etam) лежал, как и Вифлеем, в колене Иудином (<a href='B:60 15:59'>Нав 15:59</a>), верстах в 12-ти от Иерусалима; по причине прекрасного местоположения, садов и обилия водою был, по свидетельству Иосифа Флавия (Иуд.Древн. 8:7, 3), любимой летней резиденцией Соломона (развалины водопроводов, бывших здесь, существуют и доныне); теперь - Айн - Аттан, мееду Вифлиемом и Уртасом (Onomast. 487). Фекоя - в Иудинон колене (<a href='B:60 15:59'>Нав 15:59</a>), к северу от Хеврона, теперь Хирбет-Текуа (Onomast. 417); <i>ср.</i> Толков. Библия, т. II, с. 336-337 и 430. Бефцур (LXX <b>βαιθσουρα</b>) - в Иудином колене, в горах Иудииых (<a href='B:60 15:58'>Нав 15:58</a>; <a href='B:160 3:16'>Неем 3:16</a>); особенно известен стал во времена Маккавеев, как сильная крепость, бывшая тогда местом нескольких сильных сражений (1Мак 4:29,61</a>; 1Мак 6:7,26</a>); по И. Флавию (Иуд.Древн. 8:5, 6), был наиболее укрепленным оплотом в земле Иудейской; теперь Бат-Сур по дороге из Иерусалима в Хеврон, на расстоянии верст 20-ти от первого (<i>ср.</i> Onomast. 234, лежит на земле, у подошвы которого протекает обильный источник Айн-ед-Дирье, где, по преданию, Ап. Филипп крестил евнуха Кандакии. Сохо(LXX <b>&#931;ο&#967;ωθ</b>) - имя двух городов в Иудином колене (<a href='B:60 15:35,48'>Нав 15:35,48</a>; <a href='B:90 4:1'>1Цар 4:1</a>; <a href='B:110 4:10'>3Цар 4:10</a> и др. Onomast. 881), к юго-западу от Иерусалима, <i>см.</i> Толков, Библию II, с. 335 и 336. Одоллам (ввр. <i>адуллам</i>) упоминается уже в <a href='B:10 37:1,12,20'>Быт 37:1,12,20</a>; взятый Иисусом Навином (<a href='B:60 12:15'>Нав 12:15</a>) достался в жребий Иудин, <i>ср.</i> 2Мак 12:38</a>, в 5-ти верстах к сев.-вост. от Сохо (Onomast. 24. <i>Ср.</i>Толков. Библия I, с. 326). Геф (евр. <i>гат</i>) - к западу от Сохо, верстах в 5-ти; до царствования Давида был одним из пяти главнейших филистимских городов (<a href='B:90 6:17'>1Цар 6:17</a>; <a href='B:90 17:4'>1Цар 17:4</a>), Давид покорил его (<a href='B:140 8:1'>2Пар 8:1</a>. <i>Ср.</i> Толков. Библия II, с. 396 и 426. Сн. Onomast. 301). Мареша (LXX <i>слав.</i> Марисан) у юго верст 5 от Гефа (<a href='B:60 15:44'>Нав 15:44</a>; Толков. Библия II) родина пророка Михея (<a href='B:400 1:1'>Мих 1:1</a>), место сражения Асы с Зараем Ефиоплянином <a href='B:140 14:9'>2Пар 14:9</a>); во времена Маккавеев и последующие нередко переходил из рук в руки (И. Флавий. Иуд.Древн. 12:8, 6; 13:9, 1; 14:4, 4; 15:5, 3), пока окончательно был разрушен парфянами при Ироде (Иуд.Древн. 15:13, 9; Иуд.Древн. 1:13, 9). <i>Ср.</i> Onomast. 673. Зиф (<a href='B:60 15:55'>Нав 15:55</a>) - в 1 3/4 часа пути к югу от Хеврона (Onomast. 464); в пустынных окрестностях Зифа скрывался Давид от преследований Саула (<a href='B:90 23:14'>1Цар 23:14</a> сл. <a href='B:90 26:2'>1Цар 26:2</a>. Толков. Библия II, с. 336 и 411. Адораим к востоку от Зифа (1Мак 13:20</a>. Onomast. 165), теперь Дер'ат. О положении Лахиса (<a href='B:120 14:19'>4Цар 14:19</a>) <i>см.</i> Толков. Библию II, с. 512. О положении Азека (<a href='B:60 10:10'>Нав 10:10</a>; <a href='B:60 15:35'>Нав 15:35</a>. Onomast. 34) <i>см.</i> также, с. <br/> 62-63.О положении Цоры (LXX <b>&#931;αραα</b>, сл. Салаа, <a href='B:60 15:33'>Нав 15:33</a>; <a href='B:60 19:41'>Нав 19:41</a>. Onomast. 830) - там же, с. 96; это самый северо-западный город из числа укрепленных Равоамом. Об Аиалоне (<a href='B:60 10:12'>Нав 10:12</a>; <a href='B:60 29:42'>Нав 29:42</a>) <i>см.</i> Толков. Библию II, с. 320 и 344. Как и Цора, Аиалон первоначально принадлежал к уделу Данова колена, но позже оба города могли перейти к Иудину колену; этот переход мог стоять в связи с переселением священников и левитов из Израильского царства в Иудейское (<i>ст.</i> 13-14 рассматриваемой главы; <i>см.</i> у <i>проф. Гуляева</i>, Исторические книги, с. 519). Хеврон, ранее Кириаф-Арба (<a href='B:10 13:18'>Быт 13:18</a>; <a href='B:10 23:2'>Быт 23:2</a>. <a href='B:40 13:23'>Чис 13:23</a>; <a href='B:60 10:36'>Нав 10:36</a>; <a href='B:60 12:10'>Нав 12:10</a>; <a href='B:60 14:13'>Нав 14:13</a>; <a href='B:60 15:13'>Нав 15:13</a>; <a href='B:70 1:10'>Суд 1:10</a> и др.), - один из древнейших городов мира (по <a href='B:40 13:23'>Чис 13:23</a>, построен 7-го года прежде Цоана Египетского); при разделении Ханаана достался Халеву (<a href='B:60 14:13'>Нав 14:13</a>), после около 7 лет был столицей Давида (<a href='B:100 2:1'>2Цар 2:1</a> сл. 2Цар 565). В евангельское время, по преданию, был местом жительства св. Захарии и Елисаветы. О положении Хеврона (Onomast. 113) <i>см.</i> Толков. Библию т. I, с. 334 и 519, т. II, с. 88. Кроме крепостей, во всех этих городах Ровоамом заведены были общественные магазины съестных припасов (<i>ст.</i> 11-12).