<p ><div><b>Время разбрасывать камни, и время собирать камни.</b><br />   Удивляюсь, каким образом относительно этого места человек ученый высказал вещь смешную, говоря, что здесь речь идёт о разрушении и постройке домов Соломона, что люди то разрушают, то строят; одни собирают камни для постройки здания, а другие разрушают построенное, по оному изречению Горация:<br />Разрушает, строить, квадратное круглым сменяет,<br />Волнуется сильно, и жизни порядком он всем недоволен.<br />   (Epist. lib. II, ер. 1).<br />   Справедливо ли, или напрасно он высказал это мнение, предоставляю судить читателю. А мы будем следовать способу нашего прежнего толкования, полагая, что время разбрасывать и собирать камни следует понимать применительно к сказанному: <i>«может Бог от камения сего воздвтнути чада Аврааму» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и не думайте говорить в себе: "отец у нас Авраам", ибо говорю вам, что Бог может из камней сих воздвигнуть детей Аврааму.</span></span>Мф. 3:9</a>), — что было время рассеяния народа языческого, и время нового собирания его в церковь. В одной книге я читал (применительно, впрочем, к Семидесяти Толковникам, поставившим: «время бросать камни и время собирать»), что в словах этих заключается тот смысл, что суровость закона ветхого смягчена благодатью Евангелия: ибо строгий, немилосердный и беспощадный Закон убивает грешника, а благодать Евангелия милует его и призывает к покаянию, и что слова: <b>«время бросать камни или собирать» </b>означают то, что камни бросаются в Законе, а собираются в Евангелии. Так ли это или нет, пусть за то отвечает автор.<br />   <b>Время обнимать, и время удаляться от объятий.</b> Сообразно с толкованием буквальным, смысл ясен, когда и апостол согласно с этим говорит: «не лишайте себе друг друга, точию по согласию до времени, да пребываете в молитве» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Не уклоняйтесь друг от друга, разве по согласию, на время, для упражнения в посте и молитве, а <i>потом</i> опять будьте вместе, чтобы не искушал вас сатана невоздержанием вашим.</span></span>1 Кор. 7:5</a>), — что нужно и заботиться о детях, и воздерживаться. Или же, — что было время обнимать, когда имело силу определение, «раститеся и множитеся и наполните землю» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И благословил их Бог, и сказал им Бог: плодитесь и размножайтесь, и наполняйте землю, и обладайте ею, и владычествуйте над рыбами морскими [и над зверями,] и над птицами небесными, [и над всяким скотом, и над всею землею,] и над всяким животным, пресмыкающимся по земле.</span></span>Быт. 1:28</a>), и что время удаляться от объятий, когда затем последовало иное определение: «<i>время прекращено есть прочее, да имущий жены якоже неимущии будут </i>»(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Я вам сказываю, братия: время уже коротко, так что имеющие жен должны быть, как не имеющие;</span></span>1 Кор. 7:29</a>). А если мы захотим взойти к более высокому, то увидим, что мудрость обнимает возлюбленных своих; ибо говорит: <i>«почти ю, да тя объимет» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=4&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Высоко цени ее, и она возвысит тебя; она прославит тебя, если ты прилепишься к ней;</span></span>Притч. 4:8</a>), и в лоне и недрах своих будет держать тебя в самых крепких объятиях. Далее, так как дух человеческий не может постоянно стремиться к горнему и помышлять о божественном и высшем, и не может непрестанно пребывать в созерцании предметов небесных, а по временам должен уступать потребностям тела: то посему время обнимать мудрость и крепко держать ее, и время давать послабление уму от созерцания и объятий мудрости, чтобы служить попечению о теле и о том, в чем, без греха, нуждается жизнь наша.<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=250&c=3&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=250&c=3&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
