<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Псалом этот имеет такое надписание: <b>В конец, да не растлиши, Давиду в столпописание, внегда ему отбегати от лица Саулова в пещеру</b>. Надписание это, составляющее стих 1 псалма, заключает в себе различные изречения, почти не имеющие между собой никакой взаимной связи. Первое из них, в конец, много раз уже объяснено было раньше, в предыдущих псалмах. Второе — да не растлиши по-русски переведено: «не погуби». Разными толковниками различно объясняется это речение, но самое близкое к истине, по нашему мнению, будет то объяснение его, которое наиболее согласно с библейским повествованием (1 Цар. 24 и сл.), упоминаемым в том же надписании. Именно, царь Саул, преследуя Давида, подошел однажды к большой пещере, где укрывался тогда и Давид со своими людьми. Не зная о пребывании здесь Давида, Саул вошел внутрь пещеры, снял с себя верхнюю одежду и положил ее на одно место, недалеко от себя, тогда как Давид и воины его, скрывавшиеся во внутреннейшем и темном месте этой пещеры, увидели при свете, у входа в пещеру, что вошедший в пещеру был сам Саул. Поэтому воины Давида, думая, что Сам Бог предал в руки им Саула, хотели умертвить его. Но Давид запретил им это, сказав, что беззаконное дело умерщвлять царя, который был помазанник Господа. Но тут же Давид, обнажив меч, подошел тихо сзади Саула и отсек полу (воскрилие) верхней одежды его, лежавшей на земле, чтобы иметь ее во свидетельство, так что Саул не мог ни видеть, ни заметить этого, по причине темноты пещеры. Итак, Давид не только победил гнев свой, но и не позволил ни одному из воинов своих умертвить Саула, сказавши им это достопамятное слово: «не погуби помазанника Господня». Хотя Писание не говорит об этом буквально, но толковники, или изъяснители его, вероятно, взяли сказание это из преданий, потому что упомянутое слово Давид произнес не тогда, как вошел в пещеру, но когда Саул, находясь на одном холме, называемом Ехелаф (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=26&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И расположился Саул на холме Гахила, что направо от Иесимона, при дороге; Давид же находился в пустыне и видел, что Саул шел за ним в пустыню;</span></span>1 Цар. 26:3</a>, 7-9), спал в закрытой своей колеснице, водрузив копье в землю близ головы своей, а народ составлял около него ополчение. Давид, подойдя ночью с Авессою к самой колеснице спавшего Саула, не был замечен никем из всего его ополчения, и на предложение Авессы поразить Саула одним ударом его же копья сказал: не убивай его, яко кто простирает руку свою на Христа Господня и не повинен будет! По этому случаю Давид и написал этот псалом, имея целью показать, что он имел столь великое упование на Бога, что не верил тому спасению, которого можно достигнуть чрез погибель врагов своих, особенно же Саула, но надеялся иметь совершенную безопасность в уповании на Бога, при жизни тех врагов и при охранении их со стороны самого Давида (Зигабен, в подстрочном примечании [7, с. 439]). Объяснение следующих слов надписания: Давиду в столпописание см. в объяснении надписания предыдущего 55-го псалма. Слова: внегда ему отбегати от лица Саулова в пещеру — понятны из того, что выше сказано о пребывании Давида и Саула в пещере. В этом псалме, как и во многих других, св. Давид прежде всего просит помилования у Господа Бога, выражая вместе с тем свое твердое и постоянное упование на Него и непоколебимую уверенность в Его покровительстве и милости к себе (ст. 2). Высказав далее свое намерение обратиться с молитвенным воззванием к Богу, объявляет, что Господь, всевышний Благодетель его, уже явил новую милость к нему, послал помощь Свою с неба и спас его от врагов жестоких и зверонравных, попирающих его права и свободу в такой степени, что он не может уснуть спокойно, без смущения (ст. 3—5). Затем краткой речью прославив Бога и опять указав на козни врагов, располагается всем существом своим исповедать славу Божию по всей земле, прославить милость и истину Его между всеми народами (ст. 6—12).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>НАДПИСАНИЕ И СОДЕРЖАНИЕ.<br />Ст. 1) <b>В конец, да не растлиши, давиду в столпописание, внегда ему отбегати от лица саулова в пещеру </b><br /><i>История, по случаю которыя псалом сей написан, обретается в первой книге Царств, гл. 24, где повествуется, что Давид, бегая от Саула с некоторым числом верных ему, скрылся в пещере Енгаддовой, и когда Саул в ту же пещеру по случаю вшел, то Давид во внутренности оныя укрывающийся, будучи убеждаемый от своих к убийству Саула, не токмо не восхотел того сделать, но и с презрением совет их отвергнул. Из сея истории извещаемся, что содержание псалма сего подобно содержанию псалма предыдущаго. В надписании нет ничего темнаго, кроме онаго слова, да не растлиши, коего знаменование неизвестно. Блаженный Августин и Иероним толкуют оное о титле креста Христова, котораго Пилат не восхотел переменить по прошению Иудеев. Феодорит и Евѳѵмий толкуют о Давиде, который не хотел убить Саула, хотя и мог неповинно то сделать. Некоторые мнят, что Давид о себе здесь просит Бога, дабы не попустил ему убиту быть от Саула. Некоторые наконец утверждают, что сим словом означается мусикийское оружие, на котором псалом сей пет был. При толиком различии мнений всяк своему разсуждению да последует</i>.<br /></div></p>