<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>В праздник Вознесения Господня прокимен:<b> Вознесися на Небеса Боже, и по всей земле слава Твоя</b>. Слава Божия состоит и в защите угнетенных (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=65&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> который говорит: "остановись, не подходи ко мне, потому что я свят для тебя". Они - дым для обоняния Моего, огонь, горящий всякий день.</span></span>Ис. 65:5</a>). Псалмопевец просит Бога, чтобы Он показал эту славу перед лицом неба и земли, спасая его и подобных ему от врагов. Словами псалмопевца и мы просим вознесшегося на небо, сидящего одесную Бога Отца, нашего Спасителя, чтобы Он не переставал с высоты Своей святости защищать основанную Им Церковь от ее врагов и в торжестве над ними являть Свою славу. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Объяснение Божественной Литургии. Прокимны</div><br />***<br />Священник, собираясь перенести их с престола, воздает им честь каждением, причем троекратно повторяет псаломские слова: <b>вознесися на Небеса Боже</b> (будь превознесен выше Небес, Боже),<b> и по всей земли </b>(да будет)<b> слава Твоя</b>, т.е. покажи всем людям высоту Твою (так объясняет Феодорит); или: покажи Твою Божественную силу, Божественное, необъемлемое Небесами величие, для того, чтобы нам, покрываемым Твоей всемогущей силою, не страшны были враги нашего спасения – мир, плоть и дьявол.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Объяснение Божественной Литургии. Заключительные действия</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div> По связи с предыдущим мысль этого стиха может быть выражена так: люди в нравах своих настолько унизились, как бы так говорит Давид, что уподобились зверям, и в таком звероподобном состоянии доходят до того, что забывают Бога, Творца и Судию всего мира; но Ты, Господи, покажи им Свое величие и Свою славу: вознесися на небеса, Боже, – «будь превознесен выше небес» (пер. с евр.), т.е. покажи Себя, Господи, высоким и небесным для тех, которые не знают или забыли Тебя, и да будет на всей земле слава Твоя, т.е. пусть пройдет по всей земле слава чудес, которые Ты творишь! Св. Афанасий Великий, а вместе с ним и другие св. отцы в словах этого стиха видят пророчество о Христе Спасителе, Который, совершив на земле дело спасения людей, вознесся на небеса, откуда Он и сошел, и слава Его, посредством евангельской проповеди, разнеслась по всей земле [3, с. 191; 6, с. 262].<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Слыша праведнаго и святаго мужа, прибегающаго к правосудию Божию, требующаго отмщения, и глаголющаго, <i>вознесися на небеса Боже, и</i> да будет <i>по всей земли слава Твоя</i>, да не удивляемся. Ибо когда помыслим о несносной дерзости людей нечестивых, и о их гордости, с каковою они презирают долготерпение Божие, и с каковым Он снисходит нечестию их, то увидим, что сие не без причины сказано. Бог по всей справедливости должен защищать Свое пресвятое имя, должен возставать и возноситься на высоту, дабы низложить оную высокую кичливость надменных людей, которые не меньше Ему Самому, как и праведникам ругаются. И потому Он не может и не должен терпеть безчестия, причиняемаго ими славе Его. Сего ради прилично Пророк желает и просит Бога распространить славу Свою, дабы все познали и восхвалили правосудие Его.<br /></div></p></div>