<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>В праздник Вознесения Господня. Стих: <b>Готово сердце мое Боже, готово сердце мое, воспой и пой во славе моей</b>. «Уверенность в Твоем, Господи, покровительстве делает мое сердце твердым и мужественным в борьбе с моими врагами, так что в виду их я готов весело петь перед Тобой и прославлять Тебя псалтирью и гуслями».<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Объяснение Божественной Литургии. Прокимны</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div> Но Ты, Господи Боже мой, как бы так продолжает свою речь псалмопевец, не допустил меня до падения или до погибели. Когда враги уготовляли мне погибель (сеть, ст. 7), Ты уже приготовил мне спасение (ст. 4), а потому и я, в уповании на милость Твою, уготовал сердце мое к прославлению Тебя. Готово сердце мое, Боже: я приуготовил себя ко всякому положению, готов и жить, и умереть, готов я отдать себя на попрание врагам, готов и царствовать, словом, все, чтобы ни случилось со мною, все готов принять от руки Твоей и за все готов прославлять Тебя. «Буду петь и бряцать», – так переведены с греческого слова: воспою и пою во славе моей. Воспою означает (по Зигабену) воспевать Бога одним языком и голосом, а пою значит вместе с пением употреблять и музыкальное орудие [7, с. 442–443]. Во славе моей – то же, что «за славу мою», т.е. за оказанные мне Тобою, Господи, милости, чрез которые я прославляюсь в народе.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Пророк при окончании псалма возбуждает дух свой к прославлению Бога за Его оказанныя ему благодеяния. Аки бы просто сказал: Господи! я готов и жить и умереть, готов попираем быть, готов и царствовать: словом, что бы со мною ни случилось, готов от руки Твоея принять. Я буду прославлять Тебя и во славе моей, буду благодарить и в противных обстоятельствах, в первом случае признавая милость Твою, а в последнем правосудие.<br /></div></p></div>