<p ><div> "<b>B вас, мертвых сущих в прегрешениих и в необрезании плоти вашея, сооживил есть с Ним</b>, [<i>И вас, которые были мертвы во грехах и в необрезании плоти вашей, оживил вместе с Ним</i>] (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и вас, которые были мертвы во грехах и в необрезании плоти вашей, оживил вместе с Ним, простив нам все грехи,</span></span>Кол. 2:13</a>). Вы были повинны смерти. Но если вы и умирали, то не напрасно, — смерть была полезна вам. Смотри, как он опять показывает, чего они были достойны, в словах, которые присовокупляет: «<b>даровав нам вся прегрешения</b>, <i>истребив еже на нас рукописание ученьми, еже бе сопротивно нам, и то взят от среды, пригвоздив е на кресте: истребив еже на нас рукописание ученьми, еже бе сопротивно нам, и то взят от среды, пригвоздив е на кресте:»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=13&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и вас, которые были мертвы во грехах и в необрезании плоти вашей, оживил вместе с Ним, простив нам все грехи,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> истребив учением бывшее о нас рукописание, которое было против нас, и Он взял его от среды и пригвоздил ко кресту;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> отняв силы у начальств и властей, властно подверг их позору, восторжествовав над ними Собою.</span></span>Кол. 2:13—15</a>). <br /><br />[<b>Простив нам все грехи</b>, <i>истребив учением бывшее о нас рукописание, которое было против нас, и Он взял его от среды и пригвоздил ко кресту; отняв силы у начальств и властей, властно подверг их позору, восторжествовав над ними Собою»</i>] (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=13&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и вас, которые были мертвы во грехах и в необрезании плоти вашей, оживил вместе с Ним, простив нам все грехи,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> истребив учением бывшее о нас рукописание, которое было против нас, и Он взял его от среды и пригвоздил ко кресту;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> отняв силы у начальств и властей, властно подверг их позору, восторжествовав над ними Собою.</span></span>Кол. 2:13—15</a>). <b>Даровав нам</b> [<i>Простив нам</i>], — говорит, — <b>вся прегрешения</b> [<i>все грехи</i>»]. Какие? Те, которые произвели смерть. И что же? Позволил им остаться? Нет; истребил их; не только даровал, но совсем истребил, чтобы они никогда не показывались. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><br />"Беседы на Послание к Колоссянам", Гл. 6, § 2 </span></div><br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=580&c=2&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=580&c=2&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
