<div><p ><div>См. ст. 13<br />«<b>Учением</b>», — говорит. Какими учениями? Верой. Следовательно, (для спасения) достаточна вера, (Павел) присоединил не дела к делам, но дела к вере. Что же затем? К отпущению опять присоединяет истребление (грехов). «<b>И Он</b>, — говорит, — <b>взял его от среды</b>»; но не сохранил его, а разорвал, «<b>и пригвоздил ко кресту</b>; <i>отняв силы у начальств и властей, властно подверг их позору, восторжествовав над ними Собою»</i>. Никогда он не говорил так сильно!<br />  Видишь, как он заботился об уничтожения рукописания? Так как все мы были под грехом и наказанием, то Он, претерпев наказание, освободил нас и от греха, и от наказания. Наказание же Он претерпел на кресте. К нему-то и пригвоздил (рукописание), а потом, как имеющий власть, и совсем разорвал его. Какое рукописание? (Павел) говорит о том рукописании, которое (израильтяне) дали Моисею, говоря: <i>«Все, что сказал Господь, сделаем</i> [и будем послушны]» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=24&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И пришел Моисей и пересказал народу все слова Господни и все законы. И отвечал весь народ в один голос, и сказали: все, что сказал Господь, сделаем [и будем послушны].</span></span>Исх. 24:3</a>). Если же не об этом, так о том, что мы обязаны повиноваться Богу. Если же и не об этом, то о том рукописании, которое держал дьявол, которое изрек Бог Адаму в словах: <i>«Ибо в день, в который ты вкусишь от дерева, смертью умрешь»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> а от дерева познания добра и зла не ешь от него, ибо в день, в который ты вкусишь от него, смертью умрешь.</span></span>Быт. 2:17</a>). Это рукописание было у дьявола. И Христос не отдал его нам; но сам разорвал его, как свойственно прощающему с радостью. <br /><br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=580&c=2&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=580&c=2&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>