<p ><div>Сказав сначала загадочно:<i> «Смотрите, братия, чтобы кто не увлек вас по преданию человеческому» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Смотрите, братия, чтобы кто не увлек вас философиею и пустым обольщением, по преданию человеческому, по стихиям мира, а не по Христу;</span></span>Кол. 2:8</a>), и еще прежде: <i>«Это говорю я для того, чтобы кто-нибудь не прельстил вас вкрадчивыми словами»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Это говорю я для того, чтобы кто-нибудь не прельстил вас вкрадчивыми словами;</span></span>Кол. 2:4</a>), и тем предрасположив душу их и сделав ее внимательною, упомянув потом о благодеяниях (Божьих) и тем еще более усилив внимание, наконец, (Павел) начинает обличение, и говорит: <b>«Итак никто да не осуждает вас за пищу, или питие, или за какой-нибудь праздник, или новомесячие, или субботу</b>». Видишь, как он разрушает это. Если, говорит, вы достигли такого (величия), то для чего подчиняете себя маловажному? Дале смягчает (обличение), говоря: <b>«Или за какой-нибудь праздник»</b>, так как они не все прежнее удержали. «<b>Или новомесячие, или субботу»</b>. Не сказал: не сохраняйте еже, но: <b>«Никто да не осуждает вас</b>»; показал, что они преступают и разрешают, но вину сложил на других. Не подчиняйтесь, говорит, тем, которые вас осуждают. нет, впрочем, и этого: он только рассуждает с ними, а не заграждает их уст, не запрещает им рассуждать. Он и не коснулся этого. Не сказал: (в различении) чистого и нечистого, не сказал: (в соблюдении праздника) кущей, или опресноков, или пятидесятницы, но: <b>«За какой-нибудь праздник</b>», – так как они не дерзали сохранять все, а если и сохраняли, то не как праздники. «<b>За какой-нибудь»</b>, – говорит, показывая тем, что большая часть уже оставлена. И если они и соблюдали субботу, то невполне. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=580&c=2&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=580&c=2&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
