<p ><div> <b>«Смотрите, братия, чтобы кто не увлек вас»</b>. Видишь, как он показал татя, чуждого и тихо входящего! Он представил его уже входящим. И хорошо сказал: <b>«увлек»</b> (συλαγωγων, обкрадет). Как иной, подкапывая снизу насыпь, не дает себя заметить, а насыпь ослабляет, так и он поступает. Итак, берегитесь: он всегда так делает, – не дает даже заметить себя <b>«философией»</b>. Но так как философствовать кажется делом похвальным, то прибавил: <b>«и пустым обольщением»</b>. Лесть (обман) бывает и добрая; такой были прельщены многие, и ее не должны называть лестью; о ней говорит Иеремия: <i>«Ты влек меня, Господи, – и я увлечен»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=20&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ты влек меня, Господи, - и я увлечен; Ты сильнее меня - и превозмог, и я каждый день в посмеянии, всякий издевается надо мною.</span></span>Иер. 20:7</a>). Этого не должно называть лестью. Так, когда Иаков прельстил отца, – это не была лесть, а (Божье) устроение. «<b>Философией,</b> – говорит, – <b>и пустым обольщением, по преданию человеческому, по стихиям мира, а не по Христу»</b>.<br />Теперь начинает обличение в наблюдении дней, называя стихиями мира солнце и луну, подобно тому, как сказал в послании к галатам: <i>«Для чего возвращаетесь опять к немощным и бедным вещественным началам»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ныне же, познав Бога, или, лучше, получив познание от Бога, для чего возвращаетесь опять к немощным и бедным вещественным началам и хотите еще снова поработить себя им?</span></span>Гал. 4:9</a>)? И не сказал: в наблюдении дней, но: всего настоящего <b>«мира»</b>, – чтобы показать ничтожество его. Действительно, если мир – ничто, то еще более ничтожны стихии его. Итак, показав сначала, сколь великие получили они благодеяния, какими великими благами насладились, потом начинает обвинение, чтобы дать ему больше силы и тронуть слушателей. Так всегда делают и пророки. Они показывают сначала благодеяния (Божьи), и тем увеличивают силу обвинения, как говорит Исайя: <i>«Я воспитал и возвысил сыновей, а они возмутились против Меня»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Слушайте, небеса, и внимай, земля, потому что Господь говорит: Я воспитал и возвысил сыновей, а они возмутились против Меня.</span></span>Ис. 1:2</a>); и опять: <i>«Народ Мой! что сделал Я тебе и чем отягощал тебя?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=400&c=6&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Народ Мой! что сделал Я тебе и чем отягощал тебя? отвечай Мне.</span></span>Мих. 6:3</a>); и Давид говорит: <i> «из среды грома Я услышал тебя»</i>, и еще: <i>«открой уста твои, и Я наполню их»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=80&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> В бедствии ты призвал Меня, и Я избавил тебя; из среды грома Я услышал тебя, при водах Меривы испытал тебя.</span></span>Пс. 80:8</a>, 11). И везде найдешь это. Итак, что бы ни говорили они (обольщающие), не должно верить; ныне и без (напоминания) о благодеяниях должно избегать стихийных мудрований). <b>«А не по Христу»</b>, – говорит. Если бы даже и так было, что вы могли бы служить пополам и тому и другому, – и этого не должно бы быть; ныне же этого не позволяет вам то, что <b>«по Христу»</b>, – оно удерживает вас от них (суеверий). Поколебав сначала эллинские суеверия, затем разрушает иудейские. У эллинов и иудеев было много суеверий, у первых они происходили от философии, а у последних от закона. (Павел) прежде обращается к тем, которые подлежать большему осуждению. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=580&c=2&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=580&c=2&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
