<p ><div>Союз пасомых с пастырями и между собою служит основою составления и стояния общества христианского, а благосостояние зависит от взаимного вспомоществования и содействия всех каждому и каждого всем. Апостол и говорит теперь об этом преимущественно, однако ж в духовно-нравственном отношении, так как христианское общество устрояется на духовных началах и с духовными целями. <br /><br />Это молим имеет здесь другой оттенок в греческом, чем предыдущее. Там оно отзывается строгим внушением, а здесь умоляющим убеждением (παρακαλουμεν). Причиною тому — предметы речи. Там заповедовались дела правды, а здесь внушаются дела братской духовной любви. <br />Но к кому обращает речь святой Апостол? — братиям, ко всему телу Солунской Церкви, а в лице ее и всем христианам. Взаимное друг друга назидание, взаимное друг друга поддерживание в христианской жизни и взаимноисправление заповедуются Апостолом и в других посланиях (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=15&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И сам я уверен о вас, братия мои, что и вы полны благости, исполнены всякого познания и можете наставлять друг друга;</span></span>Рим. 15:14</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=580&c=3&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> снисходя друг другу и прощая взаимно, если кто на кого имеет жалобу: как Христос простил вас, так и вы.</span></span>Кол. 3:13</a>, 16; <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=3&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Но наставляйте друг друга каждый день, доколе можно говорить: "ныне", чтобы кто из вас не ожесточился, обольстившись грехом.</span></span>Евр. 3:13</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Будем внимательны друг ко другу, поощряя к любви и добрым делам.</span></span>Евр. 10:24</a>). Это, однако ж, не устраняет преимущественного долга пастырей — исполнять все прописываемое. К тому же в Церкви Божией все должно идти благообразно и по чину. Потому нельзя думать, чтобы у Апостола была мысль — оставить на произвол эти высокие дела братской духовной любви, к которым притом не всякий может быть и способен. Они не могли и не могут совершиться плодоносно без указаний и руководства пастырей. Скорее надо положить, что заповедь дается всей Церкви, а исполнение сей заповеди ложится на пастырей, а под их водительством и на других, более преуспевших в жизни христиан. Святой Златоуст и за ним Экумений и Феофилакт полагают, что здесь речь Апостола обращена к пастырям, хотя не отрицают, что не только уместно, но и нужда бывает вразумлять и назидать себя взаимно, как видно из их мыслей на их стих. <br /><b>Вразумляйте безчинныя</b>. «Бесчинными Апостол называет тех, которые поступают против воли Божией» (Златоуст); «действуют не по чину, от Бога учрежденному» (Феодорит и Экумений). «Бог каждому определил свой чин; преступающий его есть бесчинник» (Феофилакт). Это те же лица, которые Апостол во втором послании назвал безчинно ходящими, <i>не по преданию, еже прияша от нас, также ничтоже делающими, но безчинно ходящими</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=600&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Завещеваем же вам, братия, именем Господа нашего Иисуса Христа, удаляться от всякого брата, поступающего бесчинно, а не по преданию, которое приняли от нас,</span></span>2 Фес. 3:6</a>, 11). Вообще это такие, которые нерадят о своем долге и своим беспорядочным поведением нарушают общий мир и спокойствие, и срамят общество христианское пред лицом нехристиан. «Церковный чин стройнее воинского; вследствие того и ругатель бесчинен, и пьяница бесчинен, и любостяжатель, и все согрешающие. — Так как в строе они идут не чинно, но в беспорядке, то и нарушают строй» (Златоуст). Апостол заповедует их вразумлять, то есть «не с строгостию и надменностию делать им выговоры, но с снисхождением, с кротостию. Ибо тот, кому делают строгие выговоры, ожесточившись, становится более дерзким и пренебрегает ими; но посему чрез увещание надлежит врачевство сделать приятным» (Златоуст), убеждая их понять несообразность их поведения с своим званием и исправиться. <br /><b>Утешайте малодушныя</b>. «Малодушен тот, кто падает в духе от неприятностей, несчастий, от притеснений, гонений и лишений, от скорбей и болезней, малодушен не переносящий обид, малодушен не переносящий искушений за Христа. Он именно и есть посеянный на камени» (Златоуст). Как готового отпасть, долг любви обязывает всякого поддержать его, утешая и воодушевляя к терпению великими обетованиями благ, отложенных истинным христианам, которые, несмотря на скорби, пребудут верными своему званию. И малодушные, как христиане, сами знают все это; но в час скорби и малодушия выпадают из памяти и сердца все утешительные истины христианские. Воскресить их в сознании и снова приблизить к сердцу — есть указать источник утешения и воодушевления малодушествующим. <br /><b>Заступайте немощныя</b>... Немощны и те, кои изнемогают в вере (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=14&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Немощного в вере принимайте без споров о мнениях.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ибо иной уверен, <i>что можно</i> есть все, а немощный ест овощи.</span></span>Рим. 14:1—2</a>), и те, у коих совесть немощна (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=8&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Но не у всех <i>такое</i> знание: некоторые и доныне с совестью, <i>признающею</i> идолов, едят <i>идоложертвенное</i> как жертвы идольские, и совесть их, будучи немощна, оскверняется.</span></span>1 Кор. 8:7</a>, 11—12), слабые в познании веры, в убеждениях, в правилах жизни христианской, и готовые или отпасть от веры, или впасть в грехи. Христианам преуспевшим и крепким долг любви повелевает поддерживать таковых. «Подкрепляйте тех, которые не имеют непоколебимой веры» (Феодорит), «которые немощны в отношении к ней», потому что и в отношении к ней бывает немощь. Но смотри, как он не допускает, чтобы их презирали. Так и в другом месте пиша, сказал он: и<i>знемогающаго в вере приемлите</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=14&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Немощного в вере принимайте без споров о мнениях.</span></span>Рим. 14:1</a>); подобно тому, как и в наших телах мы не даем погибнуть немощному члену» (Златоуст). Но, может быть, здесь разумеются и такие, которые в случаях напраслин не могут отстоять себя сами, хоть и есть способы к тому. Апостол велит заступаться за таких и поддержать их правое дело своим советом, содействием и ходатайством. <br /><b>Долготерпите ко всем</b>. Кто, встречая неприятности и оскорбления от другого, не позволяет себе подвигаться против него на немирность, гнев и неприязненные чувства, тот терпит; а кто хранит ненарушимым мирное расположение к другому, несмотря на то, что этот продолжает действовать так, что его дела постоянно колеблют такое расположение,— тот долготерпит. В общежитии — нельзя пробыть без столкновений. Предписывая долготерпение, Апостол запрещает всякое чувство неудовольствия на кого-либо из-за этого. Но как душа наша очень подвижна на неудовольствие, то Апостол почасту внушает добродетель долготерпения (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> со всяким смиренномудрием и кротостью и долготерпением, снисходя друг ко другу любовью,</span></span>Еф. 4:2</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=580&c=3&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Итак облекитесь, как избранные Божии, святые и возлюбленные, в милосердие, благость, смиренномудрие, кротость, долготерпение,</span></span>Кол. 3:12</a>), указывая источник ее в любви (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Любовь долготерпит, милосердствует, любовь не завидует, любовь не превозносится, не гордится,</span></span>1 Кор. 13:4</a>). При слове: <b>ко всем</b>, Апостол разумеет всякого, от кого идет неприятность, или кто причиняет труд, не имея в виду его веры, верующий ли он, или неверующий. Не смотри на то, кем возбуждается тревога в сердце, а на самую тревогу, чтоб, восстановив внутренний мир, оказаться сильным к долготерпению. Тут же разумеются и все лица, о которых поминалось пред сим, — бесчинные, малодушные, слабые, и, может быть, преимущественно они, — чтоб внушить, что в отношении к ним надлежит действовать с терпением любви, без всякой горячности и раздражения. Для тех, хотят благотворно действовать на других, это «самое приличное свойство, сильное остепенять самых зверских людей» (Феодорит), «победить самых непреклонных» (Экумений), «обратить и пристыдить самого грубого и самого бесстыдного» (Златоуст). <br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=590&c=5&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=590&c=5&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
