<div><p ><div>И в других посланиях святой Павел заповедует <i>пребывать</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=12&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> утешайтесь надеждою; в скорби <i>будьте</i> терпеливы, в молитве постоянны;</span></span>Рим. 12:12</a>) и <i>терпеть в молитве, бодрствующе в ней</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=4&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Будьте постоянны в молитве, бодрствуя в ней с благодарением.</span></span>Кол. 4:2</a>), <i>всякою молитвою и молением молиться на всяко время духом</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=6&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Всякою молитвою и прошением молитесь во всякое время духом, и старайтесь о сем самом со всяким постоянством и молением о всех святых</span></span>Еф. 6:18</a>). Постоянству и неотступности в молитве научает и Сам Спаситель притчею о вдовице, неотступностию прошения умолившей неправедного судию (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=18&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Сказал также им притчу о том, что должно всегда молиться и не унывать,</span></span>Лк. 18:1</a> и далее). Видно, что непрестанная молитва есть не случайное предписание, а неотъемлемая черта духа христианского. Жизнь христианина, по Апостолу, <i>сокровенна со Христом в Боге</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=3&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо вы умерли, и жизнь ваша сокрыта со Христом в Боге.</span></span>Кол. 3:3</a>). В Боге и пребывать ему неотлучно должно вниманием и чувством, что и есть непрестанная молитва. С другой стороны, всякий христианин есть <i>храм Божий</i>, в коем <i>живет Дух Божий</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Разве не знаете, что вы храм Божий, и Дух Божий живет в вас?</span></span>1 Кор. 3:16</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=6&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Не знаете ли, что тела ваши суть храм живущего в вас Святаго Духа, Которого имеете вы от Бога, и вы не свои?</span></span>1 Кор. 6:19</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но вы не по плоти живете, а по духу, если только Дух Божий живет в вас. Если же кто Духа Христова не имеет, тот <i>и</i> не Его.</span></span>Рим. 8:9</a>). Сей-то Дух, всегда в нем пребывающий и ходатайствующий, молится о <i>нем всегда воздыханиями неизглаголанными</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Также и Дух подкрепляет нас в немощах наших; ибо мы не знаем, о чем молиться, как должно, но Сам Дух ходатайствует за нас воздыханиями неизреченными.</span></span>Рим. 8:26</a>), научая его самого непрестанной молитве. Самое первое воздействие благодати Божией, обращающей к Богу грешника, обнаруживается устремлением его ума и сердца к Богу. Когда потом, по покаянии и посвящении жизни своей Богу, благодать Божия, совне действовавшая, чрез таинства низойдет в него и пребудет в нем, тогда делается в нем неизменным и всегдашним и то устремление ума и сердца к Богу, в коем существо молитвы. Оно обнаруживается в разных степенях и, как всякий другой дар, должно быть возгреваемо (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=1&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> По сей причине напоминаю тебе возгревать дар Божий, который в тебе через мое рукоположение;</span></span>2 Тим. 1:6</a>). Возгревается же по роду своему: трудом молитвенным и, особенно, терпеливым и целесообразным пребыванием в молитвах церковных. Непрестанно молись, — трудись в молитве, — и приобретешь непрестанную молитву, которая сама уже станет совершаться в сердце без особых напряжений. Всякому очевидно, что заповедь святого Апостола не исполняется одним совершением положенных молитв в известные часы, но требует всегдашнего хождения пред Богом, посвящения всех дел Богу, всевидящему и вездесущему, возгреванием теплого к небу обращения умом в сердце. Вся жизнь, во всех ее проявлениях, должна быть проникнута молитвою. Тайна же ее — в любви к Господу. Как невеста, возлюбившая жениха, не разлучается с ним памятию и чувством, так душа, с Господом сочетавшаяся любовию, неотступно с Ним пребывает, теплые обращая к Нему беседы из сердца. <i>Прилепляяйся Господеви, един дух есть с Господем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=6&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> А соединяющийся с Господом есть один дух с Господом.</span></span>1 Кор. 6:17</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>"Послание святого Апостола Павла к солунянам первое истолкованное святителем Феофаном"</span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br /> Помню, у Василия Великого вопрос о том, как Апостолы могли непрестанно молиться, решается так: они при всех своих делах о Боге помышляли и жили в непрестанной преданности Богу. Это настроение духа было их непрестанною молитвою. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Письма. № 761. письмо 555. вып. 4. стр. 114.</span></div><br /></span></div><br /> У св. Василия Великого спрашивали: "Как непрестанно молиться?" – Он отвечал: "Имей в сердце молитвенное расположение и будешь непрестанно молиться. Руками работай, а ум к Богу возноси". Апостолы всю землю обошли, сколько трудов?! А между тем непрестанно молились. И заповедь эту они написали. Дух веры, упования и преданности в волю Божию – вот что надо возгревать в сердце. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Наставления в духовной жизни". <br />Молитвенное правило. <br />3. Его можно сокращать и прибавлять</i></span></div><br />***<br />Спаситель заповедал: войти в клеть свою и молиться там Богу Отцу своему втайне. Клеть эта, как толкует святитель Димитрий Ростовский, означает сердце. Следовательно, заповедь Господня обязывает тайно – в сердце – умом молиться Богу. Заповедь эта на всех христиан простирается. Вот и апостол Павел что заповедует, когда говорит, что должно "<i>всякою молитвою и молением молиться на всяко время духом</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=6&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Всякою молитвою и прошением молитесь во всякое время духом, и старайтесь о сем самом со всяким постоянством и молением о всех святых</span></span>Еф. 6:18</a>)? Заповедует умную молитву – духовную – и заповедует всем христианам без различия. Он же всем христианам заповедует <b>непрестанно молиться </b>(<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Непрестанно молитесь.</span></span>1 Фес. 5:17</a>). А непрестанно молиться иначе нельзя, как умною молитвою в сердце. Таким образом, нельзя спорить, что умная молитва для всех христиан обязательна; а если обязательна, то нельзя уже говорить, что едва ли возможна, ибо к невозможному Бог не обязывает. Что она трудна, это правда; а чтоб была невозможна, это несправедливо. Но ведь и вообще все доброе трудно; тем паче таковою должна быть молитва – источник для нас всего доброго и верная того опора.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Письма к разным лицам о разных предметах веры и жизни" <br />Письмо 66. Умная молитва - долг и мирян. У кого нет умной внутренней молитвы - у того никакой нет. Что есть молитва. Средство к стяжанию умной молитвы</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=590&c=5&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=590&c=5&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>