<p ><div><b>Сами</b> — не по своему собственному постижению сей истины, а из прежних наставлений святого Апостола (Феодорит). Известно весте, знаете точно, с такою определенностию, которая не допускает никаких сомнений и колебаний, - знаете не время, а безвременность пришествия Господня: внезапу явится. День Господень — у святых пророков есть день, в который Бог обещал явить особенным образом Свою благость, всемогущество и правду (<a href="/bible-index/bible/?b=360&c=2&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Солнце превратится во тьму и луна - в кровь, прежде нежели наступит день Господень, великий и страшный.</span></span>Иоил. 2:31</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=400&c=4&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> В тот день, говорит Господь, соберу хромлющее и совокуплю разогнанное и тех, на кого Я навел бедствие.</span></span>Мих. 4:6</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=330&c=13&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> В проломы вы не входите и не ограждаете стеною дома Израилева, чтобы твердо стоять в сражении в день Господа.</span></span>Иез. 13:5</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=2&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ибо [<i>грядет</i>] день Господа Саваофа на все гордое и высокомерное и на все превознесенное, - и оно будет унижено, -</span></span>Ис. 2:12</a>). В Новом Завете день Господень исключительно день второго пришествия Христова, когда Христос Господь явится снова на земле во славе Своей, чтобы по воскресении мертвых сотворить суд над всеми людьми и завершить окончательно устроение царства Своего вечного, — со включением сюда и страшных знамений на небе и земле, какие, по слову Самого Господа, имеют сопровождать сие явление. Именуется он кроме: <i>день Господень</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=680&c=3&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Придет же день Господень, как тать ночью, и тогда небеса с шумом прейдут, стихии же, разгоревшись, разрушатся, земля и все дела на ней сгорят.</span></span>2 Пет. 3:10</a>) еще: <i>днем Господа нашего Иисуса Христа</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Который и утвердит вас до конца, <i>чтобы вам быть</i> неповинными в день Господа нашего Иисуса Христа.</span></span>1 Кор. 1:8</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> предать сатане во измождение плоти, чтобы дух был спасен в день Господа нашего Иисуса Христа.</span></span>1 Кор. 5:5</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> так как вы отчасти и уразумели уже, что мы будем вашею похвалою, равно и вы нашею, в день Господа нашего Иисуса Христа.</span></span>2 Кор. 1:14</a>); днем Иисус Христовым (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=1&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> будучи уверен в том, что начавший в вас доброе дело будет совершать его даже до дня Иисуса Христа,</span></span>Флп. 1:6</a>); и просто Христовым (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=1&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> чтобы, познавая лучшее, вы были чисты и непреткновенны в день Христов,</span></span>Флп. 1:10</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> содержа слово жизни, к похвале моей в день Христов, что я не тщетно подвизался и не тщетно трудился.</span></span>Флп. 2:16</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=600&c=2&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> не спешить колебаться умом и смущаться ни от духа, ни от слова, ни от послания, как бы нами посланного, будто уже наступает день Христов.</span></span>2 Фес. 2:2</a>). <br /><b>Якоже тать</b>. Сравнение взято со слов Самого Господа и обычно не одному Апостолу Павлу (<a href="/bible-index/bible/?b=680&c=3&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Придет же день Господень, как тать ночью, и тогда небеса с шумом прейдут, стихии же, разгоревшись, разрушатся, земля и все дела на ней сгорят.</span></span>2 Пет. 3:10</a>). «Уподобляется же татю только внезапность Владычного пришествия» (Феодорит). Когда все спят в уверенности, что нет никакой опасности, подкрадывается тать. Так подкрадется день Господень. Не сокрыто же это от нас и часто внушается для того, чтобы час тот не застал нас внезапно, как тать беспечного хозяина. Удобное для татя время — глубокая ночь. Может быть, и Господь явится в полночь, как жених в притче о десяти девах. Некоторые из учителей Церкви думали, что это, может быть, совершится в полночь Светлого Христова Воскресения, как было явление ангела в первую пасху Иудейскую в Египте. Не отсюда ли всеношное бдение в праздник Светлого Христова Воскресения и в прочие воскресные дни (как на Афоне). Тако приидет, — греческое идет, соответственно ожиданию внезапного явления Его, по которому в каждое мгновение можно говорить: вот идет, — или для выражения несомненности пришествия Его, дело конченное — идет, как в послании к Римлянам: <i>открывается гнев Божий с небесе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Ибо открывается гнев Божий с неба на всякое нечестие и неправду человеков, подавляющих истину неправдою.</span></span>Рим. 1:18</a>). Под днем Господним не собственно можно разуметь и час смерти каждого человека. Ибо и он внезапно постигает, и после него тотчас последует предварительное решение участи каждого, как тогда — окончательное. Нравственно всякий пусть к себе прилагает внезапное наступление дня Господня, как внезапное наступление часа смертного, опыты которого повсюду и не в малом числе. Жди Господа, придет ли Он в продолжение жизни твоей, или не придет. Пусть не придет; но все же придет смерть, которая есть Для тебя решительный момент. Если долгое непришествие Господа может ослаблять убеждение, э вот-вот идет, то ничто другое не сильно так обновить его, как убеждение, что вот-вот идет смерть. Очень часты напоминания о сем. Ее и жди. А под нею и день для тебя Господень, страшное о тебе определение Господа. Святой Златоуст пишет: «Послушай, что говорит Павел: сами бо известно весте, яко день Господень, якоже тать в нощи, тако приидет, — не только день всеобщий, но и каждого собственный. Ибо сей последний уподобляется первому, потому что имеет сходство и сродство с ним. Какое значение имеет первый для всех в совокупности, такое же последний для каждого в частности. (Несколько выше.) Не составляет ли для каждого кончины века конец его жизни? Зачем много любопытствуешь о всеобщей кончине, и для чего причиняешь себе этим печаль? — Но что бывает с нами в других случаях, то же замечаем и в настоящем. Как в других случаях мы, не обращая внимания на собственные дела, разбираем чужие, говоря: такой-то блудник, такой-то прелюбодей, тот украл, этот обидел, а о своих не говорим ни слова,— напротив, больше печемся о поступках всех других людей, нежели о своих собственных, так и здесь каждый из нас, не заботясь о своей кончине, желает узнать об общем конце. Если ты хорошо приготовишься к своей кончине, то от всеобщей не потерпишь никакого зла. Будет ли она далеко, будет ли близко, это нисколько не повлияет на решение нашей участи. Потому-то и не сказал о ней Христос. Послушай, что говорит Он Апостолам: <i>несть ваше разумети времена и лета, яже Отец положи в Своей власти</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=1&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Он же сказал им: не ваше дело знать времена или сроки, которые Отец положил в Своей власти,</span></span>Деян. 1:7</a>). После сего, для чего любопытствовать вам? Вот что услыхали находившиеся с Петром, пожелав узнать более, нежели сколько нужно было им знать». <br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=590&c=5&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=590&c=5&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
