<div><p ><div>В заключение святой Апостол изъявляет несколько сердечных своих желаний. Кратки здесь выражения, но полны глубокого смысла и чувства. Тут видна вся душа святого Павла, его сердечный строй, Дух, направлявший его слова и дела. Вы видите, что он весь предан Богу и всего ожидает от Его вседействия и благости, прося молитв о себе (стих 25); видите, что он дышит любовию к детям своим и желает выразить ее самым нежным образом (стих 26); видите, что ничто столько его не интересует, как плодотворность проповедуемого им учения (стих 27). Наконец, как в нем, по его сознанию,<i> трудится благодать Божия и все производит</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Но благодатию Божиею есмь то, что есмь; и благодать Его во мне не была тщетна, но я более всех их потрудился: не я, впрочем, а благодать Божия, которая со мною.</span></span>1 Кор. 15:10</a>), так сей же благодати желает он, паче всякого иного блага, и солунянам (стих 28). — И почти у всех его посланий таково заключение. <br /><br /><b>Братие, молитеся о нас</b>, — чтоб Бог хранил здоровье, подавал силы, устроял благоприятные обстоятельства для проповеди Евангелия. В других посланиях он выражает это прямее: <i>споспешествуйте ми в молитвах о мне к Богу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=15&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Между тем умоляю вас, братия, Господом нашим Иисусом Христом и любовью Духа, подвизаться со мною в молитвах за меня к Богу,</span></span>Рим. 15:30</a>), <i>молящеся... да Бог отверзет нам двери слова, проглаголати тайну Христову</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=4&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Молитесь также и о нас, чтобы Бог отверз нам дверь для слова, возвещать тайну Христову, за которую я и в узах,</span></span>Кол. 4:3</a>), да слово Господне течет и славится, якоже и в вас (<a href="/bible-index/bible/?b=600&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак молитесь за нас, братия, чтобы слово Господне распространялось и прославлялось, как и у вас,</span></span>2 Фес. 3:1</a>). Вся забота у него об успехах Евангелия, и всего нужного для сего ожидает он от единого Бога. <br />Но чего ради Апостол просит молитв о себе, когда с ним, как и со всеми Апостолами, по обетованию своему, Сам<i> Господь, споспешествующий им и слово их утверждающий знамениями</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=16&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> А они пошли и проповедывали везде, при Господнем содействии и подкреплении слова последующими знамениями. Аминь.</span></span>Мк. 16:20</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> уча их соблюдать всё, что Я повелел вам; и се, Я с вами во все дни до скончания века. Аминь.</span></span>Мф. 28:20</a>)? - Так заставляло его делать не одно смирение, коим был исполнен, и не одно желание своим смирением и других научить смиренному о себе образу мыслей (Златоуст, Феодорит), но особенно сознание силы общной молитвы. Таков дух жизни о Христе Иисусе, что всякий в отдельности сознает себя ничем, и если имеет что или чает что иметь, то только в силу общения со всем телом Церкви, коей глава — Христос. Оттого христиане все всегда молятся друг о друге, — и хотя каждый сознает, что Отец Небесный есть и его Отец, но язык его не может произнести: Отче мой, а всегда взывает по заповеди:<i> Отче наш. </i>Взаимная молитва — прямой плод братской сердечной любви и свидетельство живого общения всех между собою, по коему касающееся одного, касается всех. Она составляет душу христианских обществ и всей Церкви, — и земной, и небесной. <br />Если же Апостол просит молитв у братии, то кто же может обойтись без них? — Сознавая это, святой Златоуст говорит к христианам, слушавшим его беседу: «Если Апостол сказал это (то есть молитеся о нас) по смиренномудрию, то мы не по смиренномудрию, а ради великой пользы и вследствие желания приобресть чрез вас нечто великое говорим: молитеся и о нас,— и говорим это не ради только того, чтобы говорить, но искренно желая ваших молитв. Ибо если я принял на себя обязанность ходатайствовать о всех вас и должен буду дать отчет в этом, то тем необходимее становится для меня молитва ваша. Ради вас я принял на себя большую ответственность; следовательно, и вы должны большую подавать мне помощь». <br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=590&c=5&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=590&c=5&v=26">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>