<p ><div>«О, какая теплота (любви)! Так как он, будучи в отсутствии, не мог сам приветствовать их лобзанием, то приветствует чрез других. Так и мы делаем, когда говорим: поцелуй за меня такого-то» (Златоуст). Любовь влечет ко взаимным объятиям и целованиям. Благодать Божия, изливаясь в сердца верующих, изливала в них любовь (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> а надежда не постыжает, потому что любовь Божия излилась в сердца наши Духом Святым, данным нам.</span></span>Рим. 5:5</a>), — и они все не намерением только и желанием любили друг друга, но носили в себе самую силу любви, живую и действенную, которая и влекла их друг к другу. Объятие и целование были внешним выражением внутреннего сочетания душ. Апостол же, кроме того, желал обнять и целовать солунян, как<i> чад, рожденных его благовествованием</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=4&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Ибо, хотя у вас тысячи наставников во Христе, но не много отцов; я родил вас во Христе Иисусе благовествованием.</span></span>1 Кор. 4:15</a>). Не могши сам лично это сделать, он поручает то своим преемникам-пастырям, равно как и прочитать пред всеми сие послание. Можем вообразить эту умилительную картину, когда пастыри Солунской Церкви, собрав всех христиан воедино и прочитав пред ними послание, начали всех обнимать и целовать от лица Апостола. В других посланиях Апостол просит всех <i>целовать друг друга</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=16&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Приветствуйте друг друга с целованием святым. Приветствуют вас все церкви Христовы.</span></span>Рим. 16:16</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=16&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Приветствуют вас все братия. Приветствуйте друг друга святым целованием.</span></span>1 Кор. 16:20</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=13&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Приветствуйте друг друга лобзанием святым. Приветствуют вас все святые.</span></span>2 Кор. 13:12</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=670&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Приветствуйте друг друга лобзанием любви. Мир вам всем во Христе Иисусе. Аминь.</span></span>1 Пет. 5:14</a>). Может быть, это взаимное целование всех имело место и здесь от радости, что Апостол жив, помнит их и любит, и продолжает утверждать их в общении с Господом. Так бывает в светлое Христово Воскресение, во свидетельство общей всем единой радости о воскресении Христа Господа. <br />Целовать заповедует Апостол лобзанием святым, таким, какое могут давать святые святым и какое прилично принимать святым от святых: в чистоте сердца, с почтительным отношением друг к другу, как к лицам, Бога в себе носящим. Или святым лобзанием он называет лобзание любви, как святой Петр (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Приветствуйте друг друга лобзанием любви. Мир вам всем во Христе Иисусе. Аминь.</span></span>1 Пет. 5:14</a>), в противоположность лобзанию предательскому, каково было Иудино (Экумений). <br />Святой Златоуст в этом слове Апостола видит побуждение для всех нас хранить взаимную любовь, которая делает нераздельными и разделенных пространством: «Сохраняйте и вы в себе огнь любви, ибо расстояние не составляет для нее препятствия; напротив, она наполняет собою все отделяющее ее (от любимого предмета) пространство и везде находится». <br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=590&c=5&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=590&c=5&v=27">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
