<p ><div> Вот каковы мы по своему значению и назначению. Но чтоб каждому из нас и на деле быть таковым, надлежит нам не спать, а бодрствовать и трезвиться.<b> Да не спим</b> — не будем жить в беспечности и непамятовании дня судного, как прочий, Христа не ведущие.<b> Да бодрствуим и трезвимся</b> — да внимаем себе и тому, каковы мы должны быть и как должны действовать; и бодренно, — энергично, — будем поступать сообразно с тем,—не попустим мыслей худых, симпатий нечистых, склонностей греховных, страстных увлечений и порочных дел. Спаситель заповедует: <i>всем глаголю, бдите</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=13&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> А что вам говорю, говорю всем: бодрствуйте.</span></span>Мк. 13:37</a>). В другом месте:<i> внемлите же... да не когда отягчают сердца ваша объядением и пиянством и печальми житейскими, и найдет на вы внезапу день той. Яко сеть бо приидет на вся живущия на лицы всея земли. Бдите убо на всяко время молящеся, да сподобитеся убежати всех сих хотящих быти, и стати пред Сыном Человеческим</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=21&s=34&e=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Смотрите же за собою, чтобы сердца ваши не отягчались объядением и пьянством и заботами житейскими, и чтобы день тот не постиг вас внезапно,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> ибо он, как сеть, найдет на всех живущих по всему лицу земному;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> итак бодрствуйте на всякое время и молитесь, да сподобитесь избежать всех сих будущих <i>бедствий</i> и предстать пред Сына Человеческого.</span></span>Лк. 21:34-36</a>). То же внушают и все святые Апостолы: <i>трезвитеся и бодрствуйте, пишет святой Петр </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Трезвитесь, бодрствуйте, потому что противник ваш диавол ходит, как рыкающий лев, ища, кого поглотить.</span></span>1 Пет. 5:8</a>). Святой Павел в другом месте поясняет себя: <i>бодрствуйте, стойте в вере, мужайтеся, утверждайтеся</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=16&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Бодрствуйте, стойте в вере, будьте мужественны, тверды.</span></span>1 Кор. 16:13</a>). «Здесь, — пишет святой Златоуст, — Апостол показывает, что от нас зависит пребывание дневного света. В обыкновенном дне и ночи это не зависит от нас, но и ночь приходит против нашего желания; напротив, с тою ночью и тем сном бывает не так, но можно непрестанно бодрствовать, можно постоянно пребывать среди дня. Смежать очи духовные и предаваться греховному усыплению есть дело не природы, а произвола. Да бодрствуим, говорит, и трезвимся. Ибо и тот, кто бодрствует, если не будет творить добро, может спать; поэтому и присовокупил: и да трезвимся. Подлинно, и днем, если кто бодрствует, но не трезвится, тот может подвергнуться бесчисленным опасностям. Трезвенность есть усиление бодрствования». Поясняя последнюю мысль, Экумений прибавляет: «Бывает, что иной, и бодрствуя, ничем не отличается от спящего. Апостол сказал как бы: трезвенно будем делать благое и устроять свою жизнь». По писаниям отцов-подвижников, трезвение есть иногда отрешение сердца от привязанностей и пристрастий, бодренность же есть напряжение деятельных сил.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=590&c=5&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=590&c=5&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
