<div><p ><div> <b>Ибо ты был помощником всякому городу смиренному и скорбным по причине бедности покровом: от людей беззаконных избавивши их;</b><br /><br /> Восхвалит Тебя народ крепкий, и город народов (или язычников —gentium) сильных убоится Тебя, — т. е. Церковь собранная из язычников. Ибо ты стал силою для бeдного — для Хриcта Твоего, о котором в Псалмах читаем: <i>блажен разумеваяй на нища и убога, в день лют избавит его Господь.</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=40&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Блажен, кто помышляет о бедном! В день бедствия избавит его Господь.</span></span>Пс. 40:2</a>). И у Захарии, по еврейскому тексту, этот бедный, т. е. <i>ebion,</i> изображается сидящим на жеребенке ослицы (Зах. 9). Он — сила для бедного в горе страданий Его. надежда в вихре древа крестного и сень от зноя — в то время, когда Он сказал: <i>Отче, в руце Твой предаю дух Мой</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Иисус, возгласив громким голосом, сказал: Отче! в руки Твои предаю дух Мой. И, сие сказав, испустил дух.</span></span>Лк. 23:46</a>). Ибо как ветер, ударившись в стену, обходит ее, так и вихрь богохульствующих Иудеев не мог причинить Ему вреда. И, — употребляя другое сравнение,—как виноградный отпрыск, палимый сильнейшею жарою, засыхает, так и Ты иссушишь и погубишь буйство и крики чужеземцев, т. е. ставших тебе чуждыми.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 417-419. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=25&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=25&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>