<div><p ><div> <b>И соделает Господь Бог всем народам на горе сей: будут пить радость, будут пить вино.</b><br /><br /> Вместо переведенного нами: <i>лицо уз связанных на все народы, Акила перевел: лицо тмы на все народы.</i> И тогда как Акила тьму поставил дважды, Феодотион назвал ее однажды, а прочее сходно. Симмах же вместо этого перевел: <i>лицо властелина, который властвует над всеми народами.</i> А что хотели вместо этого места сказать LXX: <i>передай все это народами,</i> то для читателя ясно, что они поставили не слова Писаний, а свое разумение, — что все тайны закона и храма будут перенесены на церковь из народов. Итак после страдания Господа, когда избавит Его от жажды и зноя и вихря, Господь устроит не народу иудейскому, а всем народам на горе Сионе тучную трапезу, всесожжение из тука костей, трапезу из вина процеженного, так что уничтожит и истребит лицо смерти и уз, которыми связывались все люди, и разорвет сеть смерти и покрывало, которое обнимало все народы. И по апостолу поглощена будет смерть во веки (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=54"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">54</span> Когда же тленное сие облечется в нетление и смертное сие облечется в бессмертие, тогда сбудется слово написанное: поглощена смерть победою.</span></span>1 Кор. 15:54</a>).<br />И отнимет Господь слезу от всякаго лица, когда, после победы над смертию, наступит царство Христово, и поношение рода человеческаго, который был создан по образу Творца, избежит рабства диаволу и смерти.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 419-420. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div><br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=25&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=25&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>