<p ><div> <b>И скажут в день тот: вот Он Бог наш! Ожидали мы Его, Он спасет нас! Он Господь; мы уповали на Него; возрадуемся и возвеселимся во спасении Его. И6о почиет рука Господня на горе сей.</b><br /><br /> По уничтожении на веки смерти, народ Божий, освобожденный от руки смерти, скажет ко Господу: <i>вот Он Бог наш, Которого неверующие считали только человеком,</i> и мы ожидали Его, т. е. веровали словам Его, что Он исполнит обещания Свои и спасет нас. Поэтому похищенные Его помощию из челюстей смерти, возрадуемся и возвеселимся в Нем, и рука и сила Его почиют на горе сей, о чем и выше читали: <i>когда воцарится Господь воинств на горе Сгоне и в Иерусалиме, и пред лицем старейшин Своих будет прославлен</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=24&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И покраснеет луна, и устыдится солнце, когда Господь Саваоф воцарится на горе Сионе и в Иерусалиме, и пред старейшинами его [<i>будет</i>] слава.</span></span>Ис. 24:23</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 421-422. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div><br /><br />* * * <br /><br /> <i>Смерть, Где твоя сила? Смерть, где твое, жало?</i> Изъясняя значение этого свидетельства, апостол прибавил: <i>Жало же смерти - грех; а сила греха - закон. Благодарение Богу, даровавшему нам победу Господом нашим Иисусом Христом!</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=56&e=57"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">56</span> Жало же смерти - грех; а сила греха - закон.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">57</span> Благодарение Богу, даровавшему нам победу Господом нашим Иисусом Христом!</span></span>1 Кор. 15:56-57</a>). Таким образом, то, что он изъяснял в отношении к воскресению Господа, мы не можем и не осмеливаемся иначе истолковать. Можно под <i>смертью и адом</i> понимать также дьявола, который был умерщвлен смертью Христа, и о котором Исаия говорит:<i> Поглощена будет смерть навеки</i>, и вслед за тем: <i>и отрет Господь Бог слезы со всех лиц.</i> Под двумя братьями, разделенными через смерть, некоторые, соответственно истории того времени, понимают Израиль и Иуду, имея в виду, что прообразованное тогда отчасти теперь вполне уразумевается, и что Израиль и Иуда будет освобожден и искуплен вместе со всем родом человеческим.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Комментарии на Малых пророков 3.13.14-15. Сl.0589, SL76, In Osee, 13.327.<br /></i><br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=25&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=25&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
