<p ><div>Под мрачною или нечистою башнею стада, что́ Евреи перевели Орhel (И2б33л), мы не можем понимать ничего другого, как только ту башню, о которой говорит пророк Исаия: «<i>И создал башню посреди его</i>, т. е. виноградника. <i>Виноградник же Господень есть дом Израиля</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=5&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и Он обнес его оградою, и очистил его от камней, и насадил в нем отборные виноградные лозы, и построил башню посреди его, и выкопал в нем точило, и ожидал, что он принесет добрые грозды, а он принес дикие ягоды.</span></span>Ис. 5:2,7</a>). Пока эта башня имеет точило, т. е алтарь, а в окружности ограду, именно помощь Ангелов, и дикий вепрь – диавол не входит в виноградник, она не загрязнена и не покрыта мраком, но получившая от Господа, Истинного Света, имя, называется градом, который не может укрыться, стоя вверху горы. Эта башня, бывшая когда-то башнею стада и народа Божия, в настоящее время (так как злые наемники убили сына отца семейства (Лк. 20) загрязнена и покинута и под именем Ариель вопиет от земли в лице Исаии. «<i>И эта башня есть дочери Сиона</i>», или, как на греческий язык переводит Симмах: «<i>Сама есть дочь Сиона</i>» (Ис. 29), и до нея приидет Бог, или власть первоначальная, которая есть царство дочери Иерусалима. А первая власть, или первоначальное господство, которое приидет к этой башне, есть Тот, Который изрек: «<i>Я есмь алфа и омега, начало и конец, первый и последний</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=22&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Я есмь Альфа и Омега, начало и конец, Первый и Последний.</span></span>Откр. 22:13</a>), и который от лица принятого на себя человеческого естества сказал в Притчах: «<i>Господь сотворил Меня в начале путей своих на дела Свои</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=8&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Господь имел меня началом пути Своего, прежде созданий Своих, искони;</span></span>Притч. 8:22</a>), или как пишется в Еврейском. «Господь владел Мною», ибо саnani (Иknnй) обозначает «не создал меня», а владел мною и имеет меня. И пришла первая власть и царство дочери Иерусалима, чтобы потом после первой пришла и вторая власть, ибо как Он Сам [о Себе] говорит с твердостью: «<i>Я есмь свет миру</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Опять говорил Иисус к народу и сказал им: Я свет миру; кто последует за Мною, тот не будет ходить во тьме, но будет иметь свет жизни.</span></span>Ин. 8:12</a>), так и ученикам Своим дает [право] называться cветом мира и говорит им: Вы есте свет мира (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Вы - свет мира. Не может укрыться город, стоящий на верху горы.</span></span>Мф. 5:14</a>). Но называя себя в Евангелии истинною виноградною лозою, Он говорит о верующих чрез Иеремию: «<i>Я возделал тебя в плодоносную лозу вполне истинную</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=2&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Я насадил тебя [<i>как</i>] благородную лозу, - самое чистое семя; как же ты превратилась у Меня в дикую отрасль чужой лозы?</span></span>Иер. 2:21</a>); а так как Он есть хлеб живой, сходящий с неба, то я ученикам дал [право] называться хлебом; посему Апостол и говорит дерзновенно: «<i>Ибо все мы есмы один хлеб</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Один хлеб, и мы многие одно тело; ибо все причащаемся от одного хлеба.</span></span>1 Кор. 10:17</a>). Итак, власть первая и царство в Иерусалиме наступит таким образом, что Он сделает верующих в нем владыками и царями. Слова же: «И наступит» [или: «да наступит»] «<i>владычество первое, царство дочери Сиона, и от</i>» [или: есть от] «<i>Вавилона</i>», которые читаются в некоторых книгах, прибавлены, – будем знать это, – после, ибо ни к еврейском, ни у других переводчиков их не имеется. Мне кажется, что они заключают указание [Семидесяти] на Вавилонское пленение, потому что народ, выйдя оттуда, придет в Иерусалим. Следуют слова: «<i>И ныне почему ты угнетаешься печалию</i>?» или как написано у Семидесяти: «И ныне почему ты познала бедствия?» Почему тебя угнетают скорби, или почему ты познала бедствия, говорит он, – ты, к которой имеет придти Господь и власть первая, и царство? Но на [вопрос] немедленно дается ответ и говорится: „Потому, что царя нет у тебя; потому, что советник твой погиб; потому, что тебя охватила скорбь, как бы родильницы». Слова же: «Почему ты познала бедствия» должны быть принимаемы в том смысле, что всякий, кто заслужил и терпит бедствия, называется познавшим бедствия и незнающим благ, – что также согласно с словоупотреблением первой книги Царств: «<i>Сыновья же Илия, сыновья погибельные, не познали Бога</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=2&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Сыновья же Илия были люди негодные; они не знали Господа</span></span>1 Цар. 2:12</a>) и в другом месте: «<i>Кто соблюдает повеление, тот не познает слова злого</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=8&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> потому что для всякой вещи есть свое время и устав; а человеку великое зло от того,</span></span>Еккл. 8:6</a>). И грешникам Господь говорит: «<i>Отступите от Меня все делающие неправду, ибо Я не знаю вас</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=6&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Удалитесь от меня все, делающие беззаконие, ибо услышал Господь голос плача моего,</span></span>Пс. 6:9</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Не всякий, говорящий Мне: "Господи! Господи!", войдет в Царство Небесное, но исполняющий волю Отца Моего Небесного.</span></span>Мф. 7:21</a>). Наоборот о Гоcподе [говорится]: «<i>Его, который не познал греха, ради нас Он сделал грехом</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Ибо не знавшего греха Он сделал для нас <i>жертвою за</i> грех, чтобы мы в Нем сделались праведными пред Богом.</span></span>2 Кор. 5:21</a>), подразумевается Бог Отец. Под Царем же и Ангелом Великого Совета разумеется Спаситель, Который был погублен за неверующий народ, и Которого объяли скорби как бы родильницу. Вот Израиль, который думал, что держит власть, внезапно был опустошен; и как женщина, имеющая родить, не может избежать болезни, так и он не мог избежать и устранить угрожающий ему плен и войско, расположенное вокруг города. Если мы будем читать Писания, то нигде не найдем, чтобы святые жены рождали в болезнях, за исключением Рахили, которая была в пути и на гипподроме, т. е. месте конских бегов, [коней] продаваемых в Египте, и родила «сына скорби», которого отец назвал впоследствии «<i>сыном десницы</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=35&s=16&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И отправились из Вефиля. [И раскинул он шатер свой за башнею Гадер.] И когда еще оставалось некоторое расстояние земли до Ефрафы, Рахиль родила, и роды ее были трудны.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Когда же она страдала в родах, повивальная бабка сказала ей: не бойся, ибо и это тебе сын.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И когда выходила из нее душа, ибо она умирала, то нарекла ему имя: Бенони. Но отец его назвал его Вениамином.</span></span>Быт. 35:16-18</a>). Ева, изгнанная из рая и слышавшая слова: «<i>В болезнях будешь рождать</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Жене сказал: умножая умножу скорбь твою в беременности твоей; в болезни будешь рождать детей; и к мужу твоему влечение твое, и он будет господствовать над тобою.</span></span>Быт. 3:16</a>) описывается, как рождавшая в болезнях. Жена Финееса, связанная [муками родов] и не могущая подняться подобно той, которую, по словам Евангелия, связал сатана (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=13&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> сию же дочь Авраамову, которую связал сатана вот уже восемнадцать лет, не надлежало ли освободить от уз сих в день субботний?</span></span>Лк. 13:16</a>), родила [внезапно] после того, как узнала, что ковчег Божий взят неприятелем, а народ потерпел поражение (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=4&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Невестка его, жена Финеесова, была беременна уже пред родами. И когда услышала она известие о взятии ковчега Божия и о смерти свекра своего и мужа своего, то упала на колени и родила, ибо приступили к ней боли ее.</span></span>1 Цар. 4:19</a>). Сара же по рождении Исаака воскликнула: «<i>Смех сделал мне Господь, ибо кто ни услышит, будет торжествовать со мною</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=21&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И сказала Сарра: смех сделал мне Бог; кто ни услышит обо мне, рассмеется.</span></span>Быт. 21:6</a>); это потому, что она была святая и уже утратила женственное. Итак скорби, охватившие башню стада, суть скорби и муки смерти, которые охватили даже Спасителя и как бы превозмогли [Его]; но, конечно, они не могли преодолеть Его вполне, как Он сам говорит в Псалме семнадцатом: «<i>Объяли Меня болезни смертные и потоки беззакония устрашили Меня и скорби ада окружили Меня</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=17&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Объяли меня муки смертные, и потоки беззакония устрашили меня;</span></span>Пс. 17:5</a>). Некоторые думают, что под оскверненною и темною башнею и дочерью Иерусалима, нужно понимать Иерусалим небесный, который есть мать святых, о котором и Апостол говорит: «<i>Приступили к горе Сион, ко граду Бога живущего, Иерусалиму небесному</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=12&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Но вы приступили к горе Сиону и ко граду Бога живаго, к небесному Иерусалиму и тьмам Ангелов,</span></span>Евр. 12:22</a>), который до того времени будет загрязненным, пока сыны его не приведутся к нему, и пока не будет в нем советника и не возьмут его скорби, как бы родильницы; потому что видя столь великое число умерщвленных сынов [своих, он будет скорбеть, что] напрасно рождал он их.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 14. Киев, 1898. С. 361. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 24. Стр. 63-67)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=400&c=4&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=400&c=4&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
