<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1012">Андрей Кесарийский свт.</a><div>Здесь рассказывает о низвержении дьявола, бывшем во время страданий Владыки, когда его, считавшего себя сильным, связал всемогущий Христос, Бог наш, и, избавив от власти его нас — его добычу, — осудил ввергнуть в бездну. Это видно из того, что демоны просили Его не посылать их в бездну. А что он был связан, об этом свидетельствует уничтожение идолослужения, разрушение идольских капищ, оскудение жертвенных кровей и всемирное распространение и познание Божественной воли.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарий на Откровение.<br />MTS 1, Sup 1:215.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1328">Апрингий</a><div>В данном случае нам надлежит сугубо умолять Господа, чтобы не согласиться с заблуждением относительно числа тысяча, числа многих лет, и не поддержать ошибку собственным отклонением от истины. Но хранит нашу веру Он Сам, Который называется <i>Верным и Истинным</i>. Сам Господь сказал в начале этой книги: <i>Я есмь Первый и Последний, и живый, хотя был мертв, и имею ключи ада и смерти</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=1&s=17&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И когда я увидел Его, то пал к ногам Его, как мертвый. И Он положил на меня десницу Свою и сказал мне: не бойся; Я есмь Первый и Последний,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и живый; и был мертв, и се, жив во веки веков, аминь; и имею ключи ада и смерти.</span></span>Откр. 1:17-18</a>). Он говорит, что несет служение, так что может открыть кладезь бездны. <i>Большая цепь</i> - это нерасторжимые узы Божественного установления, которые Он в руках, то есть деятельно и действительно, держит.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Трактат на Откровение.<br />CCSL 107:77. </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1326">Примасий Гадруметский еп.</a><div>По нашему разумению, <b>Ангел, сходящий с неба</b> - это Господь Иисус Христос, Который назван [у Исаии] <i>Ангелом великого совета</i> и Который, посетив область смертных, как сильнейший возжелал связать сильного, чтобы сделать бывших ранее сосудами гнева сосудами Его милости, что Он осуществил свершением, которое прежде пообещал, провозгласив: <i>как может кто войти в дом сильного и расхитить вещи его, если прежде не свяжет сильного</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Или, как может кто войти в дом сильного и расхитить вещи его, если прежде не свяжет сильного? и тогда расхитит дом его.</span></span>Мф. 12:29</a>), то есть дьявола.<br /><b>Ключ бездны</b> есть глубина Божественных судов, <i>ибо суды Божии - бездна великая</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=35&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Правда Твоя, как горы Божии, и судьбы Твои - бездна великая! Человеков и скотов хранишь Ты, Господи!</span></span>Пс. 35:7</a>). Конечно, одному Ему известно, кто из множества грешников будет назван в полном числе избранных.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарий на Откровение.<br />Сl. 0873, 5.20.4.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Обобщая сказанное от начала, Иоанн излагает его полнее: <i>Зверь, которого ты видел, был, и нет его, и выйдет из бездны и пойдет в погибель</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=17&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Зверь, которого ты видел, был, и нет его, и выйдет из бездны, и пойдет в погибель; и удивятся те из живущих на земле, имена <br />которых не вписаны в книгу жизни от начала мира, видя, что зверь был, и нет его, и явится.</span></span>Откр. 17:8</a>). Таким образом, Господь, наделенный властью Отца, нисшел во плоти, чтобы сразиться с князем мира и, связав его, освободить его пленников.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Изложение Откровения.<br />Cl. 1363, 3.20.191.12.</div></div></p>