<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1012">Андрей Кесарийский свт.</a><div> Не нужно удивляться, что все не записанные в книге жизни будут брошены в озеро огненное, потому что как многи обители у Бога и Отца для спасаемых, так же многоразличны способы и места мучений, которые получат не удостоившиеся написания в книге жизни, а именно: одни будут самые жестокие, а другие — более умеренные. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1303">Фульгенций Руспийский еп.</a><div>В злых людях Бог начинает Свой суд оставлением, завершает - муками. Ведь и сейчас, когда Бог оставляет дурных людей, отвернувшихся от Него, то не осуществляет в них то, что Ему не нравится, но то, что нравится. Впоследствии Он собирается воздать им то, что они заслужи-ли по Его справедливости. Ибо они получат не за то, что Бог благовоспользовался их злодеяниями, а за то, что они сами злоупотребили благодеяниями Бога. Поэтому таких людей Бог приготовил к уничтожению в наказание, которое справедливый Судья назначил грешнику по справедливому предопределению. [То есть приготовил] не ко греху, который человек не по Божественному предопределению, но по своей воле, по злому желанию начал и злым действием завершил. Ведь возникающее желание произвело грех, а свершившийся грех породил смерть. Следовательно, враги не предопределены к первой смерти души, но предопределены ко второй, то есть к озеру огненному и серному (См. <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=20&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> а диавол, прельщавший их, ввержен в озеро огненное и серное, где зверь и лжепророк, и будут мучиться день и ночь во веки веков.</span></span>Откр. 20:10</a>, 14-15; <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=21&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Боязливых же и неверных, и скверных и убийц, и любодеев и чародеев, и идолослужителей и всех лжецов участь в озере, горящем огнем и серою. Это смерть вторая.</span></span>Откр. 21:8</a>). О нем блаженный Иоанн говорит: <i>a дьявол, прельщавший их, ввержен в озеро огненное и серное</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=20&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> а диавол, прельщавший их, ввержен в озеро огненное и серное, где зверь и лжепророк, и будут мучиться день и ночь во веки веков.</span></span>Откр. 20:10</a>). И в другом месте: <i>и смерть и ад повержены в озеро огненное</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=20&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И смерть и ад повержены в озеро огненное. Это смерть вторая.</span></span>Откр. 20:14</a>). Эта вторая смерть - озеро огненное, и кто не был записан в книге жизни, тот был брошен в озеро огненное. И снова говорит: <i>Боязливых же и неверных, и скверных и убийц, и любодеев и чародеев, и идолослужителей и всех жрецов участь в озере, горящем огнем и серою. Это смерть вторая</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=21&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Боязливых же и неверных, и скверных и убийц, и любодеев и чародеев, и идолослужителей и всех лжецов участь в озере, горящем огнем и серою. Это смерть вторая.</span></span>Откр. 21:8</a>). Он именует ту смерть <i>второй</i>, которая следует из высказывания справедливого Судьи, а не ту, которая предшествует в дурном желании греха Итак, <i>первая смерть</i>, которую человек причинил себе сам, есть причина <i>второй</i>, а <i>вторая смерть</i>, которою Бог воздал человеку, - наказание за первую.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>К Мониму.<br />Cl. 0814,1.27.1004.<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div>И такие, кто пребывал в грехах и не удостоились [быть <i>записанными</i>] в книге жизни, то же самое претерпят. А если и те, кто были умерены в грехах, будут, как сказано, <i>брошены в озеро огненное</i> с дьяволом и антихристом - ведь это он поведал прежде, - не следует удивляться: ибо и там разница в наказаниях. Подобно тому как [различна степень] огня - в какой-то части он неотступно более жгучий, в иной более слабый и менее болезненный (пусть все и признают их огненными), - так, по-моему, необходимо рассуждать и здесь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарий на Откровение.<br />TLG 2866.001, 231.15-23.<br /></div></div></p>