<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1147">Кесарий Арльский митр.</a><div><b>И вышли</b> [дьявол и народ его] <b>на широту земли</b>, то есть [они достиг ли] высокомерия гордости. <b>И окружили стан святых и город возлюбленный,</b> то есть Церковь. Это то, что он сказал выше о собранных в Армагеддоне (См. <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=16&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И он собрал их на место, называемое по-еврейски Армагеддон.</span></span>Откр. 16:16</a>). Ведь они не смогут с четырех углов земли собраться в один город, но в самих четырех углах каждый народ соберется для осады святого города – то есть для гонения Церкви. <b>И ниспал огонь с неба</b> на землю, то есть от Церкви, <b>и пожрал их</b>. <i>Огонь</i> понимается здесь в двух смыслах: или через огонь Святого Духа они веруют во Христа и духовно пожираются Церковью – то есть включаются в Церковь; или пожираются огнем своих грехов и погибают.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Изложение Откровения.<br />Сl. 1016, 18.270.5.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div><b>И окружили город возлюбленный,</b> то есть Церковь. Однако <b>огонь, ниспадающий с неба</b>, погубит всех, а когда, наконец, наступит расплата, виновник зла, сатана, вместе с дьяволом и антихристом будет брошен в огненное озеро, то есть геенну. Пусть знает читатель, что данная книга Откровения выше представила нам троих: одного - <i>дракона</i>, виновника зла, являющегося в небе, второго - выходящего из моря <i>зверя,</i> который, как мы полагаем, <br />второй после сатаны, но превосходит остальных демонов, и третьего - <i>антихриста</i>, который также назван лжепророком (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=12&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И другое знамение явилось на небе: вот, большой красный дракон с семью головами и десятью рогами, и на головах его семь диадим.</span></span>Откр. 12:3</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=13&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И стал я на песке морском, и увидел выходящего из моря зверя с семью головами и десятью рогами: на рогах его было десять диадим, а на головах его имена богохульные.</span></span>Откр. 13:1</a>, 11). Но о втором, дьяволе, и об антихристе чуть ранее говорилось, что <i>оба живые брошены в озеро огненное, горящее серою</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=19&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И схвачен был зверь и с ним лжепророк, производивший чудеса пред ним, которыми он обольстил принявших начертание зверя и поклоняющихся его изображению: оба живые брошены в озеро огненное, горящее серою;</span></span>Откр. 19:20</a>).<br />Однако здесь речь идет о сатане, то есть дьяволе, которого прежде именовали драконом. Сказано: <b>и будут мучиться день и ночь во веки веков.</b> Итак, знай, читающий этот труд, что мы поняли <i>тысячу лет</i>, во время которых дьявол, будучи в оковах, будет брошен в бездну, а затем вновь освобожден, как весьма точное указание на вочеловечение Господа и пребывание Его на земле, при каковом ненадолго было попущено ему действовать. Вот и теперь показано, что наказание его и тех, кто был им обольщен, - не на тысячу лет с последующим освобождением для злодейства, но <i>во веки веков</i>. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарий на Откровение.<br />TLG 2866.001,225.20-226.24. </div></div></p>