<p ><div>Отец особо любил Иосифа. Он дал ему разноцветный хитон в качестве особой почести и в знак видимого доказательства своей любви, соединенной с этой вещью. И это дало повод для зависти братьев и послужило предлогом к их ненависти, как мы узнаем об этом из последующих событий. Фарисеи также неистовствовали против Возлюбленного, то есть Христа, из-за того, что Он был облечен Богом и Отцом некоей разнообразной славой. Ибо, я думаю, он вызывал удивление по многим причинам: отчасти как животворящий Бог; отчасти как Свет, способный просветить пребывающих во тьме (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Опять говорил Иисус к народу и сказал им: Я свет миру; кто последует за Мною, тот не будет ходить во тьме, но будет иметь свет жизни.</span></span>Ин. 8:12</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Я свет пришел в мир, чтобы всякий верующий в Меня не оставался во тьме.</span></span>Ин. 12:46</a>) как очищающий прокаженных и легко воскрешающий мертвых и уже смердящих (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Иисус говорит: отнимите камень. Сестра умершего, Марфа, говорит Ему: Господи! уже смердит; ибо четыре дня, как он во гробе.</span></span>Ин. 11:39</a>); как запрещающий морям и шествующий Своей властью по самим волнам (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=8&s=24&e=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И вот, сделалось великое волнение на море, так что лодка покрывалась волнами; а Он спал.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Тогда ученики Его, подойдя к Нему, разбудили Его и сказали: Господи! спаси нас, погибаем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И говорит им: что вы <i>так</i> боязливы, маловерные? Потом, встав, запретил ветрам и морю, и сделалась великая тишина.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Люди же, удивляясь, говорили: кто это, что и ветры и море повинуются Ему?</span></span>Мф. 8:24-27</a>). И иудеи, недоумевающие и невыносимо мучимые огнем зависти, говорили друг другу: <i>что нам делать? Этот Человек много чудес творит</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=47"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> Тогда первосвященники и фарисеи собрали совет и говорили: что нам делать? Этот Человек много чудес творит.</span></span>Ин. 11:47</a>). Итак, разноцветный хитон является для нас символом разнообразной славы, которой Бог и Отец облек Сына, ставшего по Своей человеческой природе подобным нам, поскольку по Своей собственной природе Он есть Господь славы, даже если по домостроительству, вследствие подобия нам, Он говорит: <i>Отче, прославь Сына Твоего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> После сих слов Иисус возвел очи Свои на небо и сказал: Отче! пришел час, прославь Сына Твоего, да и Сын Твой прославит Тебя,</span></span>Ин. 17:1</a>). Поэтому, по тем самым причинам, которые я только что назвал, дети служанок терзались этими муками. И к тому же они становились подозрительными из-за рассказа о снах. Ибо, узнав наперед, что они со временем окажутся в подчинении у брата и будут поклоняться ему, а он будет повелевать ими и возвысится до такой славы, что сами родители должны будут поклониться ему, они стали скрежетать зубами и решили, что следует убить его (См. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=37&s=6&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он сказал им: выслушайте сон, который я видел:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> вот, мы вяжем снопы посреди поля; и вот, мой сноп встал и стал прямо; и вот, ваши снопы стали кругом и поклонились моему снопу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И сказали ему братья его: неужели ты будешь царствовать над нами? неужели будешь владеть нами? И возненавидели его еще более за сны его и за слова его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И видел он еще другой сон и рассказал его [отцу своему и] братьям своим, говоря: вот, я видел еще сон: вот, солнце и луна и одиннадцать звезд поклоняются мне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И он рассказал отцу своему и братьям своим; и побранил его отец его и сказал ему: что это за сон, который ты видел? неужели я и твоя мать, и твои братья придем поклониться тебе до земли?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Братья его досадовали на него, а отец его заметил это слово.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Братья его пошли пасти скот отца своего в Сихем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И сказал Израиль Иосифу: братья твои не пасут ли в Сихеме? пойди, я пошлю тебя к ним. Он отвечал ему: вот я.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> [Израиль] сказал ему: пойди, посмотри, здоровы ли братья твои и цел ли скот, и принеси мне ответ. И послал его из долины Хевронской; и он пришел в Сихем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И нашел его некто блуждающим в поле, и спросил его тот человек, говоря: чего ты ищешь?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Он сказал: я ищу братьев моих; скажи мне, где они пасут?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И сказал тот человек: они ушли отсюда, ибо я слышал, как они говорили: пойдем в Дофан. И пошел Иосиф за братьями своими и нашел их в Дофане.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И увидели они его издали, и прежде нежели он приблизился к ним, стали умышлять против него, чтобы убить его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И сказали друг другу: вот, идет сновидец;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> пойдем теперь, и убьем его, и бросим его в какой-нибудь ров, и скажем, что хищный зверь съел его; и увидим, что будет из его снов.</span></span>Быт. 37:6-20</a>). Так же и иудеи ожесточались и сильно мучились, узнав, что Еммануил будет повелевать самими святыми отцами (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=58"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">58</span> Иисус сказал им: истинно, истинно говорю вам: прежде нежели был Авраам, Я есмь.</span></span>Ин. 8:58</a>) и Ему будет поклоняться весь народ и даже вся земля. И поняв это, они говорили: <i>это наследник; пойдем, убьем его и завладеем наследством его.</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Но виноградари, увидев сына, сказали друг другу: это наследник; пойдем, убьем его и завладеем наследством его.</span></span>Мф. 21:38</a>) <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Искусные толкования на Пятикнижие.<br />TLG 4090.097,69.301.35304.18; <i>Книга 6.4.</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=37&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=37&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
