<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1094">Григорий Неокесарийский свт.</a><div>Всеми же способами должно воздерживаться от ярости и не впадать поспешно в гнев, которому рабствуют неразумные. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1037">Иоанн Кассиан прп.</a><div>Четвертый подвиг предлежит нам против гнева, смертоносный яд которого нужно, с помощью Божией, исторгнуть из глубины души нашей. Если он гнездится в наших сердцах и ослепляет око ума вредным мраком, то мы не можем приобрести ни правильной рассудительности, ни ясности созерцания, ни зрелости совета; не можем быть участниками истинной жизни, твердыми в правде; не способны к удержанию духовного истинного света, ибо сказано:<i> иссохло от печали око мое </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=6&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Иссохло от печали око мое, обветшало от всех врагов моих.</span></span>Пс. 6:8</a>). Не можем мы быть участниками мудрости, даже если бы всеми признавались мудрыми, ибо сказано: <b>гнев гнездится в сердце глупых.</b>; и даже не можем достигнуть жизни бессмертной, хотя во мнении людей и кажемся благоразумными; ибо <i>гнев губит и разумных</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=15&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Кроткий ответ отвращает гнев, а оскорбительное слово возбуждает ярость.</span></span>Притч. 15:1</a>); не можем с прозорливой рассудительностью соблюдать и законы правды, даже если бы все считали нас совершенными и святыми: ибо <i>гнев человека не творит правды Божией </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=1&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> ибо гнев человека не творит правды Божией.</span></span>Иак. 1:20</a>). Никаким образом не можем приобрести и степенной благопристойности, уважаемой и у людей этого века, хотя бы мы по родовому преимуществу считались благородными и честными, ибо<i> муж ярый неблагообразен</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=11&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Благотворительная душа будет насыщена, и кто напояет [<i>других</i>], тот и сам напоен будет.</span></span>Притч. 11:25</a>); никак не можем приобрести и зрелости совета, хотя кажемся важными и обладающими высшим знанием, ибо острояростный без совета творит (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=14&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Вспыльчивый может сделать глупость; но человек, умышленно делающий зло, ненавистен.</span></span>Притч. 14:17</a>); не можем быть спокойны от вредных смущений и избегать грехов, хотя бы другие и вовсе не делали нам беспокойств, ибо<i> вспыльчивый человек возбуждает раздор, а терпеливый утишает распрю; человек... вспыльчивый много грешит </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=15&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Вспыльчивый человек возбуждает раздор, а терпеливый утишает распрю.</span></span>Притч. 15:18</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=240&c=29&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Человек гневливый заводит ссору, и вспыльчивый много грешит.</span></span>Притч. 29:22</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Послание к Кастору, 8.1</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1210">Антиох Палестинский прп.</a><div>И относительно ярости. «Когда приходит к тебе искушение: или спор, или раздражение подвигают против кого-то на ярость, то вспомни о молитве и о Суде, и тотчас беспорядочное движение в тебе успокоится» [Евагрий Понтийский. О молитве. 12.]. Потому что ярость обычно больше всех прочих страстей волнует и приводит в смятение душу. Ярость и гнев – оба они хуже своей матери, именуемой неразумием. Поскольку говорится: <i>Весь гнев свой произносит безумный</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=29&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Глупый весь гнев свой изливает, а мудрый сдерживает его.</span></span>Притч. 29:11</a>) и: <i>Безумный абие исповест гнев свой </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=12&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> У глупого тотчас же выкажется гнев его, а благоразумный скрывает оскорбление.</span></span>Притч. 12:16</a>). Посему желающий удалиться от дурной родительницы сих дурных да сдерживает себя во многом терпении, кротком сердце и молитве к Богу и через отвержение себя быстро освобождается от нее [то есть от этой дурной родительницы]. И становится сын Премудрости богобоязненным и боголюбивым, ведь <i>начало премудрости – страх Господень </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=110&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Начало мудрости - страх Господень; разум верный у всех, исполняющих [<i>заповеди Его</i>]. Хвала Ему пребудет вовек.</span></span>Пс. 110:10</a>) и:<i> любящии Господа, ненавидите злая </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=96&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Любящие Господа, ненавидьте зло! Он хранит души святых Своих; из руки нечестивых избавляет их.</span></span>Пс. 96:10</a>), – ибо любви к Богу достигает из страха.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Слово 24, о ярости</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=660&c=1&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Итак, братия мои возлюбленные, всякий человек да будет скор на слышание, медлен на слова, медлен на гнев,</span></span>Иак. 1:19</a></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1183">Феодор Студит прп.</a><div>Впрочем не эта одна страсть (т.е. похоть) возмущает и изменяет душу; но и еще более гнев; ибо говорится: <i>«смятеся от ярости око мое»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=6&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Иссохло от печали око мое, обветшало от всех врагов моих.</span></span>Пс. 6:8</a>), еще:<i> «ярость их по подобию змиину</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=57&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Яд у них - как яд змеи, как глухого аспида, который затыкает уши свои</span></span>Пс. 57:5</a>); и еще: <b>«ярость в недре безумных почиет»</b>; наконец: <i>«устремление ярости падение ему»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=1&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Не может быть оправдан несправедливый гнев, ибо <i>самое</i> движение гнева есть падение для человека.</span></span>Сир. 1:22</a>). От чего же рождается такая страсть? От горделивого о себе и презрительного о других мудрования,<i> мнящее себе быти нечто</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=6&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо кто почитает себя чем-нибудь, будучи ничто, тот обольщает сам себя.</span></span>Гал. 6:3</a>), высящееся над низшим. Поелику смиренный сердцем, подражая Господу, кроток есть и тих, неспорлив и некриклив; и если случится, то скорее терпит обиду, чем причиняет, – принимает удар, но не воздает ударом. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Подвижнические монахам наставления, 22</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1027">Димитрий Ростовский свт.</a><div>Ничто так не помрачает умные наши очи безумием, как гнев и ярость. Недаром Екклезиаст увещевает, говоря: <b>Не будь духом твоим поспешен на гнев, потому что гнев гнездится в сердце глупых.</b> Он этим сказал, как бы следующее: «Где видишь гневную ярость, там, знай, находится дом безумия». Рассуждая об этом, святой Kассиан говорит: «Муж гневливый совершает поступки без разума, ибо свет разума помрачается, если ум смущен гневом». Также и святой Григорий говорит: «Где гнев наводит на ум тьму смущения, оттуда Бог отнимает луч Своего знания, и происходит то, что как имеющий помраченные тьмой телесные очи не знает, куда идет, так и имеющий умные очи, потемненные гневным смущением, подобно безумному не знает, что делает». Достоин смеха безумный гнев царя Ксеркса. Kогда несколько его кораблей потонули с воинством в Геллеспонте, то он, разгневавшись на море, повелел нанести морским водам триста ударов и топтать эти воды стопами. Подобно тому поступил и царь Кир, у которого конь утонул в реке, называемой Гиндис. Он разгневался за коня на ту реку и повелел раскопать ее на сто восемьдесят рвов. В житиях же святых мы читаем, что некие мучители, отдавшие святых мучеников на съедение зверям, когда увидели, что звери не прикасаются к святым и не вредят им, они, разгневавшись, избили зверей. Смеется история и над тем властителем, который, будучи высок ростом, входя в некий дом, ударился лбом о косяк двери и в гневе повелел разрушить тот дом до основания. Вот теперь ясно, что разъяренный гневом совершает поступки без разума и подобен слепому: этот помрачен тьмой, а он безумием и не знает, куда идет и что делает<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Цит. по: Симфония по творениям. Гнев.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>С ревностью проходила путь правды и благочестиво несла иго девства славная Геласия, дочь трибуна. В этой чудной деве особенная была добродетель та, что «<i>солнце никогда не заходило в гневе»</i> ее на раба, или на служанку, или на кого другого (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Гневаясь, не согрешайте: солнце да не зайдет во гневе вашем;</span></span>Еф. 4:26</a>). Геласия боялась помнить об обиде или неприятности, нанесенных другим. «<i>«Прощайте, и прощены будете»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Не судите, и не будете судимы; не осуждайте, и не будете осуждены; прощайте, и прощены будете;</span></span>Лк. 6:37</a>) такова воля Божия», – говорила она себе. Не любя ближнего, нельзя возлюбить Господа, а в том нет любви, кто сердится на другого, кто не прощает его за все. Гнев – дело испорченной души. «<b>Гнев</b>» – беснование (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=27&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Жесток гнев, неукротима ярость; но кто устоит против ревности?</span></span>Притч. 27:4</a>). <b>«Гнев покоится в сердце глупца»</b>. К несчастью, ничей «гнев» так не безобразен, как гнев жены (Сир.27:33). Дальше, дальше от него, то ли дело – детское незлобие: оно так приятно Господу. Он сказал нам: <i>«если не обратитесь и не будете как дети, не войдете в Царство Небесное... Кто умалится, как это дитя, тот и больше в Царстве Небесном»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и сказал: истинно говорю вам, если не обратитесь и не будете как дети, не войдете в Царство Небесное;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> итак, кто умалится, как это дитя, тот и больше в Царстве Небесном;</span></span>Мф. 18:3-4</a>). Таким путем, путем детского незлобия, блаженная вошла в жизнь блаженную. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Святые подвижницы Восточной Церкви.</div></div></p>