<div><p ><div>Сказанное: <b>аще </b>убо не означает неведения, ибо будущее не неведомо Тому, Кто знает все прежде, нежели приходит в бытие. Почему и блаженный Давид взывает к Богу: <i>Ты познал еси седание мое и восстание мое, Ты разумел еси помышления моя издалеча: стезю мою и уже мое Ты еси изследовал, и вся пути мое провидел еси: се Господи, Ты познал еси вся последняя и древняя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=136&s=1&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> [Давида.] При реках Вавилона, там сидели мы и плакали, когда вспоминали о Сионе;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> на вербах, посреди его, повесили мы наши арфы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Там пленившие нас требовали от нас слов песней, и притеснители наши - веселья: "пропойте нам из песней Сионских".</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Как нам петь песнь Господню на земле чужой?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Если я забуду тебя, Иерусалим, - забудь меня десница моя;</span></span>Пс. 136:1-5</a>.). Посему, в точности зная их непреклонность, говорит: <i>аще убо, давая тем знать произвольность их намерения, и то, что, если захотят, возможно для них перемениться. Подобно сему сказанное в Евангелии от лица Отцева: послю Сына Моего к делателям, еда како усрамятся Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=20&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Тогда сказал господин виноградника: что мне делать? Пошлю сына моего возлюбленного; может быть, увидев его, постыдятся.</span></span>Лк. 20:13</a>.). Итак cие <b>еда како</b>, не сомнение выражает. Ибо Отец знал, что не усрамятся, делает же, что прилично Его правдивости. Чтобы иной предвидения Его не признал причиною действительного события, по необходимости употребляет речения, означающиеся coмнение, показуя тем свободу воли, и соблюдая Себе оправдание в день суда. Посему-то, и предвидя непокорность и непослушание, употребляет все средства отвратить их от порока. Почему и устами Пророка Исаии взывает: <i>что сотворю еще винограду Моему сему, и не сотворих </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=5&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Горе тем, которые с раннего утра ищут сикеры и до позднего вечера разгорячают себя вином;</span></span>Ис. 5:11</a>.)? И еще устами Осии: <i>что ти сотворю Ефреме? Что ти сотворю Иудо</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=6&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Что сделаю тебе, Ефрем? что сделаю тебе, Иуда? благочестие ваше, как утренний туман и как роса, скоро исчезающая.</span></span>Ос. 6:4</a>.) ? Впрочем, и зная, что больны неисцельно, предлагает врачевства, чтобы в день суда сии непокорные произносимый на них приговор прияли беспрекословно, когда представлены будут на среду Божия им благодеяния. Посему-то и блаженный Давид взывает:<i> яко да оправдишися во словестех Твоих, и победиши внегда судити Ти</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Тебе, Тебе единому согрешил я и лукавое пред очами Твоими сделал, так что Ты праведен в приговоре Твоем и чист в суде Твоем.</span></span>Пс. 50:6</a>.); потому что беззаконие наше, сравниваемое с Божиими к нам благодеяниями, законно подвергает, нас наказаниям. Да и Сам праведный Судия от самих наказуемых приемлет признание, что оказал всякое возможное человеколюбие, и не оставил не приведенным в дйствие ни одного способа к облагодетельствованию. Посему сказанное: аще убо услышат или убоятся, не Божие означает неведение, но им дает повод к покаянию; потому что Бог, и зная непокорность фараонову (ибо говорит: <i>Аз вем, я ко не отпустит вас фараон, аще не рукою крепкою</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=3&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Но Я знаю, что [фараон] царь Египетский не позволит вам идти, если <i>не принудить его</i> рукою крепкою;</span></span>Исх. 3:19</a>.) и<i> мышцею высокою</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=6&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И сказал Господь Моисею: теперь увидишь ты, что Я сделаю с фараоном; по действию руки крепкой он отпустит их; по действию руки крепкой даже выгонит их из земли своей.</span></span>Исх. 6:1</a>.)), продолжал оказывать долготерпение. А если бы Владыка налагал наказания по предвиденью; то откуда познали бы Божие правосудие те, которые не видят предвиденного в исполнении? Посему ожидает Он конца, и тогда налагает наказание. Так и здесь говорить: о Мне и о возвещаемом Мною сообщи, Пророк, соплеменникам, чтобы и тебе соделаться для них виновником пользы, и им дознать, что ты Пророк среди их и служитель Божиих словес.<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=2&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=2&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>