<p ><div> А <b>«исполнением времен»</b> называет Апостол время, определенное Богом. Так и в Послании к Галатам сказал: «<i>когда же прииде кончина</i> (πληρομα) <i>лета</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> но когда пришла полнота времени, Бог послал Сына Своего [Единородного], Который родился от жены, подчинился закону,</span></span>Гал. 4:4</a>). <br />«<b>Возглавити всяческая о Христе, яже на небесех и яже на земли в Нем</b>».<br /> Яснее излагает сие в Послании к Римлянам; ибо говорит: «<i>вся тварь... совоздыхает и сболезнует даже доныне</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Ибо знаем, что вся тварь совокупно стенает и мучится доныне;</span></span>Рим. 8:22</a>); и еще: «<i>чаяние бо твари откровения сынов Божиих чает</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Ибо тварь с надеждою ожидает откровения сынов Божиих,</span></span>Рим. 8:19</a>). То же говорит и в Послании к Евреям: «<i>яко да</i>» кроме Бога «<i>за всех вкусит смерти</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> но видим, что за претерпение смерти увенчан славою и честью Иисус, Который не много был унижен пред Ангелами, дабы Ему, по благодати Божией, вкусить смерть за всех.</span></span>Евр. 2:9</a>). Одно Божие естество не имеет ни в чем нужды; всякая же тварь имела нужду во врачевстве Домостроительства. Ибо стихии, созданные на потребу людям, сотворил Бог подлежащими тлению, потому что и человека смертным имело соделать преступление. Да и невидимые силы скорбели, вероятно, видя водворяющееся у людей лукавство. Ибо если они радуются о «<i>единем грешнице кающемся</i>», — как сказал Господь (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=15&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Сказываю вам, что так на небесах более радости будет об одном грешнике кающемся, нежели о девяноста девяти праведниках, не имеющих нужды в покаянии.</span></span>Лк. 15:7</a>), то явно, что болезнуют, видя противное тому. Но вочеловечение Единородного, сокрушив смерть, показав воскресение и дав залоги воскресения общего, рассеяло сие премрачное облако. Посему Апостол сию внезапную перемену вещей называет «<i>возглавлением</i>». Ибо домостроительством Владыки Христа и человеческое естество восставляется и облекается в нетление, и видимая тварь, освободившись от тления, улучает нетление, и сонмы невидимых сил пребудут уже в веселии, потому что «<i>отбеже болезнь и печаль и воздыхание</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=35&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И возвратятся избавленные Господом, придут на Сион с радостным восклицанием; и радость вечная будет над головою их; они найдут радость и веселье, а печаль и воздыхание удалятся.</span></span>Ис. 35:10</a>). Сему-то научил Божественный Апостол в изъясняемых словах. Ибо не сказал просто: «<i>небо и землю</i>», но «<i>яже на небесех и яже на земли</i>». И показывая тайну Домостроительства, присовокупил: «<i>в Нем</i>», то есть во Христе.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=1&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=1&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
