<div><p ><div><b>И того даде главу выше всех Церкви, яже есть тело его, </b><br /><br />Владыка Христос есть глава, а верующие в Него суть тело Его.<br /> <b>Исполнение Исполняющаго всяческая во всех»</b>. <br />Церковию называет Апостол собрание верующих; ее нарек телом Христовым и исполнением Отчим, потому что Отец исполнил ее всяких дарований, и в ней, по пророческому слову, живет и ходит (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=26&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и буду ходить среди вас и буду вашим Богом, а вы будете Моим народом.</span></span>Лев. 26:12</a>). Во всей точности совершится это в будущей жизни. Так научил нас Апостол в Послании к Коринфянам. Ибо, сказав: <i> «Последний враг испразднится смерть»</i>, и: <i>«вся покори под нозе Его»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=26&e=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Последний же враг истребится - смерть,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> потому что все покорил под ноги Его. Когда же сказано, что <i>Ему</i> все покорено, то ясно, что кроме Того, Который покорил Ему все.</span></span>1 Кор. 15:26-27</a>) напоследок присовокупил: <i>«да будет Бог всяческая во всех»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Когда же все покорит Ему, тогда и Сам Сын покорится Покорившему все Ему, да будет Бог все во всем.</span></span>1 Кор. 15:28</a>). И хотя сие истолковано нами пространно, но и здесь кратко скажем, что Бог в настоящей жизни во всех, так как естество Его неописанно, однако же не всяческая во всех потому что одни злочестивы, другие беззаконны, а Бог обитает в боящихся Его и в уповающих на милость Его. В жизни же будущей, когда смертность прекратится, даровано будет бессмертие и греху не станет более места, Бог будет «<i>всяческая во всех</i>».</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=1&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=2&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>