<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div><br />«<b>И будет вместо благовония зловоние... и вместо завитых волос – плешь</b>...» (Ис. 3:23)<br /><br />Это слова о женщинах роскошествующих и беспутных, о дочерях Сиона, которые надменны и ходят, подняв шею и обольщая взорами, и выступают величавою поступью и гремят цепочками на ногах. Что же сделало надменными жен иудейских? Может быть, добродетель? Добродетель никогда не вызывает надменности, поскольку добродетель является как раз лекарством против надменности. Может быть, могущество народа и прочность государства? Нет, напротив, пророк как раз предсказывает близкое рабство народа и гибель государства. И как на одну из главных причин рабства и гибели он указывает на тщеславную роскошь, духовное ничтожество и беспутство женщин. Что же все-таки сделало их такими горделивыми и надменными? Украшения: цепочки, серьги, ожерелья, опахала, увясла, запястья, пояса, подвески, перстни и кольца, кошельки и зеркала... Собственно, это является выражением их безумной надменности, а настоящая причина надменности – духовное ничтожество. От духовного ничтожества происходит надменность, а та мишура, которой женщины увешивают свое тело, представляет собой лишь открытое объявление безумной надменности. Что получится из всего этого в итоге? Зловоние, и веревка, и плешь, и тлен. Все это будет, когда народ попадет в рабство. Так это обычно бывает: сначала дух оказывается в рабстве у тела, а затем тело – в рабстве у внешнего врага.<br /><br />Но это будет и тогда, когда придет непременный завоеватель наших тел – смерть. Не помогут благовония в могиле, в царстве зловония. И не понадобятся пояса для голой кости позвоночника. И косы не спасут от лысости черепа, и никакая красота не защитит от тлена. Это неизбежный удел и самых красивых, и самых здоровых, и самых роскошных женщин. Однако самое большое несчастье не это. Самое большое несчастье то, что души этих женщин со зловонием, распутностью, плешивостью и клеймом предстанут пред Богом и пред Небесным воинством прекрасных Божиих Ангелов и праведников. Ведь зловоние тела означает зловоние души от блудной похоти; распутные тела означают ненасытность души в плотских удовольствиях; плешивость тела – плешивость души от недостатка добрых дел и чистых помыслов; и тлен от тела – нетленность совести и ума...<br /><br />...Господи Святый Пречистый, помоги женщинам, которые крестятся крестом Твоим, вспомнить о душах своих еще до Суда Твоего Праведного. Чтобы души их, вместе с телами их, не стали вечно зловонными. Тебе слава и хвала вовеки. Аминь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Поучения святителя Николая Сербского на каждый день года (из «Охридского пролога») [в 2 ч.] <br />Поучение о том, как с грехом приходит мерзость</i></div><br /><br /><br /></div></p></div>