<p ><div>Кроме того, Посредник наш, уже открывшийся нам, пожелал, чтобы явным стало и таинство нашего возрождения. Для праведников древности что-то оставалось скрытым, хотя и им предстояло обрести спасение той же верой, которой надлежало открыться в свое время. Ведь мы не рискнем предпочесть праведников наших времен тем друзьям Бога, через которых для нас совершены пророчества, ибо Бог являл Себя как Бог Авраама, как Бог Исаака, как Бог Иакова, чтобы таковым оставалось имя Его вечно.<br />Если правильно мы верим, что для святых древности обрезание служило крещением, то что же сказать об угодивших Богу, прежде чем это было заповедано, как не то, что они угодили Ему верой, поскольку, как сказано в послании к Евреям: <i>без веры угодить Богу невозможно?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=11&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> А без веры угодить Богу невозможно; ибо надобно, чтобы приходящий к Богу веровал, что Он есть, и ищущим Его воздает.</span></span>Евр. 11:6</a>).<br />Апостол говорит: <b>имея тот же дух веры, как написано: я веровал и потому говорил, и мы веруем, потому и говорим.</b> Он не стал бы говорить тот же, если бы этот самый дух веры не был бы и их духом. Точно так же, как они, когда это таинство было сокрытым, верили в грядущее воплощение Христа, мы верим в то, что оно состоялось.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Послания 187.34.<br />CSEL 57:112.</span></div><br />***<br />И те праведники спасены спасительной верой в Него, Человека и Бога: прежде чем Он пришел во плоти, они верили, что Он придет во плоти.<br />Наша вера та же, что их вера, поскольку они верили, что это произойдет, а мы верим, что это произошло. Потому апостол Павел говорит: имея тот же дух веры, как написано: <b>я веровал и потому говорил, и мы веруем, потому и говорим.</b> Если же один и тот же дух веры имеют и те, кто предсказывал приход Христа во плоти, и те, кто возвестил о Его приходе, то эти таинства различаются только своей отнесенностью ко времени, но они в совершенном согласии свидетельствуют о единой вере.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Послания 190.<br />CSEL 57:141.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=540&c=3&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=540&c=4&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
