<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1002">Андрей монах</a><div>И это послание он пишет, рекомендуя неких братьев. Пишет же Гаию. Он свидетельствует о его великом гостеприимстве, которое удостаивает великих похвал. Ведь он говорит, что благотворитель - от Бога. [Далее] он обвиняет не умеющего творить сего Диотрефа<a href="#561368_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, восхваляет же и Димитрия<a href="#561368_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, оказывающего это [гостеприимство], и предоставляет ему верное свидетельство добродетели. Это послание кратко по причине, названной во втором послании.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="561368_1" class="note-item" href="#561368_1">1</a> Диотреф - местный епископ, преследующий Гаия и посланных Иоанном апостолов для проповеди евангелия. - <i>Прим. ред.</i><br /></li><li><a id="561368_2" class="note-item" href="#561368_2">2</a> Член общины или же один из тех, кто был послан Иоанном и о котором он просит Гаия позаботиться. - <i>Прим. ред.</i><br /></li></ul></div><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Фрагменты.<br />СЕС 149.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div><i>По истине любит</i> тот, кто любит духовной любовью, [подражая] Господу, как это многократно было сказано и выше.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарий на 3-е Кафолическое послание Иоанна.<br />PG 118:700.<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div><i>Перевод с английского перевода Дэвида Хёрста.</i><br />Кто и какого типа человек сей Гаий, вероятно, можно увидеть по ходу письма, потому что именно добрыми делами он возрастил веру во Христа, которую получил, и если он сам не занимал пост, с которого проповедуется Слово, тем не менее, он хотя бы с радостью содержал на свои средства проповедников. Ныне мы думаем, что он тот Гаий, кого Павел упоминает в Послании к Римлянам: <i>"Приветствует вас Гаий, странноприимец мой и всей церкви.</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=16&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Приветствует вас Гаий, странноприимец мой и всей церкви. Приветствует вас Ераст, городской казнохранитель, и брат Кварт.</span></span>Рим. 16:23</a>). Ибо словом "hospes" называется и странноприимец, и тот, кого он принимает, так что он был hospes "всей церкви", потому что с добротой принимал всех, кто к нему приходит, и проповедников, и слушателей Слова, как ясно будет показано в следующих частях Послания. Отселе Иоанн также любит его по истине, что значит: не ради временных преимуществ, но держа во внимании только вечные блага, которые он видел, он любит. Гаий, однако, по-видимому, побывал в Коринфе, что видно из того факта, что Павел находился в том городе, откуда написал Послание к Римлянам, кого он также приветствовал от его лица. Но также он упоминает Гаия, как гражданина Коринфа, в Послании к Коринфянам, говоря: "<i>Благодарю Бога, что я никого из вас не крестил, кроме Криспа и Гаия, дабы не сказал кто, что я крестил в мое имя. </i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=14&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Благодарю Бога, что я никого из вас не крестил, кроме Криспа и Гаия,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> дабы не сказал кто, что я крестил в мое имя.</span></span>1 Кор. 1:14-15</a>)</div></p></div>