<p ><div>Искавшие умертвить Иисуса были Царь Ирод и сын его Антипатр. Но Антипатр умер, пронзенный мечем в темнице; потому что уличен был в злоумышлении против братьев своих Александра и Аристовула и в намерении отравить их. Сам же Ирод окончил жизнь после того, как тело его поражено было многими и различными болезнями. У него были: 1) жар сильнее, нежели в печи; 2) по всей поверхности тела нестерпимый зуд; 3) боли во внутренностях, повторявшияся часто; 4) в ногах опухоль, как у страждущего водяною болезнию; 5) воспалительное вздутие чрева; 6) в срамных членах гнилость, зараждающая червей; 7) а сверх того, мог он дышать только в прямом положении тела; 8) страдал одышкою и 9) во всех членах судорогами. И таких болезней было числом девять. А жар сильнее, нежели в печи, был у него оттого, что страсти распаляли его к беззаконному прелюбодеянию; и нестерпимый зуд оттого, что верил учителям, которые обманывали, лаская слух его; и частые боли во внутренностях оттого, что не воспевал: <i> благослови душе моя Господа, и вся внутренняя моя имя святое Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=102&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Псалом Давида. Благослови, душа моя, Господа, и вся внутренность моя - святое имя Его.</span></span>Пс. 102:1</a>); и опухоль в ногах, как у страждущего водяною болезнию, оттого, что уничижал чистую и невозмущенную воду Источника, текущего в жизнь вечную; и воспалительное вздутие чрева оттого, что не воздерживал себя в воспламенении гнева, не был милосерд к подвластным. В срамных членах его зараждались черви, потому что в непотребствах соревновал женонеистовым коням. Мог дышать в прямом только положении тела; потому что не утренневал для поклонения Господу, давшему царский ему сан. Страдал он одышкою; потому что дышал не мѵром любви, но зловонием скрытной брани. Все члены его какбы расступались от корчей; потому что растерзал он всех детей Вифлеемских. Какою мерою меряет кто, такою же и ему, по справедливости, возмеривается свыше. <i> Имиже кто согрешает, сими и мучится</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=270&c=11&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> чтобы они познали, что, чем кто согрешает, тем и наказывается.</span></span>Прем. 11:17</a>). Об этом Ироде говорит Иосиф, что был он родом по отце идумеянин, а по матери аравитянин. Африкан же и другие, подобно ему входившие в точное изследование, утверждают, что он сын Антипатров, что Антипатр имел отцом Ирода Аскалонита, священнослужителя в Аполлоновом храме, что сын Иродов Антипатр в детстве пленен был разбойниками идумеянами, и что отец Ирод не мог дать за него выкупа, почему, воспитанный в идумейских нравах, почитаем он был идумеянином, хотя родом был Аскалонит. Умер же Ирод в сорок пятом году Августова царствования, в консульство Силуана, в восьмой день январских календ.<br /><br /><b> Востав поими отроча.</b> В этих словах заключается строгое обличение нечестью Аполлинария, который утверждал, что Христос не восприял разумной души, восприял же одно тело без души и разума.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Из Бесед на Евангелие от Матфея</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=2&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1016">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=3&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
