<p ><div>И не чрез похищение какое-либо принимал он священство, но <b>как Аарон</b>, которого избрал Бог посредством расцветшего жезла (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=40&c=17&s=1&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И сказал Господь Моисею, говоря:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> скажи сынам Израилевым и возьми у них по жезлу от колена, от всех начальников их по коленам, двенадцать жезлов, и каждого имя напиши на жезле его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> имя Аарона напиши на жезле Левиином, ибо один жезл от начальника колена их [должны они дать];</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и положи их в скинии собрания, пред <i>ковчегом</i> откровения, где являюсь Я вам;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и кого Я изберу, того жезл расцветет; и так Я успокою ропот сынов Израилевых, которым они ропщут на вас.</span></span>Чис. 17:1-5</a>).<br />***<br /> Не преследуй братий по любоначалию; ибо если не от Бога совет сей, то не состоится; а если от Бога, то, хотя <i>«в сосудех»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=10&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И вопросили еще Господа: придет ли еще он сюда? И сказал Господь: вот он скрывается в обозе.</span></span>1 Цар. 10:22</a>) скроешься, как Саул, и оттуда возьмет тебя Господь и поставит старейшиной над народом Своим.<br /> Кто не вздохнет, видя, что, не показав в себе ни одной добродетели монашеского жития, домогаемся начальства?<br /> Отчего мы часто и на суше терпим кораблекрушение? Не от неверия ли и невежества? Не умея владеть веслом, беремся править кормилом.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>В подражание Притчам</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=5&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=5&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
