<div><p ><div>Сластолюбцы, <i>сердце </i>свое <i>научено </i>всякому <i>лихоимству имуще, и очи имуще исполнь блудодеяния и непрестаемаго греха, ради суще тления</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=680&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Глаза у них исполнены любострастия и непрестанного греха; они прельщают неутвержденные души; сердце их приучено к <br />любостяжанию: это сыны проклятия.</span></span>2 Пет. 2:14</a>, 19), предлагают такую мысль и говорят: "Не мы одни обнаруживаем в себе страсть; этому подвержены многие, не только люди не славные, но даже и славные". И они думают на сем основании найти себе оправдание. Но мы боимся Того, Кто судит по делам каждого. Ибо по отшествии отсюда должны будем подпасть суду за все, что сделано нами в жизни. И вот дни наши текут, как пополуденная тень. Посему, имея в виду жизнь святых, к ней направим ладью свою, чтобы, войдя в тихую пристань, вечно насладиться нестареющеюся жизнью. А это слова людей <i>растленных умом и неискусных в вере. Но не успеют более</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=3&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Как Ианний и Иамврий противились Моисею, так и сии противятся истине, люди, развращенные умом, невежды в вере.</span></span>2 Тим. 3:8</a>, 9).<br /><br />Итак послушаем Божественного Писания, которое говорит:<i> Еда утаю Аз от Авраама раба Моего, яже Аз творю? Вопль содомский и гоморрский умножися, и греси их велицы зело. Отъиде же Господь, яко преста глаголя ко Аврааму</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=18&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И сказал Господь: утаю ли Я от Авраама [раба Моего], что хочу делать!</span></span>Быт. 18:17</a>, 20, 33). <i>Приидоста же два ангела в Содом в вечер</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=19&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И пришли те два Ангела в Содом вечером, когда Лот сидел у ворот Содома. Лот увидел, и встал, чтобы встретить их, и поклонился лицем до земли</span></span>Быт. 19:1</a>). <i>Лот принимает их. Но мужие града содомляне объидоша дом, от юноши даже до старца, весь народ вкупе. И иззываху Лота и глаголаху к нему: где суть мужие, вшедшие к тебе нощию? Изведи я к нам, да будем с ними </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=4&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> а на Каина и на дар его не призрел. Каин сильно огорчился, и поникло лице его.</span></span>Быт. 4:5</a>). Праведник не пришел в страх, увидев множество содомлян, и не выдал в руки нечестивым сих странников и путников. Как псы, лаяли на него содомляне, а он решился лучше от них умереть у дверей своих, нежели стать сообщником их беззакония. Почему, облекшись в броню веры, стал поборником благочестия.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О Лоте и о приведении себя в безопасность</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=19&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=19&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>