<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1269">Севериан Гавальский еп.</a><div>Поскольку <i>начало Христово </i><a href="#591806_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> было из иудаизма, (ибо Он жил по закону), апостол говорит: <i>оставив это, поспешим к совершенству,</i> зная, что Тот, Кому предстоит быть священником без закона, должен быть священником по <i>чину Мелхиседека </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=5&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> быв наречен от Бога Первосвященником по чину Мелхиседека.</span></span>Евр. 5:10</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=6&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> куда предтечею за нас вошел Иисус, сделавшись Первосвященником навек по чину Мелхиседека.</span></span>Евр. 6:20</a>).<i>Мертвые дела, и вера в Бога, крещение</i>.<br />Для христиан <i>мертвые дела </i>— это земные дела. Итак, апостол говорит, что нелепо, оставив этот образ жизни, основанный или на вере, или на умерщвлении всех [земных] дел, опять возвратиться к омовениям согласно закону. Пришедший Господь проповедовал покаяние, говоря: <i>Покайтесь, ибо приблизилось Царство Небесное </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и говорит: покайтесь, ибо приблизилось Царство Небесное.</span></span>Мф. 3:2</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> С того времени Иисус начал проповедывать и говорить: покайтесь, ибо приблизилось Царство Небесное.</span></span>Мф. 4:17</a>). [Это было] <i>покаяние от мертвых дел</i><a href="#591806_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Итак, вот о чем он говорит: не следует возвращаться к закону, оставив покаяние от мертвых дел, и веру в Бога, и крещение, о котором он сказал во множественном числе из-за множества удостоенных его. И он сказал о <i>крещениях,</i> и об <i>учении,</i> и о <i>возложении рук, </i>через которое происходит рукоположение, и о надежде на воскресение, и о прочем. Он заранее подготавливает это, потому что священники в законе защищали закон, а Мелхиседек был вне закона. Хотя Господь не происходил [из левитского колена], Он был [священником] <i>по чину Мелхиседека </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=5&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> быв наречен от Бога Первосвященником по чину Мелхиседека.</span></span>Евр. 5:10</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=6&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> куда предтечею за нас вошел Иисус, сделавшись Первосвященником навек по чину Мелхиседека.</span></span>Евр. 6:20</a>). Апостол говорит, что не следует, оставив [Священника] <i>по чину Мелхиседека,</i> защищать священников в законе, чтобы утвердились те вещи, [о которых написано] в законе. Хотя эти вещи он называет основанием, поскольку они служили людям введением в благочестие.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i> Фрагменты NTA 15:348-49</i></div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="591806_1" class="note-item" href="#591806_1">1</a> В Синод, переводе: <i>начатки учения Христова. — Прим. пер.</i><br /></li><li><a id="591806_2" class="note-item" href="#591806_2">2</a> В Синод, переводе: <i>обращение от мертвых дел.-Прим.пер.</i></li></ul></div></div></p>