<p ><div>Что же священник? Смотри, как и он разумен: не стал расспрашивать об ее несчастии, не захотел допытываться причины его, а что говорит? «<b>Иди в мире<a href="#534896_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, Господь<a href="#534896_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> Бог Израилев да даст ти все прошение твое, еже просила еси от него»</b>. Обвинителя жена сделала своим защитником: так хороша скромность и кротость. За обиду получила она достаточное напутствием – нашла себе заступника и ходатая в том, кто укорил ее. <br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="534896_1" class="note-item" href="#534896_1">1</a> εν ειρηνη согласно с Лукиан. сп.; в древн. Ватикан. и др. сп. εις ειρηνην ­ «с миром» (Слав. Б.), что ближе к евр. тексту.<br /></li><li><a id="534896_2" class="note-item" href="#534896_2">2</a> Κυριος ο Θεος согласно с тем же сп. и вопреки Ватик. и проч., в которых согласно с евр. текстом, имя Κυριος здесь не читается, как и в Слав. Б.</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Слово 2 об Анне</i></span></div><br />***<br />Молитва – причина спасения, виновница бессмертия души, несокрушимая стена церкви, непоколебимая охрана, страшна для демонов, для нас же, благочестивых, спасительна. Она родила святого пророка Самуила, потому что, после того как природа противодействовала матери в деле рождения детей, молитва, явившись, быстро исправила порок природы. Таков плод молитвы, такого родила молитва пророка. Отсюда произошел славный на небесах Самуил, лучший, чем свойственно человеку, соревнователь ангелам; и надлежало, думаю, явиться такому колосу молитвы, который превосходил бы остальных прекрасными качествами и добротой нравов и настолько имел бы преимущество пред бывшими до него святыми мужами, насколько в нивах тучнейшие и высочайшие из колосьев выделяются среди остальных. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Выборки из разных слов. Слово 2, о молитве</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=90&c=1&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=90&c=1&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
