<div><p ><div>Смотри, как она скромна. Не подумай, говорит, будто я, посвящая (Богу) сына, делаю что-нибудь великое и удивительное. Не я виновница этого дела: я плачу долг. Я получила залог, и возвращаю его Тому, Кто дал. Говоря эти слова, она и себя, вместе с дитятей, посвящала Богу, привязав себя к храму, как бы цепью, природным сочувствием.<br />Если доброе расположение человека там, где его сокровище (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> ибо где сокровище ваше, там будет и сердце ваше.</span></span>Мф. 6:21</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=12&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> ибо где сокровище ваше, там и сердце ваше будет.</span></span>Лк. 12:34</a>), то тем более душа матери была там, где ее дитя; и чрево ее вновь исполнялось благословения. Когда она сказала эти слова и помолилась, послушай, что говорит священник Елкане: <i>«да воздаст ти Господь семя другое<a href="#534906_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> от жены сея за дар, егоже даровал еси Господеви»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=2&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И благословил Илий Елкану и жену его и сказал: да даст тебе Господь детей от жены сей вместо данного, которого ты отдал Господу! И пошли они в место свое.</span></span>1 Цар. 2:20</a>). В начале он не сказал: «да воздаст ти», но как? <i>«Да даст ти все прошение твое»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=1&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И отвечал Илий и сказал: иди с миром, и Бог Израилев исполнит прошение твое, чего ты просила у Него.</span></span>1 Цар. 1:17</a>). Когда же она сделала Бога должником своим, тогда говорит: «да воздаст ти», внушая добрую надежду на будущее. Если Бог дал не вследствие долга, то тем более воздаст после того, как Сам получил. Итак, первый сын получил начало от молитвы, а следовавшие за ним – от благословения; и таким образом весь плод этой жены был освящен. Первенец был подвигом жены, а второй – ее и вместе священника <a href="#534906_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Как тучная и плодоносная земля, приняв семена, производит обильную ниву, так и эта жена, приняв с верою слова священника, дала нам другие добрые колосья, и отменила древнее проклятие, родив по молитве и благословению. И ты, жена, ей подражай. Если ты бездетна, помолись также, и попроси священника, чтобы он принял участие в твоей молитве. Подлинно, если ты примешь слова с верою, благословение отцов произрастит добрый и зрелый плод. Когда же сделаешься матерью, посвяти и ты своего сына Богу. Она ввела в храм, а ты себя саму сделай царским храмом. Члены ваши, сказано, суть тело Христово <a href="#534906_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a><i> «и храм живущаго в вас Святаго Духа»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=6&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Разве не знаете, что тела ваши суть члены Христовы? Итак отниму ли члены у Христа, чтобы сделать <i>их</i> членами блудницы? Да не будет!</span></span>1 Кор. 6:15</a>, 19). И в другом месте: <i>«вселюся в вас самих<a href="#534906_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a> и похожду»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=6&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Какая совместность храма Божия с идолами? Ибо вы храм Бога живаго, как сказал Бог: вселюсь в них и буду ходить <i>в них;</i> и буду их Богом, и они будут Моим народом.</span></span>2 Кор. 6:16</a>).<br />Не странно ли, что обветшавший и готовый упасть дом мы поправляем, издерживаем на это деньги, приглашаем строителей и употребляем все усилия, а дом Божий (именно домом Божиим может быть душа юноши) не удостаиваем и обыкновенного попечения? Смотри, чтобы не услышать тебе того же, что некогда услышали иудеи. Так как они, по возвращении из плена, оставили в небрежении этот чувственный храм, а собственные дома украшали, то этим так огорчили Бога, что Он послал к ним пророка – предсказать голод и оскудение всего необходимого и указать причину такой угрозы; она состоит в том, что вы живете в домах истесанных, <i>«храм же мой... запусте»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=440&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> а вам самим время жить в домах ваших украшенных, тогда как дом сей в запустении?</span></span>Агг. 1:4</a>)<a href="#534906_5" class="interpretation-note-link"><sup>5</sup></a>. А если нерадение о том храме возбудило такой гнев Божий, то тем более небрежение об этом храме оскорбит Господа, потому что последний тем досточтимее первого, чем более имеет символов святости. Не попусти же дому Божию сделаться вертепом разбойников, чтобы не услышать тебе и другого обличения, которое Христос сделал иудеям: <i>«дом Отца Моего<a href="#534906_6" class="interpretation-note-link"><sup>6</sup></a> дом молитвы есть</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=19&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> говоря им: написано: дом Мой есть дом молитвы, а вы сделали его вертепом разбойников.</span></span>Лк. 19:46</a>), <i>«вы же сотвористе и вертеп разбойником</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и говорил им: написано, - дом Мой домом молитвы наречется; а вы сделали его вертепом разбойников.</span></span>Мф. 21:13</a>). Как же он делается вертепом разбойников? Когда мы допустим войти и поселиться в душах юношей низким и грубым пожеланиям и всякому распутству. Такие помыслы свирепее разбойников, отнимая у детей свободу, делая их рабами безумных страстей, поражая их со всех сторон и нанося душе их множество ран. Поэтому каждодневно будем заботиться об этом и, пользуясь словом, как бичом, будем изгонять все такие страсти из их души, чтобы дети были в состоянии вместе с нами принять участие в высшей жизни и совершить всякое в ней служение. Не видите ли, как живущие в городах, лишь отнимут детей своих от груди, тотчас заставляют их носить масличные ветви, делают их судьями состязаний, начальниками этих состязаний и хоров? Так будем делать и мы: с раннего возраста будем вводить их в жизнь небесную, потому что эта земная жизнь требует только трат, а пользы никакой не приносит.<br />Скажи мне, в самом деле, какая может быть польза от народных похвал? Когда наступает вечер, тотчас прекращается весь этот шум и рукоплескания; когда пройдет праздник, остаются без всякого удовольствия, повеселившись как будто во сне и не находя, не смотря на свои поиски, радости, которую доставил им венок, или блестящая одежда, или какая-либо другая роскошная вещь<a href="#534906_7" class="interpretation-note-link"><sup>7</sup></a>; все это пробежало мимо их быстрее ветра.<br />А жизнь небесная совсем не такова: не требуя издержек, она приносит нам великую и верную пользу. Ведущему такую жизнь рукоплещут постоянно – не люди нетрезвые, а сонм ангелов. Что говорю: сонм ангелов? Сам Владыка ангелов похвалит и прославит его. А кого хвалит Бог, тот не один, не два и не три дня, но вечно торжествует с венцом на голове и никогда не увидишь его голову лишенною этой славы. Время этого торжества не ограничено определенными днями, а продолжится в бесконечность будущего века. К тому, чтобы совершилось это служение, никогда не может служить препятствием бедность; напротив – и бедному можно совершить его, бедному даже всего удобнее, как свободному от всякого житейского блеска, потому что здесь нужны не денежные траты и не богатство, а чистая душа и умная мысль<a href="#534906_8" class="interpretation-note-link"><sup>8</sup></a>; ею изготовляются для души одежды, потребные для такой жизни<a href="#534906_9" class="interpretation-note-link"><sup>9</sup></a>, и сплетается венец, так что если она не будет украшена добродетелями, то множество золота не принесет ей никакой пользы, как не повредит нисколько и бедность, если она имеет внутреннее богатство.<br />Это служение пусть совершают и у нас не только дети мужеского пола, но и дочери. К нему призваны не одни мужчины, как это бывает в мирских делах; на это зрелище принимаются и жены, и старцы, и юноши, и рабы, и свободные. Там, где дело идет о проявлениях души, не может служить препятствием ни пол, ни возраст, ни житейское отличие, и ничто другое. Поэтому прошу всех вас посвящать на это служение сыновей и дочерей своих с самого раннего возраста, и заготовлять для них богатство, свойственное этой жизни, не закапывая в землю золота и не собирая серебро, но слагая в душе их кротость, целомудрие, скромность и все другие добродетели. Таких свойств требует это служение. И если это богатство мы соберем и для себя и для детей, то и в настоящей жизни насладимся великим счастием, и в будущей услышим тот блаженный голос, которым Христос прославляет всех исповедавших его. А исповедание бывает не только чрез веру, но и чрез дела; если нет этого последнего, то мы находимся в опасности – быть наказанными наравне с отвергшимися (Господа). Ведь, не один способ отречения, но много и есть различные, которые и описывает нам Павел в следующих словах:<i>«Бога исповедуют ведети, а делы отмещутся Его»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=630&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Они говорят, что знают Бога, а делами отрекаются, будучи гнусны и непокорны и не способны ни к какому доброму делу.</span></span>Тит. 1:16</a>); и в другом месте: <i>«аще кто о своих паче же о присных не промышляет, веры отверглся есть и невернаго горший есть»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Если же кто о своих и особенно о домашних не печется, тот отрекся от веры и хуже неверного.</span></span>1 Тим. 5:8</a>); и еще:<i> «бегайте<a href="#534906_10" class="interpretation-note-link"><sup>10</sup></a> лихоимание, еже есть идолослужение»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Итак, умертвите земные члены ваши: блуд, нечистоту, страсть, злую похоть и любостяжание, которое есть идолослужение,</span></span>Кол. 3:5</a>). А если есть столько способов отречения, то очевидно, столько же, и еще больше, есть и способов исповедания. Постараемся же всеми ими исповедать (Бога), чтобы и нам получить небесную честь, по благодати и человеколюбию Господа нашего Иисуса Христа, чрез Которого и с Которым Отцу, со Святым Духом, слава, ныне и присно, и во веки веков. Аминь.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="534906_1" class="note-item" href="#534906_1">1</a> σπερμα ετερον согласно с Лукиан. сп.; в древн. Ватик., Алекс. и прочих сп., согласно с евр. т., не читается, как и в Слав. Б.<br /></li><li><a id="534906_2" class="note-item" href="#534906_2">2</a> о δευτερος δε αυτης και του ιερεως κοιωοωος.<br /></li><li><a id="534906_3" class="note-item" href="#534906_3">3</a> Τα γαρ μελη υμων σωμα του Χριστου εστι.<br /></li><li><a id="534906_4" class="note-item" href="#534906_4">4</a> εν υμιν αυτοις.<br /></li><li><a id="534906_5" class="note-item" href="#534906_5">5</a> υμεις μεν οικειτε εν οικοιξ κοιλοσταθμοις, о δε οικος μου ηρημωται.<br /></li><li><a id="534906_6" class="note-item" href="#534906_6">6</a> Ο οικος του Πατρος μου вместо читаемого обыкновенно в списках: ς οικος μου ­ «дом Мой».<br /></li><li><a id="534906_7" class="note-item" href="#534906_7">7</a> Разумеются здесь награды, которые получали победители на играх и в цирках.<br /></li><li><a id="534906_8" class="note-item" href="#534906_8">8</a> σωφρονουσης διανοιας.<br /></li><li><a id="534906_9" class="note-item" href="#534906_9">9</a> τα ιματια της πολιτειας εκεινης υφαινεται.<br /></li><li><a id="534906_10" class="note-item" href="#534906_10">10</a> Φευγετε вместо νεκρωσατε ­ «умертвите», как читается обыкновенно в списках.</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Слово 3 об Анне</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=90&c=1&v=27">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=90&c=2&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>