<div><p ><div>Отложив как бы какое бремя, грубую оболочку Моисеева письмени и освободив ум, как бы от некоторых длинных и весьма густых волос, — от служения в образе и сени, обязавшийся Богу обетом чистоты, имея как бы вновь выросшие волосы, — истинно чистым творящее ведение и наставление в данных Христом заповедях, будет свят и священен, а сверх того и достоприятен. Вознесет же он себя самого в воню благоухания Богу и посвятит Ему как бы приятную жертву, славную и безукоризненную красоту своего жительства: ибо <b>«да приведет,</b> — сказано, — <b>дар свой, агнца единолетна во всесожжение и еще агницу... греха ради, а также и овна для жертвы спасение</b>,<i> и кош опресноков, пропитанных елеем, и опресноки помазаны елеем</i>». Под агнцем справедливо разуметь можно младенчество во Христе приносящего жертву, а под овном — совершенство ума, равно как и плодоношения; ибо сказано: <i>«Братия! не будьте дети умом: на злое будьте младенцы, а по уму будьте совершеннолетни»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=14&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Братия! не будьте дети умом: на злое будьте младенцы, а по уму будьте совершеннолетни.</span></span>1 Кор. 14:20</a>). В средине же этих жертв полагается агница «греха ради», — в чем опять нам легко усмотреть, что и жизнь людей очень чистых, проводящих ее в простоте и незлобии, во Христе разумеваемом, и совершенным по здравости ума, не всецело непорочна, а во всяком случае нуждается в очищении. Всецелой безукоризненности не может стяжать никто, и только Еммануилу предоставлено и присвоено, как Ему принадлежащее, право сказать:<i> «ибо идет князь мира сего, и во Мне не имеет ничего»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Уже немного Мне говорить с вами; ибо идет князь мира сего, и во Мне не имеет ничего.</span></span>Ин. 14:30</a>).<br />Таким образом мы самих себя принесем в жертву, как бы в агнице, по причине младенчества во Христе; в агнице же, — вследствие немощи естества и удобопреклонности к прегрешению — потому что женский пол есть образ немощи. В овне, далее, мы принесем себя, как совершенные, достигшие в меру возраста Христова.<br /><i>О поклонении и служении в Духе и Истине, 3.16</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=6&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=6&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>