<div><p ><div> По принесении же священником жертвы по закону, «<b>и возьмет,</b> — сказано, —<b> волосы головы назорейства своего, и положит на огонь».</b> <br />    Палладий. А это что значит, по твоему мнению? <br />    Кирилл. Исполнение обета и как бы предел обещанного; ибо уже не как оскверненный над мертвецом остригал обесчещенные и оскверненные волосы, так и здесь мы должны принимать вид острижения; но уже как совершенный во Христе и возрастивший другие волосы после осмого дня, он образно посвящает Богу обещанное. Знамением же того, что дароприношение принято Богом, служит истребление волос огнем: ибо вид огня всегда приписывает естеству Божественному Священное Писание. Так и божественный Моисей сказал: <i>«Бог наш огнь потребляяй есть»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=12&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> потому что Бог наш есть огнь поядающий.</span></span>Евр. 12:29</a>; ср. <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=4&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> ибо Господь, Бог твой, есть огнь поядающий, Бог ревнитель.</span></span>Втор. 4:24</a>), уподобляя, как я думаю, огню всемогущество Божественного и чистого естества. Обрати внимание также и на то, что при дверях скинии происходило оное совершенное острижение, то есть конец всякой нашей праведности и чистоты; ибо каким образом одна наша собственная чистота и праведность могла бы ввести нас во Святое Святых, когда совершенной неповинности и непогрешительности она не имеет? «Кто родится чистым от нечистого? Ни один» (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=14&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Кто родится чистым от нечистого? Ни один.</span></span>Иов. 14:4</a>). Вводит же (туда) Христос, непамятозлобно освобождающий и избавляющий нас от всякого греха: потому что он <i>«предтечею за нас вошел» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=6&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> куда предтечею за нас вошел Иисус, сделавшись Первосвященником навек по чину Мелхиседека.</span></span>Евр. 6:20</a>), не Себе, конечно, облегчая туда доступ, но тем, которые были <i>«вне врат» </i>(ср. <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=13&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> то и Иисус, дабы освятить людей Кровию Своею, пострадал вне врат.</span></span>Евр. 13:12</a>) и как бы у самого порога святой скинии. <br />    Палладий. Это правда.<br />    Кирилл. О нем говорится, что Он <i>«открыл нам... путем новым и живым</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=19&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Итак, братия, имея дерзновение входить во святилище посредством Крови Иисуса Христа, путем новым и живым,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> который Он вновь открыл нам через завесу, то есть плоть Свою,</span></span>Евр. 10:19-20</a>).<br /><i>О поклонении и служении в Духе и Истине, 3.16</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=6&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=6&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>