<p ><div>...но с пользою отклоняет от суетности помыслов, показуя не руку человеческую благословляющею, но Себя Самого, как не Господа: <i>«Всякое даяние доброе и всякий дар совершенный нисходит свыше, от Отца светов</i>», согласно иному (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=1&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Всякое даяние доброе и всякий дар совершенный нисходит свыше, от Отца светов, у Которого нет изменения и ни тени перемены.</span></span>Иак. 1:17</a>). Христос есть путь благословения, и Сам Он есть раздаятель нам небесных благ; в Нем и чрез Него все от Отца. Так и божественный Павел говорит: <i>«благодать вам и мир от Бога Отца Нашего, и Господа нашего Иисуса Христа»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> всем находящимся в Риме возлюбленным Божиим, призванным святым: благодать вам и мир от Бога отца нашего и Господа Иисуса Христа.</span></span>Рим. 1:7</a>). Итак, мы благословляемся именем Божиим. Каков же должен быть и самый образ молитвы, на это ясно указывая, Бог сказал, что молящийся священник должен произносить: «<b>да благословит тя Господь и сохранит тя, </b><i>да просветит Господь лице Свое на тя и помилует тя, да воздвигнет Господь лице Свое на тя и даст ти мир»</i>. Таким образом благословение сохраняет, разрешая клятву и преобразуя согрешавшего, чтобы он заслужил похвалу во Христе. И Сего свидетелем служит Павел, написавший так: «<i>благословен Бог и Отец Господа нашего Иисуса Христа, благословивый нас всяцем благословением духовным в небесных о Христе: якоже избра нас в Нем прежде сложения мира, быти нам святым и непорочным пред Ним в любви: прежде нарек нас во усыновление Христом в Него»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=1&s=3&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Благословен Бог и Отец Господа нашего Иисуса Христа, благословивший нас во Христе всяким духовным благословением в небесах,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> так как Он избрал нас в Нем прежде создания мира, чтобы мы были святы и непорочны пред Ним в любви,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> предопределив усыновить нас Себе чрез Иисуса Христа, по благоволению воли Своей,</span></span>Еф. 1:3-5</a>). Видишь, что отверженный за грех сделался человеком, достойным принятия усыновления, благословляемым во Христе чрез причастие Духа, которого Он и излил на нас обильно, не отчасти даруя Его святым, но как бы от собственной полноты изливая Его в них. <br /><i>О поклонении и служении в Духе и Истине, 2.12</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=6&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=6&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
