<div><p ><div>Далее, просвещение лица Божия тотчас доставляет как помилование, если истинно то, что в познании Бога привзойдет причастие жизни вечной; ибо так сказал Спаситель Отцу Небесному и Богу: <i>«Сия же есть жизнь вечная, да знают Тебя, единого истинного Бога, и посланного Тобою Иисуса Христа»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Сия же есть жизнь вечная, да знают Тебя, единого истинного Бога, и посланного Тобою Иисуса Христа.</span></span>Ин. 17:3</a>). А что лицо Бога и Отца есть Сын, Который и явился нам, в этом, как я думаю, никто нимало не может сомневаться; ибо Он есть образ и подобие и изображение Его (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Сей, будучи сияние славы и образ ипостаси Его и держа все словом силы Своей, совершив Собою очищение грехов наших, воссел одесную (престола) величия на высоте,</span></span>Евр. 1:3</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Который есть образ Бога невидимого, рожденный прежде всякой твари;</span></span>Кол. 1:15</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=4&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> для неверующих, у которых бог века сего ослепил умы, чтобы для них не воссиял свет благовествования о славе Христа, Который есть образ Бога невидимого.</span></span>2 Кор. 4:4</a>); чрез Него и с Ним познаем Отца, а с таковым познанием необходимо соединяется и помилование:потому что мы оправданы верою, и <i>«не по делам праведности, которые бы мы сотворили, а по Своей милости» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=630&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Он спас нас не по делам праведности, которые бы мы сотворили, а по Своей милости, банею возрождения и обновления Святым Духом,</span></span>Тит. 3:5</a>); и освобождены от тления и преобразованы в обновление жизни во Христе, по милосердию Божию. И в другом отношении, именно если мы силу слова обратим на иудеев, — они поистине помилованы, когда воссиял им Единородный. На них лежало как бы некоторое неудобоносимое и долженствующее быть свергнутым бремя, закон осуждающий и без милосердия наказывающий согрешающих. Помилованы же они, приобретши в позднее время, едва лишь чрез Христа оправдывающую благодать, пришествие которого сильно желая видеть, они взывали к Богу всяческих: <i>«Боже сил! восстанови нас; да воссияет лице Твое, и спасемся!»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=79&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Боже сил! восстанови нас; да воссияет лице Твое, и спасемся!</span></span>Пс. 79:8</a>). Итак, все мы помилованы в явлении Христа. <br /><i>О поклонении и служении в Духе и Истине, 2.12</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=6&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=6&v=26">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>