<div><p ><div>Закон совершенно воспрещает это, поставляя угодное Богу выше уважения даже и к родителям: к отцу, говорит он, и к матери «<b>да не внидет»</b>: потому что при упражнении в добродетели пусть удалена будет плотская любовь, и да будет выше и дороже родства по крови Бог. Это говорит и Сам Христос: «<i>Кто любит отца или мать более, нежели Меня, не достоин Меня; и кто любит сына или дочь более, нежели Меня, не достоин Меня; и кто не берет креста своего и следует за Мною, тот не достоин Меня»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=37&e=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Кто любит отца или мать более, нежели Меня, не достоин Меня; и кто любит сына или дочь более, нежели Меня, не достоин Меня;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> и кто не берет креста своего и следует за Мною, тот не достоин Меня.</span></span>Мф. 10:37-38</a>). А что Божие выше уважения к родителям, об этом научил нас и Сам Спаситель. Некто из вновь поступивших в число учеников Его приступил к Нему, говоря: <i>«Господи! позволь мне прежде пойти и похоронить отца моего. Но Иисус сказал ему: иди за Мною, и предоставь мертвым погребать своих мертвецов»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=8&s=21&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Другой же из учеников Его сказал Ему: Господи! позволь мне прежде пойти и похоронить отца моего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Но Иисус сказал ему: иди за Мною, и предоставь мертвым погребать своих мертвецов.</span></span>Мф. 8:21-22</a>). Мертвыми, думаю, называет Он тех, которые хотят помышлять о мирском и не воздерживаются от дел мертвости. <br />    Палладий. Это так. <br />    Кирилл. Вот образ жительства всечистого и изрядного по закону, или лучше, в духе и истине; ибо закон есть сень.<br /><i>О поклонении и служении в Духе и Истине, 3.16</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=6&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=6&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>