<p ><div> Но если случится, сказано, освященному оскверниться от мертвеца, то пусть «<b>обриет</b>» и лишит волос <b>«главу свою»</b>, потому что волосы на голове у него уже тогда некоторым образом не священны.... То есть если бы случилось, что освященный пренебрег тем, что ему приличествует, и осквернился мертвенными делами, уклонившись к плотскому, то последствием этого будет лишение его украшений всечистого жительства и как бы величайшее бесчестие на главе его: ибо на таковое нечто указывает острижение волос. <br /> Я думаю, что уделив немного внимания предмету нашего исследования, мы можем усмотреть и иную глубину тонких и сокровенных мыслей; ибо не без цели побуждает нас к сему закон, говоря о растящем свои волосы для Бога: <b>«Если же умрет при нем кто-нибудь вдруг, нечаянно, и он осквернит тем голову назорейства своего: то он должен остричь голову свою в день очищения его, в седьмой день должен остричь ее,</b><i> и в восьмой день должен принести двух горлиц, или двух молодых голубей, к священнику, ко входу скинии собрания; священник одну из птиц принесет в жертву за грех, а другую во всесожжение, и очистит его от осквернения мертвым телом, и освятит голову его в тот день»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=6&s=9&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Если же умрет при нем кто-нибудь вдруг, нечаянно, и он осквернит тем голову назорейства своего: то он должен остричь голову свою в день очищения его, в седьмой день должен остричь ее,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и в восьмой день должен принести двух горлиц, или двух молодых голубей, к священнику, ко входу скинии собрания;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> священник одну <i>из птиц</i> принесет в жертву за грех, а другую во всесожжение, и очистит его от осквернения мертвым телом, и освятит голову его в тот день;</span></span>Чис. 6:9-11</a>). Повелевалось приносить также и единолетного агнца.<br />    Палладий. Но по справедливости останется в недоумении изучающий Христианскую науку относительно того, что за смысл этого прикровенного места и к чему оно клонится. Изъясни это, так как я желаю научиться.<br />    Кирилл. Я скажу тебе о сем, как могу. Ты же, в свою очередь, если я уклонюсь от (надлежащего) пути, будь снисходителен; ибо это место закона очень трудно и прикровенный смысл его неясен. <br />    П. Согласен. <br />    К. Так как голова тела, Палладий, служит для нас образом ума (ибо так принимается в Божественном и Священном Писании): то возникающие естественно из него и в нем мысли, которыми мы руководимся в познании о всем существующем, мы уподобляем волосам на голове; ибо они вырастают у нас из головы. <br />    П. Это я запомню. <br />    К. Следовательно и ум наш бывает, так сказать, не острижен и украшен волосами для Бога, когда полон благих мыслей. Наоборот, он обнажен и лишен волос и недугует бесчестнейшею плешью, если не имеет правых понятий о Боге и не обогатит себя превосходнейшим познанием о всем, что должно делать. <br />    П. Правда. Это раскрываемо было нами и недавно. <br />    К. Итак, прежде пришествия Спасителя призван был к богопознанию чрез Моисея Израиль. Поэтому он и освящаем был. Давал он Богу некоторым образом и обет чистоты: ибо, что он будет хранителем закона, это он открыто обещал на горе Хориве, говоря так: <i>«все, что сказал Господь, сделаем»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=24&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И пришел Моисей и пересказал народу все слова Господни и все законы. И отвечал весь народ в один голос, и сказали: все, что сказал Господь, сделаем [и будем послушны].</span></span>Исх. 24:3</a>). Таким образом он имел ум, полный наставления в законе и как бы волосами, возращаемыми для Бога, украшенный славою заповеди, данной чрез Моисея. Но они (израильтяне) осквернились над мертвецом; ибо убили Еммануила. И хотя смерть Христова была истинно свята, однако на убивших Его оставалось осквернение, — виновность в убийстве Господа. Посему закон и повелевает им, как бы волос какой, остричь это наставление в законе и едва не обриться, как прообразовательно совершалось это в седьмой день, то есть снять с головы то, что выросло до осмого дня, в который ожил (воскрес) Христос, обновляя нас в нетление и преобразуя для новой и евангельской жизни. Итак, обривши то, что выросло до осмого дня, он (Израиль) опять украшается волосами и освящает голову после осмого дня. И его ум украшается уже не образами и тенями, как прежде, но самыми догматами веры и истины. Или ты не думаешь, что оправданным в вере должно как бы снять с себя славу служения по закону и напротив возрастить и восприять в ум и сердце ведение евангельского жительства, как гораздо лучшее и превосходнейшее прежнего знания?<br />    П. Каким образом ты утверждаешь это?<br />    К. Разве не ясно и не открыто восклицает наученный в законе Павел, говоря об оной древней и подзаконной славе: «Но что для меня было преимуществом, то ради Христа я почел тщетою. Да и все почитаю тщетою ради превосходства познания Христа Иисуса, Господа моего: для Него я от всего отказался, и все почитаю за сор, чтобы приобрести Христа и найтись в Нем не со своею праведностью, которая от закона, но с тою, которая через веру во Христа, с праведностью от Бога по вере» (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=7&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Но что для меня было преимуществом, то ради Христа я почел тщетою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Да и все почитаю тщетою ради превосходства познания Христа Иисуса, Господа моего: для Него я от всего отказался, и все почитаю за сор, чтобы приобрести Христа</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и найтись в Нем не со своею праведностью, которая от закона, но с тою, которая через веру во Христа, с праведностью от Бога по вере;</span></span>Флп. 3:7-9</a>). <br />    П. Это я знаю.<br />    К. Порицает он также и других за то, что чтили обрезание по закону после явления таинства Христова: <i>«остались, — </i>говорит<i>, — без Христа, отпали от благодати, а мы духом ожидаем и надеемся праведности от веры» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=4&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Вы, оправдывающие себя законом, остались без Христа, отпали от благодати,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> а мы духом ожидаем и надеемся праведности от веры.</span></span>Гал. 5:4-5</a>). Говорит он еще и то, что древняя оная заповедь стала бесполезною и несвободна от укоризны, и что вместо нее введена другая, то есть евангельская.<br />    П. Правда. <br />    К. Итак, указывает нa недействительность наставления в законе загадочное повеление, чтобы давший обет Израиль стригся, как подвергшийся осквернению над мертвецом, то есть как повинный в преступлении убийства Господа, и чтобы посвящал Богу как бы другие волосы после осмого дня, то есть по воскресении, — разумею тщательное и утонченное образование и научение в Евангельских заповедях. <br /><i>О поклонении и служении в Духе и Истине, 3.16</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=6&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=6&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
