<div><p ><div><i><b>И подобие животных и вид их как огонь горящих углей и как вид светильников.</b> Таково было видение, обращающееся в разные стороны среди животных, — сияние огня и молния, исходящая из огня. И животные шли и обращались назад подобно сверкающей молнии. LXХ:<b> И среди животных видение как огонь горящих углей, как вид светильников, обращающихся в разные стороны </b>среди животных, и сияние огня, и из огня выходила как бы молния. </i><br />Следующее же затем: <i>и животные бегали и обращались назад как вид везека</i> прибавлено в переводе Семидесяти из издания Феодотиона. Чтобы пророк не казался противоречащим предшествующим двум мыслям, они сочли нужным умолчать о том, что считали противоречащим, то есть: и животные двигались с обращались назад, чтобы не возбудить соблазна в читателе. Но лучше в божественных книгах переводить то, что сказано, хотя бы ты и не понимал, почему это сказано, нежели опускать то, чего не знаешь. Также и многое другое, что невыразимо и чего не может постигнуть дух человеческий, было бы уничтожено вследствие этого произвола. Но мы можем сказать следующее: подобно тому, как в Притчах в одном и том же месте написано (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=26&s=4&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Не отвечай глупому по глупости его, чтобы и тебе не сделаться подобным ему;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> но отвечай глупому по глупости его, чтобы он не стал мудрецом в глазах своих.</span></span>Притч. 26:4—5</a>): <i>не отвещай безумному по безумию его, да не подобен ему будеши, и затем говорится то, что нам кажется противоречащим: отвещай безумному по безумию его, да не явится мудр у себе,</i> и то и другое взаимно согласуется по различию времен и лиц, когда и глупый пренебрегается, как не принимающий мудрости, и глупое высокомерие отстраняется другою глупостью, соответственно чему и апостол говорит:<i> бых несмыслен, вы мя понудисте </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=12&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Ибо чего у вас недостает перед прочими церквами, разве только того, что сам я не был вам в тягость? Простите мне такую вину.</span></span>2 Кор. 12:13</a>): так и в этом месте мы должны спросить себя, почему выше два раза было сказано: <i>животные не обращались назад во время шествия</i>, а теперь один раз (сказано): <i>животные бегали и обращались назад</i>. И это оставалось бы вопросом, если бы далее не следовало: <i>подобно сверкающей молнии</i>, которая на еврейском языке называется <i>besec</i> и которую Симмах перевел: <i>как вид луча молнии</i>. Таким образом, как эфир освещается искрами частых огней и в мгновение ока и моментально молнии разбегаются в разные стороны и возвращаются назад, не теряя вместилища и, так сказать, источника и вещества огня, так и эти животные, беспрепятственно продолжая путь, спешат вперед. Если же они видят нечто противустоящее их стремлению, то не столько возвращаются назад, сколько суживаются, с тем чтобы опять расшириться и давать свет, который они несколько затемнили, чтобы дать рабам пищу в свое время и <i>не давать святыни псам и не бросать бисера пред свиньями</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Не давайте святыни псам и не бросайте жемчуга вашего перед свиньями, чтобы они не попрали его ногами своими и, обратившись, не растерзали вас.</span></span>Мф. 7:6</a>). Поэтому и Павел говорит:<i> млеком вы напоих, а не брашном, ибо не умножасте </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=3&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Я питал вас молоком, а не <i>твердою</i> пищею, ибо вы были еще не в силах, да и теперь не в силах,</span></span>1 Кор. 3:2</a>). Избрание же Иуды и помазание Саула не доказывают незнание Богом будущего, но показывают, что Он есть Судия настоящего. Поэтому и апостолам Он заповедует, чтобы, увидев дом, недостойный приветствия, они наперед отрясали ноги и чтобы возвращался к ним мир, данный ими дому. Уголья же горящего огня и светильники, обращающиеся в разные стороны среди животных, объяснены [в толковнии] на оное место Исаии; <i>„и пожрет огонь, как вещество сена, и освящу их горящим огнем» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=5&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> За то, как огонь съедает солому, и пламя истребляет сено, так истлеет корень их, и цвет их разнесется, как прах; потому что они отвергли закон Господа Саваофа и презрели слово Святаго Израилева.</span></span>Ис. 5:24</a>). О них и в другом месте написано: падут на них углия огненная (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=139&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Да падут на них горящие угли; да будут они повержены в огонь, в пропасти, так, чтобы не встали.</span></span>Пс. 139:11</a>). И против льстивых уст в другом псалме говорится: <i>что дастся тебе или что приложится тебе к языку льстиву? Стрелы сильного изощрены, со угльми пустынными</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=119&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Что даст тебе и что прибавит тебе язык лукавый?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Изощренные стрелы сильного, с горящими углями дроковыми.</span></span>Пс. 119:3—4</a>). И в ином месте: <i>имаши углие огненное, сядешь на них: сии будут тебе помощь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=47&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Вот они, как солома: огонь сожег их, - не избавили души своей от пламени; не осталось угля, чтобы погреться, ни огня, чтобы посидеть перед ним.</span></span>Ис. 47:14</a>). На какое бы творение мы ни обратили взор, оно сияет боговедением, так как из творений познается Творец. Из среды животных исходит блеск огня и молния. Ибо если сведешь Евангелия, то среди буквы и маловажной истории откроешь таинства Духа Святого.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><br />Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 10. Киев, 1886. С.16-18. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 17.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=1&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=1&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>