<div><p ><div>В утешение переселяющагося народа и для откровения решения Божия пророк видит чрезвычайно великое видение. При истолковании его становятся безмолвными все синагоги иудеев, говорящих еще, что это человек и что он пытается нечто сказать о сем [видении] и о построении храма, которое описывается в конце этого пророчества. Мы же то, что узнали от предков и относительно чего можем более догадываться, нежели делать объяснения, сравнивая по мере нашего скуднаго ума духовное с духовным, вверим благосклонным и верным читателям, умоляя их о той милости, чтобы они более были благосклонными к легковерию или скорее к доверию, не знающему меры для себя, нежели гневались. И прежде всего нужно знать, что уносящий или возносящий дух, который мы согласно с Акилою перевели чрез <b>бурный ветер</b>, а по Симмаху и Феодотиону веяние и дух бури, одними понимается в хорошую, другими в противуположную сторону. Ибо еврейское слово rua, смотря по свойству мест, понимается или как дух, или как душа, или как ветер. Дух, как в том месте: <i>послеши Духа Твоего, и созиждутся</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> пошлешь дух Твой - созидаются, и Ты обновляешь лице земли.</span></span>Пс. 103:30</a>); душа: изыдет дух его, и возвратится в землю свою (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=145&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Выходит дух его, и он возвращается в землю свою: в тот день исчезают [все] помышления его.</span></span>Пс. 145:4</a>); ветер: <i>духом бурным сокруши корабли фарсийския</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=47&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> восточным ветром Ты сокрушил Фарсийские корабли.</span></span>Пс. 47:8</a>), и в другом месте: <i>огнь и жупел и дух бурен часть чаши их</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=10&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Дождем прольет Он на нечестивых горящие угли, огонь и серу; и палящий ветер - их доля из чаши;</span></span>Пс. 10:6</a>). Читающие <b>ветер</b> и <b>веяние бури</b> понимают это в том смысле, что с севера идет гнев и ярость Божия, то есть Навуходоносор, и Иерусалим через шесть лет после сего видения будет взят. Ибо это видение было видено в пятый год переселения царя Иоакима, бывший пятым [годом] царствования Седекии в Иерусалиме, о котором мы читаем, что он также через шесть лет, то есть в одиннадцатый год своего царствования, когда взят был город, был отведен в Вавилон. Таким образом тем, которые обитали при реке Ховар и сами сдались царю, открывается, что они хорошо сделали, повинуясь божественному определению. Ибо в скором времени и иудейская область и город Иерусалим должны быть пленены. Описываемое здесь великое облако мы должны понимать в том смысле, что оно приносит ливни разрушений на Иудею и дожди разорений. А клубящийся огонь указывает на будущия мучения и бедствия плена. Сияние вокруг его означает открытие судов Божиих. Понимающие же в противуположную сторону, то есть в хорошую, под уносящим или возносящим духом разумеют Духа Святаго, который совлекает с человека пороки и грехи или возносит находящихся внизу на высоту и удаляет от крайне холоднаго севернаго ветра (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=43&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Подует северный холодный ветер, - и из воды делается лед: он расстилается на всяком вместилище вод, и вода облекается как бы в латы;</span></span>Сир. 43:22</a>), от котораго возгораются бедствия на всю землю, — и у Иеремии оный страшный котел поджигается от севера (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=1&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И было слово Господне ко мне в другой раз: что видишь ты? Я сказал: вижу поддуваемый ветром кипящий котел, и лицо его со стороны севера.</span></span>Иер. 1:13</a>). Великое облако относят также к лицу Христа, который пришел в Египет мира сего на облаке легком и собственно называется великим сравнительно с меньшими, то есть с пророками, апостолами и всеми святыми, о которых написано: <i>и истина Твоя до облак</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=35&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Господи! милость Твоя до небес, истина Твоя до облаков!</span></span>Пс. 35:6</a>), и <i>повелю облакам не проливать дождя на Израиля</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=5&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и оставлю его в запустении: не будут ни обрезывать, ни вскапывать его, - и зарастет он тернами и волчцами, и повелю облакам не проливать на него дождя.</span></span>Ис. 5:6</a>), и в другом месте: облацы прах ног Его (<a href="/bible-index/bible/?b=410&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Господь долготерпелив и велик могуществом, и не оставляет без наказания; в вихре и в буре шествие Господа, облако - пыль от ног Его.</span></span>Наум. 1:3</a>), и еще: <i>облак и мрак окрест Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=96&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Облако и мрак окрест Его; правда и суд - основание престола Его.</span></span>Пс. 96:2</a>) Также блистающий огонь и сияние вокруг его понимают согласно с оным написанным: <i>Бог огнь потребляяй есть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=4&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И Господь [Бог] прогневался на меня за вас, и клялся, что я не перейду за Иордан и не войду в ту добрую землю, которую Господь, Бог твой, дает тебе в удел;</span></span>Втор. 4:21</a>). Относительно его Спаситель говорит, что для низпослания его Он пришел на землю и желает, чтобы он горел в нас и во всех верующих (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=12&s=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> Огонь пришел Я низвести на землю, и как желал бы, чтобы он уже возгорелся!</span></span>Лк. 12:49</a>); принося страх и наказания грешникам, он однако блестит сиянием и полон света и блеска, обжигая нас для того, чтобы чистым и очищенным даровать более радостное.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 10. Киев, 1886. С.5-7. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 17.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=1&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=1&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>