<div><p ><div><b>И среди его подобие четырех животных, — и таков вид их: подобие человека в них. </b><br />Следующее же затем: <b>и сияние в нем</b> должно быть отмечено спереди обелом. Если бы Писание не присоединило, сказав: <b>то есть из средины огня</b>, то мы, вследствие неопределенности выражении, могли бы впасть в заблуждение, думая, что вид или видение янтаря находится среди ветра или духа. Таким образом это следует так понимать, что среди огня и божественных наказаний находится подобие янтаря, который ценнее золота и серебра, чтобы после суда и наказаний, которыя для подвергающихся им кажутся горестными и тяжелыми, явилось драгоценнейшее сияние янтаря, так как всем управляете провидение Божие и считающееся наказанием служит врачеванием. <br /><b>И среди него подобие четырех животных,— и таков вид их: подобие человека в них</b>. Среди него и именно, подразумевается, янтаря; но лучше разуметь огонь, который для верующих служит светом, для неверующих — наказанием. Следовательно среди этого огня было подобие четырех животных, — подобие, а не естество. И у четырех животных, которыя впоследствии называются четверообразными, одно подобие человека, чтобы обозначить все в мире, одаренное разумомъ; ибо говорит: <i>сотворим человека по образу Нашему и по подобию</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И сказал Бог: сотворим человека по образу Нашему [и] по подобию Нашему, и да владычествуют они над рыбами морскими, и над птицами небесными, [и над зверями,] и над скотом, и над всею землею, и над всеми гадами, пресмыкающимися по земле.</span></span>Быт. 1:26</a>). Образ же и подобие Божие в образе (forma) не тела, а духа (mentis); ему дано подобие истиннаго образа Христа, который есть образ Бога невидимаго. Эти разумныя творения пребывают в четырех местах, или по причине четырех стран света, обнимающих весь земной шар, или по причине четырех мест: небесных, земных, преисподних и пренебесных, о которых и апостол Павел говорит: <i>да о имени Иисусове всяко колено поклонится: небесных, земных и преисподних</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> дабы пред именем Иисуса преклонилось всякое колено небесных, земных и преисподних,</span></span>Флп. 2:10</a>). Павел свидетельствует о трех. Мы можем видеть и четвертое: <i>Хвалите Господа небеса небес и вода, яже превыше небес, да восхвалят имя Господне</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=148&s=4&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Хвалите Его, небеса небес и воды, которые превыше небес.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Да хвалят имя Господа, ибо Он повелел, и сотворились;</span></span>Пс. 148:4—5</a>). Затем и апостол одно называет небесным, а другое— наднебесным (1 Кор. гл. 15).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 10. Киев, 1886. С.7-9. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 17.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=1&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=1&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>