<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div><i>Я многократно намеревался придти к вам.</i> Здесь Павел показывает свое намерение, не сомневаясь, однако, что им известно о нем от тех братьев, которые по религиозным причинам приходили в Рим из Иерусалима и из соседних городов - как, например, Акилла и Прискилла, от которых римляне и могли узнать о его намерении<a href="#705289_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Часто имея желание прийти, однако встречая препятствия, он решился написать послание, чтобы не случилось так, что после длительного пребывания в заблуждении, их уже было бы трудно исправить. Он называет их братьями, не только потому, что они возродились (См. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=18&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> После сего Павел, оставив Афины, пришел в Коринф;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и, найдя некоторого Иудея, именем Акилу, родом Понтянина, недавно пришедшего из Италии, и Прискиллу, жену его, - потому что <br />Клавдий повелел всем Иудеям удалиться из Рима, - пришел к ним;</span></span>Деян. 18:1-2</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=16&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Приветствуйте Прискиллу и Акилу, сотрудников моих во Христе Иисусе</span></span>Рим. 16:3</a>), но и потому, что среди них были те, кто исповедовал правильную веру, пусть и немногие. Потому и сказал: <i>призванным святым</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> всем находящимся в Риме возлюбленным Божиим, призванным святым: благодать вам и мир от Бога отца нашего и Господа Иисуса Христа.</span></span>Рим. 1:7</a>)...<i> Но встречал препятствия даже доныне, </i>- говорится в послании. По воле Бога, конечно, поскольку Он знает, что римляне еще не готовы, и потому направил апостола в другие города, уже готовые к принятию истины. Они же хотя на словах поступали во имя Спасителя, однако удерживались грехами телесными и не были достойны принять духовные дарования. Так однажды, когда Павел и Сила желали отправиться в Вифинию, их остановил Дух Святой. Почему же? Потому что знал, что не будет плода (См. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=16&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Дойдя до Мисии, предпринимали идти в Вифинию; но Дух не допустил их.</span></span>Деян. 16:7</a>)... Так что апостол не говорит, что задерживается беспричинно, но назвал им причины своего промедления и ободрил их, чтобы они готовились принять дарование духовное, чтобы стали достойны его и чтобы сторонились грехов телесных. <i>Чтобы иметь некий плод и у вас, как и у прочих народов. </i>Он сообщает, что стремится прийти к ним ради общей пользы, чтобы и они также спасались благодатью Духа и имели веру незыблемую, - чтобы он в служении своем от Бога получил плод, через который сможет наставить их на веру правильную по примеру других народов. Ибо видящий других крепкими в вере скорее захочет принять ее.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="705289_1" class="note-item" href="#705289_1">1</a> Т.е. приняли крещение.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Амвросиаст, Комментарий на Послание к Римлянам. CSEL 81:31, 33.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1284">Геннадий Константинопольский свт.</a><div>Для меня выгода, говорит он, - прибыть к вам. Ибо ясно, что те из язычников, которые благодаря мне будут приведены к Евангелию, увеличат мое богатство.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Геннадий Константинопольский, Фрагменты. TLG 2762.004, 354.12-4.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1269">Севериан Гавальский еп.</a><div>Поскольку многие спешили в Рим по причине разного рода человеческих дел, Павел через прибавление этих слов показывает как свое влечение, так и то, что благочестие. Он представляет себя стремящимся к римлянам, может быть, потому, что вера римлян имела некое преимущество, став поощрением для всех тех, кто был под их руководством.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Севериан Габальский, Фрагменты. TLG 4139.039, 214.12-5.</div><br /></div></p>