<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1043">Киприан Карфагенский сщмч.</a><div>Если ты праведен и живешь верой, если истинно веруешь, то почему, пребывая со Христом и не сомневаясь в обетованиях Господа, ты не радуешься, что призван ко Христу, и не веселишься, что избавлен от дьявола? <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Киприан Карфагенский, О смертности. С1. 0044, 3.38 [CCSL 3А:18].</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1006">Тертуллиан</a><div>Там, где собралось трое верующих, даже мирян, там и Церковь (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> ибо, где двое или трое собраны во имя Мое, там Я посреди них.</span></span>Мф. 18:20</a>). Ведь всякий, по словам апостола, жив своей верой.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Тертуллиан, Увещание к целомудрию. C1.0020, 7.19 [CCSL 2:1025]</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div><i>В нем открывается правда Божия.</i> Апостол говорит таким образом потому, что в верующем, будь он иудей или эллин, открывается правда Божия. Он говорит о праведности Его, потому что она при помощи веры оправдывает грешника, без дел закона, как сказано в другом месте: <i>Чтобы найтись в Нем не со своею праведностью, которая от закона, но с тою, которая через веру во Христа</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и найтись в Нем не со своею праведностью, которая от закона, но с тою, которая через веру во Христа, с праведностью от Бога по вере;</span></span>Флп. 3:9</a>). Какова Божия праведность через веру, открывается, говорит он, в Евангелии, в то время как оно дает человеку веру, которою он бывает оправдан. В нем истина и правда Божия для того, кто верит: правда Божия в том, что Он дал то, что обещал. Так что верующий в то, что он следует обещанному Богом через Его пророков, подтверждает праведность Бога, и праведность Его - свидетель тому.<br /><i>От веры в веру.</i> Что это значит, как не то, что вера Божия в том, что Он обещал; а вера человека в том, чтобы верить обещавшему, - так, чтобы из веры Бога обещающего в веру человека верящего открывалась правда Божия? В верующем является Бог праведный. Тому, кто не верит, Он кажется несправедливым. Истинно отрицает Бога тот, кто не верит, что Он дал обещанное. Это Павел говорит против иудеев, отрицающих, что Он - Христос, которого обещал Бог. <i>Как написано: праведный верою жив будет. </i>Затем он обращается к пророку Аввакуму (<a href="/bible-index/bible/?b=420&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Вот, душа надменная не успокоится, а праведный своею верою жив будет.</span></span>Авв. 2:4</a>), чтобы показать, что было уже сказано: праведный живет верой, а не законом, то есть человек перед Богом оправдывается не законом, а верой. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Амвросиаст, Комментарий на Послание к Римлянам. CSEL 81:37,39.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1284">Геннадий Константинопольский свт.</a><div>В чем общий смысл вышесказанного? Наше Евангелие величественно и поистине удивительно, если пристально вглядеться в его силу. Ведь всех людей, которым не помог ни естественный закон, ни записанный, который был добавлен к естественному, оно спасает верой в Христа. Ибо уверившись в воскресении мертвых, как и в том, что он тоже будет участником этого, и послушав самого себя, человек, согласно обещанию Самого Спасителя, оказывается близок к спасению. И это, по словам Павла, Бог давным-давно объявил через пророка Аввакума, сказав, что <i>праведный верою жив будет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=420&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Вот, душа надменная не успокоится, а праведный своею верою жив будет.</span></span>Авв. 2:4</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Геннадий Константинопольский, Фрагменты. TLG 2762.004, 355.28-37</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1282">Констанций</a><div>Павел показывает, что <i>от веры</i> каждого из нас наша проповедь может укрепляться <i>в веру.</i> Первая вера была в законе, это вера в Бога; вторая - вера в то, что Христос есть единородный Сын Его. То есть необходимо прийти<i> от веры в веру,</i> от закона к Евангелию и признавать как Ветхий, так и Новый Завет, Бога Отца и Христа.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Констанций, Комментарий на Послание к Римлянам. Frede 23.</div><br /></div></p></div>