<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1006">Тертуллиан</a><div>Гнев какого Бога? Конечно, Творца! Следовательно, и истина будет Его, как и гнев, которому надлежит открыться посредством отмщения истины.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Тертуллиан, Против Маркиона. C1. 0014. 5.619.10.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Подобно тому как в верующем открывается правда Божия (См. <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> В нем открывается правда Божия от веры в веру, как написано: праведный верою жив будет.</span></span>Рим. 1:17</a>), так в неверующем открываются бесчестие и неправда. С самого неба виден гнев Божий на них. Он создал столь великолепные звезды, что по ним можно узнать, как велик и восхитителен их Создатель и как Он один достоин поклонения. Ведь написано в псалме: <i>Небеса проповедуют славу Божию, и о делах рук Его вещает твердь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=18&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Небеса проповедуют славу Божию, и о делах рук Его вещает твердь.</span></span>Пс. 18:2</a>). Так по естественному закону становится повинен род человеческий: ибо люди могли познать это через закон природы, когда само мироздание свидетельствует, что Творец его Бог один достоин любви. Это же передал Моисей на скрижалях (См.<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=6&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и люби Господа, Бога твоего, всем сердцем твоим, и всею душею твоею и всеми силами твоими.</span></span>Втор. 6:5</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=10&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Итак, Израиль, чего требует от тебя Господь, Бог твой? Того только, чтобы ты боялся Господа, Бога твоего, ходил всеми путями Его, и любил Его, и служил Господу, Богу твоему, от всего сердца твоего и от всей души твоей,</span></span>Втор. 10:12</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=11&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак люби Господа, Бога твоего, и соблюдай, что повелено Им соблюдать, и постановления Его и законы Его и заповеди Его во все дни.</span></span>Втор. 11:1</a>). Они же, не почитая Творца, сделались нечестивцами, не исповедуя Бога единого.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> Амвросиаст, Комментарий на Послание к Римлянам. CSEL 81:39.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1284">Геннадий Константинопольский свт.</a><div>Поскольку из числа грехов имеются два, наиболее родственных друг другу, - проступок перед Богом и перед ближним, - то Павел и представляет их вместе: первый как больший, называя его «нечестием» по отношению к Богу, и на втором месте - грех перед ближним, дав ему имя «неправды». Вслед за этим, сказав о <i>подавляющих истину неправдой,</i> он обосновывает, что весь наш род по справедливости предстанет перед судом. Ведь таким уже невозможно сослаться на неведение. Итак, они сознательно наносят вред истине, насколько это в их силах. Также, различив грехи, он исследует первый из них - против Бога, и говорит, что у них есть ясное и очевидное знание о Боге, потому что Бог им явил Себя Самого.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Геннадий Константинопольский, Фрагменты . TLG 2762.004, 356.32-357.7.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1282">Констанций</a><div>Если, согласно утверждению манихеев, Бог Ветхого Завета жесток, поскольку Он посылает возмездие грешникам, то почему апостол в этом месте говорит, что возмездие будет послано нечестивым людям Богом Нового Завета? Отсюда явствует, что Бог Нового и Ветхого Завета - один и тот же. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Констанций, Комментарий на Послание к Римлянам. Frede 24.</div><br /></div></p></div>