<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div><i>Но как они, познав Бога, не прославили Его, как Бога, и не возблагодарили.</i> Они не были настолько невежественны, чтобы не исповедовать единого начала, от которого происходит все небесное, земное и подземное, а также Единого, Который дает всему свойства и назначения согласно природе. Тем не менее, зная это, они не прославили Его. Павел говорит о предках, чтобы наставить современников и потомков.<br /> <i>Но осуетилисъ в умствованиях своих... </i>Видя мир, столь чудесно устроенный, они ушли от Того, Кто, как знали, был его Творцом.<br /> <i>И омрачилось несмысленное их сердце.</i> Облако заблуждения закрыло их сердце. И хотя они должны были в еще большей степени восхвалить Создателя за все прекрасное, созданное Им, они ухватились только за то, что для спасения им достаточно того, что они видят. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Амвросиаст, Комментарий на Послание к Римлянам. CSEL 81:41, 43.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1235">Евсевий Эмесский еп.</a><div>Может показаться, будто к эллинам Павел обращает более простую речь, потому что обличает у них только один вид нечестия, а именно идолопоклонство. Однако тем, кто с большей ясностью видит, что именно он говорит, не представляется, что он поступает так, но что, напротив, он расширяет свое порицание против них, говоря, что они не пропустили никакого вида нечестия.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Евсевий Эмесский, Фрагменты. TLG 4124.007, 46.8-12.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1284">Геннадий Константинопольский свт.</a><div>Язычники сознавали, что Бог существует, и в отношении этого ясно, что они не за это понесут наказание.<br />За то же, что они воспользовались знанием не как должно, - вот за это они будут наказаны. Ибо каждый почитал Бога в том смысле, что полагал Богом то, что почитал... Однако они делали это неверно и неразумно, поскольку, оставив Божий путь к познанию и пойдя своей дорогой, скатились к крайнему безумию и в преизбытке своей, как считалось, мудрости обрели прибавление глупости, низведя богопочитание до пресмыкающихся и бездушных вещей.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Геннадий Константинопольский, Фрагменты. TLG 2762.004, 358.1-9.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1282">Констанций</a><div>Слова Павла приложимы к умствовавшим подобно Пифагору, Сократу, Платону, Аристотелю, Демокриту, Эпикуру и всем философам, которые называют себя мудрецами.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Констанций, Комментарий на Послание к Римлянам. Frede 25.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1291">Проспер Аквитанский св.</a><div>Известно, что греческие школы, римское красноречие и весь мир, пытаясь найти высшее благо, при всех своих упорных стараниях и замечательной тонкости ума ничего не добились, разве что <i>осуетились в умствованиях своих, и омрачилось несмысленное их сердце.</i><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Проспер Аквитанский, Послание к Руфину о благолати и свободе воли. PL 51:246.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1147">Кесарий Арльский митр.</a><div>Безрассудное сердце их затемнилось, и вместо того, чтобы разумной душой почитать единого Бога и поклоняться Ему, они кощунственными жертвоприношениями чтили идолов, и в душах их чистейшее почитание единого Бога сменилось кровавыми культами различных богов.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Цезарий Арльский, Проповеди. Cl. 1008, 103.100a.2.1 [CCSL 103:413].</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1063">Симеон Новый Богослов прп.</a><div>Так древние люди в продолжение многих лет учились один от другого по преданию и познавали Творца своего и Бога. После, впрочем, когда размножились и стали предавать ум свой от юности своей в помышления злые, забыли они Бога и не познавали более Творца своего...<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Слово 45</div></div></p></div>