<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Язычники считали себя мудрыми, потому что думали, что познали законы природы, исследуя движение звезд и свойства элементов, но отвергали Господа, их сотворившего; потому они глупы. Уж если все это достойно восхваления, насколько более достоин их Творец!<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Амвросиаст, Комментарий на Послание к Римлянам. CSEL 81:43.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>Сие: <b>глаголющеся быти мудри, объюродеша</b>, — сказано, премудрый, и по той причине, что, поскольку у них было много величавости, утратившей истину, а в Писаниях истина была без всякой пышности, то требовалось тогда много мужества и благоразумия, обнажающего всякие приукрашенные, внушающие доверие слова, при помощи которых и ложь тщательно выдавалась за истину; ныне же заблуждение их стало ощутительно даже простолюдинам.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>1.3. Петру. Почему сказано: <i>глаголющеся быти мудри, объюродеша</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> называя себя мудрыми, обезумели,</span></span>Рим. 1:22</a>)? <br /><br /></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><br />Не знаешь ты того, что, как можно предположить, стихотворцы тех, которые не могут отличиться преимуществами знатного рода, возвысили невероятными о них баснями.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>2.440. Грамматику Ермию. На слова: <i>глаголющеся быти мудри объюродеша</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> называя себя мудрыми, обезумели,</span></span>Рим. 1:22</a>). </div><br /></div><br />Из того, что некто сильный в музыке, употребил на уловление целомудренной девы все искусство сладкопения и, как говорят (справедливо будет их же бреднями их и опровергнуть), не преодолел ее, составляется и понятие о музыке. Она манит, то есть — исходя из словообразования — "ведет" желающего, а не порабощает и не приневоливает его разума, она не имеет столько силы, чтобы овладеть кем-то против его воли. Поскольку же, говоришь, пустословят они и о бытии вещей, то скажи им: почему тот, кто, по словам вашим, всех прозорливее и кого вы ложно именуете солнцем, не знал, что дева целомудренна и не поддастся сластолюбию? Надлежало ему это знать и потому, что он обладает искусством прорицания, и потому что он премудр и, как говорите, сильнее всех, занимающихся этим или обучающих этому. Если же по незнанию всего этого он не достиг успеха, то перестаньте вы, самые жалкие люди, обличать себя тем, что сами говорите.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>3.96. Схоластику Ниламмону. На слова: <i>глаголющеся быти мудры, объюродеша</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> называя себя мудрыми, обезумели,</span></span>Рим. 1:22</a>).<br /></div></div></p>