<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div><i>И славу нетленного Бога изменили в образ, подобный тленному человеку.</i> Их сердце настолько ослепло, что величие невидимого Бога, Которого они знали из Его творений, не человекам уподобили, а, что хуже и является непрощаемым преступлением, изменили в образ человека: «богом» они называют <i>образ тленного человека,</i> то есть подобие человека. Живых людей они этим словом называть не решаются, так они образы мертвецов связывают со славой Божией! Какая тупость, какая глупость - называть себя мудрецами в свое же осуждение! Образ для них значит больше истины, а мертвые лучше живых. Отступая от живого Бога, они благоволят мертвецам, среди которых им место, как написано в Премудрости Соломона: <i>Будучи смертным, он делает нечестивыми руками мертвое</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=270&c=15&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Будучи смертным, он делает нечестивыми руками мертвое, поэтому он превосходнее божеств своих, ибо он жил, а те - никогда.</span></span>Прем. 15:17</a>).<br /><i>И птицам, и четвероногим, и пресмыкающимся.</i> Приведя список этих существ, он указал на их тупость - сверх их глупости и суетности. Ведь они настолько принизили величие и славу Бога, что всему малому и низкому воздали равное с Богом почтение. Вавилоняне первыми назвали богом изображение некоего Вила, который, как считается, некогда был их царем. Они же почитали и змея - дракона, которого убил Даниил человек Божий (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=14&s=23&e=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Был на том месте большой дракон, и Вавилоняне чтили его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И сказал царь Даниилу: не скажешь ли и об этом, что он медь? вот, он живой, и ест и пьет; ты не можешь сказать, что этот бог неживой; итак поклонись ему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Даниил сказал: Господу Богу моему поклоняюсь, потому что Он Бог живой.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Но ты, царь, дай мне позволение, и я умерщвлю дракона без меча и жезла. Царь сказал: даю тебе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Тогда Даниил взял смолы, жира и волос, сварил это вместе и, сделав из этого ком, бросил его в пасть дракону, и дракон расселся. И сказал [<i>Даниил</i>:] вот ваши святыни!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Когда же Вавилоняне услышали о том, сильно вознегодовали и восстали против царя, и сказали: царь сделался Иудеем, Вила разрушил и убил дракона, и предал смерти жрецов,</span></span>Дан. 14:23-28</a>), и имели его изображение. А египтяне поклонялись четвероногому, который был похож на быка, и называли его Аписом. Это зло позаимствовал Иеровоам, когда сделал тельцов в Самарии, чтобы иудеи приносили им жертвы (См. <a href="/bible-index/bible/?b=110&c=12&s=28&e=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И посоветовавшись царь сделал двух золотых тельцов и сказал [народу]: не нужно вам ходить в Иерусалим; вот боги твои, Израиль, которые вывели тебя из земли Египетской.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> И поставил одного в Вефиле, а другого в Дане.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И повело это ко греху, ибо народ стал ходить к одному <i>из них</i>, даже в Дан, [и оставили храм Господень].</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> И построил он капище на высоте и поставил из народа священников, которые не были из сынов Левииных.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И установил Иеровоам праздник в восьмой месяц, в пятнадцатый день месяца, подобный тому празднику, какой был в Иудее, и приносил жертвы на жертвеннике; то же сделал он в Вефиле, чтобы приносить жертву тельцам, которых сделал. И поставил в Вефиле священников высот, которые устроил,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> и принес жертвы на жертвеннике, который он сделал в Вефиле, в пятнадцатый день восьмого месяца, месяца, который он произвольно назначил; и установил праздник для сынов Израилевых, и подошел к жертвеннику, чтобы совершить курение.</span></span>3 Цар. 12:28-33</a>). Подобно и птицы - у язычников были священные вороны... Все это делали те, кто считал себя мудрыми мира... но им не хватало мудрости в том, что видимо.<br />Кому трудно в больших делах, тот не бывает мудр в малых.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Амвросиаст, Комментарий на Послание к Римлянам. CSEL 81:45, 47.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1020">Григорий Богослов свт.</a><div>Нелегко решить, кого следует больше презирать: поклоняющихся или предметы поклонения. Наверное, служителей – гораздо больше, потому что они, будучи разумной природы и приняв благодать Божию, поставили худшее впереди лучшего.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Григорий Назианзин, О богословии. TLG 2022.008, 15.15-9.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1063">Симеон Новый Богослов прп.</a><div>...и стали не только демонам поклоняться, но обоготворили даже такие твари, которые даны были им от Бога в услужение. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Слово 45</div></div></p></div>