<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1135">Игнатий Антиохийский сщмч.</a><div>Славлю Иисуса Христа Бога, так умудрившего вас! Ибо я узнал, что вы непоколебимо тверды в вере, как будто пригвождены ко кресту Господа Иисуса Христа и плотью и духом, и утверждены в любви кровью Христа, и преисполнены веры в Господа нашего, Который истинно из рода Давида по плоти, но Сын Божий по воле и силе Божественной; истинно родился от Девы, крестился от Иоанна, чтобы исполнить всякую правду; истинно был распят за нас плотью при Понтии Пилате и четверовластнике Ироде (от сего-то плода, то есть богоблаженнейшего Его страдания, мы и произошли) - чтобы через воскресение на веки «поднять знамя»(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=5&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И поднимет знамя народам дальним, и даст знак живущему на краю земли, - и вот, он легко и скоро придет;</span></span>Ис. 5:26</a>) для святых и верных Своих, как между иудеями, так и среди язычников, в едином теле Своей Церкви.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Игнатий Антиохийский, Послания.TLG 1443.001, 6.1.1.1-2.6.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div><i>О Сыне Своем. </i>Поскольку Бог обещал Сына Своего миру, то достойно было обещать Его через известных людей, чтобы через них было возможно узнать, как велик Тот, кого они проповедовали, - чтобы в <i>святых писаниях</i> о Его будущем приходе говорилось и чтобы не могло показаться ложным проповеданное <i>святыми писаниями.</i><br /><i> Который родился от семени Давидова по плоти. </i>Тот, который был Сыном Божиим по Духу Святому, то есть был от Бога (ибо Бог есть Дух и, без сомнения, Свят), родился по плоти от семени Давида, как сказано: <i>И Слово стало плотию</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В начале было Слово, и Слово было у Бога, и Слово было Бог.</span></span>Ин. 1:1</a>). И как един Сын Бога и человек Иисус Христос, так Он - истинный Бог и истинный человек. Он не был бы истинно человеком, если бы не имел плоть и душу, не был бы совершенен. И хотя Он от вечности был Сыном Божиим, Его не знало творение: когда Бог захотел явить Его ради спасения людей, Он должен был стать видимым и обрести плоть, ибо хотел открыться в силе и смыть грехи человека, победив смерть во плоти. И потому рождается от семени Давида: как от Бога прежде времен Он рожден Царем, так и по плоти Он принимает рождение от царя, зачатый Девой по действию Духа Святого (См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=1&s=20&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Но когда он помыслил это, - се, Ангел Господень явился ему во сне и сказал: Иосиф, сын Давидов! не бойся принять Марию, жену твою, ибо родившееся в Ней есть от Духа Святаго;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> родит же Сына, и наречешь Ему имя Иисус, ибо Он спасет людей Своих от грехов их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> А все сие произошло, да сбудется реченное Господом через пророка, который говорит:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> се, Дева во чреве приимет и родит Сына, и нарекут имя Ему Еммануил, что значит: с нами Бог.</span></span>Мф. 1:20-23</a>), то есть рожденный. Поскольку рождение Его отличается от закона рождения людей, через почтение, оказанное Ему, было засвидетельствовано, что Он был более, нежели просто человек. Как и было предсказано пророком Исаией: <i>Се, Дева примет во чреве</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=7&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Итак Сам Господь даст вам знамение: се, Дева во чреве приимет и родит Сына, и нарекут имя Ему: Еммануил.</span></span>Ис. 7:14</a>), - чтобы это небывало новое и достойное восхваления событие позволило распознать попечение Божие о предстоящем посещении рода человеческого. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Амвросиаст, Комментарий на Послание к Римлянам.CSEL 81:15.</div><br /></div></p></div>