<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1047">Климент Римский сщмч.</a><div>Поступающие так оказываются ненавистными Богу, «и не только те, кто делает это, но и одобряющие подобное».<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Климент Римский, Первое послание к Коринфянам. TLG 1271.001, 35.6.1-3.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Несмотря на то что они знали праведность Божию, они не понимали, что делающие это заслуживают смерти... А есть и такие, кто не только делают зло, но и сочувствуют делающим... Их беспутство двойное. Не таково зло тех, кто делают зло, но других останавливают; эти же, зная о нечестии, ему не препятствуют. Они совершенно испорчены: сами делают, сочувствуют делающим и Бога не боятся. Они хотят, чтобы зло возрастало: не препятствуют ему, а убеждают, что нет ничего дурного в том, чтобы так поступать.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Амвросиаст, Комментарий на Послание к Римлянам. CSEL 81:61.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div><br /><br />Снова заставила ты нас разыскивать апостольские сокровища, ибо сказал: что значат слова: не точию сами сия творят, но и соизволяют творящим? И присовокупил: неужели соизволять хуже, нежели творить? По какой причине Павел в таком порядке поставил слова? И, несколько собравшись с умом, чтобы уловить убегающую апостольскую мысль, отвечаем: слушай. <br /><br />Иные, не уразумев сказанного, но, подобно тебе, недоумевая и думая, что апостольские слова искажены, толковали их так: достойны смерти не только творящие это, но и соизволяющие творящим (ибо так, говорили, читалось в древнем списке). Потому творить будет важнее, нежели соизволять. А я, не утверждая, что апостольские книги повреждены в этом месте и не нападая на неуразумевших (может быть, уступая мне преимущество в этом, они имеют превосходство в другом и уразумели то, чего мне и на мысль не приходило), но сказав то, что думаю, предоставлю решение будущим читателям. <br /><br />Посему говорю: поскольку гораздо хуже и большего заслуживает наказания хвалить погрешающих, нежели погрешать, то справедливо сказано: не точию сия творят, но и соизволяют творящим. Кто, погрешив, осуждает грех, тот возможет со временем исправиться, имея в осуждении греха весьма великую помощь к тому, чтобы раскаяться; а кто хвалит порок, тот лишает себя помощи покаяния. Итак, поскольку соизволение греху есть плод развращенного сердца и души, неисцелимо больной, то похваляющий грех справедливо называется гораздо более беззаконным, нежели погрешающий. Ибо один весьма скоро удалится от греха, а другой вовсе не удалится, какой бы ни вынесли читатели приговор.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>2.563. Диакону Феологию.<br />На сказанное в Писании: <i>не точию сами сия творят</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Они знают праведный <i>суд</i> Божий, что делающие такие <i>дела</i> достойны смерти; однако не только <i>их</i> делают, но и делающих одобряют.</span></span>Рим. 1:32</a>). <br /><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1269">Севериан Гавальский еп.</a><div>«Праведным судом Божиим» Павел называет Его праведное воздаяние, которым Он воздает каждому по заслугам. Посему апостол говорит так: хотя своим естественным разумением люди сознают, что согрешающие будут наказаны Богом, тем не менее они не отступают от своих скверных дел и, что самое плохое, в дополнение к этому одобряют творящих их. Ибо так Бог повелевает - прямо и сурово, полагая творящих такое достойными смерти. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Севериан Габальский, Фрагменты. TLG 4139.039, 215.1-5, 8-9.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1147">Кесарий Арльский митр.</a><div>Те, которые сами не обличают прелюбодеев и не сообщают о них особо священникам, вызывают у нас подозрение, что они по той причине не обличают, что сами грешат таким же образом.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> Цезарий Арльский, Проповеди. Cl. 1008, 103.42.2.34 [SL 103:186].</div><br /></div></p></div>