<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Говоря о Сыне Божием, апостол Бога назвал Отцом (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> о Сыне Своем, Который родился от семени Давидова по плоти</span></span>Рим. 1:3</a>). Добавив: <i>по духу святыни</i>, он указал на таинство Троицы. Воплотившись, Он не открывал, Кем был: Ему предназначено было <i>по духу святыни </i> открыться в Божией силе <i>через воскресение из мертвых</i>, как написано в Псалме восемьдесят четвертом: <i>Истина возникнет из земли</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=84&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> истина возникнет из земли, и правда приникнет с небес;</span></span>Пс. 84:12</a>). И всякое сомнение и неуверенность воскресением Его были попраны и уничтожены, подобно тому как сотник, увидев великие дела, исповедовал распятого на кресте Сыном Божиим (См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=54"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">54</span> Сотник же и те, которые с ним стерегли Иисуса, видя землетрясение и все бывшее, устрашились весьма и говорили: воистину Он был Сын Божий.</span></span>Мф. 27:54</a>). Ведь и ученики усомнились в смерти Его, как говорит Клеопа в Эммаусе: <i>А мы надеялись было, что Он есть Тот, Который должен избавить Израиля</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> А мы надеялись было, что Он есть Тот, Который должен избавить Израиля; но со всем тем, уже третий день ныне, как это произошло.</span></span>Лк. 24:21</a>). А Сам Господь говорит: <i>Когда вознесете Сына Человеческого, тогда узнаете, что это Я</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Итак Иисус сказал им: когда вознесете Сына Человеческого, тогда узнаете, что это Я и что ничего не делаю от Себя, но как научил Меня Отец Мой, так и говорю.</span></span>Ин. 8:28</a>). И еще: <i>И когда Я вознесен буду от земли, всех привлеку к Себе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И когда Я вознесен буду от земли, всех привлеку к Себе.</span></span>Ин. 12:32</a>), то есть тогда узнается, что Я — Господь всех. Павел не сказал «через воскресение Иисуса Христа», но: <i>через воскресение из мертвых, </i>потому что воскресение Христа означало воскресение всех. Эта сила и победа во Христе становятся значительнее через то, что Умерший действует той же силой, которой действовал, будучи живым. Этим деянием Он растоптал смерть ради нашего искупления. Потому Павел называет Его «Господом нашим».<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Амвросиаст, Комментарий на Послание к Римлянам. CSEL 81:16.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1282">Констанций</a><div>Сказав: <i>в силе</i><a href="#705247_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, Павел показывает, что Христос не был зачат обычным для человеческой природы способом, но без соития с мужчиной сотворен от Девы. Добавление: <i>по духу святыни</i>, указывает на творца Его человеческой природы - Духа Святого. Здесь он также указывает на время, с которого он был призван на апостольство, то есть с тех пор, как Господь Христос воскрес.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="705247_1" class="note-item" href="#705247_1">1</a> Лат. <i>in virtuie</i></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Констанций, Комментарий на Послание к Римлянам. Frede 20.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1088">Иоанн Дамаскин прп.</a><div>Через чудеса Иисуса Христа, воскресение и сошествие Святого Духа вселенной было открыто и передано в качестве веры, что Он есть Сын Божий (См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И, крестившись, Иисус тотчас вышел из воды, - и се, отверзлись Ему небеса, и увидел <i>Иоанн</i> Духа Божия, Который сходил, как голубь, и ниспускался на Него.</span></span>Мф. 3:16</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=1&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И когда выходил из воды, тотчас увидел <i>Иоанн</i> разверзающиеся небеса и Духа, как голубя, сходящего на Него.</span></span>Мк. 1:10</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=3&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> и Дух Святый нисшел на Него в телесном виде, как голубь, и был глас с небес, глаголющий: Ты Сын Мой Возлюбленный; в Тебе Мое благоволение!</span></span>Лк. 3:22</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И свидетельствовал Иоанн, говоря: я видел Духа, сходящего с неба, как голубя, и пребывающего на Нем.</span></span>Ин. 1:32</a>) .<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Иоанн Дамаскин, Изложение веры . TLG 2934. 004, 91.116-8.</div><br /></div></p>