<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Апостольство - благодатный дар Божий, и не потому, что апостолы - иудеи. Они получили такую власть от Бога Отца через Христа Господа, чтобы силой знамений Господних учение Господа сделать доступным; чтобы вероломные иудеи, возревновавшие о силе Спасителя, видя, как эта сила через рабов Его приводит в восторг толпы людей, еще более мучились. Ибо сила несет свидетельство об учении, и хотя то, о чем проповедуется, - безумство для мира (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Где мудрец? где книжник? где совопросник века сего? Не обратил ли Бог мудрость мира сего в безумие?</span></span>1 Кор. 1:20</a>, 23; <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Душевный человек не принимает того, что от Духа Божия, потому что он почитает это безумием; и не может разуметь, потому что о сем <i>надобно</i> судить духовно.</span></span>1 Кор. 2:14</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=3&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Ибо мудрость мира сего есть безумие пред Богом, как написано: уловляет мудрых в лукавстве их.</span></span>1 Кор. 3:19</a>), через дела оно приобретает для себя основание. Послав апостолов, Он призывает проповедовать веру всем народам, чтобы они обратились и спасены были и чтобы не казалось, будто бы дар Божий предназначается одним иудеям, но всем народам. Ибо такова воля Бога: во Христе и через Христа сочувствовать всем - о чем и проповедуют посланники Его, то есть во имя Его, или, как сказано: <i>Итак мы - посланники от имени Христова</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Итак мы - посланники от имени Христова, и как бы Сам Бог увещевает через нас; от имени Христова просим: примиритесь с Богом.</span></span>2 Кор. 5:20</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Амвросиаст, Комментарий на Послание к Римлянам. CSEL 81:16-7.</div><br /></div></p>