<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1006">Тертуллиан</a><div>Итак... если придется вместе призвать Отца и Сына, то, вслед за апостолом, я обращусь к Отцу под именем <i>Бога,</i> а Иисуса Христа назову именем <i>Господа.</i> <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Тертуллиан, Против Праксея. C1.0026, 13.66[CCSL 2:1175-76].</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div><i>Всем находящимся в Риме возлюбленным Божиим, призванным святым. </i>Хотя он и пишет римлянам, тем не менее показывает, что обращается ко всем любящим Бога. А кто они, как не истинно верующие в Сына Божия? Именно они - святые, и о них сказано «призванные». Поступающие же по закону плохо понимают Христа и несправедливо поступают по отношению к Богу Отцу, поскольку имеют сомнение, что во Христе - совершенная надежда спасения. Потому и не святые, потому и не зовутся призванными. <i>Благодать вам и мир от Бога Отца нашего и Господа Иисуса Христа</i>. Благодать и мир, говорит он, с теми, кто истинно верует. Благодать, потому что очищены от грехов; мир, потому что те, кто были врагами, примирились с Создателем, как Господь говорит:<br /><i>В какой дом войдете, сперва говорите: мир дому сему</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> В какой дом войдете, сперва говорите: мир дому сему;</span></span>Лк. 10:5</a>). И поскольку он учит, что без Христа нет ни мира, ни надежды, то добавил, что мир не только от Бога Отца, но и от Господа Иисуса Христа. Он говорит, что Бог - наш Отец по происхождению, ибо все от Него; и что Христос - Господь, ибо мы искуплены Его кровью и соделаны сынами Божиими.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Амвросиаст, Комментарий на Послание к Римлянам. CSEL 81:19, 21.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1284">Геннадий Константинопольский свт.</a><div>Павел желает им прежде всего благодати от Бога, поскольку через нее все уверовавшие вкусили спасение, а затем и мира, через который намекает всем на исправление добродетели.<br />Ибо в мире с Богом пребывает тот, кто избрал жизнь по Евангелию, тот, кто стремится угодить Ему через служение людям.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Геннадий Константинопольский, Фрагменты. TLG 2762.004, 362.11-6.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1282">Констанций</a><div>Назвав их святыми, поскольку писал к имеющим благодать Святого Духа, апостол провозглашает, что по этой причине Отец и Сын уделят им дары. Посредством этого он не упускает общение Святого Духа, но показывает, что у Отца, Сына и Святого Духа дары общие. А что дарования, которые даются людям, принадлежат Святому Духу, тот же самый апостол Павел раскрывает во многих местах ( Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=1&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Не хочу оставить вас, братия, в неведении и о <i>дарах</i> духовных.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Знаете, что когда вы были язычниками, то ходили к безгласным идолам, так, как бы вели вас.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Потому сказываю вам, что никто, говорящий Духом Божиим, не произнесет анафемы на Иисуса, и никто не может назвать Иисуса <br />Господом, как только Духом Святым.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Дары различны, но Дух один и тот же;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и служения различны, а Господь один и тот же;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и действия различны, а Бог один и тот же, производящий все во всех.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Но каждому дается проявление Духа на пользу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Одному дается Духом слово мудрости, другому слово знания, тем же Духом;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> иному вера, тем же Духом; иному дары исцелений, тем же Духом;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> иному чудотворения, иному пророчество, иному различение духов, иному разные языки, иному истолкование языков.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Все же сие производит один и тот же Дух, разделяя каждому особо, как Ему угодно.</span></span>1 Кор. 12:1-11</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=13&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Благодать Господа нашего Иисуса Христа, и любовь Бога Отца, и общение Святаго Духа со всеми вами. Аминь.</span></span>2 Кор. 13:13</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Констанций, Комментарий на Послание к Римлянам . Frede 21.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1269">Севериан Гавальский еп.</a><div><i>Святым</i> сказано здесь не просто, но поскольку <i>много званных, а мало избранных </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> ибо много званых, а мало избранных.</span></span>Мф. 22:14</a>), ведь не все остались в призвании - так чтобы «не бросать святыни псам» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Не давайте святыни псам и не бросайте жемчуга вашего перед свиньями, чтобы они не попрали его ногами своими и, обратившись, не растерзали вас.</span></span>Мф. 7:6</a>)... Павел назвал Бога Отцом, потому что Он никого не судит, Сына же - Господом, потому что Он – Судия (См. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=10&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> И Он повелел нам проповедывать людям и свидетельствовать, что Он есть определенный от Бога Судия живых и мертвых.</span></span>Деян. 10:42</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=620&c=4&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак заклинаю тебя пред Богом и Господом нашим Иисусом Христом, Который будет судить живых и мертвых в явление Его и Царствие Его:</span></span>2 Тим. 4:1</a>). Говорит об Отце, чтобы указать на Его заботу о нас; Сына называет Господом, чтобы мы знали, что по благости Божией получили имя сынов, в то время как сам Иисус, будучи по природе истинный Бог, есть наш Господь. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Севериан Габальский, Фрагменты.TLG 4139.039, 213.17-214.11.</div><br /></div></p></div>