<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div><i>Свидетель мне Бог. </i>Чтобы укрепить в них любовь, Павел призывает в свидетели Бога, Которому служит, Которому и молится за них, служа не в законе, а в Евангелии Сына Его, то есть не в том, что передал раб Моисей, но в том, чему учил Его возлюбленный Сын. Ибо насколько раб отстоит от Господина, настолько же Евангелие отстоит от закона: не потому, что закон плох, а потому, что Евангелие лучше. Итак, он служит Богу в благовествовании Сына Его, чтобы показать, что вера в Христа есть Божия воля.<br /> <i>Которому служу. </i>Каким образом? <i>Духом моим,</i> - говорит он. Не обрезанием, совершенным руками, не новолуниями, не субботой, не при помощи различения пищи - но духом, то есть разумом. Поскольку Бог есть дух, то следует служить ему в духе, или в истине: когда Ему служат духом, Ему служат верой. Это же Господь сказал самаритянке, полагавшей, будто Бог хочет, чтобы Ему поклонялись на горе: <i>Но настанет время, и настало уже, когда истинные поклонники будут поклоняться Отцу в духе и истине, ибо таких поклонников Отец ищет Себе. Бог есть дух</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=23&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Но настанет время и настало уже, когда истинные поклонники будут поклоняться Отцу в духе и истине, ибо таких поклонников Отец ищет Себе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Бог есть дух, и поклоняющиеся Ему должны поклоняться в духе и истине.</span></span>Ин. 4:23-24</a>)...<br /><i>Непрестанно воспоминаю о вас.</i> Непрестанно вспоминая о римлянах, Павел в своих молитвах просит посеять среди них любовь - этим он возбуждает в них тягу к себе. Кто же не любит того, кто, как они слышат, помнит о них? Если же во имя Христа они охотно принимали учение от тех, кто не был послан и извращал слово (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=550&c=1&s=6&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Удивляюсь, что вы от призвавшего вас благодатью Христовою так скоро переходите к иному благовествованию,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> которое <i>впрочем</i> не иное, а только есть люди, смущающие вас и желающие превратить благовествование Христово.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Но если бы даже мы или Ангел с неба стал благовествовать вам не то, что мы благовествовали вам, да будет анафема.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Как прежде мы сказали, <i>так</i> и теперь еще говорю: кто благовествует вам не то, что вы приняли, да будет анафема.</span></span>Гал. 1:6-9</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=15&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Некоторые, пришедшие из Иудеи, учили братьев: если не обрежетесь по обряду Моисееву, не можете спастись.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Когда же произошло разногласие и немалое состязание у Павла и Варнавы с ними, то положили Павлу и Варнаве и некоторым другим из них отправиться по сему делу к Апостолам и пресвитерам в Иерусалим.</span></span>Деян. 15:1-2</a>), то насколько более они должны были возжелать послушать того, кто, как они знали, был апостолом, и слова которого были облечены такой силой! <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Амвросиаст, Комментарий на Послание к Римлянам. CSEL 81:23,25.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1284">Геннадий Константинопольский свт.</a><div>Павел назвал Духа «своим», поскольку говорил не об ипостаси Духа, а о Его благодати, которая была дана ему для проповеди Евангелия, чтобы, удостоившись содействия Духа, он мог совершать свое дело апостольства. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Геннадий Константинопольский, Фрагменты.TLG 2762.004, 353.20-3.</div><br /></div></p>