<p ><div>Древние начинали свои письма не по-нашему. Мы, обычно, ставим в начале только имя того, к кому пишем, благожелания же и свое имя относим к концу. У них же все сии неизбежные принадлежности писем означались в начале. Сему обычаю следовали и святые Апостолы. Ему же следует и святой <b>Павел </b>как во всех, так и в настоящем послании. Только все у него другим духом исполнено. Все пишется и благожелается о Боге и Господе, и от Бога и Господа. Как он жил в Них, то Их именем и освещает все свои дела и отношения. <br />В частных чертах надписей и приветствий святой Павел не следовал одной установленной форме, а действовал в сем с полною свободою, как находил лучшим, по требованию обстоятельств или по внушению руководившего его во всем Духа Божия. При всем том, однако ж, в иных случаях, можно думать, были и причины, заставлявшие его написать так, а не иначе. Так в настоящем послании святой Павел ставит при себе <b>Силуана и Тимофея</b>, потому что они были сотрудниками его, известными Солунcкой Церкви. Сотрудников в деле выставляет соучастниками и в послании, потому что хоть он один изрекал слово, но оно составлено на основании сведений, доставленных Силою и Тимофеем. К тому же Силуан и Тимофей там были лично, учили, делали распоряжения. Ставя их наряду с собою, Апостол дает вес всему, что ими там сказано и сделано, дает мысль, что все то должно быть принято, как бы было сказано и сделано им самим, утверждает то своею апостольскою властию. И для целей послания это не бесполезно было. Солунянам все три лица стали любезны и дороги, все трое — как бы одними устами одно преподали им спасительное Евангелие. Как они устно вместе проповедовали Христа, прилично было и письменному слову идти от всех, как удостоверению в продолжающемся единении между ними, свидетельствующем о нерушимом единстве и твердости предложенного ими учения, исшедшего единым из двух и трех уст (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> если же не послушает, возьми с собою еще одного или двух, дабы устами двух или трех свидетелей подтвердилось всякое слово;</span></span>Мф. 18:16</a>, 20) и доселе в трех свидетелях пребывающего неизменным (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=13&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В третий уже раз иду к вам. При устах двух или трех свидетелей будет твердо всякое слово.</span></span>2 Кор. 13:1</a>). Вообще единоличное в Церкви Христовой малоценно. Почему Апостолы в Иерусалиме и недоумение антиохийцев решали собором, и послание к ним написали не от одного лица, а от всех, и не Апостолов только, но и старцев и всей братии (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=15&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> написав и вручив им следующее: "Апостолы и пресвитеры и братия - находящимся в Антиохии, Сирии и Киликии братиям из язычников: радоваться.</span></span>Деян. 15:23</a>). У них и взял образец святой Павел; ибо сам там был, и послание то соборное было у него непрестанно в памяти, так как в это второе свое путешествие, бывшее скоро после того собора, он, проходя по прежде проложенному следу, предавал Церквам хранить уставы,<i> сужденные от Апостол и старец, иже в Иерусалиме </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=16&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Проходя же по городам, они предавали <i>верным</i> соблюдать определения, постановленные Апостолами и пресвитерами в Иерусалиме.</span></span>Деян. 16:4</a>). Если б при нем в это время было больше сотрудников, верно, он всех бы и написал; и если в другое время никого не писал, верно потому, что никого при нем не было. <br />Силуан — тот же, что в Деяниях Сила, — поставлен прежде, как старший. Он уже был в числе лучших и преуспевших в Церкви Иерусалимской, когда святой Павел с Варнавою пришли туда за решением занимавшего Антиохийскую Церковь вопроса, и, по решении его, от лица Антиохийского собора, как <i>муж нарочитый в братии </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=15&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Тогда Апостолы и пресвитеры со всею церковью рассудили, избрав из среды себя мужей, послать их в Антиохию с Павлом и Варнавою, <i>именно</i>: Иуду, прозываемого Варсавою, и Силу, мужей, начальствующих между братиями,</span></span>Деян. 15:22</a>), вместе с Иудою был послан сопровождать Апостола Павла и Варнаву до Антиохии, где, как пророк, словами многими утешал и утверждал братию (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=15&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Иуда и Сила, будучи также пророками, обильным словом преподали наставление братиям и утвердили их.</span></span>Деян. 15:32</a>). Здесь потом он и навсегда остался, и был избран святым Павлом идти с ним во второе свое апостольское путешествие (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=15&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> а Павел, избрав себе Силу, отправился, быв поручен братиями благодати Божией,</span></span>Деян. 15:40</a>), когда разошлись они с Варнавою. Так вместе с святым Павлом прошел он все Малоазийские Церкви, и перешел в Македонию, вместе с ним проповедовал и терпел в Филиппах и Солуни, вместе с ним устроял, наконец, Церковь Коринфскую (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=1&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Ибо Сын Божий, Иисус Христос, проповеданный у вас нами, мною и Силуаном и Тимофеем, не был "да" и "нет"; но в Нем было "да", -</span></span>2 Кор. 1:19</a>). Таким образом, в это время он представляется ближайшим и сильнейшим сотрудником святого Павла, от которого отдалили его, вероятно, узы Апостола, на время прекратившие его проповедническую деятельность. После сего история указывает его при Апостоле Петре, которым посылается он отнести послания к Малоазийским Церквам, как <i>верный брат</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=5&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Сие кратко написал я вам чрез Силуана, верного, как думаю, вашего брата, чтобы уверить вас, утешая и свидетельствуя, что это истинная благодать Божия, в которой вы стоите.</span></span>1 Пет. 5:12</a>), известный им и прежде по своей там с Апостолом Павлом деятельности. <br />Святой Тимофей в это только второе путешествие и явил свои дарования, и был призван к сотрудничеству в проповеди, по свидетельству братии, сущих в Листре и Иконии (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=16&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и о котором свидетельствовали братия, находившиеся в Листре и Иконии.</span></span>Деян. 16:2</a>). Хоть и в это короткое время он успел уже оказаться благонадежным до того, что ему поручено было, яко служителю Божию и споспешнику в благовестии, утешить и утвердить солунян (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=3&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и послали Тимофея, брата нашего и служителя Божия и сотрудника нашего в благовествовании Христовом, чтобы утвердить вас и утешить в вере вашей,</span></span>1 Фес. 3:2</a>); но вполне его преданность благовестию слова и святому Павлу раскрылась впоследствии, и святой Павел засвидетельствовал, что никто так искренно и самоотверженно не потрудился с ним, как Тимофей, работавший с ним, как сын с отцом (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> А его верность вам известна, потому что он, как сын отцу, служил мне в благовествовании.</span></span>Флп. 2:22</a>). Почему он всюду говорил о нем с отличною похвалою, называя его не только вообще братом (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Павел, волею Божиею Апостол Иисуса Христа, и Тимофей брат, церкви Божией, находящейся в Коринфе, со всеми святыми по всей Ахаии:</span></span>2 Кор. 1:1</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Павел, волею Божиею Апостол Иисуса Христа, и Тимофей брат,</span></span>Кол. 1:1</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=640&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Павел, узник Иисуса Христа, и Тимофей брат, Филимону возлюбленному и сотруднику нашему,</span></span>Флм. 1:1</a>), не только сослужителем и споспешником в благовестии (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=16&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Приветствуют вас Тимофей, сотрудник мой, и Луций, Иасон и Сосипатр, сродники мои.</span></span>Рим. 16:21</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=16&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Если же придет к вам Тимофей, смотрите, чтобы он был у вас безопасен; ибо он делает дело Господне, как и я.</span></span>1 Кор. 16:10</a>) и рабом Иисус Христовым, наравне с собою (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Павел и Тимофей, рабы Иисуса Христа, всем святым во Христе Иисусе, находящимся в Филиппах, с епископами и диаконами:</span></span>Флп. 1:1</a>), но и чадом своим верным, присным, возлюбленным (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=4&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Для сего я послал к вам Тимофея, моего возлюбленного и верного в Господе сына, который напомнит вам о путях моих во Христе, как я учу везде во всякой церкви.</span></span>1 Кор. 4:17</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=610&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Тимофею, истинному сыну в вере: благодать, милость, мир от Бога, Отца нашего, и Христа Иисуса, Господа нашего.</span></span>1 Тим. 1:2</a>, 18; <a href="/bible-index/bible/?b=620&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Тимофею, возлюбленному сыну: благодать, милость, мир от Бога Отца и Христа Иисуса, Господа нашего.</span></span>2 Тим. 1:2</a>). <br />Святой Павел и себя не отличает здесь никаким титлом, может быть, потому, что еще не установилось, как лучше писать; ибо это было первое послание; а может быть, и состояние солунян того требовало, как замечает святой Златоуст: «Они были еще новооглашенные и не знали его коротко». «Почему не следовало пред ними выставлять своего достоинства, — продолжает Экумений, — чтоб они и этим как-нибудь не соблазнились». А может быть, святой Павел не хотел занимать внимание солунян своим авторитетом апостольским, потому что и без того власть над ними имел уже прочнейшую в силе любви, которою расположился к ним и которою привязал их к себе. Почему судил более приличным и в послании явиться пред ними только в том же свете духовном, в каком видели они его у себя, — <i>в силе и Дусе Святе, и во извещении мнозе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=1&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> потому что наше благовествование у вас было не в слове только, но и в силе и во Святом Духе, и со многим удостоверением, как вы <i>сами</i> знаете, каковы были мы для вас между вами.</span></span>1 Фес. 1:5</a>). Может быть, при опущении своего апостольского достоинства, святой Павел не солунян имел в виду, а Силу и Тимофея, и скрыл его, чтоб не показаться присвояющим себе какое-либо над ними преимущество и преобладание, хотя был воистину Апостол <i>ни от человек, ни человеком, но Иисус Христом и Богом Отцем</i> избранный и призванный (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Павел Апостол, <i>избранный</i> не человеками и не через человека, но Иисусом Христом и Богом Отцем, воскресившим Его из мертвых,</span></span>Гал. 1:1</a>). Нельзя наверно положить, чтоб он с сею именно целию так поступил; но того отвергать нельзя, что сим опущением он обнаружил свою скромность; и она здесь тем привлекательнее, чем проще и неизысканнее обнаружена. Тем только и отличил себя от других святой Павел, что поставил себя на первом месте; поставил же на первом месте потому, что и скромность должна иметь пределы. Истинный образец для церковных и нецерковных властей в их отношении к низшим — не преобладать, но и не унижаться! <br /><b>Церкви Солунстей</b>. Слово <i>церковь</i> заставляет полагать, что в Солуни были не одни верующие, но и соответственная иерархия, — строители тайн и служители слова. Хотя святой Павел и не упоминает здесь, как в других посланиях, о епископах, пресвитерах и диаконах, но это не означает, чтоб их не было; ибо в конце он пишет заповедь о повиновении настоятелям их, труждающимся у них и наказующим их, под коими, конечно, должно разуметь священные лица (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=5&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Просим же вас, братия, уважать трудящихся у вас, и предстоятелей ваших в Господе, и вразумляющих вас,</span></span>1 Фес. 5:12</a>). Не им же ли и в конце заповедует святой Павел прочести сие послание пред всею Церковию (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=5&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Заклинаю вас Господом прочитать сие послание всем святым братиям.</span></span>1 Фес. 5:27</a>)? <br /><b>О Бозе Отце и Господе Иисусе Христе</b>. Церкви Солунстей, говорит, которая есть о Бозе. Ибо есть соборища иудейские и языческие, но они не о Бозе. «Велико и ни с чем не сравнимо достоинство Церкви, если она о Боге», — говорит святой Златоуст. Церковь о Боге та, которая собрана по повелению и содействию Бога и устроена по плану Его и во славу имени Его, Церковь — чтущая истинного Бога, Ему поклоняющаяся и Ему, по Его заповеди, благоугождающая. В этом характеристическая черта истинной Церкви. Словом о Боге означается не одно общение с Богом чрез исповедание веры, но действительное, жизненное пребывание в Боге Отце и Господе Иисусе Христе (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Пребудьте во Мне, и Я в вас. Как ветвь не может приносить плода сама собою, если не будет на лозе: так и вы, если не будете во Мне.</span></span>Ин. 15:4</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> да будут все едино, как Ты, Отче, во Мне, и Я в Тебе, так и они да будут в Нас едино, - да уверует мир, что Ты послал Меня.</span></span>Ин. 17:21</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=690&c=2&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> а кто соблюдает слово Его, в том истинно любовь Божия совершилась: из сего узнаём, что мы в Нем.</span></span>1 Ин. 2:5</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Ибо Отец любит Сына и показывает Ему все, что творит Сам; и покажет Ему дела больше сих, так что вы удивитесь.</span></span>Ин. 5:20</a>). Прежде солуняне были вне Бога и Христа, где все во зле лежит. Иудеи Христа не знали; язычники и Бога истинного не ведали. Теперь же из них устроилось общество сущих в Боге Отце и Господе Иисусе Христе. Это изменение есть чудо Божия к ним благоволения, за которое потом хвалу и благодарение возносит Павел, как и во всех своих посланиях. Напоминая о сем, Апостол Павел внушает: смотрите, не сделайте себя недостойными сего высокого совершенства, и всячески держите себя чистыми от всякого греха: ибо, «кто раб греха, о том уже нельзя сказать, что он о Боге», — говорит Златоуст. <br /><b>Благодать вам и мир</b>. - Во всех посланиях святого Павла приветственное благожелание выражается сими словами. Только в посланиях к Тимофею и Титу прибавлено: благодать, милость и мир. То же видим и у других Апостолов. Первый образ выражения стоит в обоих посланиях святого Петра, а второй — в двух посланиях Иоанна. Приветствие святого Иуды отлично от всех: милость, и мир, и любовь. <br /><b>Благодать</b> — χαρις напоминает греческую форму приветствия — χαιρειν (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=23&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> "Клавдий Лисий достопочтенному правителю Феликсу - радоваться.</span></span>Деян. 23:26</a>), которая удержана Апостолами в своем соборном послании к Антиохийцам (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=15&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> написав и вручив им следующее: "Апостолы и пресвитеры и братия - находящимся в Антиохии, Сирии и Киликии братиям из язычников: радоваться.</span></span>Деян. 15:23</a>) и употреблена в послании Иакова (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Иаков, раб Бога и Господа Иисуса Христа, двенадцати коленам, находящимся в рассеянии, - радоваться.</span></span>Иак. 1:1</a>). <br /><b>Мир</b> есть обычная еврейская (и арабская) форма приветствия (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=43&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Он сказал: будьте спокойны, не бойтесь; Бог ваш и Бог отца вашего дал вам клад в мешках ваших; серебро ваше дошло до меня. И привел к ним Симеона.</span></span>Быт. 43:23</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=70&c=19&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Старик сказал ему: будь спокоен: весь недостаток твой на мне, только не ночуй на улице.</span></span>Суд. 19:20</a> и проч.). Ее употреблять заповедовал Спаситель Апостолам, когда посылал их на проповедь (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> В какой дом войдете, сперва говорите: мир дому сему;</span></span>Лк. 10:5</a> — 6). Ее Сам Он употреблял, являясь Апостолам по воскресении (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=20&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> В тот же первый день недели вечером, когда двери дома, где собирались ученики Его, были заперты из опасения от Иудеев, пришел Иисус, и стал посреди, и говорит им: мир вам!</span></span>Ин. 20:19</a>, 21, 26). И еще прежде, в прощальной беседе Своей, Он оставил ученикам Своим мир как знамение победы Своей над миром, как наследие им, как отличительную черту их от тех, коих прельщает мир (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Мир оставляю вам, мир Мой даю вам; не так, как мир дает, Я даю вам. Да не смущается сердце ваше и да не устрашается.</span></span>Ин. 14:27</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Сие сказал Я вам, чтобы вы имели во Мне мир. В мире будете иметь скорбь; но мужайтесь: Я победил мир.</span></span>Ин. 16:33</a>). <br />Оба слова, взятые из обыкновенной речи иудейской и греческой, где они относились к жизни земной и внешнему благобытию, святыми Апостолами возвышены до означения полноты благословения и спасения во Христе Иисусе. Достойный замечания пример образования христианского библейского языка! <br /><b>Благодать</b>, — вообще, — благоволение, благосклонность, благопопечение, в каком смысле и об отроке Иисусе сказано: <i>благодать Божия бе на Нем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=2&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Младенец же возрастал и укреплялся духом, исполняясь премудрости, и благодать Божия была на Нем.</span></span>Лк. 2:40</a>). Но частнее — благодать, в противоположность закону, делам, долгу (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=4&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Воздаяние делающему вменяется не по милости, но по долгу.</span></span>Рим. 4:4</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=6&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Грех не должен над вами господствовать, ибо вы не под законом, но под благодатью.</span></span>Рим. 6:14</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Но если по благодати, то не по делам; иначе благодать не была бы уже благодатью. А если по делам, то это уже не благодать; иначе дело не есть уже дело.</span></span>Рим. 11:6</a>), есть даровое, свободное и безусловное явление любви Божией к тем, которые не только никакого на то права не имеют, но, по всей правде, заслуживают противного (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=3&s=23&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> потому что все согрешили и лишены славы Божией,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> получая оправдание даром, по благодати Его, искуплением во Христе Иисусе,</span></span>Рим. 3:23-24</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=3&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> между которыми и мы все жили некогда по нашим плотским похотям, исполняя желания плоти и помыслов, и были по природе чадами гнева, как и прочие,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Бог, богатый милостью, по Своей великой любви, которою возлюбил нас,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и нас, мертвых по преступлениям, оживотворил со Христом, - благодатью вы спасены, -</span></span>Еф. 2:3—5</a>). Это и есть новозаветная спасительная благодать, явленная грешникам во Христе Иисусе (<a href="/bible-index/bible/?b=630&c=2&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ибо явилась благодать Божия, спасительная для всех человеков,</span></span>Тит. 2:11</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> ибо закон дан чрез Моисея; благодать же и истина произошли чрез Иисуса Христа.</span></span>Ин. 1:17</a>). Она есть не только однажды навсегда совершенное избавление и искупление грешного рода человеческого в Господе Иисусе, но есть и животворная сила, каждого влекущая ко Христу, зарождающая и воспитывающая новую в нем жизнь, которая во Христе чрез Духа Святого сообщается и печатлеется, сопровождаясь иногда и особенными дарами (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Никто не может придти ко Мне, если не привлечет его Отец, пославший Меня; и Я воскрешу его в последний день.</span></span>Ин. 6:44</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> а надежда не постыжает, потому что любовь Божия излилась в сердца наши Духом Святым, данным нам.</span></span>Рим. 5:5</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=1&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> чтобы Бог Господа нашего Иисуса Христа, Отец славы, дал вам Духа премудрости и откровения к познанию Его,</span></span>Еф. 1:17</a>). Какой же благодати желает Апостол солунянам? — и той, и другой, — и как благоволения, и как живого Богообщения по вере в Господа; ибо в первом — источник последнего; желает, впрочем, продолжения ее, умножения и возращения; ибо та и другая благодать уже явлена Им. <br /><b>Мир</b> есть ближайшее действие благодати Божией в сердцах людей, — как внутренняя гармония жизни и ее радостное ощущение после внутреннего разложения и распадения, качествовавшего в греховной жизни, исходящие из того и покоющиеся на том, что грех, все разлагавший, и совесть тревоживший, и от Бога отлучавший, теперь изгнан, и человек, умиротворившись и уврачевавшись внутри, снова вступает в предназначенное ему живое общение с Богом. Так мир в христианине есть и плод чувства здравия и жизненности, исполняющих его в новой жизни, и след сокровенного чувства блудного, возвратившегося в дом отца и принятого им опять в полное сыновство. Будучи таковым, он сам в себе имеет понудительную силу располагать человека употреблять все усилие, чтоб навсегда пребыть в сем ублажающем строе жизни. При всем том, однако ж, как и он засеменяется и растет, то очень уместно благожелание умножения и скорейшего его возрастания, с которым приветственно и обращается святой Павел к солунянам. <br /><b>От Бога Отца нашего и Господа Иисуса Христа</b>, — как единого источника благодати и мира. У святого Павла Бог Отец и Господь Иисус Христос в бесчисленных местах сочетаются вместе. Этим велегласно проповедует он Их единосущие. По домостроительству же нашего спасения, Отец — Источник совета о спасении, и Господь Иисус Христос — Совершитель сего спасения, искупивший нас ценою крови Своей. Посему чрез Него исходят к нам от Бога все силы, яже к животу и благочестию (<a href="/bible-index/bible/?b=680&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Как от Божественной силы Его даровано нам все потребное для жизни и благочестия, через познание Призвавшего нас славою и благостию,</span></span>2 Пет. 1:3</a>), коих <i>дарователъ есть</i> Дух Святой (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Дары различны, но Дух один и тот же;</span></span>1 Кор. 12:4</a>). <br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=580&c=4&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=590&c=1&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
