<div><p ><div>Указывает Апостол, каких предметов касался слух о солунянах, именно, каким он явился среди них и как они обратились — к кому, от кого и для чего. — Тут полная программа апостольской деятельности и того изменения, какое совершали они в веровавших. <br />Каков вход имехом к вам — не одно то напоминает, под каким крестом он стоял у них с первых дней или как ласково и радушно был принят желавшими слушать слово истины; но то особенно, каким он явился среди них как Апостол, то есть с проповедью, утверждаемою последствовавшими знамениями, хотя совне теснимою. И како обратистеся,— как дивно совершилось изменение сердец солунян, как легко и с какою готовностию обратились они, не чувствуя как бы нужды в особом усилии, для того чтоб служить Богу живому и истинному (Златоуст), — тоже несмотря на внешнюю тесноту. В этом — како, — в устах рассказывавших, слышится радость сторонних христиан, при вести об обращении солунян, как об умножении общего, единого во всем мире братства о Христе и распространении славы веры Христовой. <b>Како обратистеся к Богу от идол</b> — то же, что в других местах, <i>от суетных сих к Богу живу, Иже сотвори небо и землю </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=14&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> мужи! что вы это делаете? И мы - подобные вам человеки, и благовествуем вам, чтобы вы обратились от сих ложных к Богу <br />Живому, Который сотворил небо и землю, и море, и все, что в них,</span></span>Деян. 14:15</a>), или <i>из тьмы в свет, из области сатанины к Богу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=26&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> открыть глаза им, чтобы они обратились от тьмы к свету и от власти сатаны к Богу, и верою в Меня получили прощение грехов и жребий с освященными".</span></span>Деян. 26:18</a>, 20). Видно, что обращение состояло не в одной перемене исповедания и образа богопочтения, но сопровождалось внутренним изменением, после которого прошедшее состояние сравнительно с новым было то же, что тьма сравнительно с светом. Было, следовательно, о чем возвещать; и солуняне знали, какое радостное и ублажающее событие приводит им на память святой Павел, говоря об этих слухах. <br /><b>Чтобы служить Богу живому и истинному</b> - см. далее <a href="/bible-index/bible/?b=590&c=1&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и ожидать с небес Сына Его, Которого Он воскресил из мертвых, Иисуса, избавляющего нас от грядущего гнева.</span></span>1 Фес. 1:10</a>.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=590&c=1&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=590&c=1&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>