<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b> Руганием и ранами искушение прияша, еще же и узами и темницею. </b> Иосиф от Египтяныни, Навуфей от Иезавели, Михей и Илия от Ахаава, Иеремия от Седекии.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>Кто слыша, что для получения жизни вечной иные из Святых умерли будучи <i>жестоко биемы</i>, <b>другие мужественно претерпели поругания, сечения, узы, темницы</b>,<i> каменометания, пилою трения, многоразличные искушения, и смерть от меча, что также ходили всюду одеты в овечьих и козьих кожах, претерпевая недостатки, различные скорби и всякую тесноту, бегая как заблуждшие по пустыням и горам, по пещерам и ущельям земным:</i> кто слыша сие и рассуждая, что они были люди, как и мы, не соделывается отсюда готовым к тому, чтобы претерпеть малую какую тесноту за добродетель для получения вечного Царствия? Ежели единое чтение сих примеров просвещает и наставляет, то кольми паче толкование оных, коим изъясняются и показуются содержащиеся в оных мысли.<br />* * *<br />Елисею входящему в Вефиль поругалися малые дети, вышедшие из города и кричавшие: «<i>гряди плешиве, гряди!</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=2&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И пошел он оттуда в Вефиль. Когда он шел дорогою, малые дети вышли из города и насмехались над ним и говорили ему: иди, плешивый! иди, плешивый!</span></span>4 Цар. 2:23</a>). Иеремию бив посадил в темницу священник Пасхор, сын Еммеров (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=20&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Когда Пасхор, сын Еммеров, священник, он же и надзиратель в доме Господнем, услышал, что Иеремия пророчески произнес слова сии,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> то ударил Пасхор Иеремию пророка и посадил его в колоду, которая была у верхних ворот Вениаминовых при доме Господнем.</span></span>Иер. 20:1-2</a>), а Михея ударил в лице лжепророк Седекия (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=22&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И подошел Седекия, сын Хенааны, и, ударив Михея по щеке, сказал: как, неужели от меня отошел Дух Господень, чтобы говорить в тебе?</span></span>3 Цар. 22:24</a>, 27), Ахаав же в темницу его посадил.</div></p>