<div><p ><div>Ст. 11, 12. <b>Тако глаголет Господь: крепкою рукою не покаряются хождению пути людий сих, глаголюще:</b> <i>да не когда рекут: жестоко: все бо, еже аще рекут людие сии, жестоко есть.</i><br /><br />Я сказал, что приняв на себя лице святых Апостолов и Евангелистов, блаженный пророк советовал язычникам и Иудеям, чтобы они покорились Христу и чтобы послушались Его даже и живущие до пределов земли. За тем Бог обращается к нему только и удивляясь грубости и великому невежеству Израиля, говорит, что они крепкою рукою не покаряются. Ибо всесильна и несокрушима и всемогуща десница Бога и Отца, — Сын, чрез Которого все и в Котором все (сн. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Он не был свет, но был послан, чтобы свидетельствовать о Свете.</span></span>Ин. 1:8</a>, 10; <a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> ибо Им создано всё, что на небесах и что на земле, видимое и невидимое: престолы ли, господства ли, начальства ли, власти ли, - все Им и для Него создано;</span></span>Кол. 1:16</a>, 17), упразднивший смерть и сокрушивший сатану, пленивший ад, дарующий нетление тем, которые находятся под властью тления, и возобновляющий все к бытию изначальному. Так и устами Псалмопевца спасенные во Христе говорят: <i>десница Господня вознесе мя, десница Господня сотвори силу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=117&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Десница Господня высока, десница Господня творит силу!</span></span>Пс. 117:16</a>). Сказано также и в песнях: десница твоя Господи прославися в крепости: <i>десная твоя рука Господи сокруши враги</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=15&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Десница Твоя, Господи, прославилась силою; десница Твоя, Господи, сразила врага.</span></span>Исх. 15:6</a>). Итак они дошли до такой степени нечестия и вместе умоповреждения, что легкомысленно вздумали не покоряться руке крепкой *) спасающей и за ничто считать это дело. Не покаряются также говорит, хождению людей сих, представляя их в своем лице, он прямо сказал: с нами Бог. Но какое это хождение людей сих? Это у имеющих Еммануила вера в Него и евангельское жительство, с презрением к житию в законе и как бы в тенях. Не покаряются же хождению людей сих, глаголюще: да не когда скажете, жестоко: все бо, еже аще рекут людие сии, жестоко есть. Ибо несколько жестоким казалось для Иудеев слово святых Апостолов, так как защищая при случае, где нужно, сень, они не позволяли жить по закону Моисееву, а напротив — по евангельски и духовно.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=8&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=8&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>