<div><p ><div>См. ст. 11<br />Ст. 12—14. <b>Страха же их не убойтеся, ниже возмятитеся. Господа сил, того освятите, и той будет тебе в страх. И аще будеши уповая на Него, будет тебе во освящение, а не якоже о камень претыкания преткнешися, ниже яко о камень падения.</b><br /><br />Обвинив сначала Израильтян, как решившихся не покоряться <i>хождению людей</i>, то есть, христиан, и тайноводству святых Апостолов, теперь обращает к ним слово утешения и вселяет в них несокрушимый дух, говоря, что но должно бояться не покоряющихся им, а равно и вообще не приходить в смятение от их дерзости, а напротив, с упованием на Бога смело выступать против врагов, хорошо зная, что и оружие будет и крепость силы и что легко можно будет одержать верх над противовосставшими. Поэтому-то и говорит: <i>страха же их не убойтеся, ниже возмятитеся.</i> Если же кто хотел бы мыслям, заключающимся в сих словах, придать более глубокое значение и разуметь это иным образом: то смысл был бы таков: Иудеи не мало боялись, как бы не оскорбить Бога, отвергнув путеводительство закона и приняв Слово Спасителя, отменяющего прообразы и повелевающего ни во что вменять сень. Поэтому и говорили о Нем: если бы <i>человек сей</i> был <i>от Бога</i>, то не разорял бы субботы (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=9&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Тогда некоторые из фарисеев говорили: не от Бога Этот Человек, потому что не хранит субботы. Другие говорили: как может человек грешный творить такие чудеса? И была между ними распря.</span></span>Ин. 9:16</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И еще более искали убить Его Иудеи за то, что Он не только нарушал субботу, но и Отцем Своим называл Бога, делая Себя равным Богу.</span></span>Ин. 5:18</a>). Поэтому, хотя Божественные ученики и были из Иудеев, им нужно было все-таки быть свободным от страха не покорявшихся, боявшихся, как я сказал, оскорбить закон, избрав лучше жизнь евангельскую, потому и увещает, говоря: <i>страха же их не убойтеся, ниже возмятитеся</i>.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=8&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=8&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>