<div><p ><div>По этой причине <b>изнемогут в них мнози, и падут, и сокрушатся, и приближатся</b>, то есть, будут близко, а не вдали от того, что приносит вред, так как будут бессильны и сокрушенны и пленены воюющими. И это подлинно было то, что сказано о них от Бога устами (другого) пророка: <i>се Аз дам на люди сия болезнь, и изнемогут в них отцы, и сынове вкупе, сосед и искреннии его погибнут</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=6&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Посему так говорит Господь: вот, Я полагаю пред народом сим преткновения, и преткнутся о них отцы и дети вместе, сосед и друг его, и погибнут.</span></span>Иер. 6:21</a>), тогда как званные во Христе к освящению не в таком положении; потому что <i>крепость и пение их есть Господь</i>, как написано (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=117&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> обступили меня, окружили меня, но именем Господним я низложил их;</span></span>Пс. 117:11</a>), и в этом может удостоверить Божественный Павел, говорящий: <i>все могу о укрепляющем мя Христе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=4&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Все могу в укрепляющем меня Иисусе Христе.</span></span>Флп. 4:13</a>). Итак <b>яти будут</b> неверующие, говорит, <b>человецы в твердыни суще</b>. Ибо, что касается до помощи свыше, которая всегда была присуща Израильтянам, они были некоторым образом неуловимы и непреоборимы для врагов, видимых и невидимых; потому что Бог в одном месте сказал об Иерусалиме: <i>и Аз буду ему, глаголет Господь, стена огненна окрест, и в славу буду посреде его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=2&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И Я буду для него, говорит Господь, огненною стеною вокруг него и прославлюсь посреди него.</span></span>Зах. 2:5</a>). А когда они оскорбили Бога, восстав против Христа, то уже продолжают жить в мире лишенные безопасности, как духовной, так и чувственной; ибо перешла к иным, то есть, к обращенным из язычников, благодать спасающего. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=8&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=8&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>