<div><p ><div><b>Будут</b> же <b>тогда</b>, говорит, <b>явлени печатлеющии закон, еже не учитися</b>. Эти еще кто такие? Очевидно, оправданные во Христе и освященные чрез Духа, которым весьма прилично было бы сказать: <i>знаменася на нас свет лица твоего Господи</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=4&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Многие говорят: "кто покажет нам благо?" Яви нам свет лица Твоего, Господи!</span></span>Пс. 4:7</a>); потому что образ и подобие и как бы лице Бога и Отца представляет собою Сын, свет же, от Него на нас изливаемый, есть Дух Святой, чрез Которого мы запечатлеваемся, преобразуемые по первому образу чрез освящение. Ибо мы сотворены по образу и подобию создавшего Бога. Итак явлени будут, сказано, то есть, отмечены и весьма славны пред Богом и отличены в мире запечатленные Святым Духом не учиться закону. Так неужели станем воздерживаться от чтения закона? Но было бы неразумно так думать, когда Христос ясно говорит: <i>сего ради говорю вам, что всяк книжник научився царствию небесному, подобен есть человеку богатому, иже износит от сокровища своего новая, и ветхая</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=52"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> Он же сказал им: поэтому всякий книжник, наученный Царству Небесному, подобен хозяину, который выносит из сокровищницы своей новое и старое.</span></span>Мф. 13:52</a>). Итак мы не отказываемся знать закон, — но избегая такого знания его, чтобы желать и жить по закону или по-иудейски. Ибо мы не станем приносить волов в жертву и не станем чтить Бога всяческих кровавыми жертвами, а скорее принесем Ему духовное служение в воню благоухания, как и Спаситель говорит: <i>Дух есть Бог: и иже кланяется Ему, духом и истиною достоин кланятися</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Бог есть дух, и поклоняющиеся Ему должны поклоняться в духе и истине.</span></span>Ин. 4:24</a>). А что для запечатленных Святым Духом во обновление жизни большой вред желать действовать и жить по-иудейски, или по сени законной, в этом может уверить блаженный Павел, говорящий тем, которые, после принятия веры, как бы идут назад, к служению в тенях: <i>наченше духом, ныне плютию скончаваете</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Так ли вы несмысленны, что, начав духом, теперь оканчиваете плотью?</span></span>Гал. 3:3</a>); и еще: <i>глаголю вам, то аще обрезаетеся, Христос вас ничтоже пользует</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Вот, я, Павел, говорю вам: если вы обрезываетесь, не будет вам никакой пользы от Христа.</span></span>Гал. 5:2</a>). Вы отчуждены <i>от Христа, иже законом оправдаетеся: от благодати отпадосте. Мы бо от веры упования правды ждем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Вы, оправдывающие себя законом, остались без Христа, отпали от благодати,</span></span>Гал. 5:4</a>, 5).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=8&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=8&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>