<div><p ><div>Что пребывающим во Христе весьма свойственна благопокорливость, в том и чрез сии слова старается убедить нас пророк. Ибо взывал к ним всяческих Бог об Еммануиле: <i>Господа, того освятите, и той будет тебе в страх: и аще будеши уповая на Него, будет тебе во освящение</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=8&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Господа Саваофа - Его чтите свято, и Он - страх ваш, и Он - трепет ваш!</span></span>Ис. 8:13</a>). И они, весьма охотно приемля относящееся к сему тайноводственное слово, без всякого замедления обещают благопослушливость и полагая в Нем все упование свое говорят: пожду Бога отвращшаго лице свое от дому Иаковля, и уповая буду нань. А что может означать слово: <b>пожду</b>, как не то, конечно, что и Божественный Давид сказал: <i>терпя потерпех Господа, и внят ми</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=39&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Твердо уповал я на Господа, и Он приклонился ко мне и услышал вопль мой;</span></span>Пс. 39:2</a>)? Терпит же Господа решившийся мудрствовать угодное Ему и следующий Его велениям и с величайшею радостью претерпевающий опасности ради благочестия в отношении к Нему. Ибо к сему, устами Псалмопевца, побуждает их и Дух, говоря: <i>мужайся, и да крепится сердце твое, и потерпи Господа</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=26&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Надейся на Господа, мужайся, и да укрепляется сердце твое, и надейся на Господа.</span></span>Пс. 26:14</a>)? Итак потерплю, говорит, <b>Бога отвращшаго лице свое от дому Иаковля</b>. Смотри же, смотри, сколько, вместе с благопослушливостью, имеют они рассудительности. Чем иные оскорбили (Бога) и заслужили отвращение лица Божественного, чрез это они делают сердца свои более твердыми в стремлении к лучшему; потому что боятся отвращения очей Божественных. Ибо нелицеприятен Судия, и никто не усумнится в том, что Он повсюду и непременно свойственным образом и по справедливости за заслуги каждого или похвалу воздаст или же определит наказание. И оскорбивших Его непокорностью Он удалит от лица Своего и будет считать ненавистными; а почтивших Его верою будет считать возлюбленными, как соблюдающих веру; отвратится же и от покинувших это истинное состояние и будет считать их наравне с теми, которые совсем не уверовали или даже и хуже этих последних. Ибо о некоторых написано: <i>лучше бо бе им не познати пути истины, нежели познавшим назад восклоняться от преданныя им святыя заповеди</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=680&c=2&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Лучше бы им не познать пути правды, нежели, познав, возвратиться назад от преданной им святой заповеди.</span></span>2 Пет. 2:21</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=8&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=8&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>