<p ><div>Слово наставления оканчивает сам Еммануил к возложившим надежду на Него, которые сопричислены к чадам, даны же Ему от Бога и Отца, как Спасителю и Искупителю и животворящему и имеющему силу просвещать и избавлять от всякого зла. Он всячески отдаляет их от древних нравов и первоначального умоповреждения. Ибо идолопоклонники обыкновенно любили демонские прорицания и с благоговением внимали каким либо тщесловящим гадателям по трупам мертвецов, не говорящим ничего истинного, и отрыгающим то, что просто приходит на ум. Но вы, говорит, если бы и пришел кто либо, говорящий: <b>изыщите от земли возглашающих,</b> то есть, делающих вид, что вызывают мертвых и как бы из ада дают прорицания, или же <b>чревоволшебников</b>, которые делают вид, что имеют в своем чреве каких-то богов и таким образом приходящим к ним говорят как бы от лица оных: не принимайте их совета. Ибо они <b>глашают от</b> одного <b>чрева</b> своего, и не суть народ разумный, чтобы и взыскать Бога и чему либо от Него научиться. Но скажите советующим оное: <b>что испытуют мертвые о живых?</b> Видишь ли, как соделывает их благоразумнейшими? Ибо не только заповедует удаляться от невежества и умоповреждения оных: но и повелевает быть добрыми советниками для заблуждших, так как сказано: говорите: <b>что испытуют мертвыя о живых</b>? Самое обыкновенное и человеческое суждение. В самом деле, какое может иметь основание обыкновение о живущих еще вопрошать у лежащих в земле или у находящихся, быть может, во аде душ? И с другой стороны совершенно нелепо внимать гаданиям по трупам мертвецов и лжесловесиям чародеев, имеющих мертвый ум и как бы иссохшее сердце. Ибо они не ведают Зиждителя всяческих и не имеют в себе животворящего слова Божия; и кроме того они — ревнители мертвых дел. Итак каким же образом живущие, то есть, имеющие в себе оживотворение свыше и обогатившиеся живым словом Божиим, спрашивали бы о себе мертвых?</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=8&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=8&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
