<div><p ><div><b>И приступил Он</b><a href="#630347_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> <b>ко пророчице, и во чреве зачат, и роди сына.</b><br /><br />Что <i>не от крови и плоти, ни от похоти мужеския</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> которые ни от крови, ни от хотения плоти, ни от хотения мужа, но от Бога родились.</span></span>Ин. 1:13</a>) совершилось рождение Христа по плоти, но что оно было делом новым и необычайным и превышало законы человеческого естества, это и открыл Бог пророку. Ибо сам Он, сказано, говорящий: <i> приими себе свиток нов велик,</i> <b>приступил ко пророчице.</b> Смотри, как <i>писалом</i> человеческим и свойственными нам словами описывается таинство Христово; потому что слово: <b> приступил</b> Божественное писание обыкновенно употребляет вместо слов: сошелся или имел брачное общение. И так пророк видит и образ соития с Святою Девою, которую называет и пророчицею, научая истинному происшествию. Затем говорит и о совершившемся зачатии и о рождении сына. Очень быстрая передача видения, все представляющая пророку для сведения. Ибо что от Святого Духа образовано оное всесвятое тело, соединившееся с Словом<a href="#630347_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, в этом может ли кто либо сомневаться? Таким образом действие Духа, чрез которое в святой Деве образовано было тело, непрямо указуемо было под образом соития. И чрез это Христос стал начатком освященных в Духе, <i>иже не от крове, ни от похоти плотския, ни от похоти мужеския, но от Бога родишася</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> которые ни от крови, ни от хотения плоти, ни от хотения мужа, но от Бога родились.</span></span>Ин. 1:13</a>). Сам Он рожден от Духа по плоти и прежде других, дабы и мы ради Его рождались таким же образом. Необходимо заметить также и то, что Урии и Захарии повелел быть при нем свидетелями, дабы <i>скоро пленение сотворити корыстей</i>. Присоединил также и слова: <i>приспе бо,</i> так как засвидетельствовал и закон и предречение святых пророков, что родившийся Христос пленит сатану и расхитит сосуды его, как Он сам говорит (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Или, как может кто войти в дом сильного и расхитить вещи его, если прежде не свяжет сильного? и тогда расхитит дом его.</span></span>Мф. 12:29</a>), то есть, сделает своими бывших некогда его поклонниками. Это именно подтвердил и сам Христос, говоря в виде примера: <i>како может кто внити в дом крепкого, и сосуды его расхитити, аще не первее свяжет крепкаго, и тогда расхитит сосуды его?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Или, как может кто войти в дом сильного и расхитить вещи его, если прежде не свяжет сильного? и тогда расхитит дом его.</span></span>Мф. 12:29</a>). Говоря же: <i>приспе бо,</i> возвещает о том, что явление Еммануила будет в непродолжительном времени. Тоже самое Он говорит и у блаженного Аввакума. <i>Еще мало, идый приидет, и не умедлит</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=420&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Так как ты ограбил многие народы, то и тебя ограбят все остальные народы за пролитие крови человеческой, за разорение страны, города и всех живущих в нем.</span></span>Авв. 2:8</a>; сн. <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> ибо еще немного, очень немного, и Грядущий придет и не умедлит.</span></span>Евр. 10:37</a>).<br />Ст. 3, 4. <b>И рече господь мне: нарцы имя ему: скоро плени, нагло расхити</b>, <i>зане прежде неже разумети отрочати назвати отца или матерь, приимет силу Дамаскову, и корысти Самарийския пред царем Ассирийским</i>.<br /> Сказав выше: <i>се Дева во чреве зачнет, и родит сына, и нарекут имя Ему Еммануил,</i> теперь повелевает назвать имя Ему: <b>скоро плени, нагло расхити.</b> Итак что же? может быть напрасно было дано Ему первое имя, то есть <i>Еммануил</i>? И разве наиболее приличествует имя: <i>скоро плени, нагло расхити?</i> Не говорим сего, а скажем лучше следующее: богодухновенному Писанию обычно называть Бога сущих различными именами и как бы от совершаемых по временам дел иногда заимствовать Ему названия. Тоже замечается и в отношениях к самому Христу; потому что Он есть истинный Бог. И поелику, будучи Бог по естеству, Он был с нами как Слово, когда явился в подобии нам: то весьма мудро и может быть называем <i>Еммануилом.</i><br /><br /><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="630347_1" class="note-item" href="#630347_1">1</a> Προσῆλθε. Так читается и в некоторых греческих списках Библии (А1 X.) в отношении к этому стиху кн. пр. Исаии, но с еврейским подлинником согласнее чтение других греческих списковπροςῆκθον с которым согласно и чтение славянского перевода: приступих.<br /></li><li><a id="630347_2" class="note-item" href="#630347_2">2</a> Τὸ ἑνωθέν; по другим спискам; ἄνωθεν — свыше, т.-е. «для сошедшего свыше Слова».<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=8&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=8&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>