<div><p ><div>Ст. 5—8. <i>И приложи Господь глаголати ко мне еще, глаголя:</i> <b>понеже не восхотеша людие сии воды Силоамли текущия тисе, но восхотеша имети Рассона и сына Ромелиева царя над вами,</b> <i>сего ради се, возводит Господь на вы воду реки сильну и многу, царя Ассирийска и славу его: и взыдет на всяку дебрь вашу, и обыдет всяку стену вашу, и отъимет от Иудеи человека, иже возможет главу воздвигнути, или могущаго что совершити: и будет полк его, во еже наполнити ширину страны твоея.</i><br /><br />Весьма ясно изложив то, что рождение Еммануила от Святой Девы будет необычно для людей, странно и досточудно, и что по времени совершатся весьма многие и по истине весьма славные Божественные знамения, Бог открывает наконец пророку и имевшее быть во время вочеловечения безумие Иудеев против Него. Пришло в сей мир единородное Слово Божие <i>в подобии плоти греха</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Как закон, ослабленный плотию, был бессилен, то Бог послал Сына Своего в подобии плоти греховной <i>в жертву</i> за грех и осудил грех во плоти,</span></span>Рим. 8:3</a>), не только не имея явной и видимой славы боголепного превосходства и не <i>во свете обитая непреступнем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=6&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> единый имеющий бессмертие, Который обитает в неприступном свете, Которого никто из человеков не видел и видеть не может. Ему честь и держава вечная! Аминь.</span></span>1 Тим. 6:16</a>), как Ему свойственно, и не дориносимое видимо ангельскими силами, но даже не в славе земного царя, а напротив весьма скромно и уничиженно, и без всякого шума. И это нам Бог и Отец также указал, устами святых говоря: <i>Се, уразумеет отрок мой возлюбленный, в Котором мое благоволение, суд языком возвестит: не возопиет, ниже ослабит, ниже услышится вне глас его: трости сокрушены не сотрет и льна курящася не угасит</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=52&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Вот, раб Мой будет благоуспешен, возвысится и вознесется, и возвеличится.</span></span>Ис. 52:13</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=42&s=1&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Вот, Отрок Мой, Которого Я держу за руку, избранный Мой, к которому благоволит душа Моя. Положу дух Мой на Него, и возвестит народам суд;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> не возопиет и не возвысит голоса Своего, и не даст услышать его на улицах;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> трости надломленной не переломит, и льна курящегося не угасит; будет производить суд по истине;</span></span>Ис. 42:1—3</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=18&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Се, Отрок Мой, Которого Я избрал, Возлюбленный Мой, Которому благоволит душа Моя. Положу дух Мой на Него, и возвестит народам суд;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> не воспрекословит, не возопиет, и никто не услышит на улицах голоса Его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> трости надломленной не переломит, и льна курящегося не угасит, доколе не доставит суду победы;</span></span>Мф. 12:18—20</a>). Таков образ домостроительства воплощения Единородного. Иудеи же несчастные, или совершенно не уразумев, или нечестиво отвергнув таинство о Нем, сильно восставали против Него и искали убить Его, говоря: <i>о добре деле камение не мещем на тя, но о хуле, яко ты, человек сый, твориши себе бога</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Иудеи сказали Ему в ответ: не за доброе дело хотим побить Тебя камнями, но за богохульство и за то, что Ты, будучи человек, делаешь Себя Богом.</span></span>Ин. 10:33</a>). Ожесточившиеся же совершенно и неистовые дошли, наконец, и до нечестия, еще большого, чем это; ибо привели Его к Пилату, говоря: <i>возми, возми распни Его. Когда же Пилат как бы с насмешкою говорил на это: царя ли вашего распну? они возопили, говоря: не имамы царя, токмо Кесаря</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Но они закричали: возьми, возьми, распни Его! Пилат говорит им: Царя ли вашего распну? Первосвященники отвечали: нет у нас царя, кроме кесаря.</span></span>Ин. 19:15</a>). Смотри, как отреклись они от того, чтобы Он над ними царствовал; Кесаря же и людей ставили царями над собой. Вот это-то самое иносказательно и представляет Бог с живостью пророку. Поелику же, как я предполагаю, нужно было сделать и тогдашним обстоятельствам приличествовавшее применение этой речи, — разумеем то, что воде Силоамской уподобляет он правление Божие, презрев которое Иудеи подчинились иному (царю) и предались врагам, — то поэтому и говорит: <i>понеже не восхотеша людие сии воды Силоамли текущия тисе, но восхотеша имети Рассона и сына Ромелиева царя над вами, сего ради се, возводит Господь на вы воду реки сильну и многу, царя Ассирийска.</i> Вода Силоамская, говорят, течет так тихо, что переливается совершенно без всякого шума. Толкуется же <i>Силоам, — посланный</i> (срав. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=9&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и сказал ему: пойди, умойся в купальне Силоам, что значит: посланный. Он пошел и умылся, и пришел зрячим.</span></span>Ин. 9:7</a>). И потому принимается она в подобие и прообраз пришествия Спасителя нашего, которое было без шума, как я только что сказал. Христос же есть по истине посланный. Так и премудрый Павел именует Его посланником и первосвященником исповедания нашего (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак, братия святые, участники в небесном звании, уразумейте Посланника и Первосвященника исповедания нашего, Иисуса Христа,</span></span>Евр. 3:1</a>). А также Силоам принимается и просто во образ управления Божия. Поэтому, так как народ сей, непреклонный и необузданный, не хочет иметь <b>воды Силоамли текущия тисе</b>, ибо отвергает иго Божие, и напротив желает лучше быть под управлением человеческим и подчиняться скорее желающим преобладания над ним, разумею Раассона и Факея: то по этой причине, говорит, <i>напущу на них воду реки</i>, то есть, Евфрата. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=8&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=8&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>