<p ><div>Называя ефесян <b>язычниками по плоти</b>, Павел показывает, что они не были язычниками по духу, как иудеи, бывшие, наоборот, язычниками по духу, а по плоти - израильтянами. Итак, иудеи и язычники разделяются на четыре разряда. Одни обрезаны и по плоти, и по духу, каковыми были Моисей, Аарон, апостолы и Нафанаил, созерцая тайное иудейство которого, Господь говорит: <i>Вот поистине израильтянин, в котором нет хитрости</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=47"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> Иисус, увидев идущего к Нему Нафанаила, говорит о нем: вот подлинно Израильтянин, в котором нет лукавства.</span></span>Ин. 1:47</a>). Другие - те, которые не были обрезаны ни по плоти, ни по духу, каковы: Навуходоносор, и фараон, и ныне великое множество римских и варварских народов, которые не веруют в Бога. Третьи - те, которые обрезаны только по плоти, а дух имеют необрезанный, к которым говорит пророк: <i>Обрезывайтесь пред Богом вашим, а не обрезывайте (только) крайнюю плоть вашу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=4&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Обрежьте себя для Господа, и снимите крайнюю плоть с сердца вашего, мужи Иуды и жители Иерусалима, чтобы гнев Мой не открылся, как огонь, и не воспылал неугасимо по причине злых наклонностей ваших.</span></span>Иер. 4:4</a>)<a href="#586079_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> ; и в другом месте: <i>Все язычники не обрезаны, а весь дом Израилев - с необрезанным сердцем </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=9&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Египет и Иудею, и Едома и сыновей Аммоновых, и Моава и всех стригущих волосы на висках, обитающих в пустыне; ибо все эти народы необрезаны, а весь дом Израилев с необрезанным сердцем.</span></span>Иер. 9:26</a>). Последние - это те, о которых теперь идет речь: <i>вы, некогда язычники по плоти, которых называли необрезанными так называемые обрезанные плотским [обрезанием], совершаемым руками.</i> Таково ныне все множество верующих и весь наполненный язычниками мир.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="586079_1" class="note-item" href="#586079_1">1</a>. Иероним перефразирует слова пророка; Синод, перевод: <i>Обрежьте себя для Господа, и снимите крайнюю плоть с сердца вашего</i>. - <i>Прим. ред.</i><br /></li></ul></span></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Комментарий на Послание к Ефесянам 1.2.11 — 12.<br />Сl. 0591, ad Ephesios, 1.502.32.</i></span></div><br />***<br /><b>Поэтому вспоминайте, что так как вы,— некогда язычники по плоти, называвшиеся крайнею плотью от того, который называется обрезанием в плоти, совершённым рукою,— в то время были без Христа, отчуждены от общения с Израилем и чужды завету обетования, не имея надежды и без Бога в мире.</b> Называя Ефесян язычниками по плоти, он показывает, что они не были язычниками по духу, как Иудеи, наоборот, бывши язычниками по духу, а по плоти Израильтянами. Итак, Иудеи и язычники разделяются на четыре разряда. Одни были обрезаны и по плоти, и по духу. Каковы были: Моисей, Аарон, Апостолы и Нафанаил, тайное Иудейство, которого созерцая Господь говорит: <i>Вот по истине Израильтянин, в котором нет хитрости</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=47"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> Иисус, увидев идущего к Нему Нафанаила, говорит о нем: вот подлинно Израильтянин, в котором нет лукавства.</span></span>Ин. 1:47</a>)<a href="#586079_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Другие — те, которые не били обрезаны ни по плоти, ни по духу, каковы: Навуходоносор и Фараон, и ныне великое множество римских и варварских народов, которые не веруют в Бога. Третьи — те, которые обрезаны только по плоти, а дух имеют необрезанный, к которым говорит пророк: <i>Обрезывайтесь пред Богом вашим, а не обрезывайте [только] крайнюю плоть вашу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=4&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Обрежьте себя для Господа, и снимите крайнюю плоть с сердца вашего, мужи Иуды и жители Иерусалима, чтобы гнев Мой не открылся, как огонь, и не воспылал неугасимо по причине злых наклонностей ваших.</span></span>Иер. 4:4</a>)<a href="#586079_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> и в другом месте: <i>Все язычники необрезаны по плоти, а дом Израилев необрезан сердцем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=9&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Египет и Иудею, и Едома и сыновей Аммоновых, и Моава и всех стригущих волосы на висках, обитающих в пустыне; ибо все эти народы необрезаны, а весь дом Израилев с необрезанным сердцем.</span></span>Иер. 9:26</a>). Последние — это те, о которых теперь идет речь: <i>Что вы некогда язычники по плоти, называвшиеся крайнею плотью от того, который называется обрезанием во плоти, совершённым рукою.</i> Таково ныне всё множество верующих и весь наполненный язычниками мир. <br />Итак для различия от язычников по духу из Иудеев, Ефесяне называются язычниками по плоти, потому что по духу они были Израильтянами. Ведь и в другом месте Писание упоминает о плотском Израиле говоря так: <i> Вы видите Израиля по плоти</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Посмотрите на Израиля по плоти: те, которые едят жертвы, не участники ли жертвенника?</span></span>1 Кор. 10:18</a>)<a href="#586079_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>, потому что по духу он не был Израилем; но Апостол искусно умерил слова сбои так: <i>Которые назывались крайнею плотью</i>, «назывались», говорит он, «от того, который назывался обрезанием, совершённым рукою», а не: «были». Не потому, что он был обрезанием, а по тому, что усвоил себе это имя, так что в действительности был обрезанием, совершенным рукою, а не обрезанием по духу. Вместе с тем необходимо обратить внимание и на то, что мы, без Христа бывшие некогда в отчуждении, по его словам, от обращения с Израилем и в устранении от обетований и завета Божия, так как теперь приняли обетование и завет Его, называемся уже имеющими обращение с Израилем; таким образом все требования закона исполнились в нас, ибо закон именно духовен, и мы главным образом обрезываемся и субботствуем в духе, принося духовные жертвы, так как их храм и алтарь разрушены; мы от плодов своих приносим Богу десятины, мы закалаем Непорочного Агнца и препоясав чресла съедаем Пасху вполне готовыми [в путь]. <br />Ибо как обрезание в плоти называется совершенным рукою, так в отличии от него представляется другое обрезание, которое, как мы сказали, не есть совершенное рукою, но духом. А слова его; <i>Не имея надежды и без Бога в мире</i> значат не то, что у Ефесян, прежде чем они уверовали во Христа, не было многих богов, которых они почитали, а то, что если кто существует без истинного Бога, тот не имеет никакого бога. И многозначительно прибавлена: <i>без Бога в мире</i>, потому что они имели бога, которого, как Бог знал наперед, они будут иметь; и пред лицом Предвидящего они не были без Бога; но в мире они были без Бога.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="586079_1" class="note-item" href="#586079_1">1</a> В Синод. пер.: <i>…вот подлинно Израильтянин, в котором нет лукавства.</i><br /></li><li><a id="586079_2" class="note-item" href="#586079_2">2</a> В Синод. пер.: <i>Обрежьте себя для Господа, и снимите крайнюю плоть с сердца вашего, мужи Иуды и жители Иерусалима, чтобы гнев Мой не открылся, как огонь, и не воспылал неугасимо по причине злых наклонностей ваших.</i><br /></li><li><a id="586079_3" class="note-item" href="#586079_3">3</a> В Синод. пер.: <i>Посмотрите на Израиля по плоти: те, которые едят жертвы, не участники ли жертвенника?</i><br /></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 17. Киев, 1903. С. 137. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 27.), стр. 261-263</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=2&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=2&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
