<div><p ><div> <b>В день тот будем воспета такая песнь в земле Иудиной: Город крепости нашей Спасител; будет поставлена в нем стена и предстние.</b><br /><br /> Когда унижен будет Моав и ниспровержен на землю и в прах, и все враги будут покорены под ноги Христовы, тогда воспета будет такая песнь на земле Иудиной или Иудейской, из коих та и другая означают исповедание, — чтобы как под Сионом и Иерусалимом мы разумеем город небесный, так и под областию этого города мы разумели небесное исповедание. Поэтому и свитые, не желай на земле чужой петь песнь Иудеи, говорят: <i>како воспоем песнь Господню на земли чуждей</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=136&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Как нам петь песнь Господню на земле чужой?</span></span>Пс. 136:4</a>). Я думаю, что это та песнь, о которой в другом месте повелевается святым: <i>воспойте Господеви песнь нову</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=95&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> [Хвалебная песнь Давида. На построение дома.] Воспойте Господу песнь новую; воспойте Господу, вся земля;</span></span>Пс. 95:1</a>). Песнь же эта будет такая: <i>Город крепости нашей Спаситель.</i> Какой же это город? Тот, который будучи поставлен на горе, не может укрыться (Мф. 5), о котором и в другом месте написано: <i>речная устремления веселят град Божий</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=45&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Пусть шумят, вздымаются воды их, трясутся горы от волнения их.</span></span>Пс. 45:4</a>), и еще: <i>прекрасная глаголашася о тебе, граде Божий</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=86&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Основание его* на горах святых. Господь любит врата Сиона более всех селений Иакова. <i>//*Иерусалима.</i></span></span>Пс. 86:2</a>).<br /> Строитель этого города есть Тот, о котором говорит Отец: "Он создал город Мой, или лучше: <i>город крепости нашей есть Спаситель,</i> т. е. Иисус. <i>И будет поставлена в нем стена и предстение,</i> — стена добрых дел и предстение правой веры, чтобы он огражден был двойным укреплением. Ибо недостаточно иметь стену веры, если самая вера не будет укрепляться добрыми делами, Эта стена и это предстение или кругостение созидается из живых камней, которые, по пророку, валяются на земле. Вместо предстения, как перевели мы, Симмах перевел <i>укрепления,</i> так что самыя стены окружены укреплениями, — валом, рвом и другими стенами, которыя при постройке укреплений обыкновенно называют турами (loriculas). <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 423-424. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=26&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=27&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>