<div><p ><div> <b>Прежнее заблуждение миновалось, ты сохранишь мир; мир, ибо мы на Тебя уповали.</b><br /> <br /> И как посредством многих жемчужин получают одну жемчужину, так многими путями и воротами мы приходим к Тому, Кто говорит, — что Он есть путь и дверь, чрез которую мы входим к Отцу. После слов Божиих народ по-еврейски отвечает: <i>jeser samuth,</i> что Акила и Симмах одинаково перевели <i>πλάσμα έπηρεισμένον,</i> т.е. заблуждение наше отнято, или помышление наше, прежде колебавшееся между тобою и идолами, укрепилось, так что мы не носимся всяким ветром учения, но в Тебя, Господа Спасителя, веруем всем разумением.<br /> Вместо этого мы, чтобы смысл был яснее, перевели: <i>прежнее заблуоюдение миновалось.</i> И так как помышление наше укрепилось, то поэтому Ты сохранишь нам мир, который обещал апостолам, говоря: <i>мир Мой даю вам, мир Мой оставляю вам</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Вы слышали, что Я сказал вам: иду от вас и приду к вам. Если бы вы любили Меня, то возрадовались бы, что Я сказал: иду к Отцу; ибо Отец Мой более Меня.</span></span>Ин. 14:28</a>) и нетолько однажды, но дважды, чтобы несомненна была награда, обещаемая двукратно повторенным словом, подобно чему и апостол говарил: радуйтеся, и пажи реку радуйтеся (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=4&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Радуйтесь всегда в Господе; и еще говорю: радуйтесь.</span></span>Флп. 4:4</a>). Сего же мира достигает тот, о котором в книге Ловит говорится: <i>человек человек от сынов Израилевых</i> (Лев. 17), и в книге Числ: <i>״муж, муж, жена которого осквернит ложе“</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=5&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> объяви сынам Израилевым и скажи им: если изменит кому жена, и нарушит верность к нему,</span></span>Чис. 5:12</a>), чтобы вдвойне человек и вдвойне муж получали двойной мир.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 425. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=27&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=27&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>