<div><p ><div> Но когда собрано было ими и поймано безмерное множество птиц, и ядение мяса продлилось на целый месяц, то, наконец, напала на них смертоносная болезнь и, как говорит пророк, <i>«за то преисподняя расширилась и без меры раскрыла пасть свою» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> За то преисподняя расширилась и без меры раскрыла пасть свою: и сойдет [<i>туда</i>] слава их и богатство их, и шум их и [<i>все</i>], что веселит их.</span></span>Ис. 5:14</a>). Ибо <b>«мясо...,</b> — сказано, <b>— еще было в зубах их и не было еще съедено, как гнев Господень возгорелся на народ, и поразил Господь народ весьма великою язвою.</b><i> И нарекли имя месту сему: Киброт-Гаттаава, ибо там похоронили прихотливый народ»</i>. Между тем, как ни в каком из благ не имели они недостатка и, между тем, как им вполне достаточно было бы пользоваться подаваемою с неба манною, они вожделевают мяса и луку, именуют еще огурцы и дыни, червленый лук и чеснок. Оттого-то, поевши всего этого, они и погибли в непродолжительное время. Бог хотя дает крастелей, но не одобряя похотения, а скорее убеждая этими чудесами, что для Него ничего нет невозможного. Посему, вскоре же после того карает увлеченных столь постыдными похотениями. Нечто подобное потерпели и несчастные иудеи во время пришествия Спасителя нашего; потому что первое было сению этого последнего и древле совершившееся являлось предызображением последующего. Снизошедшую к нам свыше и с неба манну, то есть Христа, и способного напитать и обещающего бесконечную жизнь неразумно предпочетши мирскому поистине и вполне безвкусному пользованию земным, они необходимо оскорбили, при том не одного только Бога всяческих, но и самого божественного Моисея. Ибо написано: <i>«гнев Господень возгорелся на народ,... и прискорбно было для Моисея» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=11&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Мясо еще было в зубах их и не было еще съедено, как гнев Господень возгорелся на народ, и поразил Господь народ весьма великою язвою.</span></span>Чис. 11:33</a>, 10). Ум святых всегда следует воле Божией. А что народ Иудейский всегда предпочитал привременное и плотское благам небесным, это всякий может узнать из евангельской притчи. Рабы, посланные звать на вечерю, хотели созвать их «<i>на брачный пир, — </i>сказано, <i>— но они, пренебрегши то, пошли, кто на поле свое, а кто на торговлю свою» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=4&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Опять послал других рабов, сказав: скажите званым: вот, я приготовил обед мой, тельцы мои и что откормлено, заколото, и всё готово; приходите на брачный пир.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Но они, пренебрегши то, пошли, кто на поле свое, а кто на торговлю свою;</span></span>Мф. 22:4—5</a>). И поводом к отказу было у одного: <i>«я купил землю»</i>, у другого:<i> «я женился и потому не могу придти»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=14&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И начали все, как бы сговорившись, извиняться. Первый сказал ему: я купил землю и мне нужно пойти посмотреть ее; прошу тебя, извини меня.</span></span>Лк. 14:18</a>, 20). Далее, что и сам Моисей вопиял против неверия иудеев, в этом уверит Господь наш Иисус Христос, говорящий: <i>«Не думайте, что Я буду обвинять вас пред Отцем: есть на вас обвинитель Моисей, на которого вы уповаете. Ибо если бы вы верили Моисею, то поверили бы и Мне, потому что он писал о Мне» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=45&e=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> Не думайте, что Я буду обвинять вас пред Отцем: есть на вас обвинитель Моисей, на которого вы уповаете.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Ибо если бы вы верили Моисею, то поверили бы и Мне, потому что он писал о Мне.</span></span>Ин. 5:45—46</a>). <br /><i>Глафиры на Исход. О манне и крастелях</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=11&v=32">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=11&v=34">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>