<div><p ><div>Итак, несомненно и засвидетельствовано для нас самим делом, что опасно быть легкомысленными и впадать в малодушие людям уже опытным в борьбе и не заботящимся о получении похвалы за труды и уже некоторым образом привыкшим к подвигам ради добродетели.<br /> Палладий. Твердо доказано и истинно. <br /> Кирилл. Эта речь подтвердила для нас ту мысль, что не только ропот на Бога богоненавистен и подлежит суду, но и самое малодушие заключает в себе как бы нарекание или недовольство благостью Спасителя, особенно если труды употреблены были еще незначительные; но что достойно проклятия и чего нет хуже, — это любить распущенность и, имея возможность беспрепятственно наслаждаться Божественными дарами и питаться свыше и чрез Духа Святого ниспосылаемыми словами, необузданно стремиться к тленным удовольствиям и удовлетворению нечистого плотолюбия. Ибо предпочтительное избрание худого есть явное оскорбление лучшего и спасительного, а предпочтение небесному земного, несмотря на то что последнее заключает в себе величайшую гнусность, есть нечестивейшее решение ума. И по справедливости о таковых едва не плачет пророк Исайя, говоря: <i>«Горе тем, которые зло называют добром, и добро — злом, тьму почитают светом, и свет — тьмою, горькое почитают сладким, и сладкое — горьким!» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=5&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Горе тем, которые зло называют добром, и добро - злом, тьму почитают светом, и свет - тьмою, горькое почитают сладким, и сладкое - горьким!</span></span>Ис. 5:20</a>). А таким-то тяжким грехопадениям, как мы увидим, и подпали израильтяне. Ибо тотчас же после наказания, естественно последовавшего за ропотом, они стали недуговать похотью к самым постыдным делам: как бы презирая даруемое от Бога и нечестиво печалуясь на блага небесные, они тем самым необходимо раздражали против себя Судию, как написано.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>О поклонении и служении в Духе и Истине, 1.5</i></span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Смотри, как легкомыслен и переменчив был Израиль и как не способен другим приносить пользу; напротив он недугует немощью и вращается только в том, что до него самого касается. Ибо смешанный (общий) народ вознедуговал неразумнейшею и гнуснейшею похотию; а те, которым естественнее всего было бы укорить его за это и убедить в том, чтобы он помышлял о более приличном, недуговали еще худшим того.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Глафиры на Исход. О манне и крастелях.</i></span></div><br /></span></div><br />И как и предки их порицали питание манною, дерзая говорить: <b>«душа наша иссохла (изнывает)</b>» от манны этой (Чис.11:6), так и они опять отвергают Истинный Хлеб, не стыдясь говорить: «<i>Жестоко (есть) слово это</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=60"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">60</span> Многие из учеников Его, слыша то, говорили: какие странные слова! кто может это слушать?</span></span>Ин. 6:60</a>)<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Толкование на Евангелие от Иоанна, 6:60</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=11&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=11&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>