<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div><i>Потому что в нем, </i>то есть в Адаме, <i>все согрешили.</i> Апостол сказал: <i>в нем, </i>хотя в действительности это была жена, потому что имеет в виду не частность, а род. Очевидно, что в Адаме все согрешили, как бы все человечество в целом, так как все, кого он родил, будучи поврежден грехом, были рождены под грехом. Потому мы все грешники, что все происходим от него. Он же потерял благословение Божие, когда преступил заповедь, через что и сделался недостойным вкушать от древа жизни и стал смертным (См. Быт. 3). Смерть же есть разрушение тела, когда душа отделяется от тела. Есть и другая смерть, она называется «второй» (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=20&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Блажен и свят имеющий участие в воскресении первом: над ними смерть вторая не имеет власти, но они будут священниками Бога и Христа и будут царствовать с Ним тысячу лет.</span></span>Откр. 20:6</a>, 14; <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=21&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Боязливых же и неверных, и скверных и убийц, и любодеев и чародеев, и идолослужителей и всех лжецов участь в озере, горящем огнем и серою. Это смерть вторая.</span></span>Откр. 21:8</a>), смерть в геенне, и ей мы подвержены не вследствие греха Адама, но получаем ее за свои собственные грехи. Добрые люди защищены от нее настолько, что они побывали только в аду, однако они не свободны, чтобы взойти на Небо<a href="#709001_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br />Они удерживались повелением, данным в Адаме, но это рукописание разрушено смертью Христа (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> истребив учением бывшее о нас рукописание, которое было против нас, и Он взял его от среды и пригвоздил ко кресту;</span></span>Кол. 2:14</a>). Повеление же предписывало, чтобы тело человека отходило в землю (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> в поте лица твоего будешь есть хлеб, доколе не возвратишься в землю, из которой ты взят, ибо прах ты и в прах возвратишься.</span></span>Быт. 3:19</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=250&c=3&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Все идет в одно место: все произошло из праха и все возвратится в прах.</span></span>Еккл. 3:20</a>), а душа удерживалась оковами ада вплоть до исхода.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="709001_1" class="note-item" href="#709001_1">1</a> Имеются в виду ветхозаветные праведники.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Амвросиаст, Комментарий на Послание к Римлянам. CSEL 81:165, 167.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1284">Геннадий Константинопольский свт.</a><div>Из тех, кто последовательно рождался от Адама, все умирали, естественным образом наследуя природу предка, но из этих умиравших одни подпадали смерти из-за собственных беззаконий, в то время как другие — только из-за осуждения Адама, как, например, младенцы.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Геннадий Константинопольский, <i>Фрагменты. TLG 2762.004, 362.15-20. </i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1282">Констанций</a><div>Если через одного человека, Еву, грех вошел в мир, то безумствуют говорящие, будто бы грех был в мире еще до того, как змей обольстил Еву<a href="#709004_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="709004_1" class="note-item" href="#709004_1">1</a> Констанций, очевидно, имеет в виду приверженцев разного рода дуалистических и гностических течений.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Констанций, <i>Комментарий на Послание к Римлянам. Frede 37.</i></div><br />***<br />Слова: <i>потому что в нем все согрешили, </i>означают, что люди грешили по примеру Адама. В этом месте апостол также имеет в виду смертность души, то есть ту смерть, которою умер Адам после того, как нарушил заповедь; подобно тому, как и пророк говорит, что <i>душа согрешающая, та умрет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=18&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Ибо вот, все души - Мои: как душа отца, так и душа сына - Мои: душа согрешающая, та умрет.</span></span>Иез. 18:4</a>). Эта смертность передалась всем людям, поскольку они являются нарушителями естественного закона.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Констанций, <i>Комментарий на Послание к Римлянам. Frede 38.</i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1256">Пруденций</a><div>Вот души первоначальная природа: <br />созданная чистой, в силу<br />непотребной связи с телом <br />в зло она впадает. <br />После, замаравшись злым грехом Адама,<br />заражает род весь человечий.<br />И наследуют новорожденных души<br />пятна первочеловека;<br />так никто на земле <br />безвинным не родится. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Пруденций, <i>Прославление. Сl. 1439, 909 [CCSL 126:109].</i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1181">Собор Карфагенский 419 г.</a><div>Определено такожде: кто отврегает нужду крещения малых и новорожденных от матерней утробы детей, или говорит, что хотя они и крещаются во отпущение грехов, но от прародительскаго Адамова греха не заимствут ничего, что надлежало бы омыти банею пакибытия (из чего следовало бы, что образ крещения во отпущение грехов употребляется над ними не в истинном, но в ложном значении), тот да будет анафема. Ибо речено апостолом: <b>единем человеком грех в мир вниде, и грехом смерть: и тако (смерть) во вся человеки вниде, в нем же вси согрешиша</b>, подобает разумети не инако, разве как всегда разумела кафолическая церковь, повсюду разлиянная и распространенная. Ибо по сему правилу веры и младенцы, никаких грехов сами собою содевати еще не могущие, крещаются истинно во отпущение грехов, да чрез пакирождение очистится в них то, что они заняли от ветхаго рождения.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div>Чтобы никто не обвинял Бога в несправедливости, что пал Адам, а умираем мы, Павел добавляет: <i>Потому что в нем все согрешили. </i>Как если бы он говорил: Адам дал начало и причину, поскольку мы все согрешили подобно ему.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Экумений,<i> Фрагменты. TLG 2866.002, 424.8-11.</i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1312">Алфавитная синтагма</a><div>Итак, поелику чрез единого преступившего (заповедь) <b>грех в мир вниде</b>, как сказал Апостол, <b>и грехом смерть, и тако смерть во вся человеки вниде</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Посему, как одним человеком грех вошел в мир, и грехом смерть, так и смерть перешла во всех человеков, <i>потому что</i> в нем все согрешили.</span></span>Рим. 5:12</a>) — т. е. как бы некое отцовское наследие, перешедшее на потомков, ибо <b>в нем вси</b>, говорит Апостол, <b>согрешиша</b>, то и младенцы не свободны, конечно, от греха Адамова, т. к. зачатие их бывает в беззаконии; ибо соединение и следующее за сим зачатие почиталось бы грехом, если бы закон не покровительствовал браку, т.к. сладострастие, очевидно, а плотское пожелание побуждают к сему... Итак, если рождение людей причиною имеет плотское пожелание, то не свободны и новорожденные от прародительского греха и должны очиститься от него банею пакибытия. Ибо хотя младенцы, по несовершенству естества, и не имеют разумного сознания, — но, по вере приносящих их, получают просвещение Духа; сие ясно показал Господь, когда, ради веры других, многих лишенных здравого ума по причине болезней, — освобождал не только от телесного недуга, но и душевного. Итак, и младенцев должно крестить во оставление грехов; а того, кто не так мыслит и делает, а думает, что образ крещения во оставление грехов по отношению к младенцам — ложен, а не истинен, — присуждают к анафеме. <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Б. Глава 1-я. О святом мире</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1102">Петр Киевский свт.</a><div>Вопрос 24. Все ли люди подвержены сему греху?<br />Ответ. Поелику в состоянии невинности все люди были в Адаме; то, как скоро он согрешил, согрешили в нем и все, и стали в состояние греховное. А посему не только греху подвержены, но и наказанию за грех. Сие наказание объявлено в следующем определении Божием: <i>ибо в день, в который ты вкусишь от него, смертью умрешь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> а от дерева познания добра и зла не ешь от него, ибо в день, в который ты вкусишь от него, смертью умрешь.</span></span>Быт. 2:17</a>). То же самое говорит и Апостол: <b>как одним человеком грех вошел в мир, и грехом смерть, так и смерть перешла во всех человеков, потому что в нем все согрешили</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Посему, как одним человеком грех вошел в мир, и грехом смерть, так и смерть перешла во всех человеков, <i>потому что</i> в нем все согрешили.</span></span>Рим. 5:12</a>). Посему в сим грехом мы и зачинаемся в чреве матери, и рождаемся, как говорит Священный Псалмопевец: <i>Вот, я в беззаконии зачат, и во грехе родила меня мать моя </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Вот, я в беззаконии зачат, и во грехе родила меня мать моя.</span></span>Пс. 50:7</a>). Сей грех называется прародительским, во-первых, потому что прежде оного человек никаким грехом осквернен не был: хотя диавол был уже растлен грехом своим, по наущению коего возник и в человеке сей, так называемый, первородный грех, которому подвергся и Адам, соделавший его, и все мы, от него Происходящие. Во-вторых, потому что человек и не зачинается иначе, как во грехе.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Православное исповедание Кафолической и Апостольской Церкви Восточной". <br />Часть 1-я. О вере. О первом члене Символа веры</i></div><br />***<br /><br />Вопрос 20. <i>Что есть первородный грех</i>?<br /> Ответ. Первородный грех есть преступление закона Божия, данного в раю прародителю Адаму, когда сказано было к нему: «<i>от древа же, еже разумети доброе и лукавое, не снесте от него: а в оньже аще день снесте от него, смертию умрете</i>». Сей прародительский грех перешел от Адама во все человеческое естество, поелику все мы тогда находились в Адаме; и, таким образом, чрез одного Адама грех распространился на всех нас. Посему мы и начинаемся и рождаемся с сим грехом, как учит Священное Писание: «<b>единем человеком грех в мир вниде и грехом смерть, и тако смерть во вся человеки вниде, в немже вси согрешиша</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Посему, как одним человеком грех вошел в мир, и грехом смерть, так и смерть перешла во всех человеков, <i>потому что</i> в нем все согрешили.</span></span>Рим. 5:12</a>). Первородный грех не может быть заглажен никаким покаянием: он изглаждается только благодатию Божиею, чрез воплощение Господа нашего Иисуса Христа, и пролитие честной Крови Его. Действие сие совершается в Таинстве Святого Крещения. Посему, кто не крестился, тот не освободился от сего греха, но подлежит гневу и вечной казни, по словам: «<i>аминь, аминь глаголю тебе: аще кто не родится водою и духом, не может внити во Царствие Божие</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Иисус отвечал: истинно, истинно говорю тебе, если кто не родится от воды и Духа, не может войти в Царствие Божие.</span></span>Ин. 3:5</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Православное исповедание Кафолической и Апостольской Церкви Восточной". <br />Часть 3-я. О любви. О грехе</i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1042">Иустин (Попович) прп.</a><div>Для выражения наследственной греховности прародительского падения греческие Отцы употребляли различные термины, но наиболее используемым был библейский термин "ἁμαρτία" в значении предрасположенности ко греху: <b>Сегó рáди я́коже еди́нѣмъ человѣ́комъ грѣ́хъ въ мíръ вни́де и грѣхóмъ смéрть, и тáко смéрть во вся́ человѣ́ки вни́де, въ нéмже вси́ согрѣши́ша</b>. (δια¬̀ τοῦτο ὥσπερ δι᾿ ἑνὸς ἀνθρώπου ἡ ἁμαρτία εἰς τὸν κόσμον εἰσῆλθεν καὶ δια¬̀ τῆς ἁμαρτίας ὁ θάνατος καὶ οὕτως εἰς πάντας ἀνθρώπους ὁ θάνατος διῆλθεν ἐφ᾿ ᾧ πάντες ἥμαρτον) (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Посему, как одним человеком грех вошел в мир, и грехом смерть, так и смерть перешла во всех человеков, <i>потому что</i> в нем все согрешили.</span></span>Рим. 5:12</a>). В богословском контексте "ἁμαρτία" точно выражает понятие "первородный грех".<br />...<br /><br />Прп. Иустин (Попович) поясняет различие личного и наследственного греха:<br /><br />«В первородном грехе Адама нужно различать два момента: первое — сам поступок, сам акт нарушения заповеди Божией, само преступление (греч. «παράβασις» — <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Однако же смерть царствовала от Адама до Моисея и над несогрешившими подобно преступлению Адама, который есть образ будущего.</span></span>Рим. 5:14</a>), само прегрешение (греч.<b> «παράπτωμα»</b> — <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Посему, как одним человеком грех вошел в мир, и грехом смерть, так и смерть перешла во всех человеков, <i>потому что</i> в нем все согрешили.</span></span>Рим. 5:12</a>); само непослушание (греч. «παρακοη» <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Ибо, как непослушанием одного человека сделались многие грешными, так и послушанием одного сделаются праведными многие.</span></span>Рим. 5:19</a>); и второе — этим созданное греховное состояние, о-греховленность (<b>«ἁμαρτία»</b> — <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Посему, как одним человеком грех вошел в мир, и грехом смерть, так и смерть перешла во всех человеков, <i>потому что</i> в нем все согрешили.</span></span>Рим. 5:12</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Однако же смерть царствовала от Адама до Моисея и над несогрешившими подобно преступлению Адама, который есть образ будущего.</span></span>Рим. 5:14</a>). Поскольку все люди ведут происхождение от Адама, то первородный грех наследственным путем перешел и перенесся во всех людей. Поэтому первородный грех является в то же время и наследственным грехом. Принимая от Адама человеческое естество, мы все с ним принимаем и греховную испорченность, по причине чего люди появляются на свет «<i>чадами гнева по природе</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> между которыми и мы все жили некогда по нашим плотским похотям, исполняя желания плоти и помыслов, и были по природе чадами гнева, как и прочие,</span></span>Еф. 2:3</a>). Но первородный грех не полностью тождествен в Адаме и в его потомках. Адам сознательно, лично, непосредственно и своевольно преступил заповедь Божию, т.е. сотворил грех, произведший в нем греховное состояние, в котором царствует начало греховности. Потомки Адама, рождаясь от падшего Адама, от его зараженного грехом естества, в рождении принимают как неминуемое наследство греховное состояние естества. Наследственность первородного греха — это не что иное как продолжение падшего состояния прародителей в потомках Адамовых». <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>О первородном грехе <br />Избранные параграфы из «Православная философия истины».</i><br /></div><br /></div></p>