<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Пока не был дан закон... люди считали, что они могут грешить безнаказанно перед Богом, но не перед людьми. И естественный закон внутри них не был утрачен, так как они знали, что не должны другому делать того, чего не хотят самим себе. Грех, конечно же, не был им неизвестен. Иаков, когда тесть его Лаван искал у него своих идолов, осудил на смерть того, кто их похитил (См. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=31&s=19&e=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И как Лаван пошел стричь скот свой, то Рахиль похитила идолов, которые были у отца ее.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Иаков же похитил сердце у Лавана Арамеянина, потому что не известил его, что удаляется.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И ушел со всем, что у него было; и, встав, перешел реку и направился к горе Галаад.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> На третий день сказали Лавану [Арамеянину], что Иаков ушел.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Тогда он взял с собою [сынов и] родственников своих, и гнался за ним семь дней, и догнал его на горе Галаад.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И пришел Бог к Лавану Арамеянину ночью во сне и сказал ему: берегись, не говори Иакову ни доброго, ни худого.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И догнал Лаван Иакова; Иаков же поставил шатер свой на горе, и Лаван со сродниками своими поставил на горе Галаад.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И сказал Лаван Иакову: что ты сделал? для чего ты обманул меня, и увел дочерей моих, как плененных оружием?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> зачем ты убежал тайно, и укрылся от меня, и не сказал мне? я отпустил бы тебя с веселием и с песнями, с тимпаном и с гуслями;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> ты не позволил мне даже поцеловать внуков моих и дочерей моих; безрассудно ты сделал.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Есть в руке моей сила сделать вам зло; но Бог отца вашего вчера говорил ко мне и сказал: берегись, не говори Иакову ни хорошего, ни худого.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Но пусть бы ты ушел, потому что ты нетерпеливо захотел быть в доме отца твоего, - зачем ты украл богов моих?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Иаков отвечал Лавану и сказал: <i>я</i> боялся, ибо я думал, не отнял бы ты у меня дочерей своих [и всего моего].</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> [И сказал Иаков:] у кого найдешь богов твоих, тот не будет жив; при родственниках наших узнавай, что [есть твоего] у меня, и возьми себе. [Но он ничего у него не узнал.] Иаков не знал, что Рахиль [жена его] украла их.</span></span>Быт. 31:19-32</a>). И Иосиф, пусть и несправедливо, но как виновный, был заключен в темницу (См. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=39&s=7&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И обратила взоры на Иосифа жена господина его и сказала: спи со мною.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Но он отказался и сказал жене господина своего: вот, господин мой не знает при мне ничего в доме, и все, что имеет, отдал в мои руки;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> нет больше меня в доме сем; и он не запретил мне ничего, кроме тебя, потому что ты жена ему; как же сделаю я сие великое зло и согрешу пред Богом?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Когда так она ежедневно говорила Иосифу, а он не слушался ее, чтобы спать с нею и быть с нею,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> случилось в один день, что он вошел в дом делать дело свое, а никого из домашних тут в доме не было;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> она схватила его за одежду его и сказала: ложись со мной. Но он, оставив одежду свою в руках ее, побежал и выбежал вон.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Она же, увидев, что он оставил одежду свою в руках ее и побежал вон,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> кликнула домашних своих и сказала им так: посмотрите, он привел к нам Еврея ругаться над нами. Он пришел ко мне, чтобы лечь со мною, но я закричала громким голосом,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и он, услышав, что я подняла вопль и закричала, оставил у меня одежду свою, и побежал, и выбежал вон.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И оставила одежду его у себя до прихода господина его в дом свой.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И пересказала ему те же слова, говоря: раб Еврей, которого ты привел к нам, приходил ко мне ругаться надо мною [и говорил мне: лягу я с тобою],</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> но, когда [услышал, что] я подняла вопль и закричала, он оставил у меня одежду свою и убежал вон.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Когда господин его услышал слова жены своей, которые она сказала ему, говоря: так поступил со мною раб твой, то воспылал гневом;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и взял Иосифа господин его и отдал его в темницу, где заключены узники царя. И был он там в темнице.</span></span>Быт. 39:7-20</a>). Сходным образом наказаны были за поступок виночерпий и хлебодар фараона (См. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=40&s=1&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> После сего виночерпий царя Египетского и хлебодар провинились пред господином своим, царем Египетским.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И прогневался фараон на двух царедворцев своих, на главного виночерпия и на главного хлебодара,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и отдал их под стражу в дом начальника телохранителей, в темницу, в место, где заключен был Иосиф.</span></span>Быт. 40:1-3</a>).<br />И Моисей, убив египтянина, испугался закона (См. <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=2&s=11&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Спустя много времени, когда Моисей вырос, случилось, что он вышел к братьям своим [сынам Израилевым] и увидел тяжкие работы их; и увидел, что Египтянин бьет одного Еврея из братьев его, [сынов Израилевых].</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Посмотрев туда и сюда и видя, что нет никого, он убил Египтянина и скрыл его в песке.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И вышел он на другой день, и вот, два Еврея ссорятся; и сказал он обижающему: зачем ты бьешь ближнего твоего?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> А тот сказал: кто поставил тебя начальником и судьею над нами? не думаешь ли убить меня, как убил [вчера] Египтянина? Моисей испугался и сказал: верно, узнали об этом деле.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И услышал фараон об этом деле и хотел убить Моисея; но Моисей убежал от фараона и остановился в земле Мадиамской, и [придя в землю Мадиамскую] сел у колодезя.</span></span>Исх. 2:11-15</a>). Каким же образом не вменялся грех, когда не было закона? И как за грех воздавалось, если не знали закона? Естественный закон есть всегда, он никогда не был неизвестен, но в те времена он считался единственным законом и к тому же не делающим виновными пред Богом. Тогда не знали, что Бог будет судить род человеческий, и потому грех не вменялся, будто он и не существовал перед Богом, Который об этом не заботился. Но когда закон был дан через Моисея, тогда стало ясно, что Бог заботится о делах людских и что в будущем делающие зло не останутся безнаказанными, как это было прежде.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Амвросиаст, <i>Комментарий на Послание к Римлянам. CSEL 81:167, 169.</i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1282">Констанций</a><div>Говоря: <i>до закона, </i>Павел имеет в виду закон Моисея, а добавляя: <i>грех не вменяется, когда нет закона, </i>он еще раз указывает на естественный закон, который преступил Каин и все те, кто после него нарушили естественный закон (См.Быт.4).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Констанций, <i>Комментарий на Послание к Римлянам. Frede 38.</i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1056">Нил Синайский прп.</a><div>«<b>Грех не вменяется не сущу закону</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Ибо и до закона грех был в мире; но грех не вменяется, когда нет закона.</span></span>Рим. 5:13</a>), потому что, пока не приведен в полную ясность сущий в нас закон, повелевающий делать одно и запрещающий делать другое, согласно с понятиями о добре и зле, какие от природы запечатлены в нас, до тех пор не вменяется нам то, что грешим, ибо без закона грех мертв. Но как скоро по усовершенствовании поняли данною заповедью уяснен сущий в нас закон, немедленно отыскивается в нас стремление ко злу, и грех ожил.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>2.8. Чтецу Астерию.<br /></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div>Я полагаю, что здесь Павел говорит о том грехе, который получается как следствие преступления закона Моисея и его предписаний: например, о том, что нужно обрезываться (См. <a href="/bible-index/bible/?b=30&c=12&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> в восьмой же день обрежется у него крайняя плоть его;</span></span>Лев. 12:3</a>), хранить субботу (См. <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=35&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> шесть дней делайте дела, а день седьмой должен быть у вас святым, суббота покоя Господу: всякий, кто будет делать в нее дело, предан будет смерти;</span></span>Исх. 35:2</a>), одно принимать в пищу, а от другого воздерживаться (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=11&s=1&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И сказал Господь Моисею и Аарону, говоря им:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> скажите сынам Израилевым: вот животные, которые можно вам есть из всего скота на земле:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> всякий скот, у которого раздвоены копыта и на копытах глубокий разрез, и который жует жвачку, ешьте;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> только сих не ешьте из жующих жвачку и имеющих раздвоенные копыта: верблюда, потому что он жует жвачку, но копыта у него не раздвоены, нечист он для вас;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и тушканчика, потому что он жует жвачку, но копыта у него не раздвоены, нечист он для вас,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и зайца, потому что он жует жвачку, но копыта у него не раздвоены, нечист он для вас;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и свиньи, потому что копыта у нее раздвоены и на копытах разрез глубокий, но она не жует жвачки, нечиста она для вас;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> мяса их не ешьте и к трупам их не прикасайтесь; нечисты они для вас.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Из всех <i>животных</i>, которые в воде, ешьте сих: у которых есть перья и чешуя в воде, в морях ли, или реках, тех ешьте;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> а все те, у которых нет перьев и чешуи, в морях ли, или реках, из всех плавающих в водах и из всего живущего в водах, скверны для вас;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> они должны быть скверны для вас: мяса их не ешьте и трупов их гнушайтесь;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> все <i>животные</i>, у которых нет перьев и чешуи в воде, скверны для вас.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Из птиц же гнушайтесь сих [не должно их есть, скверны они]: орла, грифа и морского орла,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> коршуна и сокола с породою его,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> всякого ворона с породою его,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> страуса, совы, чайки и ястреба с породою его,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> филина, рыболова и ибиса,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> лебедя, пеликана и сипа,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> цапли, зуя с породою его, удода и нетопыря.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Все <i>животные</i> пресмыкающиеся, крылатые, ходящие на четырех <i>ногах</i>, скверны для нас;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> из всех пресмыкающихся, крылатых, ходящих на четырех <i>ногах</i>, тех только ешьте, у которых есть голени выше ног, чтобы скакать ими по земле;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> сих ешьте из них: саранчу с ее породою, солам с ее породою, харгол с ее породою и хагаб с ее породою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Всякое <i>другое</i> пресмыкающееся, крылатое, у которого четыре ноги, скверно для вас;</span></span>Лев. 11:1-23</a>). Тем не менее грех вообще был известен человеческой природе, и существовал, и вменялся - такой, как убийство, воровство, растление детей и тому подобное. Об этом свидетельствует пример Каина, Ламеха, тех, кто погиб при потопе, содомлян (См. Быт. 4-7;19). Ведь для этих грехов действовал и естественный закон.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Экумений, <i>Фрагменты. TLG 2866.002, 424.16-23.</i></div><br /></div></p>