<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Павел сказал, что Адам есть образ Христа (См. <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Однако же смерть царствовала от Адама до Моисея и над несогрешившими подобно преступлению Адама, который есть образ будущего.</span></span>Рим. 5:14</a>). Однако, чтобы не думалось, будто он уравнял Адама со Христом, он говорит: <i>Но дар благодати не как преступление, </i>потому что сходство между Адамом и Христом состоит лишь в том, что как один согрешил, так один и очистил от греха. <i>Ибо если преступлением одного подверглись смерти многие, то тем более благодать Божия и дар по благодати одного Человека, Иисуса Христа, преизбыточествуют для многих. </i>Это значит, что преступлением одного умерли многие, подражая его греху; благодать же Божия и ее дары обильно пролились на многих, то есть на обратившихся ко Христу. Ибо более тех, кто принял благодать, нежели тех, кто умер из-за преступления Адама. Отсюда ясно, что не о той смерти говорит апостол, которая для всех людей одинакова, ибо все умирают, но не все получают благодать. Смерть царствует не над всеми, но над умершими во грехе Адама, то есть над согрешившими подобно ему... Благодать же Божия изобилует для многих. Ибо и для тех, кто умер, согрешив подобно Адаму, и для тех, кто этого не сделал, преизбыточествовала благодать. Хотя по суду Божиему они сошли в ад за грех Адама, благодать Божия преизбыточествовала в схождении Спасителя в ад, даровании всем прощения и в победном возведении их на небо. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Амвросиаст, <i>Комментарий на Послание к Римлянам. CSEL 81:178-81.</i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1282">Констанций</a><div>В этом месте апостол явно дает понять, что его слова: <i>преступлением одного подверглись смерти многие, </i>не относятся обобщенно ко всякому человеку, потому что общей и естественной смертью умирают не только грешники, но и праведники. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Констанций, <i>Комментарий на Послание к Римлянам. Frede 40.</i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div>Потому что смерть, получив начало от Адама, нашла себе содействие в греховности всех нас, чтобы властвовать над всеми. Конечно, она не властвовала бы, если бы люди оставались чистыми от всякой скверны. Благодать же Христа пришла ко всем и без нашего содействия.<br />И это ясно из того, что благодать воскресения действует не только для верующих, которые видимым образом привносят от себя свою веру, но и для неверных, вроде иудеев и эллинов. Потому то, что не нуждалось в нашей помощи, больше того, чему требовалось также наше содействие, чтобы был одержан верх.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> Экумений, <i>Фрагменты. TLG 2866.002, 425.19-27.</i></div><br /></div></p></div>