<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Желающий может возразить: «Закон не следовало давать, тогда бы не увеличился грех. Ведь если до закона грешили меньше, то не следовало быть закону». Однако очевидно, что закон нужен был, чтобы показать, что грех вменяется перед Богом и чтобы люди знали, чего следует избегать (поскольку они до этого верили в безнаказанность греха). И пророк Исаия говорит: «Закон в помощь дан» (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=51&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Послушайте Меня, народ Мой, и племя Мое, приклоните ухо ко Мне! ибо от Меня произойдет закон, и суд Мой поставлю во свет для народов.</span></span>Ис. 51:4</a>), чтобы посеянные в самой природе семена праведности, усиленные законом, с его авторитетом и под его руководством возросли в плоды праведности. Подобно тому как зародившееся угасает, если не получает подпитку, так и зачатки естественной праведности, если нет того, на что можно смотреть и почитать, не легко развиваются, но болеют и под натиском греха отступают. Привычка грешить не дает вырасти плоду, и он глохнет. По промышлению, следовательно, дан закон в помощь, как свидетельствует пророк. Однако люди, следуя старой привычке, приумножили грех. Они даже больше стали грешить, нежели прежде. Случилось так, что, когда был дан закон, грех не уменьшился, но возрос. Апостол здесь показал, что случилось, когда был дан закон, а не что закон сделал...<br />Очевидно, что,<i> когда умножился грех, стала преизобиловать благодать: </i>дар Божий пришел по обетованию и связал грехи всех - для того, чтобы зависть дьявола ничего себе не приобрела.<br />Ибо когда на пользу людям был дан закон, тогда дьявол сделал так, чтобы, подталкивая к недолжному, его извратить: чтобы данное для будущего привело к противоположному - презрению закона, чтобы от закона происходила не польза, а осуждение. Вот тогда справедливый и сострадающий Бог, чтобы попрать славу дьявола в его торжестве над человеком, положил прийти Сыну Своему для прощения всех грехов (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=9&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Но чтобы вы знали, что Сын Человеческий имеет власть на земле прощать грехи, - тогда говорит расслабленному: встань, возьми постель твою, и иди в дом твой.</span></span>Мф. 9:6</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И приблизившись Иисус сказал им: дана Мне всякая власть на небе и на земле.</span></span>Мф. 28:18</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Но чтобы вы знали, что Сын Человеческий имеет власть на земле прощать грехи, - говорит расслабленному:</span></span>Мк. 2:10</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=5&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Но чтобы вы знали, что Сын Человеческий имеет власть на земле прощать грехи, - сказал Он расслабленному: тебе говорю: встань, возьми постель твою и иди в дом твой.</span></span>Лк. 5:24</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> После сих слов Иисус возвел очи Свои на небо и сказал: Отче! пришел час, прославь Сына Твоего, да и Сын Твой прославит Тебя,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> так как Ты дал Ему власть над всякою плотью, да всему, что Ты дал Ему, даст Он жизнь вечную.</span></span>Ин. 17:1-2</a>) - чтобы радость дара благодати была больше, нежели скорбь греха. Радость же дара благодати предназначена и тем, над кем не смог восторжествовать сатана. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Амвросиаст, <i>Комментарий на Послание к Римлянам. CSEL 81:185-89.</i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1282">Констанций</a><div>Здесь Павел говорит о законе Моисея. Поскольку, имея естественный закон, евреи получили также и писаный, то он говорит: <i>Закон пришел. </i>Получив закон ради большего воздаяния и из-за собственного небрежения не соблюдая его, они впали в большее преступление.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Констанций,<i> Комментарий на Послание к Римлянам. Frede 41.</i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1368">Нестор Летописец прп.</a><div>(на примере св. Владимира) Если и пребывал он прежде в скверных похотных желаниях, однако впоследствии усердствовал в покаянии, по слову апостола: «<b>Где умножится грех, там преизобилует благодать» </b><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Повесть временных лет, 1015</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div><b>Закон же пришел после, и таким образом умножилось преступление. </b>Закон дан с тем, чтобы люди знали о своих грехах, о том, как они многочисленны и как тяжки, а без закона они не могли бы знать этого.<br /><i>Мысли при чтении Священного Писания</i></div></p></div>