<div><p ><div>Мы услышали чтение апостола, и, может быть, на кого-то произведет глубокое впечатление то, что там написано: <i>По правде законной пусть я был непорочен. Но что для меня было преимуществом, то ради Христа я почел ущербом</i><a href="#548079_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=6&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> по ревности - гонитель Церкви Божией, по правде законной - непорочный.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Но что для меня было преимуществом, то ради Христа я почел тщетою.</span></span>Флп. 3:6-7</a>). Далее он говорит следующее: <i>Не только ущербом, но и сором почел<a href="#548079_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, чтобы приобресть Христа и найтись в Нем не со своею праведностью, которая от закона, но с тою, которая через веру во Христа</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=8&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Да и все почитаю тщетою ради превосходства познания Христа Иисуса, Господа моего: для Него я от всего отказался, и все почитаю за сор, чтобы приобрести Христа</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и найтись в Нем не со своею праведностью, которая от закона, но с тою, которая через веру во Христа, с праведностью от Бога по вере;</span></span>Флп. 3:8-9</a>). Каким же образом он, <i>по правде законной, почел сором и ущербом непорочную жизнь?</i><br />Но кто дал закон? Разве не Тот сперва дал закон, Кто затем пришел с прощением к виновным согласно закону? Но мы полагаем, что Он пришел с прощением к тем, кого закон считал виновными. Неужели, однако, закон считал виновными тех, кто <i>по правде законной был непорочен?</i> Значит, если прощение и оставление грехов Господь даровал виновным согласно закону, разве Он не дарует его апостолу Павлу, который говорит, что <i>по правде законной он был непорочен?</i><br />Но давайте послушаем, что он сам говорит в другом месте: <i>Он спас нас не по делам... которые бы мы сотворили, а по Своей милости, банею возрождения и обновления Святым Духом</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=630&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Он спас нас не по делам праведности, которые бы мы сотворили, а по Своей милости, банею возрождения и обновления Святым Духом,</span></span>Тит. 3:5</a>). И опять: <b>Меня, который прежде был хулитель и гонитель и преступник<a href="#548079_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a> , но помилован...</b> и так далее. В одном месте он утверждает, что был <i>по закону непорочен,</i> а в другом признает, что был таким грешником, что всякий грешник пусть не отчаивается потому, что Павел заслужил прощение. <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="548079_1" class="note-item" href="#548079_1">1</a> Синод, перевод: <i>По правде законной - непорочный. Но что для меня было преимуществом, то ради Христа я почел тщетою. </i>Августин использует конъюнктив для выражения сомнения: fuerim sine querela («пусть я был непорочен», «пожалуй, был непорочен»), а в тексте Вульгаты - индикатив: conversatus sine querela (букв, «жил без порока»). У Августина также используется термин damna (мн. ч. «ущерб») - синоним термина Вульгаты detrimenta (мн. ч. «вред, урон»).<br /></li><li><a id="548079_2" class="note-item" href="#548079_2">2</a> Августин цитирует цитату с сокращением.<br /></li><li><a id="548079_3" class="note-item" href="#548079_3">3</a> Лат. iniuriosus; в Синод, переводе - обидчик, соответствующий Вульгате (contumeliosus).</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, Проповеди 170. Сl. 0284, 170.PL38.927.4-27.</span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Павел из гонителя сделался <i>проповедником и учителем язычников</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=1&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> для которого я поставлен проповедником и Апостолом и учителем язычников.</span></span>2 Тим. 1:11</a>). <b>Прежде,</b> говорит он, <b>я был хулитель и гонитель и преступник</b>.<i> Но для того я и помилован, чтоб Иисус Христос во мне первом показал все долготерпение, в пример тем, которые будут веровать в Него к жизни вечной</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Но для того я и помилован, чтобы Иисус Христос во мне первом показал все долготерпение, в пример тем, которые будут веровать в Него к жизни вечной.</span></span>1 Тим. 1:16</a>). Ведь благодатью Божией мы спасаемся от грехов наших, которые суть наша болезнь. В ней, в ней заключается лекарство, которое исцеляет душу, так как сама себя ранить она могла, а исцелить саму себя была не в силах. Ибо ведь и в том, что касается самого тела, во власти человека заболеть, а выздороветь не во власти человека. И действительно, если он превышает меру, и живет невоздержно, и совершает то, что неблагоприятно для здоровья, и его подрывает, в один прекрасный день, если ему так угодно, он заболевает. Но уж после того, как заболеет, сам не поправляется. Итак, чтобы заболеть, он предается разнузданности, но, чтобы исцелиться, обращается к врачу за здоровьем... То же и с душой. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, Проповеди 278. Сl. 0284, 278.PL38.</span></div><br /></span></div><br />Итак, что значит <i>благодать на благодать</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И от полноты Его все мы приняли и благодать на благодать,</span></span>Ин. 1:16</a>)? Благодаря вере мы становимся благоугодными Богу. И мы, которые не были достойны того, чтобы нам прощались грехи, по той причине, что мы, недостойные, получаем такой дар, - это называется благодатью. Что есть благодать? Данное даром. Что значит данное даром? То, что даруется, а не воздается. Если это причиталось, то это полученная награда, а не дарованная благодать; ...получив же эту благодать веры, ты будешь праведным верою. А праведный верою живет ( Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> В нем открывается правда Божия от веры в веру, как написано: праведный верою жив будет.</span></span>Рим. 1:17</a>). И ты сделаешься благоугодным Богу, живя верою. Когда же ты сделаешься благоугодным Богу, живя верою, в награду ты получишь бессмертие и жизнь бесконечную. И это - благодать. ...Послушай апостола Павла, исповедывающего благодать и сверх этого стремящегося к должному. Послушай, каково исповедание благодати у Павла, <b>который прежде,</b> говорит он, <b>был хулитель и гонитель и преступник, но помилован</b>.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span> Августин Иппонский, Трактат на Евангелие от Иоанна 3.9-10. Cl. 0278, 3.9.1-5.10-14; 10.1-2.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=610&c=1&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=610&c=1&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>