<div><p ><div>Так как воскресение Иисуса Христа составляет основание, на котором утверждаются доказательства Его божественности и истины Его посланничества от Бога Отца для спасения мира; то Провидению угодно было, чтобы это событие было окружено всеми признаками, способнейшими подтвердить его подлинность в глазах всякого чистосердечного человека, добросовестно ищущего просветиться, рассеять свои сомнения, или сознаться в своих заблуждениях.<br /> Святые жёны могут почитаться первыми, узнавшими это великое событие, которое на развалинах ветхого завета воздвигло новый закон, сильный торжеством Богочеловека, Победителя смерти и Спасителя мира.<br /> <i>«Если Христос не воскрес, </i>— говорит Апостол Павел к Коринфянам, — <i>то и проповедь наша тщетна, тщетна и вера ваша. Да и мы оказались бы лжесвидетелями перед Богом, поелику свидетельствовали бы о Боге, что Он воскресил Христа, которого Он не воскрешал»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=14&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> а если Христос не воскрес, то и проповедь наша тщетна, тщетна и вера ваша.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Притом мы оказались бы и лжесвидетелями о Боге, потому что свидетельствовали бы о Боге, что Он воскресил Христа, Которого Он не воскрешал, если, <i>то есть</i>, мертвые не воскресают;</span></span>1 Кор. 15:14—15</a>). Пророки предсказали, что Мессия умрёт и после Своей смерти воскреснет. «<i>Если Он и предаст Свою жизнь за грех,</i> — говорит Исайя, —<i> то Он опять будет жить, будет иметь многочисленное потомство, совершит судьбы Господни. Поелику душа Его претерпела болезнь, то Он опять увидит свет и насытится благ»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=10&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Но Господу угодно было поразить Его, и Он предал Его мучению; когда же душа Его принесет жертву умилостивления, Он узрит потомство долговечное, и воля Господня благоуспешно будет исполняться рукою Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> На подвиг души Своей Он будет смотреть с довольством; чрез познание Его Он, Праведник, Раб Мой, оправдает многих и грехи их на Себе понесет.</span></span>Ис. 53:10-11</a>). Сам Иисус неоднократно повторял Своим ученикам, что через три дня после Своей смерти Он со славою восстанет из гроба. Иудеи убеждены до сих пор, что ожидаемый ими Мессия должен умереть и воскреснуть. Итак, весьма важно доказать, что история воскресения Иисуса Христа, изображённая евангелистами, свободна от всякого упрёка, от всякого подозрения на обман.<br /> Бесполезно доказывать то, что очевидно для всех, кроме тех только, кого ослепляют страсти и заставляют ничему не верить. Мы полагаем смерть Иисуса Христа как событие очевидное и неоспоримое; её делают несомненною чрезмерность страданий, которые Он претерпел; удар копьём, которым был прободен Его бок, и наконец, помазание ароматами Его тела, и все обстоятельства, которые следовали за Его положением во гроб.<br /> Далее, мы утверждаем, что ученики Иисусовы не унесли Его тела из гроба, в котором Он был погребён, ко входу в который иудеи заставили привалить огромный камень, и который запечатали и окружили стражами, во-первых потому, что они не посмели бы отважиться на это. Они сами признаются в своей робости, не такие это были люди, чтобы употребить насилие против вооруженной стражи и посредством насилия унести труп из гроба, так хорошо защищаемого. Во-вторых, если бы они на это и осмелились, то не имели бы никакой причины желать того; в-третьих, если бы пожелали, то это было для них невозможно; наконец, если и могли, то не сделали этого. Они оправданы от подозрения в таком воровстве свидетельством стражей, когда последние возвестили иудеям о том, что произошло, и самими иудеями, которые не обвиняли их в том, что они украли тело своего Учителя, но только в том, что проповедовали о Его воскресении, несмотря на сделанное им запрещение.<br /> Воскресение Иисуса Христа доказано неопровержимыми свидетельствами. Оно доказано, во-первых, всеми Апостолами, которые утверждают, что в продолжение сорока дней они не только видели Иисуса Христа живым, но и осязали Его; что они беседовали, пили и ели с Ним, как и до Его смерти; все они положили жизнь свою во свидетельство этого события; и вся жизнь их до последней минуты была такова, что должна заслужить полную к ним доверенность. Эта истина воскресения подтверждена обращением мира: в самом деле, сказать, что распространение Евангелия доказывает его Божественность, значит, сказать такую истину, которую очень легко доказать.<br /> «Как, — говорит св. Иоанн Златоуст, — Апостолы могли бы почесть себя призванными к завоеванию мира, если бы не видели Иисуса Христа воскресшим? Ужели они до того были нерассудительны, что отдались на волю случая в таком предприятии? Это было бы верхом неразумия надеяться на какой-нибудь успех без помощи Божественной силы». Дело шло о том, чтобы изменить привычки, устаревшие в продолжение длинного ряда веков, вдохнуть презрение к наслаждениям этой жизни, вступить в борьбу со всеми страстями человеческими, и заставить род человеческий преклониться под иго смирения и самоотвержения. Если бы даже Апостолы были люди сведущие в науках, отличённые высокими почестями, обладавшие огромным богатством, окруженные всем блеском славы; то и тогда могли ли родиться в них столь смелые предположения? Но, в самом деле, что они были? Люди самого низкого происхождения, занимавшиеся грубыми и необходимыми для их пропитания ремёслами, совершенно преданные занятиям вовсе чуждым философии и почти неспособным к возвышению ума. Как возможно предположить, чтобы в таких людях могла родиться мысль о предприятии утвердить во всей вселенной веру в вымышленное воскресение? Они могли убедить мир только необыкновенным и вечнопребывающим чудом; а Бог не творит чудес для того, чтобы поддерживать ложь. Но это чудо существует. Церковь, по пророчествам Иисуса Христа, должна была испытать тысячи нападений, которые, однако же, не сокрушили её, и которые найдут её всегда непоколебимою. Итак, Евангелие истинно, итак, Иисус Христос воскрес.<br /> Но, скажут, только по странному безумию мир позволил убедить себя. Странное, опасное безумие — верить, что душа бессмертна; что после смерти мы подвергнемся приговору нелицеприятного Судии; что мы во всей нашей жизни отдадим отчёт Богу, который читает в глубине сердцем; что мы увидим злых наказанными, а добрых награждёнными! Как! Презирать блага и мимолётные удовольствия этого мира, чтить одну добродетель, не искать здесь — на земле награды за свои пожертвования, за свою благородную борьбу, ожидать её в другом мире и устремлять к небу все свой надежды; укреплять свою душу верою в будущие блага, не теряя бодрости ни при одном из настоящих зол,— всё это безумие? Напротив, не это ли верх мудрости? Не это ли истинно небесная философия?<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Избранные места из Священной Истории</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=23&v=40">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=24&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>