<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Есть ли между вами такой человек, который, когда сын его попросит у него хлеба, подал бы ему камень?</span></span>Мф. 7:9</a>.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div><b> И КОГДА ПОПРОСИТ РЫБЫ, ПОДАЛ БЫ ЕМУ</b> вместо рыбы <b> ЗМЕЮ,</b> которая напоминает по виду рыбу? Но отчего же милосердный Отец Небесный не всегда исполняет прошения наши? Оттого, что часто мы сами просим у Бога камня вместо хлеба, просим того, что для нас неполезно. "Не проси, - говорит святитель Златоуст, - ничего мирского, но всего духовного, и непременно получишь. Поэтому молящемуся должно соблюдать два правила: первое - просить усиленно, второе - просить должного. Ибо и вы, говорит Спаситель, будучи отцами, дожидаетесь просьбы своих детей; и когда малые дети просят ножа или горячих угольев, не даете им, потому что знаете, как вредно дать им это, а когда будут просить полезного, то охотно даете". Мы не всеведущи: <i> ибо мы не знаем,</i> - говорит апостол Павел (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Также и Дух подкрепляет нас в немощах наших; ибо мы не знаем, о чем молиться, как должно, но Сам Дух ходатайствует за нас воздыханиями неизреченными.</span></span>Рим. 8:26</a>), - о чем молиться, как должно, а Бог лучше нас знает, что для нас полезно и спасительно, и потому, не исполняя прошений наших, тем самым творит для нас же полезное. Апостол Павел троекратно Господа молил, чтобы удалил от него "ангела сатаны", или искушение, и, однако же, Господь не только не исполнил этого прошения, но и решительно отказал ему в том. "Не унывайте и вы, - увещевает блаженный Августин, - когда просите и не получаете; не думайте, что око Божие отвратилось от вас. Врач не всегда дает больному то, чего он просит, а предписывает ему то, чего не просит. Он не позволяет приятной для больного пищи, дабы потом все позволить, когда тот выздоровеет". Так Бог исполняет главное желание сердец рабов Своих: желание святости, а временные желания не всегда исполняет, потому что они иногда бывают для них же вредны. Иногда Бог не скоро исполняет твое прошение. И тогда не унывай, "не отступай до тех пор, - говорит Златоуст, - пока не получишь, не отходи, пока не найдешь, пока не будет отверста тебе дверь. Ты непременно получишь, если только того просишь, что и Богу прилично дать, и тебе, просящему, полезно получить". Помни, что леность и уныние в молитве - от врага: преподобный Агафон говорит, что "нет еще такого труда, как молиться Богу. Всегда, как только человек захочет молиться, враг старается отвлечь его от молитвы; он знает, что ничто так не противодействует ему, как молитва к Богу. Оттого молитва до последней минуты жизни требует борьбы".<br />А иногда и Бог медлит исполнением прошения для того, чтобы ты не забыл Его, не удалился от Него тотчас по получении прошения. Или оттого не получаешь, что сам ты соделал себя недостойным к принятию просимого. Святые отцы говорили: "Бог слушает того, кто сам слушает Бога", т.е. исполняет заповеди Божий. Благ Отец Небесный, но и праведен, и потому не может дать недостойному, а иногда, по самой благости, не может дать зло просящим. Иногда кажется, что молитва не услышана; но затем оказывается, что она услышана гораздо лучше, чем мог представить молящийся. В таких случаях для нас же лучше, если Бог как бы не слышит нас: тогда от самого неполучения мы уже получаем пользу. "Бог так любит людей, - говорит святитель Златоуст, - что своей любовью настолько превосходит земных отцов, насколько благость превосходит злобу", так что самая доброта человеческая, в сравнении с безконечной благостью Божией, может быть названа лукавством, как говорит святой Исидор Пелусиот.</div></p>