<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Ев. Матфей говорит: «<b>Отец ваш Небесный даст блага просящим у Него</b>»; а св. Лука словами: «<i>Даст Духа Святого просящим у Него</i>» разъясняет, какие именно блага, о которых должно и нужно просить. Отец не даст сыну вредного, а потому и Господь дает человеку только то, что является подлинным благом для него.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1140">Иов (Гумеров) иером.</a><div>Как понимать слова Господа <b>«если вы, будучи злы, умеете даяния благие давать детям вашим»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Итак если вы, будучи злы, умеете даяния благие давать детям вашим, тем более Отец ваш Небесный даст блага просящим у Него.</span></span>Мф. 7:11</a>)? Возможно ли вообще такое сочетание несовместимого или здесь смысл абсолютно в другом?<br /><br />***<br />Святитель Иоанн Златоуст говорит: «Это Христос сказал не в упрек человеческому естеству, или в охуждение человеческого рода, – нет, но здесь Он называет отеческую любовь злобою для различия от Своей благости» (Толкование на святого Матфея Евангелиста. Беседа XXIII.4). Господь показывает, что человеческая благость по отношению к Божественной Благости кажется злом, и разница между ними настолько велика, насколько велика разница между человеком и Богом. Если даже столь несовершенные в делах любви люди не дают своим детям вредного вместо полезного, то тем более Всеблагой Небесный Родитель даст блага просящим у Него.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1244">Кохомский С.В.</a><div><i>Аще убо вы, лукави суще </i>(по сравнению с Богом), <i>умеет даяния блага даяти чадом вашим, кольми паче Отец ваш небесный даст блага просящим у него</i>? В подобном изречении Иисуса Христа у ев. Луки (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=11&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Итак, если вы, будучи злы, умеете даяния благие давать детям вашим, тем более Отец Небесный даст Духа Святаго просящим у Него.</span></span>Лк. 11:13</a>) находим: <i>даст Духа святого просящим у него</i>, разность, понимая из того, что блага царства Христова состоят по преимуществу в дарах Св. Духа.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Святые Отцы говорили: “Бог слушает того, кто сам слушает Бога,” т.е. исполняет заповеди Божии. Благ Отец Небесный, но и праведен, и потому не может дать недостойному, а иногда по самой благости не может дать зло просящим. Иногда кажется, что молитва не услышана; но затем оказывается, что она услышана гораздо лучше, чем мог представить молящийся. В таких случаях для нас же лучше, если Бог как бы не слышит нас: тогда от самого неполучения мы уже получаем пользу. “Бог так любит людей, — говорит св. Златоуст, — что своей любовью столько превосходит земных отцов, сколько благость превосходит злобу,” так что самая доброта человеческая в сравнении с бесконечность благостью Божией, может быть названа лукавством, как говорит св. Исидор Полусиот. Потому Спаситель и говорит дальше: <i>Итак, если вы будучи злы</i>, склонны ко злу по греховности природы, <i>умеете даяния благие давать детям вашим</i>, блага потребные для их земной жизни, — <i>тем более Отец ваш Небесный</i>, милосердный, знающий когда давать и что давать, <i>даст</i> истинные духовные <i>блага просящим у Него</i> чадам Его! Поэтому всякую молитву, всякое прошение всецело отдавайте в волю Отца Небесного; угодно Ему исполнить — да будет во славу Его, не угодно — буди Его святая и всеблагая воля о нас. Ведь так и Сам Господь наш Иисус Христос молился в саду Гефсиманском: “Отче Мой! Если возможно, да минует Меня чаша сия; впрочем, не как Я хочу, но как Ты. Да будет воля Твоя” (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=39&e=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> И, отойдя немного, пал на лице Свое, молился и говорил: Отче Мой! если возможно, да минует Меня чаша сия; впрочем не как Я хочу, но как Ты.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> И приходит к ученикам и находит их спящими, и говорит Петру: так ли не могли вы один час бодрствовать со Мною?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> бодрствуйте и молитесь, чтобы не впасть в искушение: дух бодр, плоть же немощна.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Еще, отойдя в другой раз, молился, говоря: Отче Мой! если не может чаша сия миновать Меня, чтобы Мне не пить ее, да будет воля Твоя.</span></span>Мф. 26:39-42</a>).<br /><br />“Я не забочусь о счастье, — говорил один святой старец, — и никогда о нем не молюсь к Небесному Отцу, и таким образом я никогда не был несчастливым подобно тому, желания которого не всегда исполняются. Голоден ли я? Благодарю за то Бога, как Отца, ведающего все, что требуем. Холодно ли мне? Страдаю ли от непогоды? Также хвалю Его. Смеются ли все надо мной? Равно хвалю Его, потому что знаю, что все это попускает Господь, и невозможно, чтобы то что Он делает было плохо. Таким образом все приятное и противное, сладкое и горькое, принимаю радостно, как от руки доброго Отца, желаю только того, чего желает Бог, и потому все случается по моему желанию. Злополучен тот, кто ищет счастья в миру, потому что здесь нет другого счастья как во всем полагаться на волю Божию. Воля Господня совершенно добра и совершенно правосудна. Я стараюсь во всем ее держаться и забочусь только о том, чтобы хотеть того, чего хочет Бог, и не желать того, чего Он не желает.” — И все святые полагали свое счастье в воле Божие в здешней жизни, и все свое блаженство в будущей. Вот, например, как ежедневно молился св. Димитрий Ростовский: “Спаси мя, Спасе мой, по Твоей благости, а не по моим делам. Ты хочешь меня спасти, Ты веси, коим образом мя спасти: спаси убо меня, якоже хощеши, яко можеши, яко веси, имиже веси судьбами спаси мя! Аз на Тебя, Господа моего надеюсь и Твоей святой воле себя вручаю: твори со мной еже хощеши. Аще хощеши иметь мя во свете — буди благословен! Аще мя хощеши имети во тьме, буди паки благословен. Аще отверзеши ми двери милосердия Твоего: добро убо и благо. Аще затвориши ми двери милосердия Своего: благословен еси Господи, затворивый мя во правду. Аще не погубиши мя со беззакониями моими, слава безмерному милосердию Твоему. Аще погубиши мя со беззакониями моими, слава праведному суду Твоему: якоже хощеши, устрой о мне вещь!”</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Будучи злы.</b> «Сие Христос сказал не в упрек чело­веческому естеству или в осуждение человеческого рода; нет, но здесь Он называет отеческую любовь злобою для различия от своей благости» (Златоуст; ср.: Феофилакт). Если же столь несовершенные в любви люди своим детям не дают вредного вместо полезного, то как можно даже подумать, что Отец Небесный Всеблагой дает людям вредное вместо про­симого ими полезного? Итак, прося у Него чего-либо с верой, надеждой и постоянством, должно в отноше­нии к исполнению прошения совершенно предаться Его всеблагой воле о нас и промышлению, без кото­рого и волос с головы нашей не погибнет (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> у вас же и волосы на голове все сочтены;</span></span>Мф. 10:30</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div>Потому Спаситель и говорит дальше: <b> ИТАК ЕСЛИ ВЫ, БУДУЧИ ЗЛЫ,</b> будучи всегда склонны, по греховной природе своей, ко злу, однако же, <b> УМЕЕТЕ ДАЯНИЯ БЛАГИЕ ДАВАТЬ ДЕТЯМ ВАШИМ,</b> т.е. доставлять им земные блага, потребные для их земной жизни, <b> ТЕМ БОЛЕЕ</b> милосердый <b> ОТЕЦ ВАШ НЕБЕСНЫЙ</b>, знающий, когда давать и что давать, <b> ДАСТ</b> истинные духовные <b> БЛАГА ПРОСЯЩИМ У НЕГО</b> чадам Его! Поэтому всякое прошение, всякую молитву всецело отдавайте в волю Отца Небесного; угодно Ему исполнить - да будет во славу Его, не угодно - буди Его святая и всеблагая воля о нас. Ведь так и Сам Господь наш Иисус Христос молился в саду Гефсиманском: <i> Отче Мой! если возможно, да минует Меня чаша сия; впрочем не как Я хочу, но как Ты... да будет воля Твоя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> И, отойдя немного, пал на лице Свое, молился и говорил: Отче Мой! если возможно, да минует Меня чаша сия; впрочем не как Я хочу, но как Ты.</span></span>Мф. 26:39</a>, 42). "Я не забочусь о счастье, - говорил один святой старец - и никогда не молюсь о нем к Небесному Отцу, всем управляющему, и таким образом я никогда не был несчастливым, подобно тому, желания которого не всегда исполняются. Голоден ли я? Благодарю за то Бога, как Отца, ведущего все, что требуем. Холодно ли мне? Страдаю ли от непогоды? Также хвалю Его. Смеются ли все надо мной? Равно хвалю Его, потому что знаю, что все это делает или попускает Бог, и невозможно, чтобы то, что делает Он, было худо. Таким образом все - приятное и противное, сладкое и горькое - принимаю радостно, как от руки доброго Отца, желаю только того, чего желает Бог, и потому все случается по моему желанию. Злополучен тот, кто ищет счастья в мире, потому что нет здесь другого счастья, как только полагаться во всем на волю Божию.<br />Воля Господня и совершенно добра, и совершенно правосудна. Я стараюсь совершенно ее держаться и забочусь только о том, чтобы хотеть того, чего хочет Бог, и не желать того, чего Он не желает". И все святые Божий в воле Божией полагали все свое счастье в здешней жизни и все свое блаженство в будущей. Вот, например, как ежедневно молился святитель Димитрий Ростовский: "Спаси мя, Спасе мой, по Твоей благости, а не по моим делом. Ты хощеши мя спасти, Ты веси, коим образом мя спасти: спаси убо мене, якоже хощеши, яко можеши, яко веси: имиже веси судьбами, спаси мя! Аз на Тя, Господа моего, надеюся и Твоей воле святой себе вручаю: твори со мною, еже хощеши. Аще хощеши мя имети во свете: буди благословен! Аще мя хощеши имети во тьме: буди паки благословен! Аще отверзеши ми двери милосердия Твоего: добро убо и благо. Аще затвориши ми двери милосердия Твоего: благословен еси, Господи, затворивый ми во правду. Аще не погубиши мя со беззаконии моими, слава безмерному милосердию Твоему. Аще погубиши мя со беззаконми моими, слава праведному суду Твоему: якоже хощеши, устрой о мне вещь!" <br /></div></p>