<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Христос предупреждает, что следование Его заповедям не так легко, это – «<b>путь тесный</b>» и «<b>врата узкие</b>», но зато они вводят в вечную и блаженную жизнь, в то время как путь широкий и пространный, привлекательный для тех, кто не любит бороться со своими греховными страстями, ведет к погибели.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1118">Авраам (Рейдман) схиархим.</a><div><b> Узкая врата, и тесный путь вводяй в живот.</b> Требование Спасителя пройти узкими вратами более всего проявляется в молитве. Кто имеет опыт Иисусовой молитвы, тот знает, насколько трудно втиснуть свой ум в восемь слов молитвы (да и при любой другой молитве это более или менее ощущается). Мы не проходим в эти узкие врата, потому что нам мешают разные страсти, помыслы, заботы. Поэтому тот, кто не хочет исполнять заповедь Спасителя: <i>Вся убо, елика аще хощете, да творят вам человецы, тако и вы творите им,</i> препятствует себе преуспеть и в молитве. Он становится как бы слишком толстым для этих узких врат. В одном из отечников есть повествование о монахе, которому было такое видение: всадники, держа бревно поперек, пытались войти в ворота, но так и не могли, сколько ни пробовали. То же самое происходит и с нами. До тех пор, пока мы благодаря этому нравственному принципу не очистимся, мы не сможем преуспеть в духовной жизни, в частности не сможем найти сосредоточения в молитве, которая в свою очередь будет очищать наш ум, а с очищения ума начинается очищение и сердца человеческого, и всей души человеческой.<br /><br /><b>Узкая врата, и тесный путь вводяй в живот.</b> Обычно человек идет по какому-то пути и, дойдя до цели, входит в помещение. Здесь наоборот: сначала мы входим в узкие врата, а потом начинаем идти по тесному пути. Нравственный принцип, который мы разбираем в этой беседе, — только начало, а дальше еще идет тесный путь, по которому нужно пройти для своего спасения. Необходимо быть очень внимательным, чтобы не сбиться с этого пути, не заблудиться.<br /><br />Тесный путь приводит нас в жизнь, как сказано по-славянски, в <b> живот.</b> Здесь не говорится о жизни вечной, вечном блаженстве, но это подлинная жизнь уже сейчас, на земле. Христианин, живущий по принципам вседозволенности и ни в чем себя не стесняющий, лишает себя благодати, он находится в бесконечном постоянном умирании. И иногда доходит до такого состояния, что не знает, чем отличается от неверующего человека. Преподобный Ефрем Сирин, преподобный Симеон Новый Богослов и другие отцы говорят, что жизнь души — это общение с Богом, смерть души — оставление ее благодатью Божией. Эта смерть постигла Адама, когда он пал в раю. Благодать Божия оставила его, и он в тот же день умер смертью, только смертью духовной, хотя в теле жил еще девятьсот с лишним лет. Так и мы, подобно прародителям, умираем духовной смертью, когда пытаемся спасаться, входя через широкие врата и идя широким путем. И наоборот: человек, входящий через узкие врата и потом идущий по тесному пути, обретает подлинную жизнь. Душа его живет в соединении с Богом.<br /><br />О тесном пути Спаситель говорит, что <b> мало их есть, иже обретают его.</b> Это должно нас устрашить и заставить опомниться. Мы должны опасаться оказаться с теми многими, которые, сами того не замечая, идут к погибели. И сделать все для того, чтобы оказаться среди тех немногих, которые идут по пути, дарующему человеку жизнь.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Размышления над Нагорной проповедью.</i><br /></div><br /><br /><br /> <br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Наше грехолюбие толкает нас на широкий путь греха и погибели. Сам Господь со скорбью говорит: <i>Потому что тесны врата и узок путь, ведущий в жизнь</i> вечную! Это — путь обуздания своих помыслов, отсечение для Бога собственных пожеланий, путь скорбей и лишений, но зато он ведет к жизни святой и богоугодной, к чистоте и бесстрастию, а затем и к жизни вечно блаженной. “Сей путь до того узок, — говорит св. Василий Великий, — что опасно всякое уклонение и в правую, и в левую сторону, как на мосту, с которого в какую сторону не поверни, готова принять тебя текущая под ним вода. Потому, кто идет этим узким и тесным путем, тот должен остерегаться всякого уклонения, отступления и совращения от заповедей Господних, по писанному: не уклоняйся ни на право, ни на лево” (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=17&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> по закону, которому научат они тебя, и по определению, какое они скажут тебе, поступи, и не уклоняйся ни направо, ни налево от того, что они скажут тебе.</span></span>Втор. 17:11</a>). По выражению святителя Филарета, сей путь лежит там через воды слез: “блаженны плачущие,” здесь через пустыню духовной нищеты: “блаженны нищие духом”; ин-де — через дебри уничижения: блаженны изгнанные”; — на этом пути грозят нам смертные опасности: “потерявший душу свою ради Меня сбережет ее,” а иногда требуется разлука с людьми самыми близкими: ибо Я пришел разделить человека с отцом его”... Тесен и прискорбен этот путь: святые подвижник омочили его своим потом, а святые мученики даже кровью своею...”<br /><br />Итак, говорит святитель Илия Минятий: кто ходит высоко подняв голову, кто гордится перед другими, тому не пройти здесь, если не наклонит головы, если не смирится; “тесны врата и узок путь”! Кто пресыщается земными благами, тому не пройти, если не изнурит своего тела постом и трудами. У кого много всякого ненужного добра, кто не делится с ближними этим добром, тому не пройти здесь если не убавит всего этого. Много нужно пролить пота, много труда приложить, много нужно потерпеть и пострадать, чтобы в рай пройти: многими скорбями надлежит нам войти в Царство Божие” (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=14&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> утверждая души учеников, увещевая пребывать в вере и <i>поучая</i>, что многими скорбями надлежит нам войти в Царствие Божие.</span></span>Деян. 14:22</a>). У кого тело любит негу и покой, кто не может перенести и одного обидного слова, тому не пройти в рай: узки туда врата и прискорбен путь... и немногие, говорит Спаситель, находят их! Да и из тех, которые обретают, одни тонут в самом начале, другие в середине, а иные уже у пристани. Путь воистину тесный, но неизбежный для тех, кто хочет войти в царство небесное. Туда не пустят в ветхой одежде греха, надобно снять эту одежду. Каким же образом? Блаженный Августин отвечает: “возьми за образец змеиную хитрость: чтобы сбросить с себя старую кожу, она проползает сквозь узкое отверстие. А где, скажешь, найти это узкое отверстие? Слушай: тесные врата скорбей ведут к жизни... Преп. Феодора говорила: как деревья не могут приносить плодов, если не вытерпят зимних бурь и дождей, так и для нас сей век есть зима, и мы не можем иначе сделаться наследниками царства небесного, как через многие скорби и искушения. Но есть путь в царство небесное тесен, то почему же Господь в другом месте говорит: “иго Мое благо и бремя Мое легко”? Как это путь — тесный и вместе удобный? — Вопрошает св. Златоуст — и сам же отвечает: “тем этот путь и удобен, что он есть путь и врата: на нем ничто не останавливается, но все проходит, как горести, так и радости жизни.” — Кто терпит обиды, говорит блаж. Феофилакт, тот как бы только проходит сквозь некоторые ворота: равно и сластолюбивый, предаваясь сластолюбию, проходит как бы некоторый путь. Но как то и другое временно, то выбирай лучшее. Врата же в царство небесное тесны не сами по себе, (блаж. Августин): мы утесняем их для себя своей гордостью, а затем мучимся что не можем войти, сетуем и раздражаемся препятствиями. Как же облегчить душу? Должно испить от чаши смирения, хотя и горькой, но целебной. Как стесненная вода поднимается вверх, так и душа, угнетенная бедами, покаянием, восходит к Богу и спасается, — говорит преп. Иоанн Лествичник. Вот почему одна горько плакавшая богобоязненная женщина, на вопрос старца , о чем она плачет, отвечала: о том и плачу, что забыла я Бога, и Бог меня забыл: вот уже три года за мои грехи не посылает мне ни одной скорби... Скорби она считала великой милостью Божией к себе. “И Павел назвал скорбь легкой, — говорит св. Златоуст, — называет так не по свойству самой скорби, но по произволению подвижников и по надежде будущих благ. Итак, не будем скорбеть, если на пути жизни случаются с нами многие несчастья. Господь для того и назвал путь трудным, чтобы пробудить от сна путников. Но пусть путь скорбен и врата тесны, — зато не таков тот град, к которому они ведут!...</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div>Но мало их, этих избранников благодати Божией; грехолюбие наше толкает нас на широкий путь греха и погибели. Сам Господь со скорбью говорит: <b> ПОТОМУ ЧТО ТЕСНЫ ВРАТА И УЗОК ПУТЬ</b> (о, как тесны врата и узок путь!) <b> ВЕДУЩИЕ В ЖИЗНЬ</b> вечную!<br />Это - путь обуздания своих помыслов, отсечения собственных пожеланий для Бога, путь скорбей и лишений, но зато он ведет к жизни святой и богоугодной, к чистоте и безстрастию, а затем и к жизни вечноблаженной! "Сей путь до того узок, - говорит святитель Василий Великий, - что опасно всякое уклонение и в правую, и в левую сторону, как на мосту, с которого, в какую сторону ни поверни, готова принять тебя текущая под ним вода. Поэтому, кто идет этим узким и тесным путем, тот должен остерегаться всякого уклонения, отступления и совращения от заповедей Господних, по писаному: <i>не уклоняйся ни направо, ни налево</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=17&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> по закону, которому научат они тебя, и по определению, какое они скажут тебе, поступи, и не уклоняйся ни направо, ни налево от того, что они скажут тебе.</span></span>Втор. 17:11</a>)". "Сей путь лежит, - по выражению святителя Филарета, - или через воды слез: блаженны плачущие, или через пустыню духовной нищеты: блаженны нищие духом; или через дебри уничижения: блаженны изгнанные; на этом пути грозят нам смертные опасности: потерявший душу свою ради Меня сбережет ее, а иногда требуется разлука с людьми самыми близкими: ибо Я пришел разделить человека с отцом его... Тесен и прискорбен этот путь: святые подвижники омочили его своим потом, а святые мученики - даже кровью своей...". "Итак, - говорит святитель Илия Минятий, - кто ходит, высоко подняв голову, кто гордится перед другими, тому не пройти здесь, если не наклонит головы, если не смирится: тесны врата и узок путь! Кто пресыщается земными благами, тому не пройти, если не изнурит своего тела постом и трудами: тесны врата и узок путь! У кого много всякого ненужного добра, кто не делится с ближними этим добром, тому не пройти здесь, если не уменьшит всего этого: тесны врата и узок путь! Много нужно пота пролить, много нужно труда приложить, много нужно потерпеть и пострадать, чтобы в рай пройти:<i> многими скорбями надлежит нам войти в Царствие Божие</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=14&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> утверждая души учеников, увещевая пребывать в вере и <i>поучая</i>, что многими скорбями надлежит нам войти в Царствие Божие.</span></span>Деян. 14:22</a>). У кого тело любит негу и покой, кто не может и одного слова обидного перенести, тому не пройти в рай: узки туда врата и прискорбен путь!"... <b> И НЕМНОГИЕ,</b> - говорит Спаситель (о, как мало таких), - <b> НАХОДЯТ ИХ!</b> Да и из тех, которые обретают, одни в самом начале, другие в середине, а иные у самой уже пристани тонут. Путь воистину тесный, но неизбежный для тех, кто хочет войти в Царство Небесное. Туда не пустят в ветхой одежде греха: надобно снять эту одежду. Каким же образом? Блаженный Августин отвечает: "Возьми за образец змеиную хитрость: чтобы сбросить с себя старую кожу, она проползает сквозь узкое отверстие. А где, скажешь, я найду это узкое отверстие? Слушай: тесные врата скорбей ведут к жизни..." Преподобная Феодора говорила: "Как деревья не могут приносить плодов, если не вытерпят зимних бурь и дождей, так и для нас сей век есть зима, и мы не можем иначе сделаться наследниками Царства Небесного, как через многие скорби и искушения".<br />Но если путь в Царство Небесное тесен, то почему же Господь в другом месте говорит: иго Мое благо и бремя Мое легко? "Как это, путь - тесный и вместе с тем - удобный? - вопрошает святитель Иоанн Златоуст и сам же отвечает. - Тем этот путь и удобен, что он есть путь и врата; на нем ничто не останавливается, но все проходит, как горести, так и радости в жизни". "Кто терпит обиды, - говорит блаженный Феофилакт, - тот как бы только проходит сквозь некоторые ворота; равно и сластолюбивый, предаваясь сластолюбию, проходит как бы только некоторый путь. Но так как то и другое временно, то выбирай лучшее". "Врата в Царство Небесное тесны не сами по себе, - говорит блаженный Августин, - мы стесняем их для себя своей гордостью, а затем мучаемся, что не можем войти, сетуем и раздражаемся препятствиями. Как же облегчить душу? Должно испить от чаши смирения, хотя горькой, но целебной". "Как стесненная вода поднимается вверх, так и душа, угнетенная бедами, покаянием восходит к Богу и спасается", - говорит преподобный Иоанн Лествичник. Вот почему одна горько плакавшая богобоязненная женщина, на вопрос старца, о чем она плачет, отвечала: "О том я и плачу, что забыла я Бога, и Бог меня забыл; вот уже три года за грехи мои не посылает мне ни одной скорби..." Скорби она считала великой милостью Божией к себе. "И Павел назвал скорбь легкой, - говорит святитель Златоуст, - но он называет ее так не по свойству самой скорби, но по произволению подвижников и по надежде будущих благ. Итак, не будем скорбеть, если на пути жизни случаются с нами многие несчастья. Господь для того и назвал путь трудным, дабы пробудить от сна путников. Но пусть путь прискорбен и врата тесны, - зато не таков тот град, к которому ведут они!.." </div></p></div>