<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>В Нагорной Проповеди Господь предостерегает Своих последователей от ложных пророков и учит не доверять их внешней привлекательности и красноречию, но обращать внимание на «плоды» их деятельности. Под худыми «плодами» или делами не обязательно понимать грехи и гнусные поступки, которые лжепророки умело скрывают. Вредными плодами деятельности всех лжепророков, общими для всех них, являются гордость и отторжение людей от Царства Божия.<br />Не может лжепророк скрыть свою гордость от чуткого сердца верующего человека. Один святой сказал, что дьявол может показывать вид любой добродетели, кроме одной — смирения. Как волчьи зубы из-под овечьей шкуры, так и гордость проглядывает в словах, жестах и взоре лжепророка. Ищущие популярности лжеучители любят напоказ, при большой аудитории совершать «исцеления» или «изгнания» бесов, поражать слушателей смелыми мыслями, вызывать у публики восторг. Их выступления неизменно завершаются крупными денежными сборами. Как далек этот дешевый пафос и самоуверенность от кроткого и смиренного образа Спасителя и Его Апостолов!</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1118">Авраам (Рейдман) схиархим.</a><div><b>Не может древо добро плоды злы творити, ни древо зло плоды добры творити. Всяко убо древо, иже не творит плода добра, посекают ей во огнь вметают</b>. Хозяйственный человек всякое не приносящее плода дерево вырубает, для того чтобы освободить почву для другого дерева. И мы в своей душе должны посекать все лишнее, для того чтобы насадить доброе дерево, то есть вкушать плоды от доброго учения. <b>Темже убо от плод их познаете их</b>, значит: по результату мы познаем пользу или вред от учения.<br /><br />Кроме того, это поучение Спасителя можно отнести к сокровенной внутренней жизни человека. <b>Внемлите же от лживых пророк</b>. Этими лживыми пророками могут быть помыслы, возникающие в нашей душе, предсказывающие нам, как мы должны жить, относиться к тем или иным вещам. Мы принимаем эти помыслы, поскольку они говорят нам нечто доброе, ублажают нас, льстят нам. И кажется, что всё это — признак истинности. А на самом деле это помыслы тщеславия, гордости успокаивают нашу совесть, заставляют ее замолчать. И, в конечном счете, эти хищные волки ведут нас к погибели. Поэтому мы должны судить о них по плодам. Если плодом является покаяние, приносящее в душу утешение, сладость, тогда эти помыслы-пророки истинные, а если они приносят в нашу душу некий раздор, смятение, то они от диавола. Надо иметь в виду, что иногда под видом покаяния приходит лукавый, внушая нам помыслы, от которых мы приходим в уныние, отчаяние. О характере тех помыслов, которые на первый взгляд кажутся нейтральными, мы должны судить по результатам, которые проявляются в нашей душе. Эти результаты описаны в Евангелии: либо сладость, Божественное утешение, либо беспокойство, уныние, как бы некая боль, какую нашей плоти могли бы принести терние и репие, уязвляя ее. В конце концов, это может быть совершенное бесплодие, отсутствие всякого результата, подобно гнилому дереву.<br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Размышления над Нагорной проповедью.</i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>“Господь сравнивает человека с деревом, — говорит блаж. Феофилакт, — потому что он, если хочет, может быть привит от бесплодного греха к добродетели, подобно тому, как прививают бесплодное дерево, чтобы оно было плодоносно.” <br /><i>Не может дерево доброе приносить плоды худые, ни дерево худое</i>, пока оно остается злым, не привитым к доброму дереву, <i>приносить плоды добрые</i>. Так и от лжеучителей нельзя ожидать чистой, богоугодной, истинно христианской, смиренной добродетели. Св. Златоуст поучает: “Христос не то говорит, будто худому человеку невозможно перемениться, или доброму невозможно пасть; но то, что человек не может принести доброго плода, пока живет худо. Как же Давид, будучи добр, принес худой плод? — Он это сделал не в состоянии добродетели, но уже переменившись: если бы он остался добродетельным, то не осмелился бы сделать то, что дерзнул.” Наконец, чтобы утешить обиженных этими лицемерами и устрашить их самих, Господь изрекает им: “Всякое дерево, не приносящее плода доброго, срубают и бросают в огонь” — употребляют на топку печей. Так и все подобные лжеучители будут осуждены на вечные мучения. Спаситель напоминает иудеям тот приговор, которые они уже однажды слышали из уст Его Предтечи Иоанна. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1260">Савва (Остапенко) схиигум.</a><div>Добрые плоды доброго дерева не древу самому, но семени доброму, от которого древо произошло, приписываются. Так и добрые дела, хотя и творит их добрый христианин, Благому и Человеколюбивому Богу должно восписывать. Без Бога и добрым быть, и добро творить невозможно, по словеси Господни: <i>«Без Мене не можете творити ничесоже»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Я есмь лоза, а вы ветви; кто пребывает во Мне, и Я в нем, тот приносит много плода; ибо без Меня не можете делать ничего.</span></span>Ин. 15:5</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Поучения. Царским путём</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div> <b> НЕ МОЖЕТ ДЕРЕВО ДОБРОЕ,</b> пока оно не испорчено, <b> ПРИНОСИТЬ ПЛОДЫ ХУДЫЕ, НИ ДЕРЕВО ХУДОЕ,</b> пока оно остается плохим, не привитым к доброму дереву, <b> ПРИНОСИТЬ ПЛОДЫ ДОБРЫЕ.</b> Так и от лжеучителей нельзя ожидать чистой, богоугодной, истинно христианской, смиренной добродетели. "Христос, - поучает святитель Златоуст, - не то говорит, будто худому человеку невозможно перемениться, или доброму невозможно пасть; но то, что человек не может принести доброго плода, пока живет худо. Как же Давид, будучи и добр, принес худой плод?<br />Он это сделал не в состоянии добродетели, но уже переменившись; если бы он остался добродетельным, то не осмелился бы сделать того, на что дерзнул". <br /><br /></div></p>