<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1140">Иов (Гумеров) иером.</a><div><i>Святые отцы говорят: «творите плоды» и всякую ветвь, не приносящую плода, Отец Небесный отсекает и бросает в огонь. О каких плодах говорится речь?</i><br />Спаситель говорит: <b>«Всякое дерево, не приносящее плода доброго, срубают и бросают в огонь.</b> <i>Итак по плодам их узнаете их»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=19&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Всякое дерево, не приносящее плода доброго, срубают и бросают в огонь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Итак по плодам их узнаете их.</span></span>Мф. 7:19-20</a>). Последователи Христа рождаются от Духа (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Дух дышит, где хочет, и голос его слышишь, а не знаешь, откуда приходит и куда уходит: так бывает со всяким, рожденным от Духа.</span></span>Ин. 3:8</a>), поэтому своей жизнью они должны приносить плоды духовные. <i>«Плод же духа: любовь, радость, мир, долготерпение, благость, милосердие, вера, кротость, воздержание»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=22&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Плод же духа: любовь, радость, мир, долготерпение, благость, милосердие, вера,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> кротость, воздержание. На таковых нет закона.</span></span>Гал. 5:22-23</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div>Наконец, "чтобы утешить обиженных этими лицемерами и устрашить их самих, Господь изрекает им и наказание": <b> ВСЯКОЕ ДЕРЕВО, НЕ ПРИНОСЯЩЕЕ ПЛОДА ДОБРОГО, СРУБАЮТ И БРОСАЮТ В ОГОНЬ,</b> т.е. употребляют на топку печей. Так и все подобные лжеучители будут осуждены на вечные мучения. Спаситель напоминает Иудеям тот приговор, который они однажды уже слышали из уст Его Предтечи Иоанна. <br /><br /></div></p>