<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Ту же мысль (см. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Не всякий, говорящий Мне: "Господи! Господи!", войдет в Царство Небесное, но исполняющий волю Отца Моего Небесного.</span></span>Мф. 7:21</a>) Господь повторяет и в заключение всей Своей Нагорной проповеди: тот, кто только слушает слова Христовы, но не исполняет их, не творит добрых дел, подобен человеку, построившему дом свой на песке, тогда как исполняющий заветы Христа на деле подобен построившему дом на камне. Подобное сравнение было близко, и потому — понятно иудеям, поскольку в Палестине частые проливные дожди были обычным явлением, они сопровождались бурями и сносили дома, возведенные на песчаном грунте. Только исполняющий на деле заповеди Христа может устоять в час нашествия на него, подобных бурям тяжких искушений. Не исполняющий эти заповеди легко впадает в отчаяние и погибает, отрекаясь от Христа; поэтому Церковь наша в своих песнопениях и просит Христа утвердить нас на «камне заповедей Его».</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1244">Кохомский С.В.</a><div>Здесь Иисус Христос уподобляет человека, всецело проникнутаго Его учением и потому во всей своей жизни следующаго Его заповедям, – человеку, основавшему свой дом на твердом камне. Прочность и твердость основания служит в обоих случаях причиною того, что построенное не колеблется и сопротивляется всякому враждебному нападению. Утвердившись на камени заповедей Христовых (по выражению церковной песни) и основав на нем всю свою жизнь, христианин непоколебимо противостоит и скорбям, и гонениям, и гладу, и мечу (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Кто отлучит нас от любви Божией: скорбь, или теснота, или гонение, или голод, или нагота, или опасность, или меч? как написано:</span></span>Рим. 8:35</a>), все преодолевая силою веры и любви. Не таков тот, кто только слушает учение Христово, но не сообразуется ему: при напоре искушений он совершенно опадает от Христа и снова во всей силе обнаруживает свое греховное разстройство: храм души, в которой – казалось – чтился Христос, разрушается окончательно: <b>и сниде дождь, и приидоша реки, и врзвеяша ветра, и опрошася храмина тоя, и падеся, и бе разрушение ея велие</b>.</div></p></div>