<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1086">Гладков Б.И.</a><div>См. ст. 24</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1109">День за днем</a><div>«И пошел дождь, и разлились реки, и подули ветры, и устремились на дом тот, и он не упал, потому что основан был на камне» (Мф. 7, 25)<br /> <br /> Однажды в чудное весеннее утро две птички вылетели свивать гнездышки. Одна из них выбрала прелестный уголок и расположилась между ветками густого дерева. Воздух благоухал ароматом свежей зелени, внизу журчала речка, весело сверкая днем на солнышке, а ночью отражая бесчисленные небесные светила. Но вдруг поздно вечером разразилась буря; речка превратилась в бурный поток, выступила из берегов и затопила всю местность далеко кругом, уничтожая все по пути. Дерево было сломано, гнездо разрушено, и исчезло уютное жилище бедной птички. Она свила его слишком низко, рассчитывая лишь на теплые, солнечные дни м тихие звездные ночи.<br /> <br />Другая птичка поднялась на недосягаемую высь и свила гнездышко в диком ущелье на высокой скале. Там скоро закипела молодая жизнь, гнездышко наполнилось птенчиками. Разразившаяся буря прогремела внизу, в долинке, пронеслась мимо скалы, но не могла достигнуть высокой вершины, — и утром, когда солнце засверкало вновь, теплое гнездышко, оставшееся невредимым, было на своем месте в безопасности.<br /> <br />А мы где свили свое гнездо? Где основание наших мыслей и чувств? Стоит ли душа наша на твердом, непоколебимом камне веры, готовая противостоять всем соблазнам и искушениям, или же мы построили «дом свой на песке, — и падение его будет великое?» «Никто не может положить другого основания, кроме положенного, которое есть Иисус Христос» (1 Кор. 3, 11)<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div><i>И пошел дождь</i> искушений от падшего с неба дьявола, <i>и разлились реки</i> — окружили со всех стороны несчастья и злоключения от людей, научаемых дьяволом, <i>и подули ветры </i>клевет и всяческих оскорблений, поднялась буря страстных помыслов и грешных похотений в душе,<i> и устремились на дом тот </i>— разом обрушились все эти беды и напасти на душу человека, во смирении сердца исполняющего заповеди Мои, и он не упал, и эта верующая душа устояла, не поколебалась от напасти всех этих искушений, потому что основан был на камне. Так было с праведным Иовом; так было с Апостолами, которые при устремлении на них всех волн вселенной, и народов, и земных владык, не унывали духом, стояли крепче камня и победили всю вселенную. “Такого мужества, — говорит св. Златоуст, — не дает нам ни богатство, ни телесная крепость, ни слава, ни могущество, ничто другое, а только одна добродетель.” Желаешь ли ты, чтобы тебя ничто не могло опечалить? Стоит только тебе оградить себя исполнением заповедей Христовых. Захочет ли враг отнять у тебя имущество? Но Христос еще прежде этой угрозы заповедал не придавать никакой цены земным стяжаниям. Будут ли злословить тебя? Но Христос ограждает тебя Своей заповедью от огорчения и досады, повелевая молиться за врагов, и обещает великую награду за одно терпение. Будет ли враг тебе всячески досаждать? Но он тем самым сплетает тебе блистательный венец. Убьет тебя? Но через это он только приготовит тебе мученическую награду, поможет откупиться от общего суда. Поистине, всего удивительнее то, что злые люди не только не вредят тем, которым стараются вредить, но еще через то еще больше их прославляют. Не напрасно святые Отцы уподобили скорби огню: один и тот же огонь солому превращает в пепел, а золото очищает от всякой нечистой примеси. Сказал Спаситель, что тесен и прискорбен путь добродетели, но вместе и утешил, показал великую безопасность и спокойствие на этом пути, и неминуемую опасность на широком пути.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>См. ст. 24</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div><b> И ПОШЕЛ ДОЖДЬ</b> искушений от падшего с неба диавола, <b> И РАЗЛИЛИСЬ РЕКИ</b> - окружили отовсюду несчастья и злоключения от людей, научаемых диаволом, <b> И ПОДУЛИ ВЕТРЫ</b> клевет и всяческих оскорблений, поднялась буря страстных помыслов и грешных похотений в душе, <b> И УСТРЕМИЛИСЬ НА ДОМ ТОТ</b> - разом обрушились все эти беды и напасти на душу человека, во смирении сердца исполняющего заповеди Мои, <b> И ОН НЕ УПАЛ</b> (и она, эта верующая душа, устояла, нимало не поколебалась от приражения всех этих искушений), <b> ПОТОМУ ЧТО ОСНОВАН БЫЛ НА КАМНЕ.</b> "Так было с праведным Иовом; так было с апостолами, которые, при устремлении против них всех волн вселенной, и народов, и владык земных, не унывали духом, стояли крепче камня и победили всю вселенную.<br />Такого мужества, - говорит святитель Златоуст, - не дает нам ни богатство, ни крепость телесная, ни слава, ни могущество и ничто другое, а только одна добродетель. Желаешь ли и ты, чтобы тебя ничто не могло опечалить? Нужно только тебе оградить себя исполнением заповедей Христовых. Захочет ли враг отнять у тебя и имение? Но еще прежде его угрозы Христос заповедал тебе не давать никакой цены земным стяжаниям. Будет ли злословить тебя? Но Христос ограждает тебя Своей заповедью от огорчения и досады, повелевает тебе молиться за врагов твоих и обещает великую награду за одно терпение. Будет ли всячески досаждать тебе враг? Но тем самым он тебе же сплетает блистательный венец. Убьет тебя? Но через это он только приготовит тебе мученическую награду, поможет тебе откупиться от общего суда. Поистине, всего удивительнее то, что злые люди не только не вредят тем, которым стараются вредить, но еще через это больше их прославляют. Не напрасно святые отцы уподобляют скорби огню: один и тот же огонь солому превращает в пепел, а золото очищает от всякой нечистой примеси. Сказал Спаситель, что тесен и прискорбен путь добродетели, но вместе и утешил, показал великую безопасность и спокойствие на этом пути, и неминуемую опасность на пути широком. Как добродетель полезна даже для временной жизни, так и порок не только губителен в будущей жизни, но и вреден, опасен для жизни настоящей. <br /><br /></div></p>