<div><p ><div><b>Седмьдесять седминь сократишася о людех твоих, и о граде твоем святем</b>, дондеже <b>«обетшает согрешение, и скончается грех, и запечатаются греси, и очистятся беззакония, и загладятся неправды, и приведется правда вечная, и запечатается видение и Пророк, и помажется Святый Святых»</b>. <br />Прежде всего прочего должно заметить, что, поелику Пророк в молитве к Богу о народе Божием и Иерусалиме говорит: «<b>людие Твои, град Твой, святое Твое</b>»; то Бог, превращая речь, говорит Даниилу: <b>«седмьдесять седмин сократишася о людех твоих, и о граде твоем святем»</b>, как бы не удостаивая называть Своим и народ, древле наименованный Его народом, и город древле наименовавшийся также Его градом. Так поступил Бог и при великом Моисее. Когда, слив тельца, воздали ему божеское чествование, Бог сказал Пророку: <i>«иди скоро, сниди отсюду, беззаконоваша бо людие твои, ихже извел еси из Египта»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=32&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И сказал Господь Моисею: поспеши сойти [отсюда], ибо развратился народ твой, который ты вывел из земли Египетской;</span></span>Исх. 32:7</a>). Итак чрез Архангела говорит Бог Пророку: прияв прошение твое, и соградить Иерусалим дозволю, и повелю, чтобы народ твой был возвращен в отечество. По сограждении же Иерусалима, Иудеи в продолжении четырех сот девяноста лет будут жить под законом. Ибо столько времени составляют седмьдесять седмин, если каждый день принимать за год. Поелику продолжение их пленения определил Бог седмидесятилетним временем; то, седьмикратно обратив время cиe само на себя, определяет продолжение их жительства по закону. <b>«Седмьдесять седмин сократишася»</b>, то есть, определены и присуждены; ибо так перевели некоторые из толковников.<br /><b>О людех Твоих, и о граде Твоем святем</b>, дондеже <b>«обетшает согрешение, и скончается грех»</b>, то есть, пока возрастет, злочестивая их дерзость и конца достигнет грех. Грехом же скончавающимся и согрешением обетниавающим, или возросшим и достигнем крайнего предела, Пророк называет крест, их дерзостию уготованный Господу. Ибо прежде сего, отваживаясь на тысячи худых дел, они хотя подвергаемы были наказанию, и страдали за свои преступлена, по, получив прощение, опять удостаивались Божия человеколюбия. Но, после неистового восстания на Владыку, по дерзком уготовании креста, не было им уже восстановления, как вопиют самые дела, но, по истечении более, нежели четырех сот сорока лет, остаются рассеянными и пресельниками во вселенной. Посему святый Архангел говорит блаженному Даниилу: <b>«седмьдесять седмин сократишася о людех твоих, и о граде твоем святем»</b>, дондеже <b>«обетшает согрешение, и скончается грех»</b>. И поелику Владыка Христос имел верующим в Него даровать оставление грехов, как и блаженный Иоанн взывал, говоря: се <i>«Агнец Божий, вземляй грех мира»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> На другой день видит Иоанн идущего к нему Иисуса и говорит: вот Агнец Божий, Который берет на Себя грех мира.</span></span>Ин. 1:29</a>); то прилично присовокупил Архангел: <i>«и запечатаются греси, и очистятся беззакония, и загладятся неправды;»</i> потому что Христос загладил беззакония уверовавших в Него, <i>«истребив еже на нас рукописание»</i>, как говорит блаженный Павел (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> истребив учением бывшее о нас рукописание, которое было против нас, и Он взял его от среды и пригвоздил ко кресту;</span></span>Кол. 2:14</a>). Запечатлел же грехи, упразднив жительство по закону, и даровав благодать Духа, при содействии которой жительствующие духовно препобеждают страсти.<br /> К сему присовокупил Архангел: <b>«и приведется правда вечная»</b>. А вечная правда, в собственном смысле, есть сам Владыка Христос, потому что о Нем говорит блаженный Павел, <i>«бысть нам премудрость от Бога, правда же и освящение и избавление»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> От Него и вы во Христе Иисусе, Который сделался для нас премудростью от Бога, праведностью и освящением и искуплением,</span></span>1 Кор. 1:30</a>); и в послании к Римлянам сказал о Евангелии, что <i>«правда Божия в нем, является»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> В нем открывается правда Божия от веры в веру, как написано: праведный верою жив будет.</span></span>Рим. 1:17</a>). Поелику же Христос, по щедроте Своей, и уверовавшим в Него даровал правду, вводящую в жизнь вечную, и повелел в молитвах испрашивать сей правды, говоря: <i>«ищите царствия Божия и правды Его»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Ищите же прежде Царства Божия и правды Его, и это все приложится вам.</span></span>Мф. 6:33</a>); то святый Гавриил по необходимости сказал: <b>«и приведется правда вечная»</b>. Присовокупил же: <b>«и запечатается видение и Пророк»</b>, то есть, положен будет конец всем пророчествам <i>«(кончина бо закона Христос в правду всякому верующему»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=10&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> потому что конец закона - Христос, к праведности всякого верующего.</span></span>Рим. 10:4</a>), и пророчественная благодать отступить наконец от народа иудейского. Если бы Владыка Христос пришедши не пострадал и не сотворил того, что предсказали Пророки; то не обнаружилась бы истина Пророков. Посему исполняет, и как бы запечатлевает и подтверждает предреченное пророками, совершая и претерпевая ими прореченное. К сему присовокупил еще Архангел: <b>«и помажется Святый Святых»</b>. Кто же сей Святый святых? Пусть скажут Иудеи. Если же не знают, то пусть научатся от нас, что Он, есть Владыка Христос, Который предвещает устами Исаии:<br /><i>Дух Господень на Мне, Его же ради помаза Мя Господень</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=61&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Дух Господа Бога на Мне, ибо Господь помазал Меня благовествовать нищим, послал Меня исцелять сокрушенных сердцем, проповедывать пленным освобождение и узникам открытие темницы*, <i>//*По переводу 70-ти: </i>слепым прозрение.</span></span>Ис. 61:1</a>), и о Котором свидетельствует Давид, что <i>«возлюбил правду, и возненавидел беззаконие, сего ради»</i> помазан <i>«елеем» «радости паче причастник»</i> Его (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Ты возлюбил правду и возненавидел беззаконие, посему помазал Тебя, Боже, Бог Твой елеем радости более соучастников Твоих.</span></span>Пс. 44:8</a>); свидетельствует же и блаженный Петр, верховный из Апостолов, говоря: <i>«Иисуса, Иже от Назарета, яко помаза Его Бог Духом Святым и силою, Иже пройде благодетельствуя и исцеляя вся насилованныя от диавола, яко Бог бяше с Ним»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=10&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> как Бог Духом Святым и силою помазал Иисуса из Назарета, и Он ходил, благотворя и исцеляя всех, обладаемых диаволом, потому что Бог был с Ним.</span></span>Деян. 10:38</a>). Итак блаженный Пророк Даниил извещается, что Бог благоизволил дать Иерусалиму, в продолжении четырех сот девяноста лет пользоваться по обычаю божественными дарами, пока не отважится на оное нечестивое и ужасное дело, разумею крест, уготованный Спасителю, Которым, именуясь Святым святых, как источник святыни, по человечеству помазуется Духом Святым, запечатлевает же и подтверждает древние пророчества, исполняя все, ими предреченное, и дарует оставление грехов уверовавшим в Него. Потом божественный Архангел научает, с чего должно начать счисление седмидесяти седмин и говорит:</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=9&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=9&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>