<p ><div><b>И по седминах шестидесяти двух потребится помазание, и суд не будет в нем.</b><br /><br />Таким образом делается ясным, что Архангел поставил шестьдесят две седмины первыми, и после те семь седмин, в которые, говорит он, «<b>потребится помазание</b>», то есть, действовавшая в первосвященниках благодать. А поелику и поставляемые противозаконно именовались первосвященниками; то справедливо присовокупил Гавриил: «<b>и суд не будет в нем</b>». Хотя и помазуются они, говорит Архангел, но помазуютея не по праву, осмеливаются же делать сие противозаконно. Да и выше сделал явным, что семь седмин поставил он последними, сказав: <i>«до Христа Старейшины седмин седмь и седмин шестьдесят две»</i>. Ибо Архангел семь седмин, которые восполняются прочие седмины, протекшие до Христа Старейшины, поставил при самом упоминании о Нем, чтобы нам знать, что, если захотим вести счет от Христа к верху, то найдем сперва семь седмин, а потом шестьдесят две седмины. И приводя cиe в большую ясность, говорит он: <i>«возвратится, и соградится стогна и забрала, и истощатся лета»</i>, то есть время до построения: «<b>и по седминах шестидесяти двух потребится помазание</b>»; не сказал: по седми, но: по «<b>шестидесяти двух</b>», за которыми следует седмь, в течение коих «<b>потребится помазание, и суд не будет в нем</b>:» потому что царствовал иноплеменник Ирод, по отцу Аскалонитянин, по матери Идумей, а именуемые первосвященниками не по закону были помазуемы, но поставляемы иноплеменными правителями, Иродом, Архелаем, римскими военачальниками. Потом говорит Архангел о конечной гибели, какая постигнет и город, и самую эту иноплеменную царскую власть, и противозаконное первосвященство. Потом, давая знать, что Иудеи потерпят бедствия гораздо больше прежних, Архангел присовокупил:<br /><b>И потребятся аки в потопе,</b><br /> то есть, подвергнутся конечной гибели, какую претерпели люди древле, когда потоп покрыл нею землю. И покалывая, что не будет для Иудеев никакого восстановления, или облегчения, говорит еще:<br /><b>И до конца рати сокращенныя погибельми</b>.<br /> Ибо подвергнутся совершенной пагубе, преданные в жертву войне, как бы никоему потопу, и до конца подавлены будут сими бедствиями, и никогда не получать никакого восстановления. Так предсказав конечную гибель Иудеев, Архангел возвращается снова к числу седмидесяти седмин, прилагает к шестидесяти девяти остальную, и говорит:</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=9&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=9&v=27">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
