<p ><div>Кажется, что с этим согласна и история иудеев, которые переселились в Египет и вышли из Египта. Ведь они прожили там четыреста тридцать лет, но не все из них дожили до ста и более лет, как Моисей и Иисус Навин, чтобы соответствовать времени четвертого поколения. Так что давайте лучше искать некий таинственный смысл.<br /><br />Действительно, число «четыре» подходит ко всем числам и является некоторым корнем и основанием «десяти», а также серединой числа «семь». Наконец, девяносто третий псалом надписан четвертым днем недели, потому что это число есть середина между первыми и последующими днями, ибо три дня предшествуют ему: первый, второй и третий, и три следует за ним: пятый, шестой и седьмой. Тот, кто поет этот псалом, проводит жизнь этого мира согласно подходящим числам, будто прочный и совершенный четырехугольник. В четырех книгах Евангелие полно и совершенно. Существуют четыре таинственных животных. Также четыре стороны света, и собранные из них дети Церкви распространили самое святое Царство Христово, придя с востока и запада, севера и юга, и так святая Церковь поднялась с четырех сторон.<br /><br />Также «десятка» вырастает из этого числа. Ибо если соединишь числа от одного до четырех, то таким образом получишь десять. Сосчитай один, добавь к нему два: получится три; к трем добавь три: получится шесть; и к шести добавь четыре: получится десять. Итак, «четверка» наполняет десятку, десятка же объемлет все числа.<br /><br />«Четыре» - это также число человеческих возрастов: детство, отрочество, юность, зрелость. Постепенно возрастает и упрочивается мудрость, так что полнота мудрости наступает в четвертом периоде возрастов. И по справедливости, даже если кто находился прежде под властью египетского царя, тем не менее, достигая возраста зрелости, он освобождается от его власти и узнает, что ему надлежит следовать Закону. Так море этой жизни становится легко преодолимым для него.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Об Аврааме, Cl.0127,2.9.65.619.10</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=15&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=15&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
