<p ><div>Если для исправления недостаточно слов Авраама, послушай изречение Бога, осуждающего наследование такого рода. <i>Не будет он</i>, - сказано, - <i>твоим наследником, но тот, кто произойдет от тебя</i><a href="#566548_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> , будет твоим наследником. О ком же другом Он говорит? Ведь также и Агарь родила ему сына Измаила (Быт. 16) , но Он говорит не о нем, а о святом Исааке. И поэтому Он добавил: <i>кто произойдет от тебя</i>. Ведь тот поистине произошел от Авраама, кто родился в законном браке. В Исааке мы можем узнать того поистине законного сына, Господа Иисуса, о Котором в начале Евангелия от Матфея мы читаем, что Он был <i>Сын Авраама</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Родословие Иисуса Христа, Сына Давидова, Сына Авраамова.</span></span>Мф. 1:1</a>); Который поступал как истинный потомок Авраама, украшая наследие прародителя. Через Него Авраам обратился к небу и познал, что слава его потомства будет не менее яркой, чем сияние небесных звезд. Ибо <i>как звезда от звезды разнится в славе, так и воскресение мертвых</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=41&e=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Иная слава солнца, иная слава луны, иная звезд; и звезда от звезды разнится в славе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Так и при воскресении мертвых: сеется в тлении, восстает в нетлении;</span></span>1 Кор. 15:41-42</a>), - сказал апостол. Даруя приобщение к Своему Воскресению, Господь сделал людей, которых смерть обыкновенно скрывала в земле, причастниками Царства Небесного.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i> Об Аврааме, Cl.0127,1.3.20.515.21</i></span></div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="566548_1" class="note-item" href="#566548_1">1</a> LXX-<i>Прим.пер.</i></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=15&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=15&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
