<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Восклонения (в греч.) значит: «уклонения, убежища». Рана значит: «язва, удар». Желая изобразить временное внешнее, материальное благополучие нечестивых, о котором он когда-то возревновал, псалмопевец говорит, что беззаконные, наслаждаясь телесными благами, будучи сильны и крепки телом и пользуясь всегда вожделенным здравием, не претерпевают болезней и соединенных с ними страданий, а потому далеки от мысли о смерти, и, не желая памяти смертной, не уклоняются (несть им восклонения в смерти их) от смерти, т.е. до самой кончины своей не испытывают никаких страданий, и крепки силы их (так переведено с евр. выражение и утверждения в ране их), т.е. они, не подвергаясь никаким страданиям, до конца жизни сохраняют крепость сил телесных. Вместе с тем, нечестивые и грешники без труда и усилий приобретают житейские блага и наслаждаются благополучием: они не несут никаких трудов вместе с другими людьми и не претерпевают никаких бедствий и злостраданий (с человеки не приимут ран).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Пророк описывает здесь временное благоденствие людей нечестивых, на которое взирая, благочестивые колеблются в вере. И во первых начинает слово от телесных благ, показывая, что они, будучи крепки и сильны телом, не чувствуют болезней, а ежели когда и случится болезнь, то скоро проходит. <i>Несть восклонения в смерти их, и утверждения в ране их</i>. Слово: восклонения, по переводу 70 толковников, положено здесь вместо — <i>уклонения</i>, понеже нечестивые не уклоняются от смерти, ибо не помышляют о ней, надеяся на крепкое сложение тела; а когда и умирают, то не колеблются мыслями, но равнодушно снисходят во гроб, как сказано у Иова, в главе <a href="/bible-index/bible/?b=220&c=21&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> проводят дни свои в счастьи и мгновенно нисходят в преисподнюю.</span></span>Иов. 21:13</a>: <i>скончаша во благих житие свое, в покои же адове успоша</i>. Иероним место сие, с Еврейскаго текста, переводит так: <i>яко несть оков по смерти их, но в целости крепость их</i>, и толкует, что нечестивые не восхищаются на смерть так, как случается с пленниками, содержащимися в оковах, но умирают в целости и крепости сил. Во втором месте глаголет, что нечестивые приятным наслаждаются покоем, и как бы по некоему исключительному праву живут свободны от печалей и бедствий, которым подвержен весь человеческий род. Бог с намерением поставляет некоторых таковых на позорище мира сего для испытания нашей веры, и как бы нарочно иземлет их от бедствий, описываемых здесь. Поистине тяжко сие искушение — видеть презрителей Бога спокойно наслаждающихся своими утехами и живущих так, как бы были они преселены на небо.</div></p></div>