<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1146">Иустин Философ мч.</a><div>И опять в другом пророчестве пророчественный Дух, возвещая через того же Давида, что Христос после Своего распятия будет царствовать, так сказал: <i>Воспойте Господу, вся земля, и возвещайте день ото дня спасение Его, ибо велик Господь и весьма достохвален, страшен Он на всех богов, ибо все боги народов - идолы</i> демонов, а Бог <i>небеса сотворил. Слава и хвала пред лицом Его, крепость и прославление в месте</i> святыни Его. <i>Воздайте</i> Господу, Отцу веков, <i>славу. Примите</i> благодать, <i>войдите пред лицом Его и поклонитесь в святых дворах Его. Да боится пред лицом Его вся земля, и да исправится и да не подвижется. Да будет веселие среди народов: Господь воцарился с древа</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=95&s=1&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> [Хвалебная песнь Давида. На построение дома.] Воспойте Господу песнь новую; воспойте Господу, вся земля;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> пойте Господу, благословляйте имя Его, благовествуйте со дня на день спасение Его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> возвещайте в народах славу Его, во всех племенах чудеса Его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> ибо велик Господь и достохвален, страшен Он паче всех богов.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ибо все боги народов - идолы, а Господь небеса сотворил.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Слава и величие пред лицем Его, сила и великолепие во святилище Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Воздайте Господу, племена народов, воздайте Господу славу и честь;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> воздайте Господу славу имени Его, несите дары и идите во дворы Его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> поклонитесь Господу во благолепии святыни. Трепещи пред лицем Его, вся земля!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Скажите народам: Господь царствует! потому тверда вселенная, не поколеблется. Он будет судить народы по правде.</span></span>Пс. 95:1-10</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=130&c=16&s=23&e=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Пойте Господу, вся земля, благовествуйте изо дня в день спасение Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Возвещайте язычникам славу Его, всем народам чудеса Его,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> ибо велик Господь и достохвален, страшен паче всех богов.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Ибо все боги народов ничто, а Господь небеса сотворил.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Слава и величие пред лицем Его, могущество и радость на месте [святом] Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Воздайте Господу, племена народов, воздайте Господу славу и честь,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> воздайте Господу славу имени Его. Возьмите дар, идите пред лице Его, поклонитесь Господу в благолепии святыни Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Трепещи пред Ним, вся земля, ибо Он основал вселенную, она не поколеблется.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Да веселятся небеса, да торжествует земля, и да скажут в народах: Господь царствует!</span></span>1 Пар. 16:23-31</a>). Но поскольку пророчественный Дух говорит о будущем, как об уже бывшем, как это можно заметить и в вышеприведенных словах, то - дабы это обстоятельство не служило оправданием читателям [в их неразумении] - я объясню и это. Так как будущее Ему вполне известно, то Он наперед говорит о нем, как об уже бывшем. А что действительно так должно принимать, вникните умом в следующие слова. Давид изрек вышеприведенные слова за тысячу пятьсот лет прежде того, как Христос, став человеком, был распят, и никто из бывших до Него своим распятием не доставил радости народам, да и после Него никто. Но ставший подобным нам, Иисус Христос, будучи распят и умерев, воскрес и воцарился, взойдя на небо; и возвещенное Им через апостолов во всех народах служит радостью для ожидающих обещанного Им нетления.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Апология, TLG 0645.001, 41.1.1-42.4.5.</i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>См. комм. к <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=95&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> [Хвалебная песнь Давида. На построение дома.] Воспойте Господу песнь новую; воспойте Господу, вся земля;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> пойте Господу, благословляйте имя Его, благовествуйте со дня на день спасение Его;</span></span>Пс. 95:1-2</a></div></p></div>