<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>С 13 ст. четвертой главы Апостол излагает важное догматическое учение п втором пришествии Христовом и о воскресении мертвых, которое обнимает и первые 11 стихов следующей пятой главы. С этим догматическим учением св. Апостол соединяет и вытекающие естественно из него нравственные уроки. Стихи от 13 по 17 составляют Апостольское чтение в церковном чине погребения усопших, а также в субботу на заупокойной Божественной литургии.<br /> <b>«Не хочу же оставить вас, братия, в неведении об умерших, дабы вы не скорбели, как прочие, не имеющие надежды» </b>– смысл этих слов таков: «хочу преподать вам точное понятие о положении умерших для вашего успокоения» (Е. Ф.), чтобы вы не скорбели, как прочие, не имеющие надежды. Эти «<b>прочие</b>» – саддукеи, отвергавшие воскресение мертвых, и все язычники, которые, хотя и не были лишены совсем веры в бессмертие души человека, но представляли себе загробную жизнь весьма смутно и безотрадно, в виде какой-то дремоты и вообще крайне стесненного состояния. «Надежды – удел живых», говорил Феокрит, «умершие же безнадеждны«». «Солнце заходит и восходит», говорил Катул, «нам же, коль скоро однажды померкнет луч жизни, предлежит непробудно спать вечную ночь«».</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Не хощу вас, братие, не ведети о умерших,</b> собственно — об усопших. Апостол не без намерения употребляет здесь выражение уснувших. чтобы самим названием показать, что смерть для Христианина есть не более, как сон, после котораго должно последывать пробуждение.<br /><b>Да не скорбите, якоже и прочии не имущии упования.</b> Не всякая скорбь запрещается этими словами, а скорбь отчаяния, скорбь, проистекающая из того взгляда на смерть, что с нею оканчивается всё для человека. Такая скорбь свойственна была язычникам, которые не знали ничего о воскресении мертвых.</div></p>