<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div> Господь устроил, что вместо Исаака готова была другая жертва. В то самое мгновение, когда надлежало заклать Исаака, явился близ жертвенника овен, запутавшийся ро­гами в лесной чаще, или, по переводу LXX, в растении, которое они называют «Савек» [неизвестное растение]. Ав­раам не замедлил принести овна во всесожжение, не сомне­ваясь, что на то была воля Божия.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Толкование на паремии из книги Бытия." XXVIII. Паремия, положенная в пяток пятой седмицы Великого поста и в Великую Субботу (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=22&s=1&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И было, после сих происшествий Бог искушал Авраама и сказал ему: Авраам! Он сказал: вот я.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> <i>Бог</i> сказал: возьми сына твоего, единственного твоего, которого ты любишь, Исаака; и пойди в землю Мориа и там принеси его во всесожжение на одной из гор, о которой Я скажу тебе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Авраам встал рано утром, оседлал осла своего, взял с собою двоих из отроков своих и Исаака, сына своего; наколол дров для всесожжения, и встав пошел на место, о котором сказал ему Бог.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> На третий день Авраам возвел очи свои, и увидел то место издалека.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И сказал Авраам отрокам своим: останьтесь вы здесь с ослом, а я и сын пойдем туда и поклонимся, и возвратимся к вам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И взял Авраам дрова для всесожжения, и возложил на Исаака, сына своего; взял в руки огонь и нож, и пошли оба вместе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И начал Исаак говорить Аврааму, отцу своему, и сказал: отец мой! Он отвечал: вот я, сын мой. Он сказал: вот огонь и дрова, где же агнец для всесожжения?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Авраам сказал: Бог усмотрит Себе агнца для всесожжения, сын мой. И шли <i>далее</i> оба вместе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И пришли на место, о котором сказал ему Бог; и устроил там Авраам жертвенник, разложил дрова и, связав сына своего Исаака, положил его на жертвенник поверх дров.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И простер Авраам руку свою и взял нож, чтобы заколоть сына своего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Но Ангел Господень воззвал к нему с неба и сказал: Авраам! Авраам! Он сказал: вот я.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> <i>Ангел</i> сказал: не поднимай руки твоей на отрока и не делай над ним ничего, ибо теперь Я знаю, что боишься ты Бога и не пожалел сына твоего, единственного твоего, для Меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И возвел Авраам очи свои и увидел: и вот, позади овен, запутавшийся в чаще рогами своими. Авраам пошел, взял овна и принес его во всесожжение вместо [Исаака], сына своего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И нарек Авраам имя месту тому: Иегова-ире. Посему и ныне говорится: на горе Иеговы усмотрится.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И вторично воззвал к Аврааму Ангел Господень с неба</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> и сказал: Мною клянусь, говорит Господь, что, так как ты сделал сие дело, и не пожалел сына твоего, единственного твоего, [для Меня,]</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> то Я благословляя благословлю тебя и умножая умножу семя твое, как звезды небесные и как песок на берегу моря; и овладеет семя твое городами врагов своих;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и благословятся в семени твоем все народы земли за то, что ты послушался гласа Моего.</span></span>Быт. 22:1—18</a>).</i><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>‹…› прежде вочеловечения Его и Евангельской проповеди далеко отстояло от людей небесное Царствие, и никто не мог наследовать, хотя бы был праведным и святым. Чего ради сущие в законе святые желали узреть то, что видели и слышали Апостолы, да сподобятся Царствия Его; «<i>мнози Пророцы и праведницы</i>», говорил Господь, «<i>вожделеша видети, яже видите, и не видеша: и слышати, яже слышите, и не слышаша</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> ибо истинно говорю вам, что многие пророки и праведники желали видеть, что вы видите, и не видели, и слышать, что вы слышите, и не слышали.</span></span>Мф. 13:17</a>). Видели сие токмо в видениях и образованиях, якоже Патриарх, когда, принося Богу Исаака на всесожжение, узрел овна, увязшего рогами и держимого «<b>в саде Савек</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=22&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И возвел Авраам очи свои и увидел: и вот, позади овен, запутавшийся в чаще рогами своими. Авраам пошел, взял овна и принес его во всесожжение вместо [Исаака], сына своего.</span></span>Быт. 22:13</a>), что было образованием Иисуса Христа, висевшего на Кресте. И когда он же видел, яко сын его остался невредим, принесен же был на жертву овен, равно как и Божество Иисуса пребыло бесстрастно во время страдания и Креста, принесено же было на жертву всечестное Его тело: «<i>Авраам отец ваш рад бы был, дабы видел день Мой: и виде, и возрадовася</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=56"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">56</span> Авраам, отец ваш, рад был увидеть день Мой; и увидел и возрадовался.</span></span>Ин. 8:56</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Толкование на Евангелие от Матфея в неделю по Просвещении (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=12&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Услышав же Иисус, что Иоанн отдан <i>под стражу</i>, удалился в Галилею</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и, оставив Назарет, пришел и поселился в Капернауме приморском, в пределах Завулоновых и Неффалимовых,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> да сбудется реченное через пророка Исаию, который говорит:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> земля Завулонова и земля Неффалимова, на пути приморском, за Иорданом, Галилея языческая,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> народ, сидящий во тьме, увидел свет великий, и сидящим в стране и тени смертной воссиял свет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> С того времени Иисус начал проповедывать и говорить: покайтесь, ибо приблизилось Царство Небесное.</span></span>Мф. 4:12-17</a>)</i></div></div></p></div>