<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>«<b>Бог узрит себе овча во всесожжение</b>». Не говорит отец сыну: ты будешь жертвой; не спешит открыть ему волю Божию, чтобы не смутить сына преждевременным откры­тием и не умножить предстоявшей ему телесной муки преждевременным душевным смущением, — но говорит, что Сам Бог на месте жертвоприношения усмотрит, т. е. промыслит, найдет для него овча. Говоря это, Авраам имел в мыслях Исаака, но бессознательно пророчествовал об овне, который действительно будет уготован Богом для всесожжения.<br /> <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=22&s=8&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Авраам сказал: Бог усмотрит Себе агнца для всесожжения, сын мой. И шли <i>далее</i> оба вместе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И пришли на место, о котором сказал ему Бог; и устроил там Авраам жертвенник, разложил дрова и, связав сына своего Исаака, положил его на жертвенник поверх дров.</span></span>Быт. 22:8—9</a>. <b>Шедша же оба вкупе, приидоста на место, еже рече ему Бог: и созда тамо Авраам жертвенник и возложи дрова: и связав Исаака сына своего, возложи его на жертвенник верху дров</b>.<br /> Велико самоотвержение отца, готового, по повелению Божию, заклать в жертву сына, но и сын является достой­ным отца. Услышав от отца повеление Божие, Исаак не противоречит отцу, не пытается спасти себя бегством, не прибегает к насилию, чтобы вырваться из рук отца, хотя, обладая свежими и молодыми силами, легко мог бы одо­леть старца, — но как агнец кроткий, покорно дает себя связать и возложить на дрова жертвенника.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Толкование на паремии из книги Бытия." XXVIII. Паремия, положенная в пяток пятой седмицы Великого поста и в Великую Субботу (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=22&s=1&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И было, после сих происшествий Бог искушал Авраама и сказал ему: Авраам! Он сказал: вот я.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> <i>Бог</i> сказал: возьми сына твоего, единственного твоего, которого ты любишь, Исаака; и пойди в землю Мориа и там принеси его во всесожжение на одной из гор, о которой Я скажу тебе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Авраам встал рано утром, оседлал осла своего, взял с собою двоих из отроков своих и Исаака, сына своего; наколол дров для всесожжения, и встав пошел на место, о котором сказал ему Бог.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> На третий день Авраам возвел очи свои, и увидел то место издалека.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И сказал Авраам отрокам своим: останьтесь вы здесь с ослом, а я и сын пойдем туда и поклонимся, и возвратимся к вам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И взял Авраам дрова для всесожжения, и возложил на Исаака, сына своего; взял в руки огонь и нож, и пошли оба вместе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И начал Исаак говорить Аврааму, отцу своему, и сказал: отец мой! Он отвечал: вот я, сын мой. Он сказал: вот огонь и дрова, где же агнец для всесожжения?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Авраам сказал: Бог усмотрит Себе агнца для всесожжения, сын мой. И шли <i>далее</i> оба вместе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И пришли на место, о котором сказал ему Бог; и устроил там Авраам жертвенник, разложил дрова и, связав сына своего Исаака, положил его на жертвенник поверх дров.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И простер Авраам руку свою и взял нож, чтобы заколоть сына своего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Но Ангел Господень воззвал к нему с неба и сказал: Авраам! Авраам! Он сказал: вот я.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> <i>Ангел</i> сказал: не поднимай руки твоей на отрока и не делай над ним ничего, ибо теперь Я знаю, что боишься ты Бога и не пожалел сына твоего, единственного твоего, для Меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И возвел Авраам очи свои и увидел: и вот, позади овен, запутавшийся в чаще рогами своими. Авраам пошел, взял овна и принес его во всесожжение вместо [Исаака], сына своего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И нарек Авраам имя месту тому: Иегова-ире. Посему и ныне говорится: на горе Иеговы усмотрится.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И вторично воззвал к Аврааму Ангел Господень с неба</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> и сказал: Мною клянусь, говорит Господь, что, так как ты сделал сие дело, и не пожалел сына твоего, единственного твоего, [для Меня,]</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> то Я благословляя благословлю тебя и умножая умножу семя твое, как звезды небесные и как песок на берегу моря; и овладеет семя твое городами врагов своих;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и благословятся в семени твоем все народы земли за то, что ты послушался гласа Моего.</span></span>Быт. 22:1—18</a>).</i><br /></div>|||</div></p></div>