<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>Эти стихи составляют заключение книги Деяний, совершенно одинаковое по форме своей с заключением Евангелия от Луки (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=52&e=53"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> Они поклонились Ему и возвратились в Иерусалим с великою радостью.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">53</span> И пребывали всегда в храме, прославляя и благословляя Бога. Аминь.</span></span>Лк. 24:52-53</a>). Эта одинаковость формы заключения первого и второго <i>слова</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Первую книгу написал я <i>к тебе</i>, Феофил, о всем, что Иисус делал и чему учил от начала</span></span>Деян. 1:1</a>) писателя заставляет признать за несомненное, что книга Деяний не есть незаконченная книга, но, так же, как и Евангелие от Луки, вполне законченное, по намерению писателя, слово. Почему Дееписатель здесь окончил свою книгу — догадки об этом неуместны, точно так же как и в отношении к вопросу, почему он не описал деяний других святых апостолов. — <b>Целых два года</b>: вероятно, до освобождения от уз, а не до мученической кончины своей. — <b>На своем иждивении</b>: греческое слово предполагает полное содержание, т.е. наем помещения и обыденное содержание. Не имея возможности, как узник, добывать себе содержания по-прежнему собственным трудом (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=20&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> сами знаете, что нуждам моим и <i>нуждам</i> бывших при мне послужили руки мои сии.</span></span>Деян. 20:34</a>), апостол содержался, вероятно, в Риме от усердия верных, не только туземных, но и других основанных им и любивших его обществ христианских (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=570&c=4&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Я весьма возрадовался в Господе, что вы уже вновь начали заботиться о мне; вы и прежде заботились, но вам не благоприятствовали обстоятельства.</span></span>Флп. 4:10</a> и д. <a href="/bible-index/bible/?b=570&c=4&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Я получил все, и избыточествую; я доволен, получив от Епафродита посланное вами, <i>как</i> благовонное курение, жертву приятную, благоугодную Богу.</span></span>Флп. 4:18</a>). — <b>Проповедуя невозбранно</b>: тем более, что его <i>ответ</i> перед судом Кесаря (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=4&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> При первом моем ответе никого не было со мною, но все меня оставили. Да не вменится им!</span></span>2 Тим. 4:16</a>) и дальнейшие обстоятельства послужили к большему успеху евангелия, так что узы его о Христе сделались известными всей претории — и всем прочим (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=1&s=12&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Желаю, братия, чтобы вы знали, что обстоятельства мои послужили к большему успеху благовествования,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> так что узы мои о Христе сделались известными всей претории и всем прочим,</span></span>Флп. 1:12-13</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толковый Апостол. </div></div></p>