<div><p ><div><p ><b>"благотворящий бедному дает взаймы Господу"</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=19&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Благотворящий бедному дает взаймы Господу, и Он воздаст ему за благодеяние его.</span></span>Притч. 19:17</a>). Дадим взаймы Богу милостыню, чтобы воспринять от Него милосердное воздаяние. О, сколь мудро это изречение: <b>"благотворящий бедному дает взаймы Господу"</b>! Почему не сказано: <b>"благотворящий бедному"</b> дает Богу, а: <b>"дает взаймы"</b>? Знало Писание наше корыстолюбие, приметило, что алчность наша, питаемая любостяжанием, ищет излишества; для того и сказало оно не просто: <b>"благотворящий бедному"</b> дает Богу, дабы ты не подумал, что дело идет о простом возмездии, но сказано: <b>"благотворящий бедному дает взаймы Господу"</b>. Если Бог берет у нас взаймы, то Он уже наш должник. Итак, каким же хочешь ты иметь Его — судьей, или должником? Должник чтит дающего взаймы, судья же не щадит получающего взаймы.<p >Необходимо рассмотреть еще и другую причину, почему Бог сказал, что подающий бедняку дает взаймы Мне. Так как Он знал, что наше любостяжание стремится к прибытку, как я сказал раньше, и что имеющий деньги ни в каком случае не захочет дать в займы без ручательства, потому что заимодавец требует или залога, или обеспечения, или поручителя, и под этими тремя ручательствами вверяет свои деньги, т. е. когда, как выше сказано, или возьмет поручительство, или залог, или обеспечение; так как знал Бог, что без таких ручательств никто не дает взаймы, что всякий руководится не человеколюбием, а взирает на одну только прибыль, между тем бедняк лишен подобного рода ручательств, потому что не имеет ни залога, — ибо ничем не владеет, — ни обеспечения, — ибо наг, — ни поручителя, — ибо по бедности ему не доверяют; так как знал Бог, что бедняк подвергается опасности по своей бедности, а имеющий деньги подвергается опасности за свое жестокосердие, то сделал Себя посредником (между тем и другим), для бедняка стал поручителем, а для заимодавца залогом. Не веришь ты, говорит Он, бедняку ради его скудости, поверь Мне ради Моего богатства. Увидел бедного — и оказал сожаление, увидел бедного — и не презрел, но Себя Самого дал порукой за неимущего и по Своей великой благости пришел на помощь нуждающемуся, о каковом Его милосердии свидетельствует блаженный Давид, говоря: "<em>ибо Он стоит одесную бедного</em>" (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=108&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> ибо Он стоит одесную бедного, чтобы спасти его от судящих душу его.</span></span>Пс. 108:31</a>). <p ><b>"Благотворящий бедному дает взаймы Господу"</b>. Будь, говорит, благонадежен: Мне взаймы даешь. Что же такое приобрету я, если даю Тебе взаймы? Поистине, преступнейшее дело — требовать отчета от Бога. Впрочем, снисходя твоему беззаконию и желая милосердием победить твою жестокость, исследуем и это. Какую пользу получаешь ты, когда даешь взаймы другим? Какого прибытка ищешь ты от них? Не на сто ли ищешь один, если ищешь законной лихвы; а если обогащаешься, увлекаясь своей алчностью, то соберешь двойной или тройной неправедный плод. Но я награждаю большим твою страсть к любостяжанию; иду дальше твоих ненасытных желаний; богатством моим покрываю твои безмерные стремления. Ты ищешь в сто раз меньшего, а Я даю тебе в сто раз большее. Итак, Ты заимствуешь, Господи, Ты берешь здесь от меня взаймы милостыню, подаваемую нищему, чтобы некогда мне воздать ее? Тогда я ищу договора и желаю утвердить взаимные условия; объяви мне время уплаты, назначь определенный срок, когда я получу обратно долг. Совершенно излишни такие условия. "<em>Верен Господь во всех словах своих</em>" (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=144&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Царство Твое - царство всех веков, и владычество Твое во все роды.</span></span>Пс. 144:13</a>). Но так как честный должник обыкновенно определяет срок и назначает день (уплаты), то послушай, когда и где воздаст тебе долг Тот, Кто взял у тебя взаймы через нищего. Когда "<em>сядет Сын Человеческий на престоле славы Своей и поставит овец по правую Свою сторону, а козлов — по левую. Тогда скажет Царь тем, которые по правую сторону Его</em>" (здесь обрати внимание, как честно поступает должник по отношению к заимодавцу, с какой великой благодарностью воздает взявший взаймы): "<em>придите, благословенные Отца Моего, наследуйте Царство, уготованное вам от создания мира</em>". За что? За то, что "<em>алкал Я, и вы дали Мне есть; жаждал, и вы напоили Меня; наг</em>" был, "<em>и вы одели Меня; в темнице был, и вы пришли ко Мне; был странником, и вы приняли Меня</em>" (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Когда же приидет Сын Человеческий во славе Своей и все святые Ангелы с Ним, тогда сядет на престоле славы Своей,</span></span>Мф. 25:31</a>, 33-36). Тогда хорошо послужившие в этой жизни, взирая на собственную немощь и на достоинство взявшего взаймы, говорят: "<em>Господи! когда мы видели Тебя алчущим, и накормили? или жаждущим, и напоили</em>" (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Тогда праведники скажут Ему в ответ: Господи! когда мы видели Тебя алчущим, и накормили? или жаждущим, и напоили?</span></span>Мф. 25:37</a>). Тебя, на Которого "<em>очи всех уповают, и Ты даешь им пищу их в свое время</em>" в изобилии (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=144&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Очи всех уповают на Тебя, и Ты даешь им пищу их в свое время;</span></span>Пс. 144:15</a>)? О, великая благость! Он скрывает Свое величие ради милосердия. "<i>Алкал Я, и вы дали Мне есть</i>". О, великая благость! О, безмерная милость! "<i>Дает пищу всякой плоти" </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=135&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> дает пищу всякой плоти, ибо вовек милость Его.</span></span>Пс. 135:25</a>), отверзающий руки Свои и исполняющий "<i>все живущее по благоволению"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=144&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> открываешь руку Твою и насыщаешь все живущее по благоволению.</span></span>Пс. 144:16</a>), алкал, говорит, и "<em>дали Мне есть</em>", не по унижению Своего достоинства, а по человеколюбию Своему, ставшему порукой за бедных. "<em>Жаждал, и вы напоили Меня</em>". Кто говорит это? Тот, Кто вливает водное естество в озера, реки и источники, Тот, Кто говорит в Евангелии: <i>"кто верует в Меня, у того, как сказано в Писании, из чрева потекут реки воды живой"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Кто верует в Меня, у того, как сказано в Писании, из чрева потекут реки воды живой.</span></span>Ин. 7:38</a>), Тот, Кто сказал: "<em>кто жаждет, иди ко Мне и пей</em>" (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> В последний же великий день праздника стоял Иисус и возгласил, говоря: кто жаждет, иди ко Мне и пей.</span></span>Ин. 7:37</a>). Но говорит еще: "<i>наг</i>" был, "<i>и одели Меня"</i>. Мы одели Того, Кто одевает небо облаками, Кто облекает всю церковь и вселенную. "<i>Все вы</i>", говорится в Писании, "<i>во Христа крестившиеся, во Христа облеклись</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> все вы, во Христа крестившиеся, во Христа облеклись.</span></span>Гал. 3:27</a>). "В <i>темнице</i>" был. Ты ли в темнице, "<i>освобождает узников от оков"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=67&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Бог одиноких вводит в дом, освобождает узников от оков, а непокорные остаются в знойной пустыне.</span></span>Пс. 67:7</a>)? Изъясни, что говоришь, потому что величие отрицает говоримое Тобой. Когда видели мы Тебя в такой нужде? Когда сделали это? "<em>Так как</em>", отвечает Он, "<em>сделали это одному из сих братьев Моих меньших, то сделали Мне</em>" (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> И Царь скажет им в ответ: истинно говорю вам: так как вы сделали это одному из сих братьев Моих меньших, то сделали Мне.</span></span>Мф. 25:40</a>). Не истинно ли изречение: "<em>Благотворящий бедному дает взаймы Господу</em>"? И вот что, заметь, удивительно: ни о какой другой добродетели не упоминает Он, кроме дел милостыни, хотя и мог сказать: "<em>придите благословенные</em>", потому что вы целомудренно жили, потому что сохранили девство, избрали евангельское житие, но умалчивает об этом, не потому, чтобы недостойно было упоминания, а потому, что эти добродетели ниже милосердия. Но как этим, стоящим одесную, Он назначил царство, дарованное за милосердие, так, наоборот, стоящим с левой стороны грозно изрек наказание за не принесение плода (милостыни). <i>"Идите проклятые"</i> в мрак кромешный, <i>"уготованный дьяволу и ангелам его"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Тогда скажет и тем, которые по левую сторону: идите от Меня, проклятые, в огонь вечный, уготованный диаволу и ангелам его:</span></span>Мф. 25:41</a>). Почему? За что? За то, что алкал, <i>"и не дали Мне есть"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> ибо алкал Я, и вы не дали Мне есть; жаждал, и вы не напоили Меня;</span></span>Мф. 25:42</a>). Не сказал: за то, что блудодействовали, прелюбодействовали, за то, что воровали, лжесвидетельствовали, за то, что нарушили клятву; нет сомнения, и это — пороки, но более простительные, чем бесчеловечие и немилосердие. Почему, Господи, не упоминаешь Ты о других грехах? Не сужу, говорит, грех, но жестокость; не сужу согрешивших, но не покаявшихся. За жестокосердие осуждаю вас, за то, что, имея такое великое и сильное врачевство к спасению <em>—</em> милостыню, которой заглаживаются все грехи, вы презрели такое благодеяние. Итак, я поношу жестокосердие, как корень зла и всякого нечестия; хвалю (напротив) милосердие, как корень всех благ, — и одним угрожаю огнем вечным, а другим обещаю царство небесное. Хороши, Владыка, и обетования Твои, прекрасно и Твое ожидаемое царство, равно полезна и геенна, которой Ты угрожаешь; одно — потому что поощряет нас, другая — потому что устрашает. Прекрасно поощряет царство, а геенна к пользе устрашает, потому что Бог грозит геенной не потому, чтобы желал ввергнуть в геенну, а чтобы избавить нас от геенны: если бы Он хотел наказать, то не грозил бы наперед, чтобы мы не предостерегались и не избежали угрозы. Бог угрожает мщением, чтобы мы избежали действительного мщения; устрашает словом, чтобы не наказать самым делом. Итак, дадим Богу взаймы милосердие. Дадим взаймы, чтобы, как я сказал раньше, обрести Его должником, а не судьей, потому что должник стыдится заимодавца, стыдится — и оказывает ему почтение. Если заимодавец придет к дверям должника, то последний убегает, если не имеет средств (к уплате), а если имеет, смело принимает его. Обрати внимание еще и на нечто другое, что заставляет удивляться Праведному Судье, если сравнить это с образом поведения людей. Если ты дашь взаймы какому-нибудь бедняку, а должник впоследствии разбогатеет и окажется, наконец, в силах уплатить долг, тогда он отдает его, таясь от людей, чтобы не испытывать стыда за прежнее свое состояние, и выражает (заимодавцу) благодарность, а благодеяние его скрывает, стыдясь прежней нужды. Бог же поступает не так: Он тайно берет взаймы, а возвращает долг явно, потому что когда Он получает заем, то получает его через тайную милостыню, а когда отдает, то отдает перед взорами всей твари. Но, может быть, кто-нибудь скажет: почему же Бог точно так же, как Он даровал мне — богатому, не дал и бедному? Конечно, Он мог дать одинаково и тебе, и убогому; но не пожелал Он, чтобы и твое богатство было бесплодно, и его бедность оставалась без награды. Тебе — богатому Он повелел богатеть милостыней и расточать в правде, ибо "<em>расточил</em>", сказано, "<em>роздал нищим; правда его пребывает во веки</em>" (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=111&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Он расточил, роздал нищим; правда его пребывает во веки; рог его вознесется во славе.</span></span>Пс. 111:9</a>). Видишь, что богатый посредством милостыни собирает себе правду вечную? Рассуди опять и о бедном: у него нет богатства, которым он мог бы заслужить правду; но зато у него есть бедность, которой он приобретает терпение вечное, ибо "<em>надежда бедных не погибнет</em>" во век (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=9&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Ибо не навсегда забыт будет нищий, и надежда бедных не до конца погибнет.</span></span>Пс. 9:19</a>) о Христе Господе нашем, Которому слава во веки веков. Аминь.<p ><em><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>"Беседы о покаянии". Беседа седьмая. О покаянии <em></em>и сокрушении сердца, а также о том, что Бог скор на спасение и медлен на наказание; здесь же дивная повесть о Раави. // Творения т.2. кн.1. Спб. 1896</em></span></div> <br/><p >* * *<p ><b><em>Милуяй нища взаим дает Богови</em></b>.<p >Хотя получишь не тотчас, не опасайся; насколько откладывает, настолько увеличит прибыль. (Давай) сообразно с даром Его: если будет (у тебя) много, (давай) много; а если — мало, то — мало; а многое и малое не определяется мерой даваемаго. Или — <em>взаим дает Богови</em>, так как Бог усвояет Себе даваемое тому. <p ><em><strong>По даянию же его</strong></em>, то есть, по расположению дающего не с печалью или по необходимости, потому что (принимает) не даваемое, а расположение.<p ><em><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>"Толкование на Притчи Соломона<em>". Глава XIX</em></em><em></span></div> </em><p >* * *<p > Разве не слыхал ты, что говорит Павел: <i>«Кто сеет скупо, тот скупо и пожнет»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=9&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> При сем скажу: кто сеет скупо, тот скупо и пожнет; а кто сеет щедро, тот щедро и пожнет.</span></span>2 Кор. 9:6</a>)? Итак, что ты скупишься? Сеяние ужели есть трата, ужели убыток? Нет! Это доход и прибыль. Где сеяние, там и жатва; где сеяние, там и приращение. Возделывая тучную и мягкую землю, которая может принять в себя много семян, ты засеваешь ее всеми своими семенами и берешь еще взаймы у других, потому что скупость в этом случае считаешь убытком. А когда надобно возделывать небо, которое не подвержено никакой воздушной перемене и все, вверенное ему, несомненно, возрастит с большим приращением, ты ленишься, медлишь и не думаешь о том, что сберегая, теряешь, а расточая, приобретаешь. Итак, сей, чтобы не потерять; не береги, чтобы сберечь; рассыпай, чтобы сохранить; трать, чтобы приобрести. Хотя и нужно было бы что сберечь, ты не береги, потому что непременно это погубишь, а поручи Богу, у Которого никто не похитит. Сам не торгуй, потому что не умеешь получать прибыли; но большую часть капитала отдай взаймы Тому, Кто дает рост, отдай взаймы туда, где нет ни зависти, ни клеветы, ни обмана, ни страха. Отдай взаймы Тому, Кто сам ни в чем не нуждается, но терпит нужду для тебя; Кто всех питает, но алчет для того, чтобы ты не был голоден, обнищал для того, чтобы ты обогатился. Отдай взаймы туда, откуда ты получишь не смерть, но жизнь вместо смерти. За такой только рост можешь приобрести себе царство, а за всякий другой получишь геенну, потому что тот рост показывает сребролюбие, а этот — любомудрие; тот — дело жестокости, а этот — человеколюбия. И чем оправдаемся, когда, имея возможность получить большее и притом с твердою уверенностью получить в надлежащее время, с полною свободою, без укоризны, без страха, без опасностей, пренебрегаем этими благами, а гоняемся за тем, что постыдно, ничтожно, обманчиво, тленно, и уготовляет нам пещь огненную?<p >Ничего, ничего нет постыднее и жестокосерднее, как брать в рост здесь на земле. В самом деле, ростовщик обогащается за счет чужих бедствий, несчастие другого обращает себе в прибыль, требует платы за свое человеколюбие, и, как бы боясь показаться немилосердным, под видом человеколюбия роет яму глубже; помогая, теснит нищего; подавая руку, толкает его; по видимому вводит в пристань, а в то же время подвергает крушению, как бы направляя на скалы, утесы и подводные камни. Но чего требуешь ты, скажут? Того ли, чтобы, собранные мною и мне самому нужные деньги, отдать в распоряжение другому и не требовать за то никакой платы? Нет, я не говорю этого; напротив, весьма желаю, чтобы ты получил плату, — только не малую, и не ничтожную, но гораздо большую; желаю, чтобы ты в рост за золото приобрел небо. Итак, для чего ты сам себя подвергаешь нищете, прилепляясь к земле, и вместо большего ищешь малого? Это доказывает, что ты не умеешь обогатиться. Когда Бог за малое имущество обещает тебе небесные блага, ты говоришь: не давай мне неба, а дай мне вместо неба скоро гибнущее золото. Это значит, что ты произвольно хочешь остаться в нищете. Кто ревнует об истинном богатстве и обилии, тот вместо скорогибнущего изберет негибнущее, вместо изживаемого — неизживаемое, вместо немногого — многое, вместо тленного — нетленное, — а за такими благами последуют и те, кто вместо неба ищет землю, тот и ее непременно потеряет; а кто предпочитает небесное земному, тот и тем, и другим насладится с великим избытком. Чтобы и нам достичь этого, презревши все здешнее, изберем будущие блага, и таким образом получим и то, и другое, по благодати и человеколюбию Господа нашего Иисуса Христа, Которому слава и держава во веки веков. Аминь.<p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><em>Беседа 5 на Евангелие от Матфея</em></span></div></p></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=240&c=19&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=240&c=19&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>