<div><i>«построим себе город и башню высотою до небес…»</i> Самое первое известие о постройке города Библия дает нам еще в истории Каина (<a href='B:10 4:17'>Быт 4:17</a>), а затем в истории хушитянина Нимрода (<a href='B:10 10:10'>Быт 10:10</a>). Приписывая в обоих этих случаях строение городов представителям нечестивых родов человечества, Библия и в данном случае провидит в этом факте дурное намерение. Еще очевиднее это намерение выразилось в построении башни «высотою до небес»; последнее выражение, разумеется, гиперболическое и показывает только на необычайную высоту этой башни (<a href='B:50 1:28'>Втор 1:28</a>; <a href='B:50 9:1'>Втор 9:1</a>).<p/>Воздвигая подобную колоссальную башню, строители ее хотели поставить памятник своему выдающемуся искусству и тем самым обессмертить себя в глазах всего потомства; быть может, к этому присоединялись у них и властолюбивые замыслы создать такой опорный пункт владычества, откуда удобно было бы простирать свою власть на возможно большее количество народонаселения; наконец, в намерении строителей, вероятно, было и желание помешать осуществлению божественного пророчества о всеобщем рассеянии потомков Ноя (<a href='B:10 9:25-27'>Быт 9:25-27</a>) созданием такого центра, который был бы виден для всех и снова объединил бы всех вокруг себя.<p/><i>«и сделаем себе имя…»</i> Вот прямые и ясные слова Библии, не оставляющие сомнения относительно честолюбивых, властолюбивых и вообще богопротивных намерений устроителей вавилонской башни. В подобном же смысле, т. е. в смысле указанной их ревности о репутации, употребляется эта фраза и в других местах Библии (<a href='B:100 8:13'>2Цар 8:13</a>; <a href='B:290 63:12-14'>Ис 63:12-14</a>; <a href='B:300 32:20'>Иер 32:20</a>).<p/><i>«прежде, нежели рассеемся по лицу всей земли…»</i> Начальные слова текста: «прежде, нежели» в еврейском тексте выражены союзом <i>ken</i>, который вполне допускает и другой перевод его, равнозначащий греческому <b>μη</b> и русскому «чтобы не»; в этой последней форме он оттеняет основную мысль текста о преступности замыслов строителей.</div>