<p ><div>Мои взоры не были обращены к греху и беззаконие не привлекало меня, чтобы я решился делать что–нибудь чуждое спасению. Но у меня пред глазами были — страх Божий, соблюдение заповедей, дела правды, весь строй жизни по закону. «<b>Не полагал пред очами моими дела законопреступного</b>». У кого взоры обращены ко греху, для тех беззаконие является целью и они как бы вождем своим имеют грех: сначала они допускают его в свое сердце, потом безраздельно вперяют в него очи ума и так устремляются к беззаконию. От всего подобного я был далек. Я не ставил себе целью законопреступного дела, но мои взоры всецело были устремлены на то, чтобы жить согласно с законом. Мало того: «<b>творящих преступление я возненавидел</b>». Не только сам я не хотел делать ничего противного закону Божию, но и нарушающих заповеди Его я ненавидел: «<b>творящих преступление я возненавидел</b>».<br /><br />Эти слова: «<b>творящих преступление я возненавидел</b>» должны быть понимаемы двояко. Одни преступают заповеди Божии, Его оправдания и суды: это суть преступники закона. Другие же попирают самое спасительно исповедание Владыки: это уже преступники против Бога. Большая разница между преступностью тех и других. Первые еще имеют надежду спасения, сохранив корень богопознания, вторые же совершенно лишаются спасения, отвергаясь Самого Виновника спасения. Итак, я, говорит, всех «<b>творящих преступление я возненавидел</b>», потому что «<i>начало греха отступление</i>» от Господа (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=10&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Начало гордости - удаление человека от Господа и отступление сердца его от Творца его;</span></span>Сир. 10:14</a>, 15), как говорит Премудрый. А мы не только не ненавидим законопреступников, но и принимаем их как друзей, тогда как не следовало бы даже просто приветствовать их: «<i>нет мира нечестивым, говорит Бог мой</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=57&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Нет мира нечестивым, говорит Бог мой.</span></span>Ис. 57:21</a>). Мы едим и пьем с теми, самой встречи с которыми должны избегать. Их, предавшихся демонам и вручивших свою жизнь бездушным камням и дереву, мы даже не должны считать и за людей (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=113&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Подобны им да будут делающие их и все, надеющиеся на них.</span></span>Пс. 113:16</a>; по поступкам, а не по природе - см. толк. на <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=138&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Мне ли не возненавидеть ненавидящих Тебя, Господи, и не возгнушаться восстающими на Тебя?</span></span>Пс. 138:21</a>, 22, <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=6&s=14&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Не преклоняйтесь под чужое ярмо с неверными, ибо какое общение праведности с беззаконием? Что общего у света с тьмою?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Какое согласие между Христом и Велиаром? Или какое соучастие верного с неверным?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Какая совместность храма Божия с идолами? Ибо вы храм Бога живаго, как сказал Бог: вселюсь в них и буду ходить <i>в них;</i> и буду их Богом, и они будут Моим народом.</span></span>2 Кор. 6:14-16</a>). Разве не научает нас тот же пророк в другом месте, говоря: «<i>не возненавидел ли я ненавидящих Тебя, Господи, и о врагах Твоих не сокрушался ли? Совершенною ненавистью возненавидел я их: они стали для меня врагами</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=138&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Мне ли не возненавидеть ненавидящих Тебя, Господи, и не возгнушаться восстающими на Тебя?</span></span>Пс. 138:21</a>, 22). Будем же и мы подражать пророку и возненавидим делающих беззакония, чтобы чрез безразличное общение наше с ними не оказаться нам соучастниками их беззакония. Все обязывает нас ненавидеть общение с ними: и то, что они, отворотившись от света, ходят во тьме, — между тем «<i>что общего у света с тьмою?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=6&s=14&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Не преклоняйтесь под чужое ярмо с неверными, ибо какое общение праведности с беззаконием? Что общего у света с тьмою?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Какое согласие между Христом и Велиаром? Или какое соучастие верного с неверным?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Какая совместность храма Божия с идолами? Ибо вы храм Бога живаго, как сказал Бог: вселюсь в них и буду ходить <i>в них;</i> и буду их Богом, и они будут Моим народом.</span></span>2 Кор. 6:14-16</a>), — и то, что, отвергшись имени Христова, сами себе усвояют имя Велиара («<i>какое согласие между Христом и Велиаром?»</i> ст. 15), и то, что, уклонившись от входа сюда, они, с бешенством стремятся в идольские храмы, оскверняясь их скверной («<i>какая совместность храма Божия с идолами?»</i> ст. 16). Итак, «<b>творящих преступление я возненавидел</b>». <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Spuria. Собеседование на Псалом 100. PG 55, 629-636</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=100&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=100&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
