<div><p ><div> Хотя ты и не имеешь судебной власти, а осуждаешь только мыслью, тем не менее, делаешься виновным в грехе, когда, не имея никаких доказательств, осуждаешь, как часто случается, по одному подозрению и пустой клевете. Потому–то и блаженный Давид восклицал: <b>"тайно клевещущего на ближнего своего изгоню"</b><br />(см. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=18&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> сойду и посмотрю, точно ли они поступают так, каков вопль на них, восходящий ко Мне, или нет; узнаю.</span></span>Быт. 18:21</a>)<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседы (гомилии) на Бытие, 42</span></div><br />***<br />Изучим, возлюбленные, эту прекрасную науку — не только не клеветать, но даже и не слушать клеветы. Ужасное зло — клевета, беспокойный демон, никогда не оставляющий человека в мире. Какого, в самом деле, зла не производит клевета? Из нее рождается вражда, чрез нее возникают ссоры, от нее берут начало разногласия; дурные подозрения, возбужденные ею, являются причиной бесчисленных зол; ненависть имеет ее своим источником. И какие бы кто ни вообразил себе бедствия, все они окажутся проистекающими из клеветы, всех увлекающей в злобу. Клевета возбуждает человека к убийству ближнего. Клевета ожесточает душу и разрушает братское общение, недавнего друга без всякой причины делая врагом. Она, коснувшись Мариами, сестры Моисеевой, тотчас покрыла ее проказой и навлекла на нее гнев от Господа. Она разрушает целые дома и мирные города возбуждает к войне. Она разрывает узы прекрасного мира и расторгает великий союз любви. Она, отклоняя от заповедей Божиих, научает преступлению, и отвлекая от общения с Богом, удаляет от истины. Она первоначально явилась причиной гибели первозданного Адама и лишила его райской жизни и небесного блаженства, потому что она вошла в уста змия и взвела ложь на неложную благость Божию; это она сказала: «<i>подлинно ли сказал Бог: не ешьте ни от какого дерева в раю?»</i> и побудила Адама преступить заповедь и отпасть от истины; склонивши к себе бывшего собеседником Владыки, она тотчас при помощи обмана сделала его врагом и сразу удалила от благ. Итак, будем же удерживаться от клеветы, удаляясь от нее, чтобы не войти во вражду с Владыкой. Отстанем от клеветы, чтобы не сделаться несправедливыми судьями истины и не оказаться пред лицом закона ложными свидетелями. «<i>Не злословьте друг друга, братия: кто злословит брата или судит брата своего, того злословит закон и судит закон; а если ты судишь закон, то ты не исполнитель закона, но судья. Един Законодатель и Судия, могущий спасти и погубить</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=4&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Не злословьте друг друга, братия: кто злословит брата или судит брата своего, тот злословит закон и судит закон; а если ты судишь закон, то ты не исполнитель закона, но судья.</span></span>Иак. 4:11</a>, 12). Видишь, возлюбленный, как тяжел грех клеветы? Отстанем же от нее, чтобы не навлечь на себя суда. И тех, кто желал бы клеветать, прогоним от себя, чтобы, принимая участие в чужом зле, не причинить гибели самим себе; не будем находить удовольствие в слушании клеветников, чтобы, не подчинить себя диавольским внушениям. Ведь и сама клевета называется диавольской, получивши самое свойственное себе название от имени виновника; значит, занимающийся клеветой служит диаволу, занимаясь его диавольским делом. Недопускающий такого человека к себе и самого себя избавляет от этого напрасного греха, и согрешающего удерживает от несправедливого обвинения против ближнего, наконец, и оклеветываемого спасает от обвинения; таким образом, гнушаясь услуг клеветника, он делается устроителем мира и учителем дружбы. Научимся же и мы, гнушаясь этого дела, говорит: «<b>тайно клевещущего на ближнего своего — сего я изгонял</b>».<br /><br />А чтобы тебе убедиться, возлюбленный, что клевета нисколько не содействует истине, обрати внимание на само название ее, рассматривая в связи с ним последующее слово. Клевета есть учитель обвинения, а слово «<b>тайно</b>» указывает на ложь и постыдность этого дела. Когда дело касается истины, то следует обличить в лицо и со смелостью соединить мир; если же тайно, значит — ты приносишь ложное обвинение, возбуждая против ближнего злое подозрение и не будучи в состоянии обличить его в том, что ты возводишь на него. Поэтому, хорошее дело — прогонять клеветника, как лжеца и вора, чтобы, как–нибудь смутив мир своей души, не сделать ее враждебной к ближнему из–за клеветы. Итак, «<b>тайно клевещущего на ближнего своего — сего я изгонял; со смотрящим гордо и с ненасытным сердцем — с сим я не ел</b>». А что гордость ненавистна и самому Богу, послушай, что говорит Писание: «<i>Бог гордым противится, а смиренным дает благодать</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=4&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Но тем большую дает благодать; посему и сказано: Бог гордым противится, а смиренным дает благодать.</span></span>Иак. 4:6</a>). И в другом месте: «<i>гордость ненавистна и Господу и людям и преступна против обоих</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=10&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Гордость ненавистна и Господу и людям и преступна против обоих.</span></span>Сир. 10:7</a>). И: «<i>что гордится земля и пепел?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=10&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Что гордится земля и пепел?</span></span>Сир. 10:9</a>)? И во многих местах ты найдешь, что гордость мерзка и весьма ненавистна. Так и здесь говорит: «<b>со смотрящим гордо и с ненасытным сердцем — с сим я не ел</b>», так как гордость в высшей степени вредна и пагубна не только для того, кто усвоил себе ее, но и для того, кто не надолго разделяет ее. Жадного, несытого сердцем, пророк поставил рядом с гордым, так как душевное расположение обоих одно и то же — и возносящегося над ближним, и жадного по отношении к ближнему.<br /><br />Итак, хорошо, братие, нам отложить гордость и приобрести смирение, чтобы услышать не: «<i>возвышающий сам себя, унижен будет</i>», но: «<i>унижающий себя возвысится</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=18&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Сказываю вам, что сей пошел оправданным в дом свой более, нежели тот: ибо всякий, возвышающий сам себя, унижен будет, а унижающий себя возвысится.</span></span>Лк. 18:14</a>). Хорошо укрепиться вместе с тем и в воздержности и умеренности, чтобы жадностью сердца не отогнать от себя правды, и не услышать тогда: «<i>за множество беззаконий твоих открыт подол у тебя, обнажены пяты твои</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=13&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И если скажешь в сердце твоем: "за что постигло меня это?" - За множество беззаконий твоих открыт подол у тебя, обнажены пяты твои.</span></span>Иер. 13:22</a>). Будем же избегать поведения, свойственного людям гордым и жадным, чтобы вследствие привычки к общению с ними не усвоить себе и их пороков. Будем же усердны словом и делом в усвоении себе (сказанного здесь): «<b>со смотрящим гордо и с ненасытным сердцем — с сим я не ел</b>». Это говорится от лица праведника, а на это Дух Святый как бы отвечает от лица Божия такими словами: «<b>глаза мои (обращены) на верных земли, чтобы сидели они со мною</b>». <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Spuria. Собеседование на Псалом 100. PG 55, 629-636</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=100&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=100&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>