<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Словом рог означается в псалмах, как и вообще в Священном Писании, сила народная, политическая, выражающая гражданское состояние народа (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=131&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Там возращу рог Давиду, поставлю светильник помазаннику Моему.</span></span>Пс. 131:17</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=69"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">69</span> и воздвиг рог спасения нам в дому Давида, отрока Своего,</span></span>Лк. 1:69</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=330&c=29&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> В тот день возвращу рог дому Израилеву, и тебе открою уста среди них, и узнают, что Я Господь.</span></span>Иез. 29:21</a>). Здесь опять нужно указать на разницу грамматических форм, допущенную в переводах греко-славянском и еврейском, а также и других. В нашей славянской Псалтири стоит: вознесет рог, в будущем времени, а в Вульгате переведено: exaltavit, в прошедше-совершенном; в издании Тремеллия — effert, в настоящем; а в древне-еврейском, т.е. в переводе с него — тоже в прошедшем: «вознес», или «возвысил», и весь стих по переводу с еврейского читается так: «Он возвысил рог народа Своего, славу всех святых Своих, сынов Израилевых, народа близкого к Нему». Принимая во внимание эту разницу в выражении времени, нужно допустить такое понимание изложенной в последнем стихе речи пророка. По возвращении иудеев из плена, по освобождении их от внешних врагов и по восстановлении стен и ворот города Иерусалима, псалмопевец усматривает перемену к лучшему в гражданской судьбе своего народа, и, желая выразить ему утешение после перенесения им разных страданий и бедствий пленной жизни, как бы так говорит ему: Господь вознес рог народа, улучшил судьбу его, как народа израильского, возвысил и прославил его, как возвышал некогда потомков Израиля, как людей избранных и близких к Нему (людем приближающымся Ему). Переводчики и толковники последующих времен все слова и изречения сего стиха, по всей вероятности, относили к верующим новозаветной Церкви христианской, и потому слово «вознес», или «возвысил», заменили будущим: вознесет, т.е. благословит людей Своих. А слова: песнь всем преподобным Его, подобно словам «псалом Давиду», стали понимать и объяснять так: от всех сынов израильского народа, т.е. от всех истинных христиан, приближающихся к Богу, верою и любовию (преподобным Его) вознесется хвалебная песнь Богу, вместе с ангелами и со всеми святыми.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>В предыдущем псалме видели мы, что Божия сила яснее проявляется в церкви, нежели во всем творении мира. В сем разуме и сие заключение присовокупил Пророк, дабы показать, что церковь, будучи защищаема всесильною десницею Бога, не боится нападения врагов, и даже посреде опасностей пребывает спокойна и безопасна. Под именем рога, как всем известно, означается крепость, или сила. Пророк под сим разумеет, что Божие благословение всегда будет видимо над церковию и над избранным народом: ибо Его силою укрепляется, стоит и процветает, отсюду заключает, что сынове Израилевы принесут достодолжную песнь Богу: ибо будучи удостоены толикия милости, имеют чем и себя поздравить, и имя Божие прославить.<br />Нарицая же сынов Израилевых людьми приближающимися Богу, приводит им на память тот благодатный завет, который учинил Бог с Авраамом. Но откуду сие приближение к Богу людям низким и презренным, которые будучи не меньше удалены от Бога, как и весь Адамов род, ныне стали быть толь близки и любезны Богу? Откуду сие, глаголю, ежели не от единой милости Божией? Отсюду и оное Моисеево от них свидетельство: <i>егда разделяше Вышний языки, бысть часть Господня людие Его Иаков, уже наследия его Израиль </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Когда Всевышний давал уделы народам и расселял сынов человеческих, тогда поставил пределы народов по числу сынов Израилевых*; <i>//*В греческом переводе: по числу Ангелов Божиих.</i></span></span>Втор. 32:8</a>, 9). Таким образом Пророк показывает здесь причину, чего ради Бог, презрев все прочие народы, одно малое и презренное стадо толикими почтил преимуществами. Какая же оная причина? Благодатное избрание и усыновление.<br /><br /></div></p></div>