<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Призвав к похвалению Бога небеса и светила небесные, пророк низводит взор свой к земле, и здесь прежде всего обращает внимание на бездны морские и на живущих в них змиев, разумея под именем последних китов и других громадных морских животных. Читая описание или слушая рассказы о сих животных, нельзя не удивляться и не восхвалять Творца этих животных, Который определил в жилище им ни для кого недоступные области моря (бездны) и указал пределы, за которые они не должны переходить, так, чтобы они не вредили плавающим кораблям и не могли истреблять различные, полезные для человека роды рыб. Все земные твари, а вместе с ними и разные атмосферные явления, пророк призывает к похвалению Бога в таких выражениях (пер. с евр.): «Хвалите Господа от земли, великие рыбы и все бездны, огонь и град, снег и туман, бурный ветер, исполняющий слово Его, горы и все холмы, дерева плодоносные и все кедры, звери и всякий скот, пресмыкающиеся и птицы крылатые». Все эти атмосферные явления, которые так хорошо известны людям, исполняют волю Божию (творящая слово Его) и приносят человеку пользу или вред, смотря по тому, как направит их воля Божия, карающая иногда за грехи людей: и посредством огня (молнии), и града, и бури, и проч., – и благословляющая труды и благочестие человека благорастворением воздуха и изобилием плодов земных. Вместе с этими воздушными явлениями, призывая от земли к хвалению Бога горы и вси холми, из каковых и состоит почти вся территория царства Израильского и соседних с ними народов, пророк не упускает из вида и растущие на горах деревья, в особенности плодоносныя, а также и те, которые доставляют человеку строительный материал, каковы вси кедри, которыми изобиловали горы Ливанские, не забыв и зверей и всех скотов, а также гадов и птиц пернатых, которые служат на пользу человеку, а нередко причиняют вред и наводят страх на него, заставляя его чрез то быть внимательным и осторожным.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Пророк преходит здесь к нижним частям мира, и хотя в описании их не хранит точнаго порядка, смешивая воздушныя явления с земными, яко то: огнь, град, снег, голоть, и бури с безднами, с горами, с холмами, с древами, со зверьми и скотами; но сие творит, сообразуяся с общим понятием людей. Сущность слов клонится к тому, что куда бы мы ни обратили очи, везде встречаются нам свидетельства Божией силы. И, во первых, начинает от бездн и китов: ибо под именем змиев, без сомнения, разумеет морских рыб, каковы суть киты. Да и небезместно взимает материю Божиих похвал от моря, которое толикими наполнено чудесами. Потом упоминает об огне, о граде, о снеге, о льде, и духе бурном, то есть, о сильных ветрах, сопровождаемых бурею, присовокупляя о всем том следующия слова: <i>творящая слово Его</i>. Ибо и небо покрывается облаками, и капли дождевныя падают из облаков, и громы гремят не по случаю, но все сии перемены Божиею сокровенною управляются волею. Хотя бы Бог, орошая дождем землю, восхотел засвидетельствовать людям благость Свою, хотя бы бурным духом и градом и другими тому подобными случаями благоволил наказать грехи их, ибо учение сие многоразличныя содержит материи, относящияся к наставлению нашему.</div></p>