<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Приидет день Господень</b> и проч.: апостол упомянул о долготерпении Божием; но при сем предостерегает, что никто не должен обманывать себя и обольщаться мыслию относительно сего и почивать в беспечности; день Господень придет, как тать приходит ночью, неожиданно, без нарочитого предуведомления и внезапно. — «Чтобы объяснить неизвестность и неожиданность пришествия Господня, апостол сравнивает оное с приходом вора и ночи. Ночь указывает на неизвестность, а вор — на неожиданность, ибо никто, ожидающий вора, не будет ограблен» (Феофилакт). <b>День Господень:</b> ниже он называется <i>днем Божиим</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=680&c=3&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> ожидающим и желающим пришествия дня Божия, в который воспламененные небеса разрушатся и разгоревшиеся стихии растают?</span></span>2 Пет. 3:12</a>), следовательно, день Господень и день Божий одно и то же наименование. Так он называется и в Ветхом и в Новом Завете (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=360&c=1&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> О, какой день! ибо день Господень близок; как опустошение от Всемогущего придет он.</span></span>Иоил. 1:15</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=2&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ибо [<i>грядет</i>] день Господа Саваофа на все гордое и высокомерное и на все превознесенное, - и оно будет унижено, -</span></span>Ис. 2:12</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=330&c=13&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> В проломы вы не входите и не ограждаете стеною дома Израилева, чтобы твердо стоять в сражении в день Господа.</span></span>Иез. 13:5</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=660&c=5&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Итак, братия, будьте долготерпеливы до пришествия Господня. Вот, земледелец ждет драгоценного плода от земли и для него терпит долго, пока получит дождь ранний и поздний.</span></span>Иак. 5:7</a>). В Новом Завете говорится также о дне Христовом (<a href="/bible-index/bible/?b=600&c=2&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> не спешить колебаться умом и смущаться ни от духа, ни от слова, ни от послания, как бы нами посланного, будто уже наступает день Христов.</span></span>2 Фес. 2:2</a>), о дне Господа Иисуса (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> так как вы отчасти и уразумели уже, что мы будем вашею похвалою, равно и вы нашею, в день Господа нашего Иисуса Христа.</span></span>2 Кор. 1:14</a>). — Этот день придет, как приходит <b>тать</b> (вор) <b>ночью:</b> этот образ речи употреблял Сам Христос, когда говорил о наступлении этого дня (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Но это вы знаете, что, если бы ведал хозяин дома, в какую стражу придет вор, то бодрствовал бы и не дал бы подкопать дома своего.</span></span>Мф. 24:43</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=12&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Вы знаете, что если бы ведал хозяин дома, в который час придет вор, то бодрствовал бы и не допустил бы подкопать дом свой.</span></span>Лк. 12:39</a>), и апостол Павел (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=5&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> ибо сами вы достоверно знаете, что день Господень так придет, как тать ночью.</span></span>1 Фес. 5:2</a>), а равно и апостол Иоанн в Апокалипсисе (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=3&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Вспомни, что ты принял и слышал, и храни и покайся. Если же не будешь бодрствовать, то Я найду на тебя, как тать, и ты не узнаешь, в который час найду на тебя.</span></span>Откр. 3:3</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=16&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Се, иду как тать: блажен бодрствующий и хранящий одежду свою, чтобы не ходить ему нагим и чтобы не увидели срамоты его.</span></span>Откр. 16:15</a>). Тать приходит обыкновенно ночью, когда обыкновенно люди спят, чтобы никто его не заметил, а потому обыкновенно неожиданно и внезапно для людей, а потому сопутствует ему страх и тревога. Для тех, кто духовно не дремлет, а бодрствует, внимателен к своему духовному состоянию и понимает признаки времени (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и поутру: сегодня ненастье, потому что небо багрово. Лицемеры! различать лице неба вы умеете, а знамений времен не можете.</span></span>Мф. 16:3</a>), день этот будет, конечно, страшен и поразителен, но вместе и радостен (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=21&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Когда же начнет это сбываться, тогда восклонитесь и поднимите головы ваши, потому что приближается избавление ваше.</span></span>Лк. 21:28</a> и прим.) и не будет совсем неожидан, ибо предсказан (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=590&c=4&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> потому что Сам Господь при возвещении, при гласе Архангела и трубе Божией, сойдет с неба, и мертвые во Христе воскреснут прежде;</span></span>1 Фес. 4:16</a>). При этом образе речи, как побочная мысль представляется та, что погруженные в сон греховный и беспечность при этом решительном событии потеряют все то, что приобрели и имели, ибо тать похитит все это и погубит (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> ибо кто имеет, тому дано будет и приумножится, а кто не имеет, у того отнимется и то, что имеет;</span></span>Мф. 13:12</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Вор приходит только для того, чтобы украсть, убить и погубить. Я пришел для того, чтобы имели жизнь и имели с избытком.</span></span>Ин. 10:10</a>). — <b>Ночью:</b> слово не значит, что событие случится ночью, то есть пришествие Христово и суд, ибо это будет <i>день;</i> слово <i>ночью</i> относится к татю и сопрягается с этим словом, а не со словом <i>приидет.</i> — <b>Небеса с шумом прейдут:</b> слово с шумом употребляется, когда говорится о сильном ветре или буре, о грохочущей колеснице, о ревущем водопаде или волнующемся грозно море, о рыкающем звере, о ревущем пожаре, о разрушающемся здании, — о всем, что действует с шумом чрезвычайным и непомерным. — <b>Прейдут:</b> минуются; то же слово употребляется Господом Самим в том же смысле (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> небо и земля прейдут, но слова Мои не прейдут.</span></span>Мф. 24:35</a>; ср. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=34&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И истлеет все небесное воинство*; и небеса свернутся, как свиток книжный; и все воинство их падет, как спадает лист с виноградной лозы, и как увядший лист - со смоковницы. <i>//*Звезды.</i></span></span>Ис. 34:4</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=20&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И увидел я великий белый престол и Сидящего на нем, от лица Которого бежало небо и земля, и не нашлось им места.</span></span>Откр. 20:11</a>). — <b>Стихии, разгоревшись, разрушатся:</b> стихии — простейшие основные составные части природы, или элементы; само собою разумеется, что элементы принимаются не в смысле новейшей химии, а в смысле древних представлений, по которым основных элементов было, как известно, четыре: огонь, вода, воздух и земля (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=270&c=7&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Сам Он даровал мне неложное познание существующего, чтобы познать устройство мира и действие стихий,</span></span>Прем. 7:17</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=270&c=19&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Самые стихии изменились, как в арфе звуки изменяют свой характер, всегда оставаясь теми же звуками; это можно усмотреть чрез тщательное наблюдение бывшего.</span></span>Прем. 19:17</a>); причем земля понимается не в смысле вообще земного шара, а в смысле одного из составных элементов этого шара. — <b>Разгоревшись:</b> разрушение последует, главным образом, действием огня (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=680&c=3&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> А нынешние небеса и земля, содержимые тем же Словом, сберегаются огню на день суда и погибели нечестивых человеков.</span></span>2 Пет. 3:7</a>). — <b>Разрушатся:</b> но не уничтожатся; последует разрушение старого неба и старой земли, которые обновятся преобразованием. Когда всемогущая содержительная сила Божия, которая, как душа тело, поддерживает вселенную, отнята будет от нее, то она будет как мертвый труп, но, восстановленная, она снова оживет и явится в новом виде. — <b>Земля и дела:</b> земля и все то, что на ней есть, природа и искусство, древа, растения, минералы, животные, города и дома, орудия, учреждения и проч. (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=420&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Вот, не от Господа ли Саваофа это, что народы трудятся для огня и племена мучат себя напрасно?</span></span>Авв. 2:13</a>), — все будет страшным образом разрушено действием огня. «Примечай: апостол сказал — <b>земля и дела</b> на ней сгорят, а не люди. Следовательно, он говорит только о погибели нечестивых и их дел нечестивых; <i>ибо погибнет путь нечестивых</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=1&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо знает Господь путь праведных, а путь нечестивых погибнет.</span></span>Пс. 1:6</a>), а не вместе и сам нечестивый» (Феофилакт).<br /><br /></div></p></div>