<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div>В последние дни, в смысле в последующее время, в будущем. Неизменяемость Законов природы и однообразие течения жизни человеческой всегда были для свободомыслителей основанием не верить Провидению Божию и возможности для всемогущей воли Творца по Своему свободному усмотрению изменить лице Земли.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Прежде всего знайте</b> (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=680&c=1&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> зная прежде всего то, что никакого пророчества в Писании нельзя разрешить самому собою.</span></span>2 Пет. 1:20</a> и прим.): указывается на важность предмета, о котором хочет далее говорить апостол; знайте прежде всего, обратите особенное внимание на то, что нужно вам знать прежде всего другого, по особенно важному значению этого предмета. — В последние дни, или в последние времена: не вполне определенный термин времени, означающий вообще — впоследствии. Этим выражением обозначается иногда все время новозаветного домостроительства спасения до второго пришествия Христова и кончины мира (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=690&c=2&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Дети! последнее время. И как вы слышали, что придет антихрист, и теперь появилось много антихристов, то мы и познаём из того, что последнее время.</span></span>1 Ин. 2:18</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=610&c=4&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Дух же ясно говорит, что в последние времена отступят некоторые от веры, внимая духам обольстителям и учениям бесовским,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> через лицемерие лжесловесников, сожженных в совести своей,</span></span>1 Тим. 4:1—2</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=620&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Знай же, что в последние дни наступят времена тяжкие.</span></span>2 Тим. 3:1</a>). Это время есть последнее время сравнительно с первым временем, которое есть время Ветхого Завета, приготовительное, тогда как последнее есть окончательное, последний период устроения спасения, после которого такового другого не будет (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=670&c=4&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Впрочем близок всему конец. Итак будьте благоразумны и бодрствуйте в молитвах.</span></span>1 Пет. 4:7</a> и прим.). — <b> Наглые ругатели,</b> или насмешники: люди, которые не только будут сами просто отрицать, или отвергать, учение о втором пришествии Христовом и соединенных с ним событиях, но будут нагло насмехаться над этим учением, превращать его в издевательство и так, чтобы и другие глумились над ним. Это не только значит волки в овечьей коже, но настоящие волки в их собственном виде. По собственным своим похотям: поступающие против закона Христова и водящиеся своими побуждениями и стремлениями, плотскими и греховными; вот где корень их заблуждения, или лжеучения, — плотские похоти (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=2&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Ибо всё, что в мире: похоть плоти, похоть очей и гордость житейская, не есть от Отца, но от мира сего.</span></span>1 Ин. 2:16</a>). — Что это за люди? — Это другой класс врагов Христовых, чем ложные пророки или лжеучители, о которых говорится во второй главе. Общее у этих с теми то, что они утопают в скверных плотских похотях; но эти еще и ругатели — насмешники, чего в тех не видно. Появление этих ругателей — насмешников указано в Деяниях (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=20&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Ибо я знаю, что, по отшествии моем, войдут к вам лютые волки, не щадящие стада;</span></span>Деян. 20:29</a>) и у апостола Павла (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=4&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Дух же ясно говорит, что в последние времена отступят некоторые от веры, внимая духам обольстителям и учениям бесовским,</span></span>1 Тим. 4:1</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=620&c=3&s=2&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ибо люди будут самолюбивы, сребролюбивы, горды, надменны, злоречивы, родителям непокорны, неблагодарны, нечестивы, недружелюбны,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> непримирительны, клеветники, невоздержны, жестоки, не любящие добра,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> предатели, наглы, напыщенны, более сластолюбивы, нежели боголюбивы,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> имеющие вид благочестия, силы же его отрекшиеся. Таковых удаляйся.</span></span>2 Тим. 3:2—5</a> и далее). Они явились вскоре после апостолов и всегда были и, по слову Христа и апостолов, будут, к их погибели и к погибели обольщаемых ими. — <b> И говорящие</b> и проч.: не только в своем развращенном сердце или мысли, но открыто, и притом насмешливо, именно с целью смутить других, особенно добрых и благочестивых. <br /><br /></div></p></div>