<div><p ><div>Если душа в руке Божьей, то, без сомнения, душа наша не заперта во гробе вместе с телом и не томится в могиле, но наслаждается блаженным покоем. И потому напрасно люди возводят пышные гробницы, как будто они вместилище души, а не одного лишь тела.<br /> Но обители душ гораздо выше, как ясно свидетельствует Священное Писание, поскольку и в книгах Ездры мы читаем, что, когда настанет Судный день, <b>возвратит земля тела усопших, и прах возвратит тела покоящихся в могилах, останки мертвых. И жилища отдадут вверенные им души,</b> <i>и явится Вышний на престоле суда.</i> Об этих жилишах Господь говорит, что много обителей у Отца Его и, пойдя к Отцу, Он приготовит их ученикам Своим (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> В доме Отца Моего обителей много. А если бы не так, Я сказал бы вам: Я иду приготовить место вам.</span></span>Ин. 14:2</a>). Однако я обратился к писаниям Ездры, чтобы поняли язычники: то, чем восхищаются они в своих философских книгах, заимствовано из наших книг<a href="#561219_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Но пусть не приплетают к ним вздорное и бесполезное, когда говорят, что души людей и души животных совершенно одинаковы, а высший дар, когда души великих философов переселяются в пчел или соловьев, чтобы они, питавшие прежде человеческий род речами, впоследствии ублажали его сладостью меда или нежностью пения<a href="#561219_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Достаточно только сказать, что, по их мнению, души, освободившись от тел, отправляются в Аид — ΄A­ιδην, то есть в место, которое невозможно видеть<a href="#561219_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>, место, которое мы называем преисподней.<br />Наконец, и Священное Писание эти обители душ именует хранилищами, упреждая людские сетования о том, что праведники, которые жили прежде нас, по-видимому, дольше всех до самого Судного дня не получают должного им воздания. <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="561219_1" class="note-item" href="#561219_1">1</a> Вновь указание на то, что Священное Писание предшествует языческому знанию и является источником для него.<br /></li><li><a id="561219_2" class="note-item" href="#561219_2">2</a> Свт. Амвросий неоднократно говорит о нелепости учения о переселении душ (метемпсихозе), см.: ехс. fr. 2. 127, а также в утраченном трактате De philosophia, фрагмент которого сохранился у блж. Августина: cont. Iul. Pelag. 2. 7. 19—20.<br /></li><li><a id="561219_3" class="note-item" href="#561219_3">3</a>Этимология Аида как «незримого» восходит к «Федону» Платона, см.: Phaed. 80d, также у Плотина (6. 4. 16).<br /></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О благе смерти 44-46.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=468&c=5&v=53">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=1&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>