<div><p ><div>Не удивляйся сказанному, что если бы писать книги о делах Иисуса, то не вместил бы их мир; но помыслы о неизреченной силе Бога Слова и сказанное прими с верою. Ибо как для нас легко говорить, так для Него легко, и даже гораздо легче, творить что Ему угодно. Некоторые же говорят, что это по обычаю Писания сказано гиперболически; ибо у Писания в обычае употреблять гиперболы. Например: "<i>мы видели города, досягающие до неба</i>", <i>"мы видели мужей, и были пред нами, как саранча"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=13&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> но народ, живущий на земле той, силен, и города укрепленные, весьма большие, и сынов Енаковых мы видели там;</span></span>Чис. 13:29</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=40&c=13&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> там видели мы и исполинов, сынов Енаковых, от исполинского рода; и мы были в глазах наших <i>пред ними</i>, как саранча, такими же были мы и в глазах их.</span></span>Чис. 13:34</a>) и тому подобное. В таком же, де, смысле и здесь сказано, что мир не мог бы вместить написанных книг. - Иначе под "<b>миром</b>" разумеют человека, мудрствующего мирское; дела же божественные и таинственные, совершенные Иисусом в мире невидимом и видимом, и в домостроительстве последнего времени, которое исполнено тайн, человек мирской не может понять, по сказанному: <i>"многое имею сказать вам: но вы теперь не можете вместить"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Еще многое имею сказать вам; но вы теперь не можете вместить.</span></span>Ин. 16:12</a>). - Но будем молиться, чтобы дела и слова Господа никогда не приходили у нас в забвение, но чтобы нам всегда раскрывать сию книгу Возлюбленного и изыскивать сокровище, заключающееся в чудесах и учении Иисуса; чтобы нам, очистившись в слове и жизни, в день откровения удостоиться неизреченнейших дел и тайн, которых ныне, находясь в мире, мы не можем вместить, и соделаться совершенными в Самом Христе, Возлюбившем нас, и чрез возлюбленного Своего ученика просветившем нас богословием и познанием Его - Сына, и Отца, и Святаго Духа, Которому слава вовеки. Аминь.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=21&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=1&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>