<div><p ><div><b>Аллилуия.</b><br /> <br /> <br /> <br />И сия песнь прилична всякому человеку; потому что благодать Духа улучившим спасение повелевает песнословить Благодетеля.<br /> <br /><b>Хвалите Господа вси языцы.</b><br /> <br /> <br /> <br />Пророк всех в совокупности призывает к ликованию; потому что всем язычникам, не Еллинам только и Римлянам, но и варварским народам, Господь дал средства ко спасению, служителями сего благодеяния употребив священных Апостолов. Ибо сказал: <i>шедше научите вся языки, крестяще их во имя Отца и Сына и Святаго Духа, учаще их блюсти вся елика заповедах вам</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=19&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Итак идите, научите все народы, крестя их во имя Отца и Сына и Святаго Духа,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> уча их соблюдать всё, что Я повелел вам; и се, Я с вами во все дни до скончания века. Аминь.</span></span>Мф. 28:19-20</a>). Покорствуя сему закону, обошли они всю землю и море, и привели ко Христу, кто Индов, кто Египтян, а кто Ефиоплян. Блаженный же Павел кратко сказует, к скольким народам принес он Божественную проповедь, чтобы <i>от Иерусалима и окрест до Иллирика исполнити благовествование Христово</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=15&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> силою знамений и чудес, силою Духа Божия, так что благовествование Христово распространено мною от Иерусалима и окрестности до Иллирика.</span></span>Рим. 15:19</a>). Ибо, не прямым шествуя путем, но обходя обитающие посреди народы, принес и им спасительные догматы. <i>Сице же потщахся благовестити, не идеже именовася Христос, да не на чужем основании созижду: но якоже есть писано: имже не возвестися о Нем, узрят: и иже не слышаша, уразумеют</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=15&s=20&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Притом я старался благовествовать не там, где <i>уже</i> было известно имя Христово, дабы не созидать на чужом основании,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> но как написано: не имевшие о Нем известия увидят, и не слышавшие узнают.</span></span>Рим. 15:20-21</a>). В последствии пришел он в Италию, ходил в Испанию, поставил пользу и островам, разсеянным в море. Ибо в послании к Римлянам сказал: <i>уповаю мимогрядый</i> в Испанию, проходить у вас, <i>и вами проводитися тамо, аще вас прежде от части насыщуся</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=15&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> как только предприму путь в Испанию, приду к вам. Ибо надеюсь, что, проходя, увижусь с вами и что вы проводите меня туда, как скоро наслажусь <i>общением</i> с вами, хотя отчасти.</span></span>Рим. 15:24</a>). А пиша к чудному Титу, говорит: <i>сего ради оставих тя в Крите, да устроиши по градом пресвитеры, якоже тебе аз повелех</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=630&c=1&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Для того я оставил тебя в Крите, чтобы ты довершил недоконченное и поставил по всем городам пресвитеров, как я тебе приказывал:</span></span>Тит. 1:5</a>). Так великий Иоанн освободил от прежняго нечестия Азию. Так божественный Андрей озарил Элладу лучами Боговедения. Так божественнейший Филипп обличил заблуждение жителей той и другой Фригии, Так великий Петр прошел от Иерусалима до Римскаго града, всем принося лучи истины. Так все, обошедши целую вселенную, разсеяли мрак неведения, и показали Солнце правды. Посему пророческое слово справедливо всем народам повелевает приносить песнь Богу; потому что все улучили спасение.<br /> <br /><b>Похвалите Его вси людие </b><b><a href="#688681_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a></b><br /> <br /> <br /> <br />Издавна были разсеяны по целой вселенной Иудеи, - наученные чествовать единаго Бога. А поелику жили они не в одной Палестине, составляли не один народ, управляемый одним царем, но, разсеянные между языческими народами, были в подданстве у государей их, хотя соблюдали свой образ жизни, следуя постановлениям закона: то Пророк справедливо именует их не народом, а народами. Ибо весьма многие и из них приняли Божественную проповедь. В Иерусалиме три тысячи и пять тысяч вдруг уловлены были рыбарями; а после сего, как сказал божественный Иаков, уверовали и многия тьмы (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=21&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Между тем как мы пребывали у них многие дни, пришел из Иудеи некто пророк, именем Агав,</span></span>Деян. 21:10</a>). В Сирии, в Киликии, в Ликаонии, в Писидии, в Азии, в Памфилии и у всех прочих языческих народов, Апостолы Иудеям первым принесли божественную проповедь; и одни уверовали и насладились истины, а другие прекословили полезным для них учениям. Поэтому пророческое слово и им справедливо повелевает песнословить Благодетеля; потому что их именует народами.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="688681_1" class="note-item" href="#688681_1">1</a> В греческом читается: <i>οἱ λαοί</i>, то есть народы.</li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=115&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=116&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>