<div><p ><div>Речь святых пророков всегда не ясна, а исполнена прикровенных мыслей и содержит предсказание о божественных тайнах. <i>Кончина бо закона</i> и пророков <i>Христос</i>, как написано (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=10&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> потому что конец закона - Христос, к праведности всякого верующего.</span></span>Рим. 10:4</a>). Но тем, которые намерены объяснить столь тонкий и прикровенный смысл (пророческих) созерцаний во всей полноте, полагаю, необходимо иметь весьма ясное представление, с одной стороны, о точном смысле исторического повествования, а с другой — о соответствующем ему духовном смысле, дабы читающие такое объяснение отовсюду получали пользу, и объяснение предмета, о котором идет речь, было полным, ни в каком отношении не имеющим недостатка. Впрочем, я знаю, что прежде нас некоторые писали об этом и составили обширные объяснения этих предметов. Думаю, что это обстоятельство может послужить для иных благовидным предлогом к праздности и может скорее расположить их молчать и не прибавлять ничего нового к тому, о чем другие говорили уже прежде; но лучше говорить хотя бы тоже самое и излагать хотя бы те же самые мысли. Если бы пришлось говорить то же самое, то от этого не было бы ни малейшего вреда, напротив, вследствие согласия многих слушатели утвердились бы в истине. Думаю, что и мне не следует теперь поддаваться праздности, в том убеждении, что усилия и труд в добрых занятиях гораздо лучше беспечной лености; и я не совсем отказался от надежды, что могу открыть и что-нибудь новое и отличное (от сказанного другими), при содействии Бога, облегчающего труд толькования. Ибо написано: <i>широка заповедь твоя зело</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=96"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">96</span> Я видел предел всякого совершенства, [но] Твоя заповедь безмерно обширна.</span></span>Пс. 118:96</a>).<br /><br />И так блаженный Исаия пророчествовал в царствование Охозии и Иоафама и Ахаза и Езекии. Постараемся привести на память обстоятельства царствования каждого из них и кратко скажем о том, как жил каждый из них. Ибо отсюда мы увидим, что пророческое слово приличествовало и вполне соответствовало событиям и обстоятельствам известного времени. Итак Озия, который назывался и Охозией, был муж благочестивый, достиг славы и силы, так что покорил народы, соседние с Иудеей, на многие из них наложил дань, подчинил их своей власти, построил города, другие взял и присоединил к пределам земли иудейской. Но потом он подвергся одной из человеческих слабостей. Ибо вследствие чрезмерной роскоши и избытка славы, он слишком высоко возомнил о себе, и заразившись болезнью гордости восстал против самого божественного закона: он почитал себя достойным самому возложить на себя украшения божественного священства; он дерзнул войти в храм Божий и хотел сам воскурить фимиам Богу и незаконно совершить то, что установлено законом. За это преступление он тотчас же поражен был проказою и стал самым презренным; ибо страждущий болезнью проказы по закону объявлялся нечистым. — Потом царство Озии получил сын его Иоафам; хотя он был муж богобоязненный, но, сказано, не разрушил высот, и Израильтяне, занявши горы и холмы, приносили жертвы делам рук своих под дубом, тополем и деревом тенистым, потому что <i>хороша тень</i>, как говорит Осия (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=4&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> На вершинах гор они приносят жертвы и на холмах совершают каждение под дубом и тополем и теревинфом, потому что хороша от них тень; поэтому любодействуют дочери ваши и прелюбодействуют невестки ваши.</span></span>Ос. 4:13</a>). Когда скончался Иоафам, скипер царский получает Ахаз, человек бесстыднейший и богоненавистник, исполненный крайнего нечестия. Он затворил и самый храм Божий и не позволял воздавать почтение Богу всяческих установленными законом жертвами и запретил обычные праздники Иудеев, и, на всяком месте Иерусалима устроивши алтари, приказал покланяться рукотворенным и служить воинству небесному; даже собственных своих детей проводил чрез огонь, то есть сожигал их в жертву нечистым демонам, и говоря вообще не было ни одного вида нечестия, которого бы он не совершил. После него воцарился Езекия, муж благочестивый и богобоязненный, служитель правды, ревнитель всего доброго, исполнитель божественной воли. Он приказал, чтобы все предписанное совершалось и имело силу вопреки беззаконным распоряжениям Ахаза; ибо он отворил двери храма, восстановил приношение Богу жертв и возлияний и повелел воздавать Ему почтение установленными законом священнодействиями: возвратил силу закону о праздновании Пасхи, в продолжении многих лет остававшемуся без исполнения; уничтожил рощи, алтари и рукотворенные, истребил волшебников и ложных пророков, разогнал толпы заклинателей. И был он мужем благим в очах Божиих. Итак если в царствование тех, о которых только что мы сказали, Бог всяческих пылал гневом против Израиля, преданного идолопоклонству; то теперь Он преклонился на милость, когда Израиль обратился к богопочтению вследствие благочестия своего царя. Вследствие этого слово пророческое имеет смешанный характер; иногда пророк произносит страшную угрозу, когда Израиль предается нечестию, а иногда присоединяет слово обетования за добрые дела. Он постоянно имеет в виду искупление людей чрез Христа и говорит, что некогда Израиль будет отлучен от общения с Богом, а множество народов, оправдавшись верою во Христа, будет принято (в общение с Богом) Поэтому мне кажется, что блаженный пророк Исаия не только обладал в высшей степени благодатью пророчества, но и преимуществами апостольскими. Ибо он пророк и вместе апостол; и изречениям его пророческого писания нельзя отказать в ясности евангельской проповеди.<br /><br /><b>Видение, еже виде Исаия сын Амосов, еже виде на Иудею, и на Иерусалим, в царство Озии и Иоафама, н Ахаза и Езекии, иже царствоваша во Иудеи.</b><br /><br />Если бы кто-нибудь сказал, что святые пророки, при содействии открывающего им и просвещающего их ум Духа Святого, получали не простое знание будущего, но становились иногда как бы зрителями самых событий, — то думаю, что говоря это он не ошибся бы. Итак блаженный пророк Исаия как будто созерцал мысленным взором те бедствия, которые имели постигнуть Иудею: то полки врагов, опустошающих страну, то опустошенные города и сожженные дома и все, что обыкновенно делается врагами по праву войны. От того самому пророчеству предпосылаются следующие слова: <b>Видение, еже виде Исаия сын Амосов, еже виде на Иудею и ни Иерусалим</b>. Не без цели он указывает и на самые времена царей, чтобы ясно было, что Бог говорит то или другое чрез пророка сообразно с нравственным состоянием каждого из них.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкования на пророка Исаию." Кн. 1,<br />Беседа первая.</i></span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=280&c=7&v=30">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=1&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>