<div><p ><div>Необходимо обратить тщательное внимание на то, что это за речь и что хочет сказать этим пророк. Ибо блаженный пророк как бы призывает во свидетели небо и землю, и делая это, он поступает не без внушения божественного и говорит, что это не его слова, но слова Божии. Пророк этим указывает на то, что предсказания его некогда исполнятся вполне и во всех отношениях и слушателей поражает страхом пред грядущими на них бедствиями. Ибо невозможно, чтоб Бог говорил неправду. Вместе с тем пророк, как я думаю, возбуждает в слушателях внимание к этому. Так как он намерен был произнести пророчество <i>на Иудею и Иерусалим</i> и возвестить о страданиях, превышающих всякое слово, и ужасных бедствиях; то ему не безызвестно было, что те, к которым обращено его слово, воспылают гневом против него. Поэтому он говорит, что это <b>глаголет</b> против них Сам <b>Господь</b>, весьма искусно отклоняя тем ярость нечестивых и как бы укрощая неправедный гнев. Ибо если употребляется посредник и слуга, и передает слова свыше и от Бога, то кто может по справедливости гневаться на него? Тем более не было ли бы нечестивой дерзостью — гневаться на Бога, когда Он говорил? Поэтому пророк весьма уместно призывает во свидетели небо и землю, так как он имел произнести жалобы на Израиля и хочет потому, чтоб как ангелы небесные, так и вся земля знали нечестивые нравы сего народа, дабы никто не подумал, что Бог прогневался напрасно, или народ возлюбленный, избранный Им Себе в наследие и некогда мышцею высокою освобожденный от жестокого рабства Египетского, теперь отвергает за малые ничего незначащие проступки. Ибо Он умилосердился над ним, когда его мучили вопреки справедливости и вопреки благородству, свойственному как его предкам, так и ему самому, умилосердился над ними, когда их угнетали тяжелой работой. Но так как поработившие их противились, то жестоко были наказаны, потому что Бог ниспослал на них всякого рода наказания. И как в высшей степени славно было избрание Израильтян, так желает он, чтоб не был неизвестен и способ отвержения его. А если бы кому хотелось думать, что голосом пророка Призываются (во свидетели) и самые стихии, тот не погрешил бы против смысла сюда относящегося слова, понимая это таким образом. Ибо, как я сказал, Израиль избавлен был от нечестия Египтян Моисеем. А когда Фараон, сопротивляясь повелениям Божиим, сказал: <i>не вем Господа, и Израиля не отпущу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=5&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Но фараон сказал: кто такой Господь, чтоб я послушался голоса Его и отпустил [сынов] Израиля? я не знаю Господа и Израиля не отпущу.</span></span>Исх. 5:2</a>): то тварь вместе с своим Господом вооружилась против непокорных. Ибо совершились многие и славные знамения как свыше и с неба, так и на самой земле совершились не меньшие (по числу) и не менее удивительные знамения: небо ниспослало град, а земля произвела жаб, как написано; вода превратилась в кровь, а в то время, как печной пепел распространялся в воздухе и помрачал его, у всех на телах появились раны и воспалительные чирьи. Итак как бы и самые стихии не напрасно потрудились в пользу тех, которые освобождены были. Слыши небо, и внуши земле, яко Господь возлагола. Но мы можем понимать смысл объясняемого места и иначе. Ибо пренебрегши руководством закона и презревши спасительные наставления и оставивши единого истинного Бога, Израильтяне воздавали почтение нечистым демонам на горах и холмах, и на богатых деревьями долинах совершали курения и поклонялись делам рук своих. И негодовал на них, и вполне справедливо, Бог всяческих и сказал одному из святых пророков: востани, судися с горами, и да слышат холми глас твой. <i>Слышите гори суд Господень, и дебри основания земли: яко суд Господень к людем его, и со Израилем претися имать</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=400&c=6&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Слушайте, что говорит Господь: встань, судись перед горами, и холмы да слышат голос твой!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Слушайте, горы, суд Господень, и вы, твердые основы земли: ибо у Господа суд с народом Своим, и с Израилем Он состязуется.</span></span>Мих. 6:1-2</a>). Впрочем мы не говорим, что суд Господа по гласу пророка был против гор и холмов. напротив он призывал на суд нечестие Израиля, содеваемое им на горах и холмах и долинах. Ибо обличаем был тот, кто безмерно нечествовал и устроил там нечистым демонам возвышения и жертвенники. Итак поелику Израильтяне, отвергши благоговение к Богу, поклонялись воинству небесному, солнцу, говорю, и луне, и взявши материал из земли, т. е. деревья и камни, делали себе идолов каждый по своему усмотрению; то Он весьма мудро указывает на их нечестие во всем этом и в обличение и доказательство этого как бы призывает на суд небо и землю, говоря: <b>слыши, небо, и внуши, земле, яко Господь возглагола</b>. Можно объяснять это и иным способом; мы говорим, существуют многие отцы на небе, то есть духовные, а также многие отцы и на земле как телесные, так и духовные. Но всем этим отцам как вышним, так и нижним воздаются почести детьми, находящимся у них под властью. И почитаемые очень радуются этому и нет ни одного из них, который не считал бы слишком тяжким терпеть неблагодарность со стороны детей. И Бог всяческих, испытавший (такую неблагодарность), призывает во свидетели отцов, сущих как на небе, так и на земле, говоря: слыши небо, и внуши земле, яко Господь возглагола. <br /><b>Сыны родих и возвысих, тии же отвергошася Мене</b>. Ибо Израиль, воспринятый чрез благодать и удостоенный сострадания, питаемого к детям, называется рожденным от Бога, пока не совершилось еще в нас истинное и духовное возрождение, именно чрез веру во Христа. Ибо мы возрождены от воды и Духа, древним же дан дух рабства, хотя (Израиль) был первородным и назван народом; а нам Бог даровал имя и Духа усыновления. <i>Дондеже есте</i>, говорит, <i>сынове, посла Бог Духа Сына своего в сердца ваша вопиюща: Авва Отче</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Но тогда, не знав Бога, вы служили <i>богам</i>, которые в существе не боги.</span></span>Гал. 4:8</a>). Посему говорит: <b>я родил сынов</b>, и не только родил, но <b>и возвысил</b>, то есть вырастил. Так объясняют это и другие толкователи: ибо освобожденный Израиль после этого не был оставлен без помощи и не лишен был любви Божией, но подобно сыну был воспитан по истине чадолюбивым и самым нежным отцом: хлеб небесный, говорит Писание, даде им: <i>хлеб ангельский яде человек</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=77&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> и одождил на них манну в пищу, и хлеб небесный дал им.</span></span>Пс. 77:24</a>, 25). Он был воспитываем и иначе — для духовного укрепления — посредством мудрости закона и пророческих наставлений, искусно приводящих к познанию истины, то есть Христа. Посему Павел пишет, что <i>закон пестун нам бысть во Христа</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Итак закон был для нас детоводителем ко Христу, дабы нам оправдаться верою;</span></span>Гал. 3:24</a>). Но Израиль отверг Родившего его. И в чем состоял способ отвержения? Он удобопреклонен стал воздавать божеские почести тем, которые не боги по природе, страдал и иными болезнями, — великою невоздержностью и тем, что постыднее этого — он не подражал привязанности бессловесных животных, которую эти имеют к хозяевам (своим).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=1&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=1&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>