<div><p ><div>Удивляется, каким образом совершилась столь быстрая и неблагоприличная перемена синагоги иудейской, перемена, говорю, к худшему, переход от лучшего к постыднейшему. Ибо законом Моисеевым она научаема была познанию того, что полезно; и пока она руководилась словом Божиим относительно того, что надобно делать, она была чиста, весьма славна и удивления достойна, отличалась весьма многими мужами, у которых в высшей степени богато расцвел плод праведности, и была приятна Богу. Ибо в ней были пророки и священники, блюстители правды, и народоначальники, хранившие суд и имевшие закон на языке и прославившиеся всякими добрыми и полезными нравственными качествами. Наконец она лишилась всего этого, наипаче же той древней благочестивой жизни, решилась поступать безумно, ни во что вменила благоговение и любовь к Богу; и до пришествия Спасителя покланялась богам, которые по природе не боги, единого же истинного Бога безмерно оскорбляла блудодействами такого рода и, как бы развратная и опозоренная жена, совершила много безнравственных поступков, Иногда она предавалась чуждым вождям, которые умели приводить ее ко всему, что удаляло от Бога. Поэтому Бог всяческих обвиняет ее устами пророка Иеремии, говоря: <i>Видел ли еси, яже сомвори ми дом Израилев? поидоша на всяку гору высоку и под всяко древо листвяно, и соблудиша тамо</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Господь сказал мне во дни Иосии царя: видел ли ты, что делала отступница, дочь Израиля? Она ходила на всякую высокую гору и под всякое ветвистое дерево и там блудодействовала.</span></span>Иер. 3:6</a>). И опять как бы к ней говорит: <i>Аще отпустит муж жену свою, и отидет от нею, и будет мужу иному, еда возвращающися возвратится к нему паки, еда непорочна будет и неосквернена жена та? ты же соблудила еси со пастырми многими и возвращалася еси ко Мне, глаголет Господь. Воздвигни очи твои на правоту, и виждь, где не смесилася еси: на путех сидела еси аки врана особящаяся, и осквернила еси землю в любодеянии, и в лукавствех твоих. И имела еси пастырей многих в претыкание себе: лице жены блудницы быть тебе, не хотела еси постыдетися ко всем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=3&s=1&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Говорят: "если муж отпустит жену свою, и она отойдет от него и сделается женою другого мужа, то может ли она возвратиться к нему? Не осквернилась ли бы этим страна та?" А ты со многими любовниками блудодействовала, - и однако же возвратись ко Мне, говорит Господь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Подними глаза твои на высоты и посмотри, где не блудодействовали с тобою? У дороги сидела ты для них, как Аравитянин в пустыне, и осквернила землю блудом твоим и лукавством твоим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> За то были удержаны дожди, и не было дождя позднего; но у тебя был лоб блудницы, ты отбросила стыд.</span></span>Иер. 3:1—3</a>). Ибо, как я сказал, пренебрегши служением Богу, она совершила измену и отдавалась нечистым духам, служителям идолов, пастырям и учителям. Таковы, как я сказал, преступления синагоги Иудейской до пришествия нашего Спасителя. Когда же воссиял на земле Христос (ибо по написанному нам явился Бог Господ), она не покорилась Самому Воспитателю, но с большим уважением относилась к наставлениям и заповедям людей: и отвергла доброго Пастыря, могущего привести ко всему прекрасному, предалась архиереям и книжникам и фарисеям. И таким образом блудодействовала, хотя закон и пророки предрекли ей таинство Христа и предвозвестили, что Он некогда явится. <b>Кто говорит, бысть блудница град верный, Сион полн суда?</b> Он как бы так говорит: как много она имела поводов к заболеванию, но и какое изобилие было у ней духовных врачевств! И как могло случиться, что некогда бывшая верною и исполнительницею правды, та, в которой обитала правда, т.-е. имел силу закон, впала в измену? Ибо сонмище воспитываемых законом было как-бы жилищем для него; а теперь поселились там убийцы. Слышишь, что кроме всего другого обвиняет их в убийстве. Ибо они пролили на голову свою драгоценную кровь Христа, говоря Пилату: <i>кровь Его на нас и на чадех наших</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И, отвечая, весь народ сказал: кровь Его на нас и на детях наших.</span></span>Мф. 27:25</a>). Они же убивали и святых пророков, в чем обличает их блаженный Стефан, говоря: <i>жестоковыйнии и необрезаннии сердцы, вы присно Духу Святому противитеся. Кого от пророк не убиша отцы ваши? Якоже отцы ваши, тако и вы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=7&s=51&e=52"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> Жестоковыйные! люди с необрезанным сердцем и ушами! вы всегда противитесь Духу Святому, как отцы ваши, так и вы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> Кого из пророков не гнали отцы ваши? Они убили предвозвестивших пришествие Праведника, Которого предателями и убийцами сделались ныне вы, -</span></span>Деян. 7:51-52</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=1&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=1&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>