<p ><div>Здесь ясно перечисляет причины перемены к худшему. И как самый искусный врач указывает заболевшим на причины болезни: так и Он, <i>всем человеком хотяй спастися и в разум истины приити</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Который хочет, чтобы все люди спаслись и достигли познания истины.</span></span>1 Тим. 2:4</a>), заболевшим вследствие неведения того, что прилично, изъясняет причины их страстей и пороков. Ибо, говорит, <b>не искушено сребро ваше</b>. И негодным серебром Он называет учение их наставников, не только не имеющее в себе добрых качеств, но и исполненное всякой мерзости; оно не только не может принести пользы слушателям, напротив, приносит вред им. Слова же наставления, преподаваемые некоторым людям подвластным, богодухновенное Писание обыкновенно называет серебром. И Господь наш Иисус Христос говорит, что царство небесное подобно человеку домовитому, который, намереваясь отправиться в путешествие, призвал рабов своих и одному дал пять талантов, другому же один, и отправился в путешествие. После того как они потрудились, воздавая каждому должную похвалу, говорит: <i>добре, рабе благий и верный</i>. Скрывшему же талант и совершенно ничего не приобретшему трудом говорит: <i> лукавый рабе и ленивый, подобаше тебе вдати сребро твое торжником: и пришед аз взял бых свое с лихвою</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=14&e=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ибо <i>Он поступит</i>, как человек, который, отправляясь в чужую страну, призвал рабов своих и поручил им имение свое:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и одному дал он пять талантов, другому два, иному один, каждому по его силе; и тотчас отправился.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Получивший пять талантов пошел, употребил их в дело и приобрел другие пять талантов;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> точно так же и получивший два таланта приобрел другие два;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> получивший же один талант пошел и закопал его в землю и скрыл серебро господина своего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> По долгом времени, приходит господин рабов тех и требует у них отчета.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И, подойдя, получивший пять талантов принес другие пять талантов и говорит: господин! пять талантов ты дал мне; вот, другие пять талантов я приобрел на них.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Господин его сказал ему: хорошо, добрый и верный раб! в малом ты был верен, над многим тебя поставлю; войди в радость господина твоего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Подошел также и получивший два таланта и сказал: господин! два таланта ты дал мне; вот, другие два таланта я приобрел на них.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Господин его сказал ему: хорошо, добрый и верный раб! в малом ты был верен, над многим тебя поставлю; войди в радость господина твоего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Подошел и получивший один талант и сказал: господин! я знал тебя, что ты человек жестокий, жнешь, где не сеял, и собираешь, где не рассыпал,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> и, убоявшись, пошел и скрыл талант твой в земле; вот тебе твое.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Господин же его сказал ему в ответ: лукавый раб и ленивый! ты знал, что я жну, где не сеял, и собираю, где не рассыпал;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> посему надлежало тебе отдать серебро мое торгующим, и я, придя, получил бы мое с прибылью;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> итак, возьмите у него талант и дайте имеющему десять талантов,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> ибо всякому имеющему дастся и приумножится, а у неимеющего отнимется и то, что имеет;</span></span>Мф. 25:14-29</a>). И божественный Давид поет: <i>словеса Господня, словеса чиста, сребро разжжено, искушено земли</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=11&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Слова Господни - слова чистые, серебро, очищенное от земли в горниле, семь раз переплавленное.</span></span>Пс. 11:7</a>). Итак неочищенное и неимеющее цены серебро, которое было у Иудеев, это — учение, преподаваемое книжниками и фарисеями; они подобно торгашам хотели смешивать вино с водою, то есть они предлагали неправильное и не надлежащее толькование закона; приплетая к нему некоторые свойственные им желания и привнося в него пустые и суетные измышления, они делали толькование воли законодателя не свободное от дурного и, как сказал бы кто-нибудь, не беспримесное. И приступили некогда книжники и фарисеи к Спасителю, говоря: <i>Почто ученицы твои преступают предание старец? не умывают бо рук своих, егда хлеб ядят. Он же отвещав, рече им: почто и вы преступаете заповедь Божию за предание ваше! Бог бо заповеда глаголя: чти отца и матерь, и иже злословит отца, или матерь, смертию да умрет. Вы же глаголете: иже аще речет отцу, или матери: дар, им же бы от мене пользовался еси: и да не почтит отца своего, или матери: и разористе заповедь Божию за предание ваше</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=2&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> зачем ученики Твои преступают предание старцев? ибо не умывают рук своих, когда едят хлеб.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Он же сказал им в ответ: зачем и вы преступаете заповедь Божию ради предания вашего?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Ибо Бог заповедал: почитай отца и мать; и: злословящий отца или мать смертью да умрет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> А вы говорите: если кто скажет отцу или матери: дар <i>Богу</i> то, чем бы ты от меня пользовался,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> тот может и не почтить отца своего или мать свою; таким образом вы устранили заповедь Божию преданием вашим.</span></span>Мф. 15:2—6</a>). Не видишь ли в этих словах ясных обличений иудейской лживости? Ибо желая следовать собственным преданиям, они лишили значения божественные законы: воображая, что они объясняют их, они примешивали к ним обветшалые и пустые предания.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=1&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=1&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
