<p ><div>В имеющих власть указывает причину погибели Иерусалима, и вполне справедливо; ибо весь подчиненный им народ следует за ними, подобно тому, как следуют за пастырями стада, им порученные. И если они приводят их на тучное и обильное пастбище, то они делаются сильными и очень тучными; если же пасут их в земле соленой и обильной терниями, то они совершенно гибнут от недостатка пищи. То же самое поистине может случиться и с нами самими. Ибо от толкований писания, ведущих к справедливости, добродетели и безошибочному богопознанию, ум наставляемых как бы утучняется. Вследствие же советов, располагающих к нечестию, он весьма скоро приобретает склонность и готовность к постыдному. Нечто подобное испытали Израильтяне от преданий и наставлений книжников и фарисеев и погибли несчастные. Ибо они не позволяли им идти истинной и спасительной стезей, — стезею, говорю, чрез веру в Господа нашего Иисуса Христа. Когда он исцелил слепого от рождения и во всем Иерусалиме удивлялись величию знамения, — исцеленному от болезни и проповедующему о Враче, они, обязанные учить истине, прямо говорили: <i>даждь славу Богу: мы вемы, яко человек сей грешен есть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=9&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Итак, вторично призвали человека, который был слеп, и сказали ему: воздай славу Богу; мы знаем, что Человек Тот грешник.</span></span>Ин. 9:24</a>). Один из святых евангелистов свидетельствует, что книжники и фарисеи согласились отлучать от синагоги того, кто исповедал бы Его Христом. Итак весьма безрассудно предпочитая приписываемое ими себе значение собственному спасению, они совершенно лишились участия в славе Божией. Об этом говорит им Спаситель: <i>Како вы можете веровати, славу друг от друга приемлюще, и славы, яже от единаго Бога, не ищете?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Как вы можете веровать, когда друг от друга принимаете славу, а славы, которая от Единого Бога, не ищете?</span></span>Ин. 5:44</a>). И в другом месте: <i>Горе вам, книжницы и фарисее, лицемери, яко затворяете царствие небесное</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Горе вам, книжники и фарисеи, лицемеры, что затворяете Царство Небесное человекам, ибо сами не входите и хотящих войти не допускаете.</span></span>Мф. 23:13</a>). Они служили соблазном для народа, постоянно враждуя против славы Христа. Поэтому Он говорит о них: <b>горе крепким: престанет бо ярость Моя на противныя и суд врагом Моим сотворю</b>. Видишь, как Он называет их противниками и врагами своими и говорит, что их постигнет великий божественный гнев. Ибо совершенно необходимо, чтоб они наказаны были более жестоко и отдали ответ Судии за погибель других. Если бы они правильно мудрствовали, то могли бы и сами спастись и другим всем указать путь, приводящий ко спасению. Поэтому, когда они приходили к крещению покаяния, божественный Иоанн возглашал им: <i>рождения ехиднова, кто сказа вам бежати от будущего гнева</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Увидев же Иоанн многих фарисеев и саддукеев, идущих к нему креститься, сказал им: порождения ехиднины! кто внушил вам бежать от будущего гнева?</span></span>Мф. 3:7</a>)? Итак совершился суд Божий над крепкими, то есть в особенности над сильными между ними, или начальниками, когда страна их была опустошена и предана весьма храбрым войскам Римлян. Об этом предсказал им и Спаситель: <i>егда же узрите обстоимь Иерусалим вои, тогда глаголите горам: покрыйте ны и холмом: падите на ны</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=21&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Когда же увидите Иерусалим, окруженный войсками, тогда знайте, что приблизилось запустение его:</span></span>Лк. 21:20</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> тогда начнут говорить горам: падите на нас! и холмам: покройте нас!</span></span>Лк. 23:30</a>). <i>Страшно есть, еже впасти в руце Бога живаго</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Страшно впасть в руки Бога живаго!</span></span>Евр. 10:31</a>) не потому, что Он жесток и неумолим, напротив Он милосерд и благ; но потому что презираемый нами Он огорчается, особенно когда мы сами себя лишаем Его даров; но мы можем в достаточной мере пользоваться и наслаждаться ими, когда решаемся следовать Его законам и удаляться в жизни от лукавых и нечестивых учителей, которые своими словами усиливаются уничтожить чистоту веры и, изливая в души невинных людей яд своего упорства, располагают их к решимости на зло.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=1&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=1&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
