<p ><div>Истреблены были начальники народов, потому что на их места назначены святые апостолы. о которых говорит: <b>и приставлю судии твои якоже прежде, и советники твои яко от начала</b>. Ибо божественные ученики сделались ничуть не меньшими древнейших святых, которых он называет и судиями, и советниками; потому что они совершили и то и другое: и обличают согрешающих как судьи, и подают слабым советы, полезные для их духовного укрепления. Так премудрый Павел коринфского блудодейцу предал сатане во измождение плоти, чтоб дух был спасен: он же дает добрые советы и говорит: <i>аще некий брат именуем будет блудник, или лихоимец, или идолослужитель, или досадитель, или пияница, или хищник: с таковыми ниже ясти</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> предать сатане во измождение плоти, чтобы дух был спасен в день Господа нашего Иисуса Христа.</span></span>1 Кор. 5:5</a>, 11). О судиях и советниках, о которых здесь упоминается, блаженный Давид в Духе Святом говорил к самому Иерусалиму: <i>вместо отец твоих быша сынове твои</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Вместо отцов Твоих, будут сыновья Твои; Ты поставишь их князьями по всей земле.</span></span>Пс. 44:17</a>), то есть место отцов заняли у тебя дети; ибо божественные ученики были Иудеи и сыновья тогдашней синагоги. А что они сделались отцами уверовавших. об этом выслушай слова Павла: <i>о Христе бо Иисусе благовествованием аз вы родих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=4&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Ибо, хотя у вас тысячи наставников во Христе, но не много отцов; я родил вас во Христе Иисусе благовествованием.</span></span>1 Кор. 4:15</a>). И опять: <i>чадца моя, имы же паки болезную, дондеже вообразится Христос в вас</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Дети мои, для которых я снова в муках рождения, доколе не изобразится в вас Христос!</span></span>Гал. 4:19</a>). И другой из святых пророков Его напоминает нам о Христе, Спасителе всех нас и о проповеди святых Его учеников и говорит: <i>се царь праведный воцарится и князи с судом владети будут</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=32&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Вот, Царь будет царствовать по правде, и князья будут править по закону;</span></span>Ис. 32:1</a>). Ибо предводители иудейской синагоги и жизнь вели самую беззаконную и не умели управлять с судом, то есть с правдою. Когда же воцарился на земле Христос, божественные ученики Его сделались праведными и благими и с судом действующими начальниками. Когда же поставлены были они, <b>городом правды и столицею верною</b> опять назван Сион, то есть церковь. А что не без разбору, как я сказал, но с заботою и мыслью, соединенной с справедливостью, совершено Богом сожжение, или испытание, — это делает ясным род, прославившийся верою.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=1&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=1&v=27">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
