<div><p ><div>Он ведет речь как бы об одном теле иудейских членов, малых, говорю, и великих и занимающих среднее положение. Обыкновенно он называет головою того, кто украшен знаками царской власти. Сердцем же (называет) священное и избранное колено, т.-е. Левиино, как наставленное в законе и имеющее попечение о всем теле. <i>Понеже</i>, говорит, <i>устне иереови сохранят разум, и закона взыщут от уст его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ибо уста священника должны хранить ведение, и закона ищут от уст его, потому что он вестник Господа Саваофа.</span></span>Мал. 2:7</a>)... Таким образом земля иудейская как уже раньше подвергалась невыносимому бедствию, опустошаемая то Вавалонянами, то соседними народами, и впоследствии имела подвергнуться опустошению огнем от Римлян за преступление против Христа, царство (Иудеев) имело быть ниспровергнуто, после покорения их чужеземцами общественная их жизнь имела прекратиться с прекращением богослужения и жертв, по разрушении храма, жертвенников, по уничтожении священства, и по прекращении толькования закона, по предсказанию пророка; посему он и говорит: <b>что еще уязвляетеся, прилагающе беззаконие?</b> вы подверглись, говорит, всякому виду гнева и наказания от Бога, навлекли на себя жестокие, одно за другим следовавшия, бедствия, и тем не менее вы остались презрителями (закона) и приверженцами беззакония. Итак <b>что еще уязвляетеся</b>? и какая мера наказания окажется достаточною для (вашего) исправления? и вообще какому еще подвергнуть вас бедствию, которое сще не случалось с вами? <b>Всякая глава в болезнь и всякое сердце в печаль от ног даже до главы</b>. Ибо имеющие царское достоинство перенесли не малые страдания, не имея достаточных сил противодействовать вторжениям врагов. Подверглись огорчению и священники, когда прекратились, как я сказал, жертвоприношения. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=1&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=1&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>