<div><p ><div>Случилось, что в один день Сусанна по обычаю вышла в сад мужа, чтобы вы­купаться по случаю жары; и когда она послала служанок, чтобы они принесли мыло, тотчас старцы кинулись к ней, схватили ее, как волки овцу, желая утолить огонь похоти, и Сусанна одна оказалась среди двух львов, никто не мог помочь ей, ни служанка, ни раба, ни ближний, ни друг, ни сосед, — если бы не наблюдал за этим свыше Бог, этот незримый Свидетель, который мог, конечно, в самом начале воспрепятствовать по­кушению старцев, но попустил быть борьбе, чтобы обнаружить скрытую добродетель и целомудрие Сусанны и разоблачить не­воздержание старцев, а вместе с тем женам дать вели­чайший урок в великом подвиге Сусанны. Велика была битва, великое состязание предстояло Сусанне, большее, чем Иосифу. Ведь тот, будучи мужем, боролся с одною женщи­ною, а эта, будучи женою, имела противниками двух мужей. Великое это было зрелище и удивительное: женщина сражалась против двух мужчин, — но еще более замечательным пока­жется оно, если вы обратите внимание на то, где совершилось нападение: в саду, где и змей обольстил Еву. <br /> Итак, когда все было готово для борьбы, отверзлись небеса, прозвучала труба, открылась арена; распорядитель борьбы свыше следил за состязанием и лики ангелов приникнув наблюдали; змей действовал в беззаконниках, а вера в целомудренной жене. Та и другая сторона очень заботилась о победе: старцы о том, чтобы не потерпеть поражения от женщины, а Сусанна — чтобы не погубить свое целомудрие; тем демоны приготовляли награду за победу, а Сусанне ангелы готовили награду за целомудрие, Держат Сусанну беззаконники и прежде всего на словах со­стязаются с нею. Что же они говорят? Мы — старейшины на­рода, нам вверен закон, мы имеем власть вязать и ре­шить. Здесь никто не увидит... <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>О Сусанне</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=13&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=13&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>