<div><p ><div>Помню, я обещался вам поведать для об­щего назидания о подвиге целомудрия блаженной Сусанны, обе­щался именно вчера, когда пред нами Иосиф боролся с егип­тянкой и явил нам подвиг целомудрия. Вот и Сусанна пусть выступит на этом всенародном зрелище, где и Бог, и ан­гелы, и мужи, и жены смотрят; пусть выступит и преподаст нам урок, как юнейшим из жен нужно за целомудрие бороться до смерти. Конечно, эта блаженная Сусанна, будучи благородного происхождения, от младых ногтей пребывавшая в домашних покоях, прекрасная по красоте и усвоившая себе чистые нравы, когда красота ее юности расцвела, была обручена к сопряжению законного брака. И именно соблюдая в непорочности тайну брака для своего мужа, она не обращала взора к беспорядочному созерцанию юношеской и чужой кра­соты; не открывала слуха для того, чтобы воспринимать благо­звучие блудных песен, не расширяла ноздрей, уловляя аро­маты, пропитывающие одежды юношей, никаким другим сво­им чувствам не давала воли, чтобы хранимое в сердце ее целомудрие, под влиянием могучих чар, не уклонилось к удовольствиям. Ведь большая часть грехов у нас порож­дается чувствами души. Наша душа, как бы девица в каком-нибудь чертоге, спокойно пребывает в центре сердца, а за нею подобно служанкам ухаживают пять чувств. Какие чувства? Зрение, вкус, обоняние, слух и осязание. И вот, если никакое чувство не портится и не заблуждается, то и душа сохраняет свою чистоту и невинность; если же случится, что зрение, оставшись без кормчего, уязвится видом юношеской красоты и сильный порыв страсти посредством глаз проник­нет в сердце, тотчас душа, объятая бурею похоти, утопает во грехе, ее целомудрие терпит крушение со всеми его по­следствиями. Подобное крушение испытал Давид и так изо­бразил его: <i>«вошел во глубины морские, и буря потопила меня»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=68&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Я погряз в глубоком болоте, и не на чем стать; вошел во глубину вод, и быстрое течение их увлекает меня.</span></span>Пс. 68:3</a> в пер. П.А.Юнгерова). Подобным образом и слух, если поддастся чарам благозвучия, то, склонивши к ним мысль всецело, увлекшись блудными песнями, ниспровергает душу. Вкус, объядением и многим вином располагаемый к пьянству и сладострастью, развращает душу. Обоняние, будучи связано излишними благо­вониями юношей, вместе с собою увлекает к падению и душу. Итак, душа, — подобно тому, как иная дева подпадает влия­нию глупых служанок, — пленяется чувствами, предаваясь греху невоздержания. А грех, овладевши всеми чувствами, подобно вору тайно проникает в тайники сердца, а затем, проникнув, совершенно обнажает его от залога целомудрия и обкрадывает. Но конечно та блаженная охраняла свои взоры, вид, походку, слух, взгляды, обоняние, вкус, осязание, и была в полном смысле, по словам премудрости, <i>«Запертый сад.., заключенный колодезь»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=4&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Запертый сад - сестра моя, невеста, заключенный колодезь, запечатанный источник:</span></span>Песн. 4:12</a>).<br /> Именно виноградник, которого никто не может обобрать, напоминала блажен­ная, источавшая ароматы целомудрия, и была похожа на источ­ник, запечатленный верою, из которого никто из беспоря­дочных не мог похитить красоты целомудрия.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>О Сусанне</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=12&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=13&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>