<p ><div><b>В последние дни сии говорил нам в Сыне.</b><br />И этим он еще ободряет их, говоря: конец близок. Ибо изнуренный подвигом немного отдыхает, когда услышит о конце подвига. Также нечто другое он дает понять словами <b>в последние дни</b>. Когда, говорит, не осталось времени для исправления, когда мы были наказываемы, когда отчаялись, когда оскудели духовные дарования, тогда мы и получили большее. <b>В Сыне</b> — вместо: чрез Сына. Заметь, это против тех, которые говорят, что предлог "<i>в</i>" прилагается только к Святому Духу. Почему же не сказал: <b>говорил</b> нам Христос? отчасти потому, что они были слабы и не могли еще слышать о Христе; отчасти показывая этим, что Ветхий и Новый Завет — дело одного и Того же Бога. Обрати внимание и на слово <b>нам</b>. Здесь он объединяет и сравнивает с учениками как их, так и себя. Хотя не им говорил, но апостолам, а чрез них и прочим, однако он возвышает дело и показывает, что и им говорил, и это — для утешения.<br /><b>Которого поставил наследником всего.</b><br />То есть сделал Его Господом всего мира. Уже не Иаков — часть Господня, но все. Сказал: <b>наследником</b>, показывая этим, как истинность сыновства, так и неотъемлемость господства. Как же Он сделал Его Господом? По человечеству, как и во втором псалме говорит: <i>проси у Меня, и дам народы в наследие Тебе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> проси у Меня, и дам народы в наследие Тебе и пределы земли во владение Тебе;</span></span>Пс. 2:8</a>). О каком господстве говорит здесь? О господстве над подчиняющимися добровольно, то есть свободно. Ибо это господство дано было Сыну, как человеку, когда Он всеми был признан. Власть же по природе и власть над неохотно подчиняющимися Он имел прежде всех веков, как и сказано: <i>все служит Тебе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=91"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">91</span> По определениям Твоим все стоит доныне, ибо все служит Тебе.</span></span>Пс. 118:91</a>).<br /><b>Чрез Которого и веки сотворил.</b> <br />Сказав о плоти Сына, образовавшейся во времени, наконец апостол возводит тебя и на высоту предвечного Его Божества. Где те, которые говорят: было время, когда Его не было? Он Сам создал века; как же были века, когда Его не было? Так как Отец виновник Сына, то справедливо, что Он виновник и всего, что произошло от Сына. Поэтому апостол говорит: чрез Него. Ибо Отец является делающим потому, что Он родил Сына-Творца. Здесь поражается и Савеллий, так как говорится о двух лицах. Получает смертельный удар и Павел Самосатский, который называет Сына не вечным, а получившим начало от Марии. Этим местом побивается также и Арий, хотя и не слишком сильно: он приписывает выражению <i>чрез Которого</i> значение некоторой помощи, называя Сына помощником Отцу. Но следующие по порядку слова поражают и Ария. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=1&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=1&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
