<p ><div><b>Ты возлюбил правду и возненавидел беззаконие.</b><br /><br />Эти слова относятся к Нему как воплотившемуся Богу Слову, так как с принятием плоти Он уничижил Себя.<br /><br /><b>Посему помазал Тебя, Боже, Бог Твой елеем радости более соучастников Твоих.</b><br /><br />Это против иудеев, и Савеллия, и Маркелла, так как указывает на два лица, говоря: Бог и Бог. И против маркионитов, думающих, что Сын не принял плоти, потому что не божество помазуется, а человечество. Посему говорит: <b>Боже, помазал Тебя Бог</b>, то есть Отец Твой по Божественности, и Бог по плоти. <b>Елеем радости</b>, то есть Духом Святым, предпочтительно пред прочими людьми. Ибо <i>не мерою</i> Христос получил Духа (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> ибо Тот, Которого послал Бог, говорит слова Божии; ибо не мерою дает Бог Духа.</span></span>Ин. 3:34</a>), не как бессильный, но помазан был всею полнотой как помазания, так и Помазующего. Причастники Его — все духовные, как освященные тем же самым причастием. И те, которые, будучи совершенны в законе и духовны, получили Духа по вере во Христа. Почему и названы помазанниками, как например: <i>не прикасайтесь к помазанным Моим </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=104&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> "не прикасайтесь к помазанным Моим, и пророкам Моим не делайте зла".</span></span>Пс. 104:15</a>). Гораздо же известнее те причастники Христа по благодати, которые приобщились Его смерти в крещении и помазаны Духом, Который называется <b>елеем радости</b>. Который освободил нас от печали по грехам и сделал для нас то, что мы утешаемся надеждой на будущие блага. Что имя <b>Бог</b> стоит вместо: о, Боже! (ώ θεέ), — достоверным свидетелем служит враг Симмах, издавший так: "сего ради помазал Тя, Боже, Бог Твой елеем радости паче друзей Твоих". Заметь же, что словом <b>Боже</b>, с артиклем, сказано о Сыне ради тех, которые говорят, что выражение <i>и Слово было Бог</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В начале было Слово, и Слово было у Бога, и Слово было Бог.</span></span>Ин. 1:1</a>), в котором слово Бог без артикля, представляет Его не собственно Богом. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=1&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=1&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
