<div>(<i>Ср.</i> <a href='B:480 11:9-10'>Мк 11:9-10</a>; <a href='B:490 19:37-38'>Лк 19:37-38</a>; <a href='B:500 12:15-18'>Ин 12:15-18</a>).<p/>Лука дополняет слово <i>«Грядущий»</i> двух первых евангелистов словом «Царь» (<b>&#8001; βασιλε&#8059;ς</b> - так по некоторым чтениям). По сравнению с Марком и Лукой, у Матфея речь сокращенная. Спаситель сделался центром народного движения. Ему предшествовали, сопровождали Его и следовали за Ним люди. Народа, собравшегося на Пасху, было много. Бывали года, когда по приблизительным подсчетам народу в Иерусалиме бывало более двух миллионов. Слова <i>«осанна»</i> и проч. заимствованы из псалма (<a href='B:230 117:25-26'>Пс 117:25-26</a>), который, вероятно, часто пели паломники в Иерусалиме. Псалом был частью так называемого «аллилуии», или «пасхального гимна». Феофилакт объясняет слово «осанна» так: «По словам одних, оно означает песнь или псалом, а по словам других, что вернее, - спаси нас». Слово «осанна» состоит из двух еврейских слов: «оса» и «на».<p/>Первое происходит от еврейского слова «шава» или «шуа» (быть свободным), в пиэл - искать освобождения, взывать о помощи, спасении; «на» (по-немецки doch) усиливает глагол, выражает поощрение и просьбу; в русском - «спаси же». Чтобы лучше объяснить это слово, нужно различать его первоначальное и позднейшее значения. Первоначальное значение «дай спасение», «спаси». Если иметь в виду только первоначальное значение слова, то слова евангелистов следует переводить так: «помоги, Боже, дай спасение Сыну Давидову». Первоначально слова «осанна» было зовом, обращением к Богу о помощи (как в <a href='B:230 117:25'>Пс 117:25</a>), но потом вследствие частого употребления оно потеряло свой первоначальный смысл и сделалось простым приветствием, совершенно равнозначным нашим «ура», «vive», «hoch» и пр. Как наше «ура» не заключает в себе какого-нибудь определенного смысла и есть только удобное слово для выражения народных приветствий, так и «осанна». Но, сделавшись народным, это слово («осанна») сохранило некоторые особенности, напоминавшие о его первоначальном смысле. Поэтому если нам нельзя говорить «ура в вышних», то еврейскому выражению такой оборот, напротив, был вполне свойствен. Цан связывает выражение <i>«в вышних»</i> со словом «осанна» несколько иначе. В <a href='B:230 148:1'>Пс 148:1</a> говорится: <i>«хвалите Господа с небес, хвалите Его в вышних»</i> (по-еврейски - «бамромим»), и то же еврейское выражение употреблено у Иова (<a href='B:220 16:19'>Иов 16:19</a>; <a href='B:220 25:2'>Иов 25:2</a>; <a href='B:220 31:2'>Иов 31:2</a>). В Евангелии Евреев, как свидетельствует Иероним, не один раз (в письме к папе Дамасу и комментарии на Евангелие от Матфея) стояло в 9-м стихе, osanna borrama (испорченное еврейское «бамромим»). <p/>Таким образом, народный крик был столько же приветствием Спасителю, сколько и просьбой к Богу, живущему в вышних. Смысл всего выражения: сохрани или спаси, Боже, Сына Давидова. У греков и римлян вместо «осанна» или нашего «ура» употреблялись крики: <b>&#7984;&#8052; παι&#8049;ν</b> и io triumphe.<p/>Выражение <b>&#8001; &#7952;ρ&#967;&#8057;μενος</b> «грядущий», которое у Луки заменяется <b>&#8001; βασιλε&#8059;ς</b> <i>«Царь»</i>, было тогдашним названием Мессии. Народ назвал Христа Царем или Мессией, соединяя с этими названиями земные представления о царе завоевателе и покорителе народов. Истинного значения слова Мессия в то время народ не мог понимать. Но приветствуемый Царь отличался от обыкновенных царей-завоевателей тем, что приходил во имя Господне, подобно лучшим и благочестивым иудейским царям.<p/><i>«Во имя Господне»</i> - это выражение следует поставлять в связь с <b>&#8001; &#7952;ρ&#967;&#8057;μενος</b>, а не с <b>ε&#8016;λογημ&#8051;ν ος</b>. Подобные же выражения часто слышались из уст народа во время праздника кущей.</div>