<p ><div><b>Те, которые увидят тебя, наклонятся к тебе и будут всматриваться в тебя, (подразумевается говоря): неужели это тот муж, который колебал землю, который потрясал царства, который сделал мир пустынею и разрушил города его, узникам его не отворял темницы? </b>И это голос радующихся и дивящихся, каким образом опустошитель всего и сам подвергся опустошению. Словами же: <i>узникам его не отворял темницы</i> выражается сила жестокости и суровости, что и узников он держал в темнице и для несчастных недостаточно было одних уз, а их окружала еще и страшная тьма.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 217. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div> <br />***<br /><b>Те, которые увидят тебя, наклонятся к тебе и будут всматриваться в тебя. Неужели это тот муж, который колебал землю, который потрясал царства, который сделал мир пустынею и разрушил города ея и узникам ея не отворял темницы?</b> Или как перевели LXX: <i>не освобождал тех, которые уводились.</i> Те, которые взором не глаз, а сердца увидят, что низпал с неба в ад Навуходоносор, царь Вавилонский, наклонятся в смирении, которое противуположно гордости, и будут всматриваться в него, говоря так: <b>неужели это тот муж или тот человек, который колебал или приводил в движение землю?</b> А смысл такой: сказавший: <i>буду подобен Всевышнему</i> и хваставшийся, что он есть Бог, оказывается человеком, о котором в девятом Псалме, написанном собственно против диавола, говорится: <i>воскресни Господи, да не крепится человек</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=9&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Восстань, Господи, да не преобладает человек, да судятся народы пред лицем Твоим.</span></span>Пс. 9:20</a>), и в Евангелии: „враг человек посеял плевелы “ (Мф. 13). Поэтому читаем сказанное к нему и его сообщникам: <i>аз рех: бози есте и сынове Вышняго вси. Вы же яко человецы умираете, и яко един от князей падаете</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=81&s=6&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Я сказал: вы - боги, и сыны Всевышнего - все вы;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> но вы умрете, как человеки, и падете, как всякий из князей.</span></span>Пс. 81:6-7</a>). И к нему же под образом князя Тирскаго говорится: <i>понеже вознесеся сердце твое, и рекл еси: аз есм Бог, в селение Божие вселихся в сердце морстем: ты же человек еси, а не Бог, и положил еси сердце твое яко сердце Божие</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=28&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> сын человеческий! скажи начальствующему в Тире: так говорит Господь Бог: за то, что вознеслось сердце твое и ты говоришь: "я бог, восседаю на седалище божием, в сердце морей", и будучи человеком, а не Богом, ставишь ум твой наравне с умом Божиим, -</span></span>Иез. 28:2</a>). Этот муж и этот человек поколебал всю землю, то есть тех, которые слышат вместе с Адамом: <i>земля еси, и в землю отъидеши</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> в поте лица твоего будешь есть хлеб, доколе не возвратишься в землю, из которой ты взят, ибо прах ты и в прах возвратишься.</span></span>Быт. 3:19</a>) и потряс царства или царей, сердце которых в руке Господа (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=21&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Сердце царя - в руке Господа, как потоки вод: куда захочет, Он направляет его.</span></span>Притч. 21:1</a>). Потряс, говорит, но не разрушил. Поэтому и один из потрясенных, но не павший, говорил: <i>мои же в мале не подвижастеся нозе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=72&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> А я - едва не пошатнулись ноги мои, едва не поскользнулись стопы мои, -</span></span>Пс. 72:2</a>). И апостол говорит к верующим, чтобы они облеклись в оружие Божие и стали против козней диавольских (Ефес. 6:11). Дом же, основанный на камне, не потрясается никакою бурею (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> и пошел дождь, и разлились реки, и подули ветры, и устремились на дом тот, и он не упал, потому что основан был на камне.</span></span>Мф. 7:25</a>). Затем следует: <i>который сделал мир пустынею</i> или, как все другие, кроме LXX, перевели по еврейскому: <i>как бы пустынею</i>. Ибо пороками и грехами он сделал мир, который поеврейски называется <i>thebel</i>, пустынею, так что он не имеет никакой добродетели или работает тем же порокам, коими полна пустыня язычников. Разрушил он и города этого мира, так что из церквей Христовых сделал синагоги диавола и чистоту истинной веры осквернил еретическою нечистотою. Но и узникам его, то есть мира, не отворял темницы. Все мы были узниками и держались заключенными в темнице, которым, находившимся в узах, Спаситель сказал: <i>изидите</i> и бывшим во тьме: <i>открыйтеся</i>, ибо Господь освобождает заключенных в узы. Освобожденные Им, они выражают Ему благодарность говоря: «Ты разрешил узы мои» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=115&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> О, Господи! я раб Твой, я раб Твой и сын рабы Твоей; Ты разрешил узы мои.</span></span>Пс. 115:7</a>). Ибо каждый вервиями грехов своих затягивается; каковыя вервия и узы могут разрешить и апостолы, подражая своему Учителю, который сказал им: <i>елика аще разрешите на земли, будут разрешена на небесех </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Истинно говорю вам: что вы свяжете на земле, то будет связано на небе; и что разрешите на земле, то будет разрешено на небе.</span></span>Мф. 18:18</a>). Разрешают же их апостолы словом Божиим, свидетельствами Писаний и увещанием к добродетелям.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 312-314. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=14&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=14&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
