<div><p ><div><b>Таково определение, которое Я постановил о всей земле, и вот рука простертая на все народы. Ибо Господь воинств определил, и кто сможет отменить это? И рука Его простерта, и кто отвратит ее?</b> Некоторые думают, что в этом месте пророчествуется о всей земле вообще и что опустошение Вавилона и государства Ассирийскаго есть прообраз кончины мира. Не противоречим им, если знаем, что в собственном смысле здесь обозначается вся земля Ассирийская и указываются все народы союзные с царем Ассирийским. Все же, что определено Господом, не может быть остановлено никакою силою, и простертую, приготовленную к поражению руку Его никто не может удержать.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 221. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div> <br />***<br /><b>Таково определение, которое Я постановил о всей земле, и эта рука простерта на все народы. Ибо Господь воинств определил, и кто сможет отменитъ? И рука Его простерта и кто отвратит ее? </b>Вместо <i>всей земли</i> LXX перевели <i>всю вселенную</i> в конце бремени или видения против Вавилона. Открывается то, что было сокрыто, что Бог постановил определение о всей земле, то есть о всей вселенной, а не против только земли Халдейской и царя Ассирийскаго и Халдейскаго, и рука Его простерта или поднята на все народы, а не на один народ Вавилонский. Из этого видно, что все сказанное не относится в частности к одной стране, а вообще против вселенной. А сказанное: <b>кто сможет отменить и кто отвратит ее</b>, мы должны понимать не в смысле труднаго, как читается оное: <i>кто мудр и уразумеет это</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=106&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Кто мудр, тот заметит сие и уразумеет милость Господа.</span></span>Пс. 106:43</a>)? и: «кто, думаешь, верный и благоразумный домоправитель» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=12&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Господь же сказал: кто верный и благоразумный домоправитель, которого господин поставил над слугами своими раздавать им в своё время меру хлеба?</span></span>Лк. 12:42</a>)? и прочее подобное этому, но в смысле невозможнаго. Ибо никто не может отменить определение Божие и отвратить руку Его простертую или поднятую, чтобы она не поражала.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 321. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=14&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=14&v=28">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>