<p ><div><b>В год, в который умер царь Ахаз, было такое бремя. Не радуйся ты, вся земля Филистимская, что сокрушен жезл мучителя твоего. Ибо от корня змея выйдет василиск и семя его пожирающее птицу. И будут накормлены первенцы из бедных и нищие будут покоитъся в безопасности. Уморю голодом корень твой и остаток твой умерщвлю. </b>LXX: <i>В год, в который умер царь Ахаз, было такое слово: не радуйтесь все иноплеменники, что сокрушен жезл мучившаго тебя. Ибо от семени змея выйдут порождения аспидов, и из порождений их выйдут змеи окрыленные. И будут накормлены им нищие и бедные люди будут покоитъся в мире. Но истребит голодом семя твое и остаток твой умертвит.</i> По смерти Ахава, который означает κατάσχεσις, то есть <i>одержание </i>или <i>овладение</i>, о котором мы читаем как о весьма нечестивом царе, делается такое бремя или слово на Филистимлян. Ибо при жизни его и во время царствования его над грешниками не могло быть ни бремя против иноплеменников, ни слово Божие к пророку. Это, помнится мне, я и выше сказал, когда по смерти Озии Исаия видел Господа, сидящаго на престоле высоком и превознесенном. И в Исходе мы читаем (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=2&s=23&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Спустя долгое время, умер царь Египетский. И стенали сыны Израилевы от работы и вопияли, и вопль их от работы восшел к Богу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И услышал Бог стенание их, и вспомнил Бог завет Свой с Авраамом, Исааком и Иаковом.</span></span>Исх. 2:23-24</a>), что после того как умер царь Египетский, возстенали сыны Израилевы от работ своих и возопили, и поднялся вопль их от работ, и услышал Господь стенания их. Если бы и это говорилось не иносказательно, то они должны были более стенать в царствование его, когда работали над глиною и кирпичами. Итак заповедуется Филистимлянам, которых теперь называют Палестинянами и которые Семидесятью постоянно переводятся αλλόφυλοι, то есть <i>иноплеменники</i>, и говорится им, чтобы не радовались и не веселились, что сокрушили жезл или иго мучителя своего. <i>Его же бо любит Господь, наказует, биет же всякаго сына, егоже приемлет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=12&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо Господь, кого любит, того наказывает; бьет же всякого сына, которого принимает.</span></span>Евр. 12:6</a>). Как сыновей учит нас Бог, когда посещает жезлом беззакония наши и ударами грехи наши, чтобы не отнять милости от нас (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=88&s=33&e=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> посещу жезлом беззаконие их, и ударами - неправду их;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> милости же Моей не отниму от него, и не изменю истины Моей.</span></span>Пс. 88:33-34</a>). Это тот жезл, о котором в другом Псалме пишется: <i>жезл Твой и палица Твоя та мя утешиста</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=22&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Если я пойду и долиною смертной тени, не убоюсь зла, потому что Ты со мной; Твой жезл и Твой посох - они успокаивают меня.</span></span>Пс. 22:4</a>). Это тот жезл и то иго, которое Спаситель хочет возложить на выи всех, чтобы, снявши иго Навуходоносора, носили иго Христово. А если кто свергнет и сокрушит его, то тотчас из семени или корня змея, который есть змей извивающийся, выйдут василиск и аспиды, а из аспидов выйдут змеи летающие или поглощающие птиц. По свержении же ига Божия и попрании учения Господня, сначала в помышлениях наших укореняется семя змея, затем из злаго семени раждается василиск, который есть царь змиев и, как говорят, своим дыханием и взглядом убивает людей, или же являются порождения аспидов, о которых в Псалме говорится: <i>яд аспидов под устнами их</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=139&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> они злое мыслят в сердце, всякий день ополчаются на брань,</span></span>Пс. 139:3</a>),— разнаго рода грехи, которые из злой сокровищницы помышлений прорываются в дела злыя. И когда они возобладают в людях иноплеменных, ставших чуждыми Богу, то тотчас выйдут змеи окрыленные, так что для них недостаточно замыслить и сделать злое, но они будут еще потомству передавать злыя дела и измышлять различныя ереси. Я думаю, что змеи окрыленные это кичащиеся и возстающие на разум Божий и полагающие на небо уста свои, или же поглощающие птиц, то есть ядовитыми устами пожирающие своею пастью всех, желающих летать и подняться на высоту. Это между прочим о злых; а не сокрушившие жезла и ига мучителя своего, но склонившие выю свою Господу и нищие духом будут насыщены и скажут: <i>Господ пасет мя, и ничтоже мя лишит</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=22&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Псалом Давида. Господь - Пастырь мой; я ни в чем не буду нуждаться:</span></span>Пс. 22:1</a>), и услышат от Господа: <i>на пажити благе упасу я</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=34&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Буду пасти их на хорошей пажити, и загон их будет на высоких горах Израилевых; там они будут отдыхать в хорошем загоне и будут пастись на тучной пажити, на горах Израилевых.</span></span>Иез. 34:14</a>), и войдут, и выйдут и пажить обрящут (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Я есмь дверь: кто войдет Мною, тот спасется, и войдет, и выйдет, и пажить найдет.</span></span>Ин. 10:9</a>). И будут насыщены нищие Тем, Кто поражает их для исправления, и будут покоиться в мире, или, под попечением пастыря, будут находиться в безопасности и вместе с Лазарем покоиться на лоне Авраамовом (Лк. 16). А те, которые сокрушили ярмо и жезл мучителя своего, будут терпеть вечный голод, так что не будут питаться словом Божиим, но весь их остаток погибнет, чтобы не родилось что либо от злаго семени.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 321-323. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div> <br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br /><b>В год, в который умер царь Ахаз, было такое бремя.</b> Читаем, что в начале книги сего пророка указаны цари: Озия, Иоафам, Ахаз и Езекия, из коих каждый следовал преемственно в прямой линии родства, и из коих о смерти Озии мы читали выше в словах Исаии: <i>в год, в который умер царь Озия, я видел Господа сидящаго на престоле высоком и превознесенном</i>. Из этого уразумеваем, что и видение сидящаго Господа и то что повелевается пророку, до того места, где написано: <i>как теревино и как дуб распростирающий ветви свои; семенем святим будет род его</i>, — все это пророчествовалось при царе Иоафаме. Третьим наследовал престол Ахаз сын Иоафама, сына Озии царя Иудейскаго, Ахаз, при котором Расин царь Сирийский и Факей сын Ромелии царь Израильский выступили войною на Иерусалим и при котором случилось прочее упоминаемое Писанием. Таким образом узнаем, что все находящееся в средине между тем местом и настоящим, которое мы теперь хотим объяснять, предсказано при Ахазе, по смерти котораго наследовал престол четвертый, т.е. последний,—Езекия, при котором пишется вся эта книга до конца.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 221-222. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div> <br /></span></div><br /><b>Не радуйся ты, вся земля Филистимская, что сокрушен жезл мучителя твоего; ибо от корня змея выйдет аспид, и семя его пожирающее птицу.</b> Естественно, что по смерти царя враждебных народов, враги всегда радуются, ожидая от перемены обстоятельств междоусобных войн, волнений и неспособнаго правления. Итак мы видим, что по смерти грешника Ахаза, который ходил в путях царей Израильских и был связан с ними узами родства, соседние Филистимляне радовались и смеялись над Израилем, что потеряв царя зрелаго возраста, они подчинились юноше Езекии. Именем Филистимлян, как мы говорили выше, обозначает Палестинян, которых Вульгата называет иноплеменниками, хотя это слово есть название не одного народа, а всех иноземных народов. Не радуйся, говорит, земля Филистимская и не смейся над народом Моим, что сокрушен жезл мучителя твоего Ахаза, что обыкновенно поражавшая тебя трость повидимому сломлена смертию, что змей убит. Ибо вместо него родится Езекия более вредный для тебя аспид, (котораго Греки называют василиском), который убъет тебя взглядом своим и умертвит дыханием уст своих. Ибо как никакая птица не может невредимо выдержать взгляда аспида, но хотя бы была вдалеке, она будет поглощена пастию его; так и ты от взгляда царя Езекии погибнешь всецело. И прекрасно удержал метафору, ибо, назвавши змея и аспида, говорит, что его пастью и дыханием пожираются птицы. А что ни один из царей Иудейских не поразил так Филистимлян, как поразил их Езекия, послушай книгу Царств: <i>той порази</i> Филистимлян <i>даже до Газы, и до предел ея, от столпа стрегущих, и даже до града тверда</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=18&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Он поразил Филистимлян до Газы и в пределах ее, от сторожевой башни до укрепленного города.</span></span>4 Цар. 18:8</a>). Вместо переведеннаго нами <b>пожирающее птицу</b>, поставленное в Еврейском saraph mophet может быт переведено <b>летающий змей</b>, так что смысл может быть такой: от корня змея родится аспид, а плодом его, т.е. аспида, будет летающий змей, под которым можно разуметь летучаго дракона.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 222-223. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div> <br />***<br /><b>И будут накормлены первенцы из бедных, и нищие будут покоиться в безопасности.</b> Когда поразит тебя аспид и летучий дракон опустошит твои пределы, то уже не будешь строить ков Иуде и коварством своим не будешь пугать бедненький народ Мой, но под тяжестью собственных несчастий будешь оплакивать горькую судьбу свою. А смиренные и бедные, полагавшиеся не на богатство и силу, а на имя Мое, будут наслаждаться безопасным миром и не будут бояться нападения никакого врага.<br /><b>Уморю голодом корень твой, и остаток твой умерщвлю.</b> Говорит все фигурально; а смысл тот, что тогда как народ Божий будет покоиться в безопасности, корень Филистимлян засохнет и весь остаток их будет истреблен.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 223-224. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=14&v=26">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=14&v=31">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
