<p ><div><b>Рыдайте ворота, вопи город: ниспровергнута вся земля Филистимская. Ибо от севера дым идет, и нет никого, кто бы избежал массы его. Что же будет сказано в ответ вестникам народа? Что Господь основал Сион и на него будут надеяться бедные из народа Его.</b> Вместо <b>вестников</b>, то есть <i>ангелов</i>, как перевел один Симмах, все перевели <i>цари</i>, введенные в заблуждение двусмысленностию слова, потому что одним и тем же именем, за исключением буквы <i>алеф</i>, прибавленной в названии ангелов, у Евреев называются <i>цари</i> и <i>ангелы</i>, то есть <i>malache </i>. В книге Еврейских Имен я указал, что <i>Филистимляне </i>значат <i>падающие от чаши</i>. Итак тем, которые упивались чашею Вавилона и вином сладострастия и между прочими пороками также и по причине пьянства не достигли царства Божия по Апостолу (Еф. 5), заповедуется, чтобы рыдали их ворота и вопил город. Под воротами я понимаю уста богохульствующия, а под городом душу, служащую сокровищницею злых помышлений. Она должна вопить и рыдать, потому что вся ниспровергнута и низвержена на землю и не имеет здраваго разума и мудрости Божией. Почему рыдают ворота? почему вопит город? Потому, что ниспровергнута вся земля Филистимская. А почему ниспровергнута, это показывает следующий стих: <b>от севера дым идет, и нет никого, кто бы избежал массы его</b>. Дым этот поднимается от горящих стрел диавола, он вреден для глаз, противен свету и выходит с севера, от котораго в книге Иеремии поджигается котел (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И сказал мне Господь: от севера откроется бедствие на всех обитателей сей земли.</span></span>Иер. 1:14</a>), и от котораго возгараются бедствия на всех обитателей земли, не могущих сказать: <i>преселник и пришлец якоже вси отцы мои </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=38&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Услышь, Господи, молитву мою и внемли воплю моему; не будь безмолвен к слезам моим, ибо странник я у Тебя [<i>и</i>] пришлец, как и все отцы мои.</span></span>Пс. 38:13</a>), но живущих на земле. Поэтому и в Притчах читается: «северный ветер жестокий» (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=25&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Северный ветер производит дождь, а тайный язык - недовольные лица.</span></span>Притч. 25:23</a>). По другому же наименованию он называется благоприятным, который будучи сам по себе жестоким и неблагоприятным и упорно отказываясь принять иго Божие, называется благоприятным теми, кои обращают сладкое в горькое и горькое в сладкое, кои обращают тьму в свет и свет в тьму. И нет никого, кто избежал бы массы этого дыма, ибо никого нет без греха, хотя бы он имел даже только один день жизни. И когда Филистимская земля падет и дым проникнет всюду, так что никто не сможет избежать его, то что будет сказано ангелам, охраняющим все народы, удивляющимся и желающим знать, почему один Сион, помещенный на страже и на высоте, избежал дыма этого? Что же будет сказано им? Конечно то, что далее следует: <i>что Господь основал его и сам служит основанием его</i>. Основал же его на основании мудрости, правды, силы и воздержания, под каковыми названиями разумеется Христос, о Котором и апостол говорит: <i>основания бо инаго никтоже может положити паче лежащаго, еже есть Иисус Христос</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=3&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ибо никто не может положить другого основания, кроме положенного, которое есть Иисус Христос.</span></span>1 Кор. 3:11</a>). А кто безумен и говорит неразумное и чье сердце занято суетным, тот строит дом свой на песке, который не имеет твердости. Итак на этом Сионе, который основан Господом, будут полагать надежду бедные, или кроткие и смиренные из народа его, о которых говорится: <i>блажени кротцыи, яко тии наследят землю</i> {<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Блаженны кроткие, ибо они наследуют землю.</span></span>Мф. 5:5</a>) и которые внимали Господу, говорящему: <i>научитеся от Мене, яко кроток есмь и смирен сердцем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> возьмите иго Мое на себя и научитесь от Меня, ибо Я кроток и смирен сердцем, и найдете покой душам вашим;</span></span>Мф. 11:29</a>). Они прежде славы были унижены и внимали апостолу Петру говорящему: „смиритесь под крепкую руку Божию, да вознесет вас во время посещения“ (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=5&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Итак смиритесь под крепкую руку Божию, да вознесет вас в свое время.</span></span>1 Пет. 5:6</a>). Бедные же эти те самые, о которых выше мы читали: <i>будут накормлены первенцы из бедных и нищие будут покоиться в безопасности.</i><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 323-325. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div> <br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br /><b>Рыдайте ворота, вой голосом город! ниспровергнута вся земля Филистимская; ибо от севера дым придет, и нет такого, кто бы избежал массы его.</b> Говорит о воротах вместо находящихся в воротах, и о городе вместо жителей города. Речь обращает к городам Филистимским, что они должны вопить и рыдать, так как идет Сеннахериб и подобно потоку опустошает все, ибо при царе Езекии пришли Ассирияне и между другими народами опустошили и землю Филистимскую. О них говорит Иеремия: «вот поднимутся воды с севера, и будут как разлившийся поток, и покроют землю и все что наполняет ее, город и жителей его» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=42&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> По прошествии десяти дней было слово Господне к Иеремии.</span></span>Иер. 42:7</a>). Ибо Ассирияне идут с севера и происходят от его воинственнаго жара, порабощая Ниневию и другие народы. В то время, когда об этом предвозвещалось, поднимался вверх дым, т.е. распространялась постепенно от одного народа к другому молва, что и Финикияне и Филистимляне будут покорены.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 224. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div> <br /></span></div><br /><b>Что он ответит вестникам народа? То, что Господь утвердил Сион, и в нем найдут убежище бедные из народа Его.</b> Так как сказал, что никто не избежит массы его, то казалось что в этом общем приговоре заключаются и Иудеи. Если, говорит, ангелы народа Ассирийскаго спросят, почему один народ Иудейский избежал его, то отвечайте им, что Господь основал Сион и Сам покрыл смиренный народ силою Своею. Вместо <i>ангеловъ</i> LXX перевели <i>цари</i>, введенные в заблуждение одною буквою <i>алеф</i>.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 224. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=14&v=28">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=15&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
