<div><p ><div><b>Успокоилась и замолчала вся земля, возрадовалась и возликовала, и кипарисы возрадовались о тебе и кедры Ливанские; с тех пор как ты заснул, никто не придет рубить нас; ад под тобою пришел в движение, на встречу при входе твоем он поднял для тебя гигантов. Все правители земли встали с престолов своих, все правители народов, все отзовутся и скажут тебе: и ты поражен так же как и мы, и ты стал подобен нам? Низвержена в преисподнюю гордыня твоя, пал труп твой, под тобою постлана будет моль и гниение, и покровом твоим будут черви.</b> При погибели нечестиваго царя, который неисцельным ударом поражал народы и жестоко преследовал их, вся земля успокоилась и замолчала, бывшая прежде полною мятежей и разделения, так что кипарисы и кедры Ливанские возрадовались, о которых в Псалмах написано: <i>виноград из Египта пренесл еси, изгнал еси языки, и насадил еси и. Покры горы сень его, и ветвия его кедры Божия</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=79&s=9&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Из Египта перенес Ты виноградную лозу, выгнал народы и посадил ее;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> очистил для нее место, и утвердил корни ее, и она наполнила землю.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Горы покрылись тенью ее, и ветви ее как кедры Божии;</span></span>Пс. 79:9-11</a>). Эти кедры Божии, так как они некогда согрешили, Господь предал на сокрушение посредством наказания. Поэтому в другом Псалме говорится: <i>стрыет Господь кедры Ливанския</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=28&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Глас Господа сокрушает кедры; Господь сокрушает кедры Ливанские</span></span>Пс. 28:5</a>). Под кипарисами должно разуметь всех высоких и всех выдающихся в служении Господу, которые общим голосом сказали: <i>с тех пор как ты заснул</i>. Заметь, что и покой смертный называется успением. <b>Никто не придет рубит нас</b>. Ибо после победы над сильным и по разграблении сосудов его, пали также и прочие слуги его. Поэтому и Господь говорит в Евангелии: <i>идите во огнь вечный, уготованный диаволу и аггелом его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Тогда скажет и тем, которые по левую сторону: идите от Меня, проклятые, в огонь вечный, уготованный диаволу и ангелам его:</span></span>Мф. 25:41</a>). Сколь многих срубили и свалили своими секирами эти рубители дров и деревьев! Ад, пришедший в движение или приведенный в огорчение при встрече вступления в него истиннаго Навуходоносора, есть место наказаний и мучений, в котором усматривается одетый в порфиру богач; в это место нисходил и Господь, чтобы освободить узников из темницы (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=9&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> А что до тебя, ради крови завета твоего Я освобожу узников твоих изо рва, в котором нет воды.</span></span>Зах. 9:11</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=670&c=3&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> которым Он и находящимся в темнице духам, сойдя, проповедал,</span></span>1 Пет. 3:19</a>). Под адом встречающим можем разуметь и того ангела, который распоряжается наказаниями в преисподней, который поднял всех гигантов, вместо чего одни перевели: <i>Рафаимы</i>, а другие — <i>Титаны</i>. Гигантами же они называются согласно с сказанием язычников, которые считают их земнородными, рожденными землею. Мы же, согласно с греческою этимологией этого слова, под гигантами можем разуметь тех, кои служили земным делам. Затем следует: <b>все правители земли встали с престолов своих</b> при входе бывшаго некогда их правителем, чтобы уважаемому прежде за его могущество, подивиться потом в наказании и сказать: <b>и ты поражен так же как мы, и ты стал подобен нам</b>. Эти слова имеют следующий смысл: мы думали, что мы, вследствие нашей слабости, не могли устоять против могущества Божия и что только ты один можешь остаться на своей высоте; но, как показывают обстоятельства, и ты поражен, порабощен и стал подобен нам, так что разделяемых на земле саном в преисподней наказание сделало равными. <b>Низвержена в преисподнюю гордыня иди слава твоя и пал труп твой</b>, или как перевели LXX, <i>многая радость твоя</i>, которою прежде ты радовался при подчинении тебе народов. <b>Под тобою будет постлано гниение и покровом твоим будут черви</b>. Вот место покоя диавола, таково ложе искусителя, который так возгордился, что даже осмелился искушать Господа, говоря: <i>сия вся Тебе дам, аще пад поклонишися</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и говорит Ему: всё это дам Тебе, если, пав, поклонишься мне.</span></span>Мф. 4:9</a>). Под гниением и молью и покровом из червей разумеются или вечныя мучения, которыя пораждает собственная совесть, или материальныя мучения, которыя рождаются из собственных грехов. Ибо как черви рождаются из гниения, пока существует самое вещество трупа и пока в трупе есть влага, так и из самой сущности (materia) грехов рождаются наказания. Поэтому и апостол Павел, по умерщвлении смерти, к которой пророческая речь говорила чрез Осию: „буду смертию твоею, смерть; буду жалом твоим, адъ“ (сн. <a href="/bible-index/bible/?b=350&c=13&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> От власти ада Я искуплю их, от смерти избавлю их. Смерть! где твое жало? ад! где твоя победа? Раскаяния в том не будет у Меня.</span></span>Ос. 13:14</a>), говорит к ней: "где сила твоя, смерть, где, смерть, жало твое" (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=55"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">55</span> Смерть! где твое жало? ад! где твоя победа?</span></span>1 Кор. 15:55</a>)? Ибо по смерти ея некому будет посекать нас и не будет греха, который должно посекать, потому что жало смерти есть грех.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 306-308. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div> <br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br /><b>И кипарисы возрадовались о тебе, и кедры Ливанские: с тех пор как ты заснул, никто не приходит рубить нас.</b> Под кипарисами и кедрами Ливанскими разумей князей народов, которые пали под ударами Навуходоносора; они, издавая клики радости, говорят: с тех пор как ты низведен в ад, не мог появиться никто другой, кто посекал бы великих и сильных.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 215. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div><br /></span></div><br /><b>Ад под тобою пришел в движение, на встречу при входе твоем он поднял для тебя гигантов; все вожди земли встали с престолов своих, все вожди народов, все отзовутся и скажут тебе</b>. Это должно читать в смысле образной выразительности (eμφατικώς), подобно действию на сцене (soenae modo), не так, как бы это было, но что могло быть, — если только нельзя думать, что царя Вавилонскаго с ликованием встретили души убитых им царей. Ибо в бедствиях доставляет утешение, когда увидят, что и враги терпят тоже самое.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 215-216. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div> <br />***<br /><b>И ты поражен также как мы, и ты стал подобен нам! Низвержена в преисподнюю гордыня твоя, пал труп твой, под тобою постлана будет моль и покровом твоим будут черви.</b> Речь сильных и князей земли, которых выше назвал кедрами и кипарисами, обращается к царю Вавилонскому, низведенному в преисподнюю. Мы уже не скорбим о том, что мы срублены, когда и ты пал под тою же секирою. Все могущество твое и превознесшаяся до неба гордыня ниспровергнута на землю. Поэтому и твой труп не будет ли подлежать тлению и не покроет ли его множество кишащих червей? Ты, мечтавший иметь могущество Божие, в смерти своей сознаешь в себе человеческое ничтожество.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 216. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=14&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=14&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>