<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1034">Иларий Арльский еп.</a><div><i>Ради истины.</i> То есть ради Духа Святого, потому что через посредство святого Духа любовь всегда возрастает.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Трактат на семь Кафолических посланий.<br />Cl. 0508, In epist. Iohannis II, 7-8.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1222">Онуфрий (Гагалюк) сщмч.</a><div> Мир весь не оставлен без истины: она есть в Церкви Христовой Православной, как говорит самое название ее: право, правильно славящая Бога, сохраняющая истину во всей чистоте, в отличие от исказивших в той или иной степени Христову истину других обществ, именующих себя христианами — католичество, протестантство, обновленчество и прочее. Кто имеет правильное учение, знает его — тот может понять всю его красоту и мудрость. Кто живет согласно истинному христианскому учению, тот переживает великие духовные восторги, которых не понять неправославному. Руководители неверия, ересей и расколов в большинстве своем — неисправимы. Но среди их жертв есть много людей искренно ищущих истину. И если они поищут истину хорошо, найдут ее и познают — какое это великое сокровище: если пребудете в слове Моем, то вы истинно Мои ученики, и познаете истину, и истина сделает вас свободными (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=31&e=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Тогда сказал Иисус к уверовавшим в Него Иудеям: если пребудете в слове Моем, то вы истинно Мои ученики,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> и познаете истину, и истина сделает вас свободными.</span></span>Ин. 8:31—32</a>).<br />   Величайшее утешение для людей в том, что есть истина на земле и что она всегда будет с нами: в Церкви Божией, которая никем неодолима и в которой непрестанно Ее Глава — Спаситель Богочеловек.<br /><i>В защиту Христианской веры</i></div></p></div>