<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div><i>Не как новую заповедь предписывая тебе.</i> [Апостол] излагает и смысл заповеди - <i>чтобы мы любили друг друга. </i> Он разъясняет, что такое любовь: она заключается в том, чтобы мы поступали по заповедям. [Апостол] говорит и о том, что эта заповедь от <i>начала дана</i> ни ради чего другого, кроме как ради того, <i>чтобы [вы] поступали по ней,</i>- он все вновь заботится о сплоченности [паствы], чтобы их не увлекли обольстители, которые уже ходят среди людей и отвергают пришествие Господа во плоти.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарий на 2-е Кафолическое послание Иоанна.<br />PG 119:689-92.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div>Правильная любовь к себе заключается в исполнении животворящих Христовых заповедей: «<b>любовь же состоит в том, чтобы мы поступали по заповедям Его»</b>, — сказал святой Иоанн Богослов. Если ты не гневаешься и не памятозлобствуешь — любишь себя. Если не клянешься и не лжешь — любишь себя. Если не обижаешь, не похищаешь, не мстишь; если долготерпелив к ближнему твоему, кроток и незлобив — ты любишь себя. Если благословляешь клянущих тебя, творишь добро ненавидящим тебя, молишься за причиняющих тебе напасти и воздвигающих на тебя гонение, то любишь себя; ты — сын Небесного Отца, который Своим солнцем сияет на злых и благих, Который посылает дожди Свои и праведным и неправедным. Если приносишь Богу тщательные и теплые молитвы из сердца сокрушенного и смиренного, то любишь себя. Если ты воздержен, не тщеславен, трезвен, то любишь себя. Если ты милостыней к нищей братии переносишь твое достояние с земли на Небо и твое тленное имение делаешь нетленным, а временную собственность — собственностью вечной и неотъемлемой, то любишь себя. Если ты до того милостив, что соболезнуешь всем немощам и недостаткам ближнего твоего и отрицаешься от осуждения и уничижения твоего ближнего, то ты любишь себя. В то время как ты воспрещаешь себе суждение и осуждение ближнего, на что не имеешь никакого права, правосудный и милосердый Бог устраняет праведное суждение и отменяет праведное осуждение, заслуженные тобой за многие грехи твои. Желающий правильно любить себя, не обольщаться и не увлекаться самолюбием, то есть своей падшей волей, руководимой лжеименным разумом, должен тщательно изучить евангельские заповеди, которые заключают в себе духовный разум и приводят исполнителя к ощущениям нового человека. При изучении и по изучении евангельских заповедей необходимо со всей бдительностью и трезвением наблюдать за пожеланиями и влечениями сердечными. При строгой бдительности сделается для нас возможным разбор наших пожеланий и влечений. От навыка и от страха Божия этот разбор обращается как бы в естественное упражнение. Не только всякое пожелание и влечение, явно противные евангельским заповедям, должны быть отвергаемы, но и все пожелания и влечения, нарушающие сердечный мир. Все истекающее из Божественной воли сопровождается святым миром, по опытному учению святых отцов; напротив, все сопровождаемое смущением имеет началом своим грех, хотя бы по наружности и казалось высшим добром<a href="#551694_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="551694_1" class="note-item" href="#551694_1">1</a> Преподобный Макарий Великий. Слово 4-е, гл. 13</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Аскетическая проповедь". <br />Поучение 2-е в двадцать пятую неделю. О любви к ближнему </i></div></div></p></div>