<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1034">Иларий Арльский еп.</a><div>Иоанн предупреждает, чтобы мы не отклонились от веры в ересь, или в Ветхий Завет от Нового.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Трактат на семь Кафолических посланий.<br />С1. 0508, In epist. Iohannis II, 13.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>Всякое дело бывает очень хорошо при заботливом ухаживании, а сделанное без заботливости скоро пропадает. Особенно же добродетель требует, чтобы услуживали ей ежедневным в ней упражнением, а без возделывания теряет листья и губит плод. Сие-то и значит то, о чем желаешь ты достоверно знать: блюдите, да не погубите, яже деласте. Леность в ничто обращает предшествовавшие труды, как бы ни были они славны, а рачительность уничтожает и прежнюю леность.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Письмо 1.90 Схоластику Феодосию.</i></div><br />***<br />Многие ‹…› тысячекратно одержав победу, впоследствии стали добычею врагов; и когда после многих победных торжеств их отводили в плен, представляли собой жалкое зрелище. Представив это, некто из апостольского лика взывал: <i>наблюдайте за собою, чтобы нам не потерять того, над чем мы трудились, но чтобы получить полную награду.</i><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Письма 275.<br /><i>Письма,</i> 2:559.<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div>А что если я не уверую в пришествие Христа во плоти, но при этом буду творить благодеяния? Не возможно ли, что за эти дела я буду поставлен в один ряд с благочестивыми и получу награду? Предвосхищая это возражение, апостол говорит: пусть никто не считает, что, отвергая пришествие Господа во плоти, он сможет получить полную награду за дела - ту же, которая полагается и верным, - или вообще будет считаться благочестивым. <i>Всякий, преступающий</i> заповедь Его, то есть Христа пришедшего, и <i>не пребывающий</i> в учении Его, не имеет Бога.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарий на 2-е Кафолическое послание Иоанна.<br />PG 119:693. </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1222">Онуфрий (Гагалюк) сщмч.</a><div>К глубокому сожалению, эти слова святого Апостола относятся и к нашим дням. Есть среди современных предателей Церкви Божией такие, кто раньше был усердным и ревностным служителем Божиим. Но вот пришло испытание веры, — и они отказались от святого православия и оказались врагами Божиими.<br />   Среди обновленческих раскольников есть немало прежде добрых пастырей и епископов, теперь же ожесточившихся и ставших злыми противниками Церкви Божией. Мы видим и новых отступников. Например, вождь нового раскола ВВЦС — бывший архиепископ Екатеринбургский Григорий (Яцковский). Он усердно боролся с обновленческим расколом и просидел в узах несколько лет за святую веру. И что же? Образовал новый, свой раскол — григорианский, отделившись от единства веры (<a href="/bible-index/bible/?b=720&c=1&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Это люди, отделяющие себя (от единства веры), душевные, не имеющие духа.</span></span>Иуд. 1:19</a>) и став таким же ожесточенном врагом Церкви Божией, как и обновленцы, хотя и теперь он проповедует против безбожия и обновленчества. Не для осмеяния этих отступников и не для собственного восхваления говорим мы, православные, об этих печальных событиях, а скорбя душою о том, как силен враг над душами даже добрых и ревностных христиан и как легко нам потерять то, над чем трудились усердно в течение многих лет.<br />   Но где же причина этих отделений от единства Церкви и веры Святой? Можно указать на две главнейшие: одна — гордость, когда человек считает свое мнение правильным и не хочет согласиться с голосом Церкви Божией; затем, когда у христианина ослабевает или теряется смирение, которое есть стихия православия, тогда Господь отходит от таких, оставляет их без Своей благодати, и они без Бога впадают в раскол, ибо только благодатью Божией мы и держимся.<br />   Другою причиною отступничества от Церкви является легкомысленное отношение к расколам, как к чему-то незначительному: поверхностное понимание Церкви Божией и единства Ее. Не понимают они или ленятся понять, что уклоняясь от единства веры православной, они уходят от самой веры; удаляясь и порывая с Церковью Божией, чрез свои самочинные расколы водружая иной алтарь, — они лишаются и Церкви Божией, и благодати, и оказываются вне спасительного ковчега, как те неразумные и ленивые дети, которым Праведный Судья и Бог скажет в день Страшного Суда: истинно говорю вам: не знаю вас (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Он же сказал им в ответ: истинно говорю вам: не знаю вас.</span></span>Мф. 25:12</a>). Нам нужно постоянно бодрствовать и быть на страже спасения, держась крепко Церкви Божией, и смиренно просить всегда помощи Божией во всяком слове и деле нашей жизни.<br /><i>В защиту Христианской веры</i></div></p></div>