<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1090">Макарий (Булгаков) митр.</a><div>Другие места Ветхого Завета указывают именно на троичность Лиц во едином Боге. Так —<br />а) Священный бытописатель, изображая явление Бога Аврааму у Мамврийского дуба, говорит:<b> и явился ему Господь у дубравы Мамре</b>..., далее: <i>Он</i> (Авраам) <i>возвел очи свои и взглянул, и вот, три мужа стоят против него, и непосредственно за тем: Увидев, он побежал навстречу им от входа в шатер [свой] и поклонился до земли, и сказал: Владыка! если я обрел благоволение пред очами Твоими, не пройди мимо раба Твоего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=18&s=1&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И явился ему Господь у дубравы Мамре, когда он сидел при входе в шатер [свой], во время зноя дневного.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Он возвел очи свои и взглянул, и вот, три мужа стоят против него. Увидев, он побежал навстречу им от входа в шатер [свой] и поклонился до земли,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и сказал: Владыка! если я обрел благоволение пред очами Твоими, не пройди мимо раба Твоего;</span></span>Быт. 18:1-3</a>).<br />«Видите ли, спрашивает блаж. Августин, Авраам встречает трех, а покланяется Единому?... Узрев трех, он уразумел таинство Троицы, а поклонившись как бы Единому, исповедал единого Бога в трех Лицах.»<br />И это тем замечательнее, что и сами три, явившиеся Аврааму, беседуют с ним так, как будто они не три, а один, наприм. в 13 стихе: <i>И сказал Господь Аврааму: отчего это [сама в себе] рассмеялась Сарра</i>; или в стихе 17: И сказал Господь: <i>утаю ли Я от Авраама [раба Моего], что хочу делать.</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=18&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И сказал Господь Аврааму: отчего это [сама в себе] рассмеялась Сарра, сказав: "неужели я действительно могу родить, когда я состарилась"?</span></span>Быт. 18:13</a>, 17)<br /><br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Православно-догматическое Богословие". Т. 1, <br />Гл. 2. О Боге, троичном в лицах. 1. О троичности лиц в Боге, при единстве существа. § 26. Доказательства из Священного Писания Ветхого Завета троичности Лиц в Боге, при единстве существа,.</i></div></div></p>