<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Речь Господа, как и в предшествующем стихе, челове­кообразная, соответственно тому, что Он в виде человека явился Аврааму. В предшествующем стихе Он является судящим о преступлениях в Содоме и Гоморре по слуху, издали, но здесь Он представляется недовольствующимся таким суждением: Ему хочется Своими глазами видеть то, о чем вопль дошел до Его слуха; Он, как свойственно беспристрастному судии, не спешит с приговором на пре­ступников, но предварительно намерен на месте преступ­лений удостовериться в том, действительно ли они могут долее оставаться безнаказанными. Он пошлет в это место двух ангелов, и чрез них, как чрез Свои «очи», усмотрит, «действительно ли по воплю, грядущему к Нему из Содома и Гоморры, грехи совершаются». «<b>Аще же ни, да разумею</b>», т. е. если чрез ангелов откроется, что грехи Содомлян и Гоморрян не достигли крайней степени, тогда видно будет, что Мне нужно делать: дать ли им еще время на покаяние, или подвергнуть их исправительному наказанию. — Смысл слов Божиих, если обнажить его от человекообраз­ной оболочки, таков: Господь, хотя по всеведению Своему знает все, что творится в преступных городах, и хотя пра­восудие Его требует казни им, но по долготерпению Свое­му Он хочет дать им еще последний случай показать, каковы они, — не для того, чтобы отягчить их вину, а чтобы никто после не дерзнул ни сказать, ни помыслить, будто наказание им слишком строго. <i>«Скверный да осквернится еще»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=22&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Неправедный пусть еще делает неправду; нечистый пусть еще сквернится; праведный да творит правду еще, и святый да освящается еще.</span></span>Откр. 22:11</a>), и тогда уже не будет ему пощады: мера его неправды и развращения переполнилась. Случай с ан­гелами, посланными Господом в Содом и здесь, в доме Лота, подвергшимися опасности сделаться жертвой тех преступлений, которые вопияли пред Богом о наказании преступникам, — показал, как безнадежно было их нрав­ственное состояние (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=19&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> вот у меня две дочери, которые не познали мужа; лучше я выведу их к вам, делайте с ними, что вам угодно, только людям сим не делайте ничего, так как они пришли под кров дома моего.</span></span>Быт. 19:8</a>).</div></p>