<div><p ><div>Сие же ясно преподал нам и блаженный Павел; ибо, изрекши сказанное нами прежде сего, присовокупил и следующее: «точию держай ныне, дондеже от среды будет; И тогда явится беззаконник, егоже Господь Иисус убиет духом уст Своих, и упразднит явлением пришествия Своего: его же есть пришествие no действу сатанину во всякой силе и знамениях и чудесех ложных, и во всякой лети неправды, в погибающих» (<a href="/bible-index/bible/?b=600&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ибо тайна беззакония уже в действии, только <i>не совершится</i> до тех пор, пока не будет взят от среды удерживающий теперь.</span></span>2 Фес. 2:7</a> – 10). А смысл слов сих таков: держащему ныне должно быть устраненным; ибо истребится обладающее заблуждение, и прекратится идольская прелесть, и тогда явится беззаконник. Сие и Господь изрек в священном Евангелии: «проповестся евангелие» во все пределы земли, «во свидетельство» им, «и тогда приидет кончина» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И проповедано будет сие Евангелие Царствия по всей вселенной, во свидетельство всем народам; и тогда придет конец.</span></span>Мф. 24:14</a>). Отсюда научившись, блаженный Павел внушает Фессалоникийцам, а чрез них всьм любителям благочестия: не думайте, что враг истины явится ныне; ибо прежде должно истребиться обдержащему идольскому заблуждению и утвердиться проповеди Евангелия, а потом уже явиться беззаконнику. Потом дает видеть и погибель его: «его же Господь Иисус убиет духом уст Своих, и упразднит явлением пришествия Своего.» После сего показывает, каким образом явится он: «его же есть пришествие подейству сатанину:» ибо диавол будет подражать вочеловечению Бога и Спасителя нашего. И как Господь, явившись в естестве человеческом, соделал наше спасение; так и диавол, восприяв достойное своего лукавства орудие, посредством оного покажет свою деятельность, обольщая беспечных людей ложными знамениями, и чудесами, и призраком чудес. И Апостол, объясняя, почему Бог всяческих попустит совершиться сему, присовокупил: «зане любве истины не npияша, во еже спастися им: И сего ради послет им Бог действо лсти, во еже веровати им лжи: да суд приимут вcu не веровавшии истине, но благоволивши в неправде» (<a href="/bible-index/bible/?b=600&c=2&s=10&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и со всяким неправедным обольщением погибающих за то, что они не приняли любви истины для своего спасения.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И за сие пошлет им Бог действие заблуждения, так что они будут верить лжи,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> да будут осуждены все, не веровавшие истине, но возлюбившие неправду.</span></span>2 Фес. 2:10-12</a>). Тоже самое и Господь изрек Иудеям: «Аз приидох во имя Отца Моего, и не приясте Мене: ин приходит во имя свое, и того npиемлете» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Я пришел во имя Отца Моего, и не принимаете Меня; а если иной придет во имя свое, его примете.</span></span>Ин. 5:43</a>). Сие же и Ангел открывая Даниилу, говорит: «словеса на Вышняго возглаголет и Святых Вышняго» доведет до ветхости, «и помыслит премените времена и закон, и дастся в руку его даже до времене, и времен, и полувремене. И судище седе, и власть его преставят еже потребити, и погубити до конца.» Видите, как открытое Ангелом загадочно блаженный Павел изложил ясно. Господь, предуказуя восстание на святых, сказал: «будет скорбь велия, якова не бысть от начала мира доселе, ниже имать быти. И аще не быша прекратились дние оны, не бы убо спаслася всяка плоть: избранных же ради прекратятся дние оны» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> ибо тогда будет великая скорбь, какой не было от начала мира доныне, и не будет.</span></span>Мф. 24:21</a>. 22). Потом, преподав совет святым Своим ученикам, а чрез них и всем человекам, не обольщаться словами тех, которые будут говорить: «се зде, или онде Христос» (23), потому что не скрытно и не тайно, но явно со славою Он явится, присовокупил: «тогда узрят Сына человеческаго, грядуща на облацех небесных с силою и славою многою. И послет Ангелы Своя с трубою великою, и соберут избранныя Его от четырех ветр, от конец небес до конец их» (30, 31). Сие предсказуя и Даниилу, Ангел к сказанному уже присовокупил:</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=7&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=7&v=27">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>