<p ><div>Здесь Пророк дает разуметь царство персидское; говорит же, что подобно оно медведице, по жестокости и бесчеловечности казней; потому что Персы в наказаниях свирепее всех варваров; сдирая с живых кожу, отсекая члены один за другим, делают мучения продолжительными, и казнимым готовят горькую смерть. Посему сказано, «и глаголаху ему: востани, яждь плоти многи,» не в обязанность поставляя так поступать, но предсказывая будущее, и свидетельствуя о жестокости и неукротимости. Сказано же: «три крила во устех, его;» потому что обладал тремя частями вселенной, восточною, северною и южною. Кир, первый царь Персов, покорил себе весь восток до Геллеспонта. Сын его Камбиз овладел Египтом, и привел в подданство Ефиопов, Дарий же, сын Истаспов, стал обладателем Скиоов-Иомадов, населявших северную часть вселенной. А сын Дариев Ксеркс предпринял принести в подданство и Европу, но, побежденный в морской битве Афинянами, возвратился со стыдом, и дознал, какой вред причиняет ненасытность. Посему-то сказано: «три крила во устех его.» По иным же спискам читается: «три ребра,» но в сем нет разности. Будет ли поставлено то или другое; оно показывает, что зверь собирает плоды с трех частей вселенной, и отовсюду приемлет дань. Прекрасно же присовокупил Пророк: «во устех его,» укалывая сим на вносимые всеми подати. И поелику царство cиe не уничтожилось совершенно, но удерживает некоторую часть прежнего владения; то Пророк не сказал, что подвергнется оно тому же, что потерпело предшествовавшее царство, лишившись крыл, ставшее «на ногу человечу,» и приявшее «сердце человече.» Говорит, же Пророк, что оно «на стране единой ста,» то есть, устояло к одной стране и владев тремя частями вселенной, хотя лишилось большей части владений, но удержало за собою владычество над одною страною. Древле владея всею Азиею и Ливиею, лишилось Египта и Ефиопии, не владеет уже Палестиною, Финикиею и Сириею, утратило владычество над Азиею, и Понт Евксинский стал вне его державы; обладает же только Персиею, Мидиею, Ассириею и не многими сопредельными народами. Посему-то сказано: «на стране единой ста.» Поведав cиe о втором звере, Пророк продолжает:</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=7&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=7&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
