<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Слова этого стиха составляют надписание не всей книги, а только части ея, — пророческих речей Исаии, содержащихся в первых 12 главах книги, — судя по тому, что следующия за тем главы XIII—XXI заключают в себе пророчества, относящияся не к Иудее и Иерусалиму, а к иноплеменным народам. Под <b>видением, еже виде Исаия</b>, разумеется один из видов откровения Божия пророкам. <i>Аще будет в вас пророк Господень, в видении ему познаюся и во сне возглаголю ему</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=12&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И сказал: слушайте слова Мои: если бывает у вас пророк Господень, то Я открываюсь ему в видении, во сне говорю с ним;</span></span>Чис. 12:6</a>), говорит Господь чрез Моисея. Итак откровение посредством видения, в противоположность откровению во сне, сообщалось в бодрственном состоянии, которое иногда было спокойным (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=14&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И пришли ко мне несколько человек из старейшин Израилевых и сели перед лицем моим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И было ко мне слово Господне:</span></span>Иез. 14:1-2</a>), иногда же было состоянием восторга и некотораго изступления (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=11&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И дух поднял меня и перенес меня в Халдею, к переселенцам, в видении, Духом Божиим. И отошло от меня видение, которое я видел.</span></span>Иез. 11:24</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=330&c=8&s=1&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И было в шестом году, в шестом [<i>месяце</i>], в пятый день месяца, сидел я в доме моем, и старейшины Иудейские сидели перед лицем моим, и низошла на меня там рука Господа Бога.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И увидел я: и вот подобие [мужа], как бы огненное, и от чресл его и ниже - огонь, и от чресл его и выше - как бы сияние, как бы свет пламени.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И простер Он как бы руку, и взял меня за волоса головы моей, и поднял меня дух между землею и небом, и принес меня в видениях Божиих в Иерусалим ко входу внутренних ворот, обращенных к северу, где поставлен был идол ревности, возбуждающий ревнование.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И вот, там была слава Бога Израилева, подобная той, какую я видел на поле.</span></span>Иез. 8:1-4</a>) и соединялось с бездействием внешних чувств. — Откровение посредством видения состояло в том, что пророки, озаряемые Духом Божиим, наяву видели умными очами то, что от обыкновенной человеческой прозорливости сокрыто. При этом вся деятельность их ума находилась в полном распоряжении Духа Божия, состояла в одном восприятии от Него впечатлений, — в уразумевши того, что внушал им Дух Божий словами или другими знаками. — Предметом видений Исаии, содержащихся в следующих за сим пророческих речах (гл. 1-12), была Иудея и ея столица Иерусалим, К жителям Иудеи и в частности Иерусалима Исаия обращается от лица Божия с увещаниями, обличениями и предсказаниями, грозными и утешительными. — Цари <b>Озия, Иоафам, Ахаз и Езекия</b>, во дни которых Исаия имел видения, были потомками дома Давидова по нисходящей линии. — Исаия назван сыном Амоса, не пророка Амоса, а неизвестнаго лица, которое в Еврейском тексте названо Амоц, — следственно отлично было от пророка из пастухов Фекойских, называвшагося в Еврейской Библии Амос.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1214">Властов Г.К.</a><div>Это надписание принадлежит всем соединенным вместе пророчествам Исаии, которые произнесены в течение более пятидесяти лет, и которые дошли до нас под именем книги пророка Исаии. Это явствует из перечисления царей, во время которых жил и пророчествовал Исаия. Пророчества о язычниках и царствах их, как об Ассуре и Вавилоне (гл. ХIII и XIV), о Моаве (XV и XVI), о Дамаске (ХVII); об Ефиопии и Египте (ХVIII и XIX); об Тире (XXIII) и других местностях (XXI-XXII) все произнесены в отношении к будущности Сиона и грядущего царствия Божия, и имеют в виду как центр, около которого вращаются все события, Иерусалим с прилежащей в нему Иудеей; вот почему в 1 стихе все пророчества Исаии названы „видением об Иудее и Иерусалиме“.<br /> В сущности, вся первая глава могла бы быть названа вступлением ко всей книге пророка Исаии, так как в ней содержится сущность всех его пророчеств, а именно: обличение пороков (ст. 2—15); призыв к покаянию (ст. 16—19); обещание, что Сион спасется правдою (ст. 27). Содержание первой главы представляет собою нечто целое: это совершенно законченная речь, обращенная к народу. Со второй главы начинается совершенно новое пророчество: („слово, которое было в видении“ и проч.).<br /> В первой главе пророк послан сказать народу обетования, что время долготерпения Господа к грехам его истекает. Но Ему угодно в милосердии Своем снова напомнить ему о покаянии. В этой части речи пророка есть явные намеки на угрозы, произнесенные неверному народу в XXVI гл. Левит и в XXXII гл. Второзакония, а также на слова Господа при освящении храма Соломона в <a href="/bible-index/bible/?b=110&c=9&s=6&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Если же вы и сыновья ваши отступите от Меня и не будете соблюдать заповедей Моих и уставов Моих, которые Я дал вам, и пойдете и станете служить иным богам и поклоняться им,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> то Я истреблю Израиля с лица земли, которую Я дал ему, и храм, который Я освятил имени Моему, отвергну от лица Моего, и будет Израиль притчею и посмешищем у всех народов.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И о храме сем высоком всякий, проходящий мимо его, ужаснется и свистнет, и скажет: "за что Господь поступил так с сею землею и с сим храмом?"</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И скажут: "за то, что они оставили Господа Бога своего, Который вывел отцов их из земли Египетской, и приняли других богов, и поклонялись им и служили им, - за это навел на них Господь все сие бедствие".</span></span>3 Цар. 9:6-9</a>. Господь в пророчестве Исаии напоминает Израилю, что Он воспитал и возвысил Израиля и наказывал его как Отец милосердый, но что испорченный, утративший правду сердца и памятующий только обряды, народ соделался чуждым Господу. Милосердие Отца небесного однако глаголет еще народу: „очиститесь, удалите злые деяния от очей Моих, научитесь делать добро; ищите правды, спасайте угнетенного, защищайте сироту, вступайтесь за вдову и тогда придите и рассудим, говорит Господь“ (ст. 16—18). Господь обещает забыть все грехи, и даровать земные блага, если только народ обратится к добру, памятуя Бога и Царя своего. Но да памятует народ, что гнев Господень не замедлит поразить неверных Ему.<br /> Уже в первой главе говорится о спасении Сиона правосудием и правдою, за исключением отступников и грешников: то есть спасение обещается не всем, не нации, а тем, которые будут того достойны *. Несчастие Израиля всегда заключалось в том, что он был убежден, что не избранные зa добродетели свои и верность Богу спасутся, а что вся нация поголовно должна быть возвеличена над всеми народами, и в этом убеждении они коснели и во дни воплощения Бога Слова, Господа нашего Иисуса Христа, и в этом убеждении пребывают и доныне. См. стихи 4 и 5, которые и доныне приличествуют рассеянному Израилю.<br /> Со второго стиха начинается вдохновенная речь пророка.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=28&e=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Ибо не тот Иудей, кто <i>таков</i> по наружности, и не то обрезание, которое наружно, на плоти;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> но <i>тот</i> Иудей, кто внутренно <i>таков</i>, и <i>то</i> обрезание, <i>которое</i> в сердце, по духу, <i>а</i> не по букве: ему и похвала не от людей, но от Бога.</span></span>Рим. 2:28-29</a>.<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Священная летопись. Том пятый</i></div></div></p>