<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Господу Богу не угодны не только кровавыя жертвы, о которых пред сим была речь (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> К чему Мне множество жертв ваших? говорит Господь. Я пресыщен всесожжениями овнов и туком откормленного скота, и крови тельцов и агнцев и козлов не хочу.</span></span>Ис. 1:11</a>), но и безкровныя, каковы: <b>семидал</b>, т.-е. пшеничная мука, смешанная с елеем (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=29&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> и десятую <i>часть ефы</i> пшеничной муки, смешанной с четвертью гина битого елея, а для возлияния четверть гина вина, для одного агнца;</span></span>Исх. 29:40</a>), и <b>фимиам</b>, т.-е. благовонное вещество. Те и другия жертвы сожигались на жертвеннике (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=2&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и принесет ее к сынам Аароновым, священникам, и возьмет полную горсть муки с елеем и со всем ливаном, и сожжет сие священник в память на жертвеннике; <i>это</i> жертва, благоухание, приятное Господу;</span></span>Лев. 2:2</a>). Кроме того фимиам ежедневно воскурялся на алтаре кадильном (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=30&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> На нем Аарон будет курить благовонным курением; каждое утро, когда он приготовляет лампады, будет курить им;</span></span>Исх. 30:7</a>) и в день очищения во Святом Святых (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=16&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и возьмет горящих угольев полную кадильницу с жертвенника, который пред лицем Господним, и благовонного мелко истолченного курения полные горсти, и внесет за завесу;</span></span>Лев. 16:12</a>). Господь отвергает ту и другую жертву. Семидал в очах Его есть тщетный дар (<b>всуе</b>), фимиам отвратителен (мерзость) для Него, потому что Он видит нечистоту и нечестие в тех, которые приносят Ему эти дары.</div></p></div>