<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>С этого стиха до <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Тогда придите - и рассудим, говорит Господь. Если будут грехи ваши, как багряное, - как снег убелю; если будут красны, как пурпур, - как волну убелю.</span></span>Ис. 1:18</a> предлагаются увещания к покаянию. Господь, грозивший гневом своим нечестивым, готов помиловать их, если они обратятся к Нему с истинным покаянием. Итак <b>измыйтеся и чисти будите</b>. Вы осквернили себя беззакониями: омойте от них души ваши, очистите их от этой скверны слезами покаяния, подобно тому, как вы, по требованию закона, в случае прикосновения к чему-нибудь нечистому обмываете одежды свои и тело свое (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=11&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> кто возьмет труп их, тот должен омыть одежды свои и нечист будет до вечера: нечисты они для вас.</span></span>Лев. 11:28</a>, 32, 40). <b>Отъимите лукавства от душ ваших</b>: недостаточно только оплакать грехи, исповедать их пред Господом, объявить себя виновными и безответными, нужно еще совсем прекратить злыя дела (лукавства), обременяющия вашу душу, побуждая себя к этому страхом Божиим. Помните, что вы стоите пред лицем Его, пред очами Его, проникающими в глубину ваших душ, а потому бойтесь оскорбить Его неискренностию покаяния: отнимите лукавства от душ ваших пред очами Его, и вперед не делайте злых дел: <b>престаните от лукавств ваших</b>.<br /><br />Чтения из пророка Исаии, положенныя в Великий пост, положены без нарочитаго применения к дням поста; но нельзя не заметить, что первая паримия из пророка Исаии имеет близкое отношение к времени поста, как времени покаяния, состоящаго в самоосуждении, в сердечной скорби о грехах, в подвигах очищения себя от грехов и в усиленном искании примирения с Господом. Поэтому кающаяся душа должна прилагать к себе содержащияся в разсмотренной паримии обличения, увещания к покаянию и угрозы, вопрошать себя, нет ли и в ней грехов подобных тем, о которых идет речь в ней, и внимать этой речи, как бы она была обращена к ней непосредственно.</div></p></div>