<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Пророк оплакивает нравственное состояние граждан Иерусалима, который называет Сионом по обычаю именовать целое именем части. Сион есть гора или холм, по своей высоте господствующий над прочими частями Иерусалима и знаменитый по крепости, здесь бывшей еще при Иевусеях; здесь при Давиде помещена была Скиния свидения и устроен был царский дворец. Прежде, во дни Давида, отчасти Соломона (в первую половину его царствования), благочестивых царей Асы и Иосафата, Иерусалим был городом верным Богу и Его закону, как жена верная своему мужу, хранил истинное Богопочитание. Теперь же стал <b>блудницею</b>, т.-е. стал служить иным богам, поклоняться идолам. В ветхозаветном писании вообще идолопоклонство Израильтян называется блужением (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=34&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Не вступай в союз с жителями той земли, чтобы, когда они будут блудодействовать вслед богов своих и приносить жертвы богам своим, не пригласили и тебя, и ты не вкусил бы жертвы их;</span></span>Исх. 34:15</a> и д. <a href="/bible-index/bible/?b=70&c=8&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Когда умер Гедеон, сыны Израилевы опять стали блудно ходить вслед Ваалов и поставили себе богом Ваалверифа;</span></span>Суд. 8:33</a>), т.-е. нарушением верности истинному Богу, отношения котораго к избранному народу обыкновенно представляются под образом супружеских: Бог возлюбил Свой народ, как муж жену. Подобное представление и в Новом Завете переносится на отношения Христа к Церкви, как ея Жениха (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=11&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ибо я ревную о вас ревностью Божиею; потому что я обручил вас единому мужу, чтобы представить Христу чистою девою.</span></span>2 Кор. 11:2</a>), как ея Главы. Которому Церковь должна подчиняться, как жена мужу, и Который возлюбил Свою Церковь. как мужья должны любить своих жен (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=24&e=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Но как Церковь повинуется Христу, так и жены своим мужьям во всем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Мужья, любите своих жен, как и Христос возлюбил Церковь и предал Себя за нее,</span></span>Еф. 5:24-25</a>). С нарушением верности Богу отцев соединялись преступления в отношении к ближним. Прежде Иерусалим был <b>полн суда</b>, т.-е. правосудия, в нем обитала правда. Правосудие особенно процветало при Давиде, который не только любил и воспевал <i>милость и суд</i> но и дал себе слово искоренять из града Господня всех, делающих беззаконие (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=100&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Псалом Давида. Милость и суд буду петь; Тебе, Господи, буду петь.</span></span>Пс. 100:1</a>, 8) — и при Иосафате, который, во время разъездов своих по областям своего царства, везде поставлял судей и обязывал их поступать без лицеприятия и мздоимства (<a href="/bible-index/bible/?b=140&c=19&s=5&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И поставил судей на земле по всем укрепленным городам Иудеи в каждом городе,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и сказал судьям: смотрите, что вы делаете, вы творите не суд человеческий, но суд Господа; и <i>Он</i> с вами в деле суда.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Итак да будет страх Господень на вас: действуйте осмотрительно, ибо нет у Господа Бога нашего неправды, ни лицеприятия, ни мздоимства.</span></span>2 Пар. 19:5-7</a>). Но теперь в Иерусалиме убийцы, т.-е. злодеи, которые пользуясь потворством лицеприятных и лихоимных судей. безнаказанно губили и грабили граждан.</div></p></div>