<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div><i>Что означают слова псалма:</i> <b>Служите Господу со страхом и ликуйте с трепетом</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=2&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Служите Господу со страхом и радуйтесь [пред Ним] с трепетом.</span></span>Пс. 2:11</a>)<a href="#693637_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, <i>и как возможно в одно и то же время и трепетать, и ликовать? И почему Давид в XVIII псалме говорит</i>: Страх Господень чист, пребывает вовек (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=18&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Страх Господень чист, пребывает вовек. Суды Господни истина, все праведны;</span></span>Пс. 18:10</a>); <i>а Иоанн говорит</i>: Любовь изгоняет страх (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=4&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> В любви нет страха, но совершенная любовь изгоняет страх, потому что в страхе есть мучение. Боящийся несовершен в любви.</span></span>1 Ин. 4:18</a>), <i>и, если страх изгоняется, то как пребывает</i>?<br /> Страх бывает двух видов: один – из-за проступков, а другой – по достоинству того, что любимо. Страх из-за проступков любовь устраняет, а страх по достоинству того, что любимо, сохраняет.<a href="#693637_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> Ликование есть радостное настроение<a href="#693637_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> по причине обретения чего-либо, а веселье – наслаждение обретенным.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="693637_1" class="note-item" href="#693637_1">1</a> В Синодальном переводе иначе.<br /></li><li><a id="693637_2" class="note-item" href="#693637_2">2</a> Учение о страхе, который присутствует и в Царствии Небесном, встречается до прп. Максима у ряда святых отцов, например, у св. Иоанна Златоуста, который в полемике с аномеями, подчеркивая непостижимость и трансцендентность Бога, говорит, что даже ангелы славят Бога «с великим трепетом» (Joan. Chrys. de incomp. Dei nat. 1. 312, ed. Malingrey). У прп. Максима мысль о священном страхе, который сохраняется и в жизни будущего века встречается, например, в Вопросоответах к Фапассию: «Бог является страшным для всех, кто окрест Его, как бы примешивая страх к любви у тех, кто любит Его и окажется окрест Его. Ибо любви самой по себе, без страха, присуще становиться презрением, как то часто бывает, если близость, естественно рождаемая ею, не сдерживается уздой страха» (Thal. 10. 74—79, ed. Laga, Steel, рус. пер. С. Л. Епифановича под ред. А. И. Сидорова по изд.: Максим Исповедник 1993, кн. II, с. 43). Чуть выше этого места прп. Максим поясняет, что речь идет не о страхе наказания (которого у ангелов быть не могло), а о благоговении перед беспредельным (см. Thal. 10. 61—63, ed. Laga, Steel). Обсуждение роли благоговейного страха в «системе» прп. Максима см. в схолиях А. М. Шуфрина к amb. 7 (Максим Исповедник 2007а, с. 294). Понимание <a href="/bible-index/bible/?b=690&c=4&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> В любви нет страха, но совершенная любовь изгоняет страх, потому что в страхе есть мучение. Боящийся несовершен в любви.</span></span>1 Ин. 4:18</a> прп. Максимом существенно дополняет понимание данного места целым рядом авторов, например, прп. Диадохом Фотикийским (см. его Подвижническое слово 16—17 в: До6ротолю6ие, т. 3, с. 15—16).<br /></li><li><a id="693637_3" class="note-item" href="#693637_3">3</a> Или: «расположение» (διάθεσις).<br /></li></ul></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Вопросы и недоумения." § 138</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Работайте Господеви со страхом</b><br /><br />Так как вы уже ведаете и понимаете, – говорит далее к ним, – что Христос есть и Бог и праведный – неусыпный судья и мздовоздаятель, и что вы, как стяжание Его, почтены титлом Его наследников; то вам остается теперь, обуздавши свои страсти и приведши в надлежащее устройство образ своей жизни, служить Ему со страхом, как Господу: ибо где страх Божий, там и заповедей Его исполнение. <br /><b>И радуйтеся Ему с трепетом</b>. <br />И служа, радуйтесь Ему, как Спасителю и Ходатаю своему. Так и Апостол говорит: <i>«радуйтеся о Господе; и паки реку, радуйтеся»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=4&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Радуйтесь всегда в Господе; и еще говорю: радуйтесь.</span></span>Флп. 4:4</a>); но однако же эта радость ваша да будет не без трепета. Радуйтесь с упованием и вместе трепещите за грехи; ибо суд Его праведен и нелицеприятен, от котораго никто не укроется.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div>Желающий приступить к Богу для служения Ему, должен предаться руководству страха Божия. <br />Чувство священного страха, чувство глубочайшего благоговения к Богу, указывается нам с одной стороны необъятным величием Существа Божия, с другой - нашей крайней ограниченностью, нашей немощью, нашим состоянием греховности, падения. Страх предписывается нам и Священным Писанием, которое начало заменять для нас голос совести и естественного закона, когда они омрачились, стали издавать неясные, по большей части лживые звуки, которое вполне заменило их, когда явилось Евангелие. <i>Работайте Господеви со страхом, и радуйтеся Ему с трепетом</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=2&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Служите Господу со страхом и радуйтесь [пред Ним] с трепетом.</span></span>Пс. 2:11</a>), научает нас Святой Дух; покорным Его велению Он говорит: <i>Приидите, чада, послушайте Мене, страху Господню научу вас</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=33&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Придите, дети, послушайте меня: страху Господню научу вас.</span></span>Пс. 33:12</a>), возвещает обетование даровать страх Божий тем, которые истинно вознамерятся усвоиться Богу: <i>Страх Мой дам в сердце их, ко еже не отступити им от Мене</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=32&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> И заключу с ними вечный завет, по которому Я не отвращусь от них, чтобы благотворить им, и страх Мой вложу в сердца их, чтобы они не отступали от Меня.</span></span>Иер. 32:40</a>). Начало великой науки - деятельного Богопознания - страх Божий.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div><i>Работайте Господеви со страхом, и радуйтеся ему с трепетом</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=2&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Служите Господу со страхом и радуйтесь [пред Ним] с трепетом.</span></span>Пс. 2:11</a>)<br /><p > Земным царям и судьям глаголет Божий пророк эти слова. Ибо люди, обладающие данной им силой и врученным богатством, склонны к высокомерию и разнузданности. О цари и судьи, комки праха и пепла под ногами Божиими, не забывайте, что вы всего лишь Божий рабы, наемники со дня сегодняшнего до дня завтрашнего!<br /><strong>О чем думает батрак, весь день копаясь в поле?</strong><br />О плате за труд, которую примет вечером.<br /><strong>Чем гордится наемник?</strong><br />Не изнурительными полевыми работами, а именно дневным жалованьем.<br /><strong>Чему он радуется? Трудам и потам или же все-таки плате? </strong><br />Конечно, плате.<br /> Вот и ваше служение на ниве сей жизни — [всего лишь] поденный труд по ее возделыванию, о цари и судьи. Посему служите нанявшему вас Господину со страхом, ибо не знаете, как в конечном итоге оценит Он труд ваш и какую плату вам даст. Вооружитесь [букв.: пользуйтесь. — Пер.] великим смирением, убеждая самих себя:<br /><em>Мы рабы ничего не стоящие</em> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=17&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Так и вы, когда исполните всё повеленное вам, говорите: мы рабы ничего не стоящие, потому что сделали, что должны были сделать.</span></span>Лк. 17:10</a>)<br /> Неизвестно, примете ли вы награду или наказание, когда сойдете в могилу и предстанете пред Царем и Судией. Поэтому страх должен наполнять все дни вашей службы.<br /> Радуйтеся Ему с трепетом. Радуйтесь радостью чистой и святой, как и Ангелы радуются Богу живому и неприступному.<br />Райская отрада благоухает чистотой и святостью, тогда как адское злорадство сопровождается необузданным смехом. Посему райская отрада прочна, а адский смех сменяется гневом и воплями.<br /> Служите со страхом, ибо Господь праведен; радуйтесь с трепетом, ибо Господь возвышен и свят.<br /> О Господи Боже наш, праведный и Всевышний, страшный и святой, вся наша жизнь на земле — это служение Тебе и радость о Тебе. Если же мы Тебе не служим, то потворствуем <em>[букв:, служим. — Пер.]</em> собственной погибели; и если мы не радуемся о Тебе, то веселимся о своих черных злодеяниях. Кланяемся Тебе и просим Тебя, помоги нам руководствовать наше служение страхом Твоим и очищать нашу радость трепетом пред Тобой. Тебе слава и [по]хвала вовеки. Аминь.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Охридский пролог" святителя Николая Сербского: 16 (3) октября. 4. Блаженный Исихий Хоровит. Беседа: о страхе и радости в Боге. </div></p></div></p></div>