<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1143">Ипполит Римский сщмч.</a><div>Кроме сего о будущем веке говорит в Псалмах Давид: «<b>тогда возглаголет к ним </b>Христос <b>гневом своим, и яростию своею смятет я</b>».</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Тогда возглаголет к ним гневом своим</b><br />Тогда уже, разумеется, возглаголал к ним Господь, когда Христос явно изобличил Иудеев в их неправдах и возвестил им грядущие бедствия, имеющие их постигнуть, повторяя при перечислении этих неправд и бедствий каждый раз слова: <i>«горе вам, книжницы и фарисеи лицемеры</i>», и проч; а в заключение присовокупил: «<i>сего ради отимется от вас царствие Божие»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Потому сказываю вам, что отнимется от вас Царство Божие и дано будет народу, приносящему плоды его;</span></span>Мф. 21:43</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Горе вам, книжники и фарисеи, лицемеры, что затворяете Царство Небесное человекам, ибо сами не входите и хотящих войти не допускаете.</span></span>Мф. 23:13</a>).<br /><b>И яростию своею смятет я</b><br />В негодовании на крайнюю развращенность их, раскрывая пред ними и гибельные последствия, коим они неминуемо должны подвергнуться, Он приводит их в смятение и страх от недоумения различных предположений, так как многие из них принимали Его (Христа) за пророка. Другие же именно разумеют здесь то бедственное состояние, которое грозило им осадою и порабощением от римлян. А иные относят это к будущему суду, когда Верховный Судья за тяжкие грехи их подвергнет их и тяжким наказаниям.<br />Слова: «гнев» и «ярость» иногда принимают значение тождественное, а иногда отличаются большею или меньшею степенью своего значения, так что ярость выражает собою высшую степень гнева, как бы неистовство.</div></p></div>