<div><p ><div>Закон говорит: <b>Слушай, Израиль,</b> Господа Бога Твоего. Не говорит: «Скажи [Ему]», но: <i>Слушай</i>. Ева потому согрешила, что сказала мужу то, что не слышала от Господа Бога (См. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=11&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И сказал [Бог]: кто сказал тебе, что ты наг? не ел ли ты от дерева, с которого Я запретил тебе есть?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Адам сказал: жена, которую Ты мне дал, она дала мне от дерева, и я ел.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И сказал Господь Бог жене: что ты это сделала? Жена сказала: змей обольстил меня, и я ела.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И сказал Господь Бог змею: за то, что ты сделал это, проклят ты пред всеми скотами и пред всеми зверями полевыми; ты будешь ходить на чреве твоем, и будешь есть прах во все дни жизни твоей;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и вражду положу между тобою и между женою, и между семенем твоим и между семенем ее; оно будет поражать тебя в голову, а ты будешь жалить его в пяту.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Жене сказал: умножая умножу скорбь твою в беременности твоей; в болезни будешь рождать детей; и к мужу твоему влечение твое, и он будет господствовать над тобою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Адаму же сказал: за то, что ты послушал голоса жены твоей и ел от дерева, о котором Я заповедал тебе, сказав: не ешь от него, проклята земля за тебя; со скорбью будешь питаться от нее во все дни жизни твоей;</span></span>Быт. 3:11-17</a>) своего. Первое, что говорит тебе глас Божий: <i>Слушай.</i><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Об обязанностях священнослужителей.<br />Сl. 0151, 3.15.105.194.15.<br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=50&c=5&v=31">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=50&c=6&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>