<div><p ><div>И постоянно с терпением переносил я и знойный жар, и ночной холод, только бы сберечь в целости стада твои. Мало того: и сон даже бежал от меня вследствие большой заботы.<br /><br />Видишь ли неусыпность пастыря? Видишь ли напряженное старание? Какое оправдание могут иметь те, которым вверены паствы словесные и которые оказывают нерадение и каждодневно, по слову пророка (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=34&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Вы ели тук и волною одевались, откормленных овец заколали, [<i>а</i>] стада не пасли.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Слабых не укрепляли, и больной овцы не врачевали, и пораненной не перевязывали, и угнанной не возвращали, и потерянной не искали, а правили ими с насилием и жестокостью.</span></span>Иез. 34:3-4</a>), одних овец закалают, а других оставляют без всякого попечения, хотя и видят, что их то пожирают звери, то похищают чужие люди, хотя здесь труда меньше и забота легче, так как (здесь) руководствуется душа, а там много труда и для тела и для души.<br /><br />7. Послушай, что говорит: «<b>я томился днем от жара, а ночью от стужи, и сон мой убегал от глаз моих</b>». А может ли кто ныне сказать, что для спасения своих пасомых он подверг себя опасностям и бедствиям? Из нынешних (пастырей) никто не может отважиться на то, чтобы сказать это. Один только Павел, учитель вселенной, мог с дерзновением говорить это, и даже больше этого. Но где же, скажет кто–нибудь, потерпел Павел такие труды? Послушай, что он говорит: «<i>кто изнемогает</i>», и «<i>я не изнемогал? Кто соблазняется, за кого бы я не воспламенялся?</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=11&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Кто изнемогает, с кем бы и я не изнемогал? Кто соблазняется, за кого бы я не воспламенялся?</span></span>2 Кор. 11:29</a>). Вот пастырская любовь! Падения других, говорит он, усиливают мои собственные страдания; соблазны других усиливают мою скорбь. Ему должны поревновать все, которым вверено водительство словесных овец; и пусть они не будут хуже того, который показал такую неусыпную заботливость о бессловесных и притом в течение стольких лет! Там, если бы и была небрежность какая–либо, — не было бы беды; а здесь, если и одна словесная овца погибает, или будет похищена зверем, — большая потеря, величайший вред, не изобразимое наказание! Если Господь наш не отрекся пролить за нее собственную кровь, то будет ли заслуживать какого–нибудь снисхождения нерадеющий о том, который так почтен от самого Господа, и не исполняющий своего долга в попечении об овце?<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседы (гомилии) на Бытие, 57</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=31&v=39">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=31&v=41">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>