<p ><div>Пророк Малахия прибавляет далее: <b>Помните закон Моисея, раба Моего, который Я заповедал ему на Хориве для всего Израиля </b>(<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=4&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Помните закон Моисея, раба Моего, который Я заповедал ему на Хориве для всего Израиля, равно как и правила и уставы.</span></span>Мал. 4:4</a>). После указания на великое будущее различие между исполнителями закона и презрителями его он вполне уместно напоминает им о повелениях и оправданиях, между прочим, и для того, чтобы научились они понимать закон духовным образом и открыли в этом законе Христа, суд Которого должен провести это различие между исполнителями и презрителями закона. Ибо не напрасно Тот же Господь говорит иудеям: <i>если бы вы верили Моисею, то поверили бы и Мне, потому что он писал о Мне</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Ибо если бы вы верили Моисею, то поверили бы и Мне, потому что он писал о Мне.</span></span>Ин. 5:46</a>). Понимая закон в плотском смысле и не зная, что земные обетования суть только образы вещей небесных, они дошли до такого ропота, что осмелились говорить: <i>тщетно служение Богу, и что пользы, что мы соблюдали постановления Его и ходили в печальной одежде пред лицем Господа Саваофа ? И ныне мы считаем надменных счастливыми: лучше устраивают себя делающие беззакония, и хотя искушают Бога, но остаются целы </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=3&s=14&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Вы говорите: "тщетно служение Богу, и что пользы, что мы соблюдали постановления Его и ходили в печальной одежде пред лицем Господа Саваофа?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И ныне мы считаем надменных счастливыми: лучше устраивают себя делающие беззакония, и хотя искушают Бога, но остаются целы".</span></span>Мал. 3:14-15</a>). Эти слова их некоторым образом и побудили пророка предвозвестить последний суд, на котором злые не будут даже мнимо блаженными, а окажутся с полной очевидностью самыми несчастными, а добрые не потерпят никакого даже временного бедствия, но будут наслаждаться ясным для всех и вечным блаженством. Выше пророк приводил даже такие слова из их речи: <i>всякий, делающий зло, хорош пред очами Господа, и к таким Он благоволит</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=2&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Вы прогневляете Господа словами вашими и говорите: "чем прогневляем мы Его?" Тем, что говорите: "всякий, делающий зло, хорош пред очами Господа, и к таким Он благоволит", или: "где Бог правосудия?"</span></span>Мал. 2:17</a>). К такому, говорю, ропоту пришли они, понимая закон Моисея в плотском смысле.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О граде Божием 20.28, Cl. 0313, SL48.20.28.1.</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=460&c=3&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=464&c=7&v=29">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
