<div><p ><div>«<b>Не умножайте речей надменных; дерзкие слова да не исходят из уст ваших; ибо Господь есть Бог ведения, и дела у Него возвышены»</b>; Он знает нас, и знает с той стороны, с какой никто не знает; потому что «<i>кто почитает себя чем-нибудь, будучи ничто, тот обольщает сам себя</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=6&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо кто почитает себя чем-нибудь, будучи ничто, тот обольщает сам себя.</span></span>Гал. 6:3</a>). Это говорится противникам града Божия, принадлежащим к Вавилону, предубежденным относительно своей силы, хвалящимся собою, а не о Господе. К числу их принадлежат и плотские Израильтяне, земнородные граждане земного Иерусалима, которые, как говорит апостол, «<i>не разумея праведности Божией»</i>, т. е. праведности, даваемой человеку Богом, Который один праведный и оправдывающий, <i>«и усиливаясь поставить собственную праведность</i>», т. е. как бы самими для себя изобретенную, а не от Него полученную, «<i>не покорились праведности Божией»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=10&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо, не разумея праведности Божией и усиливаясь поставить собственную праведность, они не покорились праведности Божией,</span></span>Рим. 10:3</a>), потому что горды и думают, что можно, творя свою, а не Божию волю, угодить Богу, Который есть Бог ведения, а потому и судья совести, видящий в ней «<i>мысли человеческие, что они суетны</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=93&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Господь знает мысли человеческие, что они суетны.</span></span>Пс. 93:11</a>), если они – мысли человеческие, а не от Него. <br /><br />«<b>Дела,</b> – говорит, – <b>у Него возвышены</b>». Какие разуметь в этом случае дела, как не те, чтобы гордые падали, а смиренные восставали? Эти начинания она излагает подробно, говоря: <i>Лук сильных преломляется</i>...</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=90&c=2&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=90&c=2&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>