<div><p ><div> Прибавление же: <b>«И всякий, оставшийся из дома твоего, придет кланяться ему</b>» относится, собственно, не к дому этого Илии, а к дому Аарона, из которого оставались люди до самого пришествия Христова, как, впрочем, существуют они и в настоящее время. Итак, если оставшийся из тех предопределенных остатков, о которых другой пророк сказал: «<i>Только остаток его обратится» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=10&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Ибо, хотя бы народа у тебя, Израиль, [<i>было</i>] столько, сколько песку морского, только остаток его обратится; истребление определено изобилующею правдою;</span></span>Ис. 10:22</a>); почему и апостол говорит: «<i>Так и в нынешнее время, по избранию благодати, сохранился остаток</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Так и в нынешнее время, по избранию благодати, сохранился остаток.</span></span>Рим. 11:5</a>); то естественно думать, что из числа этих остатков тот, о котором сказано: <b>«Оставшийся из дома твоего»</b>, поистине верует во Христа, как веровали очень многие из того народа во времена апостольские, равно как и в настоящее время есть такие, которые, хотя и очень редко, но веруют; причем на них и исполняется то, что вслед за этим прибавил человек Божий: «Придет кланяться ему из-за геры серебра». Кому это поклонение, как не тому верховному Священнику, который вместе и Бог? Ибо в том священстве по чину Аарона люди не для того приходили к храму или алтарю Божию, чтобы поклоняться священнику. А что значит «<b>гера серебра», </b>как не краткость слова веры, относительно которого апостол напоминает сказанное (ранее): «<i>Ибо дело оканчивает и скоро решит по правде, дело решительное совершит Господь на земле» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> ибо дело оканчивает и скоро решит по правде, дело решительное совершит Господь на земле.</span></span>Рим. 9:28</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=10&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> ибо определенное истребление совершит Господь, Господь Саваоф, во всей земле.</span></span>Ис. 10:23</a>)? А что под серебром часто разумеется слово, о том свидетельствует псалом, в котором поется: <i>«Словеса Господня – словеса чиста, сребро разжжено»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=11&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Слова Господни - слова чистые, серебро, очищенное от земли в горниле, семь раз переплавленное.</span></span>Пс. 11:7</a>). Итак, что же говорит тот пришедший поклониться священнику Божию и Священнику Богу? <b>«Причисли меня к какой-нибудь левитской должности, чтоб иметь пропитание». </b>Таким образом, он как бы говорит: «Не хочу я оставаться в почетном положении отцов моих, которое ничтожно: причисли меня к единому от священнослужений Твоих (т. е. к должности левитской). Ибо я хочу быть членом Твоего священства хоть каким-нибудь, хоть самым ничтожным». Священством в этом случае он называет сам народ, Священником которого является Посредник Бога и людей человек Иисус Христос. Об этом народе говорит апостол Петр: <i>«Род избранный, царственное священство»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но вы - род избранный, царственное священство, народ святой, люди, взятые в удел, дабы возвещать совершенства Призвавшего вас из тьмы в чудный Свой свет;</span></span>1 Пет. 2:9</a>). Некоторые вместо «к какой-нибудь левитской должности» перевели «к какому-нибудь жертвоприношению»; но и в этом случае разумеется тот же самый народ христианский. Почему апостол Павел и говорит: <i>«Один хлеб, и мы многие одно тело» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Один хлеб, и мы многие одно тело; ибо все причащаемся от одного хлеба.</span></span>1 Кор. 10:17</a>). Таким образом, прибавление «и куска хлеба» превосходно обозначает сам род жертвоприношения, о котором Сам Священник говорит. «<i>Хлеб же, который Я дам, есть Плоть Моя, которую Я отдам за жизнь мира»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=51"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> Я хлеб живый, сшедший с небес; ядущий хлеб сей будет жить вовек; хлеб же, который Я дам, есть Плоть Моя, которую Я отдам за жизнь мира.</span></span>Ин. 6:51</a>). Жертвоприношение это не по чину Ааронову, но по чину Мельхиседекову: читающий, да поймет. <br /> Итак, это краткое и спасительно смиренное исповедание, состоящее из слов: «<b>Причисли меня к какой-нибудь левитской должности, чтоб иметь пропитание»,</b> и есть упомянутая <b>гера серебра</b>; потому что оно и кратко, и представляет собою слова Господа, обитающего в сердце верующего. А так как выше Он сказал, что дал дому Ааронову пищу от жертв Ветхого завета, когда говорил: <i>«Не дал ли Я дому отца твоего от всех огнем сожигаемых жертв сынов Израилевых?»,</i> ибо таковы были жертвоприношения иудеев, то соответственно этому теперь говорится <b>«и куска хлеба... чтоб иметь пропитание»,</b> что в Новом завете составляет жертвоприношение христиан.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О граде Божием, 17.5</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=90&c=2&v=35">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=90&c=7&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>