<div><p ><div>Он ответил: «<i>Сядете и вы на двенадцати престолах судить двенадцать колен Израилевых</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=27&e=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Тогда Петр, отвечая, сказал Ему: вот, мы оставили всё и последовали за Тобою; что же будет нам?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Иисус же сказал им: истинно говорю вам, что вы, последовавшие за Мною, - в пакибытии, когда сядет Сын Человеческий на престоле славы Своей, сядете и вы на двенадцати престолах судить двенадцать колен Израилевых.</span></span>Мф. 19:27-28</a>); и это был самый могучий обет. <br /><br />Но откуда у них обет, как не от Того, о Котором непосредственно далее говорится: «Дающий обет приносящему обет»<a href="#535814_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>? Иначе они были бы из тех сильных, лук которых преломился. Ибо надлежащим образом посвятить что-либо Господу может лишь тот, кто от Него получил то, что посвящает. Затем следует: «<b>И благослови лета праведного</b>», т. е. чтобы он всегда жил с Тем, о Ком сказано: <i>«И лета Твои не кончатся»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=101&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> но Ты - тот же, и лета Твои не кончатся.</span></span>Пс. 101:28</a>). Ибо там лета неподвижны, а здесь проходят, даже гибнут; потому что прежде, чем они проходят, их еще нет; а когда проходят, их уже нет. Из этого же, то есть: «<b>Дай обет приносящему обет, и благослови лета праведного»</b>, одно есть то, что мы делаем, а другое – что мы принимаем. Но другое не может быть принято, если не совершится с Его помощью первое. «<b>Ибо не силою крепок человек.</b><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="535814_1" class="note-item" href="#535814_1">1</a> В <a href="/bible-index/bible/?b=90&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Стопы святых Своих Он блюдет, а беззаконные во тьме исчезают; ибо не силою крепок человек.</span></span>1 Цар. 2:9</a> – «<b>Даяй (дающий) молитву молящемуся»</b>. У Августина «votum voventi», в Септуагинте εὐχὴν τῷ εὐχομένῳ. Слова votum и εὐχή переводятся трояко: 1) молитва, 2) обет, 3) мечта (воля, стремлени</li></ul></span></div>е).<br />==</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=90&c=2&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=90&c=2&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>