<div><p ><div> Но вот, он и из пустыни опять изгоняется, не людьми, а крайностью и голодом. «<b>И был голод в той земле</b>». Пусть услышат это те, которые необдуманно и неосмотрительно говорят и изъясняют, что, так как такой–то пришел, то и сделался голод, и лишь только такой–то явился, тотчас это и случилось. Вот, и при праведнике (случился) голод, и голод великий, однако же, праведник, не смущается, не поддается немощи человеческой, и не приписывает голода своему присутствию. Но как увидел он, что природа изнемогает [то есть, не произращает обычных плодов] и голод усилился, то «<b>сошел</b>», сказано, «<b>Авраам в Египет, пожить там, потому что усилился голод в земле той</b>».<br /><br />4. Смотри, как расширялось поприще праведника. Господь устраивал так, чтобы он сделался наставником не только для живших в Палестине, но и для египтян, и чтобы всем явил свет своей добродетели. Как некое светило, сокровенное и таившееся в земле халдейской, (Бог) воздвиг его оттуда, чтобы сидящих во тьме заблуждения наставить на путь истины. Но, может быть, кто скажет: почему (Бог) не сделал праведника руководителем к благочестию для жителей земли халдейской? Можно думать, что и о их спасении (Бог) явил Свое попечение через других: однако же, послушай, что говорит Христос: «<i>не бывает пророк без чести, разве только в отечестве своем</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=57"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">57</span> И соблазнялись о Нем. Иисус же сказал им: не бывает пророк без чести, разве только в отечестве своем и в доме своем.</span></span>Мф. 13:57</a>). Итак, Бог, чтобы исполнить свое обетование, какое дал Он праведнику, сказав: «<i>и возвеличу имя твое</i>», — попускает быть голоду и от этой крайности идти ему в Египет, чтобы и тамошние жители узнали, как велика добродетель этого мужа. Голод как бы какой палач, оковал его узами, насильно увлек из пустыни в Египет.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседы (гомилии) на Бытие, 32</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=12&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=12&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>