<div><p ><div>Что значит: «<b>поразил</b>»? Значит — наказал за дерзость и злое покушение. «<b>Тяжкими ударами</b>»; не просто «<b>поразил</b>» царя, но «<b>тяжкими ударами</b>». Так как преступление было не маловажное, напротив, даже весьма великое, то и наказание велико. «<b>И дом его</b>», сказано; (наказал) не его только, но и дом его. А почему, когда согрешил один царь, наказание разделяли с ним все домашние его? Это делается не без цели, но чтобы этим сильнее поразить царя: нужен был очень тяжкий удар, чтобы пораженный им отстал от беззакония. Но справедливо ли, скажешь, за него наказывать и тех? Не за него одного они терпели наказание, но, вероятно, за то, что и сами содействовали и помогали преступному замыслу. Ты слышал, как выше Писание сказало, что «<i>увидели ее и вельможи фараоновы и похвалили, и взята была она в дом фараонов</i>». Видишь, что сделали они с женой праведника из угождения царю? Поэтому не он один (наказывается), но и все близкие к нему участвуют с ним в наказании, дабы познали, что причинили обиду не простому страннику, не обыкновенному человеку, но мужу, возлюбленному Богом и пользующемуся таким покровительством Его. Так вот, почему (Бог) столь тяжким наказанием поразил душу царя, отвлек его от гнусного порока, удержал его неразумное стремление, остановил невоздержанную волю, связал неукротимую похоть, обуздал неистовую страсть!<br /><br />7. После этого, смотри, с какой уже кротостью царь разговаривает со странником, властитель — с тем бесприютным пришельцем, у которого он дерзнул отнять даже жену. И хорошо сказано, что «<b>поразил тяжкими ударами фараона и дом его за Сару, жену Аврамову</b>». Наказание вразумляет (Фараона), что это была жена праведника, и действительно, она, хотя и была введена в дом Фараона, но пребыла женой праведника. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседы (гомилии) на Бытие, 32</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=12&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=12&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>