<div><p ><div>Но посмотрим еще, как праведник переселяется и отсюда. «<b>И поднялся</b>», сказано, «<b>Авраам и продолжал идти к югу</b>». Смотри опять на боголюбивую душу его и на великое любомудрие. Опять, говорится, он отошел отсюда, и «<b>продолжал идти к югу</b>». Почему же он ушел оттуда? Может быть, видел он, что некоторые из жителей недовольны его присутствием. Поэтому, чтобы показать свою необычайную кротость и то, как дорого он ценит спокойствие, и ни с кем не имеет ничего общего, он удалился в пустыню: «<b>и продолжал</b>», сказано, «<b>идти к югу</b>». Странное выражение употребило здесь божественное Писание. Как обыкновенно говорят о воюющих, так и оно теперь сказало о праведнике, что он «<b>продолжал</b>». Это для того, чтобы показать готовность праведника на все. Как воины с легкостью переносят стан свой сегодня сюда, а завтра туда, так и этот праведник, хотя вел с собой жену и племянника и такое множество рабов, переселялся, однако же, весьма легко. Видишь, как он легко переменял место и образ жизни в старости и имея при себе жену и столько рабов? А мне особенно удивительным представляется мужество жены его. Как подумаю я о немощи женского пола, и тут же помыслю, как легко (Сара) переселялась вместе с праведником, и ни сама не тяготилась, ни праведнику не делала препятствия, то изумляюсь и заключаю, что и она, подобно самому праведнику, имела душу возвышенную и мужественную. Это лучше всего мы узнаем, когда будем рассматривать последующие слова нынешнего чтения. Видишь, как праведник, услышав слова: «<i>потомству твоему отдам Я землю сию</i>», не успокоился (на одном месте), но отсюда перешел туда, а оттуда, опять в другое место? <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседы (гомилии) на Бытие, 32</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=12&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=12&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>