<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1094">Григорий Неокесарийский свт.</a><div> Шествуй же в Деве Марии. Отыди к одушевленному граду, о котором пророк говорил: <b>славное возвещается о тебе, град Божий</b>. Отыди к моему разумному раю. Отыди к вратам востока. Отыди к жилищу, достойному Моего Слова. Отыди ко второму на земле небу. Отыди к легкому облаку, возвести ему дождь Моего пришествия. Отыди к уготованному для Меня святилищу. Отыди к храму Моего вочеловечения. Отыди к чистому чертогу Моего плотского рождения. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беседа 3 на Благовещение Пресвятой Богородицы</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1075">Епифаний Кипрский свт.</a><div>О если бы прибегши к тебе, мы отрешились от встречавшихся нам доселе ненавистных деяний еретических, успокоились от бурнаго треволнения их и отдохнули в тебе, святая мать наша Церковь, в святом твоем учении и в святой и единственно истинной вере Божией! Но я начну поведать чудное об этом святом граде Божием; ибо преславная глаголашася о нем, как говорит пророк: <b>«преславная глаголашася о тебе, граде Божий»</b>. Это для всех людей недостижимо, для неверных чуждо, а для людей верных и следующих истине отчасти достижимо, согласно с обетованием, что это будет даровано им от их Владыки в царствии небесном, где сама святая Дева и наследница с Женихом своим на небе получила жребий и наследие.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Панарион. Краткое истинное слово о вере вселенской и апостольской Церкви</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div> Прославляется Сион не только потому, что в него, при заключенных дверях, вошел Христос, но и потому, что, войдя без дверей как Бог, Он, как человек, позволил тебе осязать Его. Пророк не без причины переменяет тон, но потому, что начинает говорить о Церкви из язычников, а также и потому, что прекращает речь от своего собственного лица и начинает теперь говорить от лица Бога. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 86.<br />В PG 55, 742-744 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1341">Герман Константинопольский свт.</a><div>Так возвещал нам движимый Духом Святым пророк и царь Давид. Воистину так явлен был подлинный Град Великого Царя, о Котором сложено было столь много прекрасных слов и гимнов. Кто же есть сей Град? Мне представляется, что Божественный Давид говорит здесь явственно и несомненно о Той воистину избранной и возвышающейся не только над самыми высокими домами, но и над высочайшими горами и вершинами земли. Ибо всех их превышает своими великими Божественными добродетелями и превосходит чистотой Пречистая и Пренепорочная Богородица. В Ней поселился Царь царствующих и Господь господствующих, и, как еще лучше можно сказать словами святого Апостола, в Ней поселилась «вся полнота Божества телесно». Дева Богородица есть воистину преславный Град Божий. Она есть мысленный Сион. Именно о Ней, я думаю, пророчески говорил Давид. И не будет далеко от действительности назвать Ее также и Храмом преславного Града. Ибо если сохраняются в памяти многих и надолго те имена, которые высечены на могильных плитах, и если и по сей день высятся колонны и памятники в честь людей, даже имена которых мы не имеем права произнести, хоть слава их пребывает среди непорочнейших, что сказать нам о прославленной Богом и Всепетой Дщери, Всечистой и Всенепорочной Богородице? Ибо если Она стала Одушевленным Градом Царя Христа, то по праву и пресвятой храм, который мы освящаем сегодня в праздник Положения Честного Пояса Ее, есть и называется прославленным Богом градом. Градом, что не записывает имена подданных своих, находящихся в повелении не у смертного и земного царя, но у Царя Небесного, приводящего их к вечной жизни и дарящего всем, следующим за Ним, Царствие Свое.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Слово на Положение и поклонение Всечтимому и Честному Поясу Пресвятой Богородицы и Приснодевы Марии</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1088">Иоанн Дамаскин прп.</a><div><i>«Память праведных с похвалами»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=10&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Память праведника пребудет благословенна, а имя нечестивых омерзеет.</span></span>Притч. 10:7</a>), — говорит премудрый Соломон. <i>«Честна пред Господом смерть преподобных Его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=115&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Дорога в очах Господних смерть святых Его!</span></span>Пс. 115:6</a>), — сказал ранее Богоотец Давид. Итак, если память всех праведных совершается с похвалами, то кто не принесет восхваление источнику праведности и сокровищнице святости не с тем, чтобы прославить, но самому быть прославленным вечной славой? Ибо не нуждается в прославлении от нас Божия Скиния, град Божий, о котором славное возвещается, как сказал о нем божественный Давид:<b> «Славное возвещается о тебе, град Божий!»</b>. Ведь кого же подразумевать нам под градом невидимого и неописуемого Бога, все содержащего в Своей горсти, как не Ту единственную, неописуемо вместившую пресущественное Слово Божие, образом подлинно преестественным и пресущественным, о которой славное возвещается Самим Господом? И что может быть славнее восприятия древнего и истинного Совета Божия (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=25&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Господи! Ты Бог мой; превознесу Тебя, восхвалю имя Твое, ибо Ты совершил дивное; предопределения древние истинны, аминь.</span></span>Ис. 25:1</a>)?<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Слово 1 на Успение Богоматери</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><br />Услышав голос в сердце от Святаго Духа, и узнав, что Бог явится в Иерусалиме, и будет обращаться с людьми, Давид был поражен удивлением и воззвал к Иepyсалиму: великие и удивительные вещи сказаны мне, о тебе, город Божий, от Духа. Город сей есть Божий как потому, что в древности он был посвящен Богу, так и потому, что впоследствии времени был предназначен Христу, для страданий Его в нем, и гроба и воскресения Его.<br /><br />По словам <i>Aфaнacия</i>, город Божий есть церковь, которая есть подражание и изображение небесной, а входы в сии (небесную) и начала находятся здесь у нас, которые в сем месте Пиcaния названы вратами. А то, что о ней возвещено Богом, есть ничто чудное и преславное и превосходящее всякое человеческое ожидание; что же возвещено о ней, как не то, что в ней имел обитать Единородный, согласно с сими словами: Я здесь поселюсь, ибо Я избрал его. А по словам божест. <i>Иоанна Дамаскина</i>, под городом Божиим должно разуметь всякого прославления достойную Богородицу, о которой преславное сказано то, что в ней соединено девство с рождеством чрез соединение Бога с человеческою природою; Сущий от Нее происходит; Создатель созидается; и ее девственные врата, как чистые, зиждительное Слово возлюбило: и вшедши в оные врата и изшедши (из оных) оставило их затворенными.</div></p></div>