<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div>Что «<b>назовет</b>»? Очевидно вышеуказанные тайны относительно язычников. Но эти тайны, говорит пророк, он узнал не от человека. Для него учителем является Христос, о Котором он возвещает далее: «<b>и Человек родился в нем, и Сам Вышний основал его</b>». Человеком и Вышним пророк называет Христа; человеком — ради плоти, Вышним — ради Божества. Дивно и в высшей степени ясно пророк указал здесь на таинство, совершенное Христом в Сионе, — когда Он дал Себя осязать ученикам. Подлинно, в то самое время, когда человек «<b>родился в нем</b>», т. е. явился, Сам Вышний основал его, преподав там благодать Отца, и положив в основание Сиона веру в Себя, как Он сам говорит об этом устами Исаии: «<i>вот, Я полагаю в основание на Сионе камень, — камень испытанный, краеугольный, драгоценный, крепко утвержденный: верующий в него не постыдится</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=28&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Посему так говорит Господь Бог: вот, Я полагаю в основание на Сионе камень, камень испытанный, краеугольный, драгоценный, крепко утвержденный: верующий в него не постыдится.</span></span>Ис. 28:16</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 86.<br />В PG 55, 742-744 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b> Мати Сион, речет человек</b>.<br /><br />Здесь ясно пророчествует божественный Давид, что от каждого народа многие пойдут в Сион и скажут, что Сион, т.е. церковь, есть мать. Здесь не достает глагола: есть. По словам <i>Афанасия</i>, мать есть церковь с одной стороны потому, что духовно рождает святым крещением верующих, как мы сказали выше; с другой, поколику она питает рожденных христиан учением веры о Христе причащением божественных таин, тела и крови Христовой. Или церковь называется матерью потому, что она вожделенна и возлюбленна для чад ее; ибо нет ничего вожделеннее матери; и вожделенен истинно как чувственный, так и умственный Сион, т. е. церковь для прибегающих к ним; так как в чувственном Сионе и Иepyсалиме обитал во плоти Владыка Христос и освятил места его пребыванием своим в нем; а в умственном Cиoнe, т. е. церкви невидимо обитает и ходит Христос и в нем совершаются божественные таинства Христовы.<br /><br /><b>И человек родися в нем</b>.<br /><br />В сих словах содержится пророчество о рождении Христа, т. е. что в пределах (странах) чувственного Сиона истинно родился человек Христос, который сохранил достоинство человечества. А чтобы показать, что рожденный не был простой человек, но человек и Бог, посему далее говорит:<br /><br /><b>И Той основа и Вышний</b>.<br /><br />Он, говорит, рожденный на Сионе во образе человека, Он и основал его в начале, как Творец неба и земли, который есть превыше всего, как Бог.<br /><br /><i>Феодорит</i> думает, что здесь надобно подразумевать общий глагол: скажет; ибо тот, кто называет Сион матерью, исповедывает и рождение родившегося в нем человека.</div></p>