<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div>Последующая же часть слова заключает в себе увещание невесты дщерям иерусалимским. Как великий Павел почитал для себя ущербом, если не соделает «<i>всех</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ибо желаю, чтобы все люди были, как и я; но каждый имеет свое дарование от Бога, один так, другой иначе.</span></span>1 Кор. 7:7</a>) причастниками собственных своих благ, а потому слушающим говорил следующее: «<i>будите якоже аз: зане и аз</i>» был некогда подобен вам (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Прошу вас, братия, будьте, как я, потому что и я, как вы. Вы ничем не обидели меня:</span></span>Гал. 4:12</a>), и: «<i>подражатели мне бывайте, якоже аз Христу</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=11&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Будьте подражателями мне, как я Христу.</span></span>1 Кор. 11:1</a>): так и человеколюбивая невеста, сподобившись сама Божественных Владычних таин, когда увидела ложе Царя и соделалась Его одром, взывает отроковицам (а ими могут быть души спасаемых), говоря: долго ли останетесь заключенными в вертепе этой жизни? Изыдите из прикровений естества, видите дивное зрелище, став дщерями Сиона, зрите венец весьма приличный главе Царя, который возложила на него матерь по слову Пророка, говорящего: «<i>положил еси на главе Его венец от камене честна</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=20&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> ибо Ты встретил его благословениями благости, возложил на голову его венец из чистого золота.</span></span>Пс. 20:4</a>). Конечно же, никто из осмотрительных в суждении, когда речь о Боге, не будет строго разбирать значения имени, почему вместо Отца упоминается матерь, в том и другом речении находя один смысл, потому что Божество и не женского, и не мужеского пола. Да и как о Божестве помыслить что-либо подобное, когда и в нас – людях не на всегда остается это, а, напротив того, когда «<i>вси</i>» делаемся «<i>едино о Христе</i>», тогда и признаков сего различия совлекаемся с целым ветхим человеком (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Нет уже Иудея, ни язычника; нет раба, ни свободного; нет мужеского пола, ни женского: ибо все вы одно во Христе Иисусе.</span></span>Гал. 3:28</a>)? Посему-то всякое, какое ни найдется, имя равносильно для указания на естество нетленное, потому что ни женский, ни мужеский пол не сквернят своим именованием значения, какое имеет естество пречистое. Посему-то в Евангелии говорится, что Отец творит «<i>браки</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Царство Небесное подобно человеку царю, который сделал брачный пир для сына своего</span></span>Мф. 22:2</a>), и Пророк Богу говорит: «<i>положил еси на главе</i>» Его «<i>венец от камене честна</i>»: а здесь сказано, что венец на Жениха возлагается матерью. Поелику брак один, и невеста одна, и Одним возлагается на Жениха венец, то вовсе нет разности, назвать ли единородного Бога Сыном Божиим, или, по выражению Павла, «<i>Сыном любве</i>» Божией (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> избавившего нас от власти тьмы и введшего в Царство возлюбленного Сына Своего,</span></span>Кол. 1:13</a>); потому что по тому и другому именованию одна сила уневещивает Его для сожительства с нами. Посему невеста говорит отроковицам: «<b>изыдите</b>» и будьте дщерями Сиона, чтобы с высокой стражбы (так толкуется Сион) возмогли вы увидеть чудное зрелище – венценосного Жениха. Венцем же для Него делается Церковь, вокруг объемлющая главу Его одушевленными камнями. Соплетатель такового венца есть любовь, и не погрешит, кто матерью назовет ее, или любовию; потому что, по слову Иоанна, «<i>Бог Любы есть</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=4&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Кто не любит, тот не познал Бога, потому что Бог есть любовь.</span></span>1 Ин. 4:8</a>). Этим венцем, – сказует невеста, – увеселяется Жених, восхищаясь брачным сим украшением: ибо радуется, как действительно соделавший Церковь Своею сожительницею, увенчаваемый добродетелями отличнейших в ней. Но лучше присовокупить самые Божественные изречения, буквально читаемые так: «<b>дщери Сиони, изыдите и видите</b>» Царя Соломона «<b>в венце, имже венча Его мати Его, в день обручения его, и в день веселия сердца Его</b>».<br />***<br />Конечно же, никто из осмотрительных в суждении, когда заходит речь о Боге, не будет строго разбирать значения имени, почему вместо отца упоминается матерь, в том и другом речении находя один смысл, потому что Божество и не женского пола, и не мужского. Да и как о Божестве помыслить что-либо подобное, когда и в нас, людях, не всегда остается это [различие пола], а, напротив того, когда все делаемся <b>одно во Христе</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Нет уже Иудея, ни язычника; нет раба, ни свободного; нет мужеского пола, ни женского: ибо все вы одно во Христе Иисусе.</span></span>Гал. 3:28</a>), тогда и признаков этого различия совлекаемся со всем <b>ветхим человеком</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> со всяким смиренномудрием и кротостью и долготерпением, снисходя друг ко другу любовью,</span></span>Еф. 4:2</a>)? Потому-то всякое, какое ни найдется, имя равносильно для указания на естество нетленное - потому что ни женский, ни мужской пол не осквернят своим именованием значения, какое имеет естество пречистое [Божественное]. Потому-то в Евангелии говорится, что Отец творит <b>брачный пир</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Царство Небесное подобно человеку царю, который сделал брачный пир для сына своего</span></span>Мф. 22:2</a>), и пророк Богу говорит: <b>Возложил на голову его венец из чистого золота</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=20&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> ибо Ты встретил его благословениями благости, возложил на голову его венец из чистого золота.</span></span>Пс. 20:4</a>); а здесь сказано, что венец на жениха возлагается матерью. Поскольку брак один, и невеста одна, и Одним возлагается на Жениха венец, то вовсе нет разницы, называть ли Сына Божьего Единородным или, по выражению Павла, <b>Сыном любви</b> Его (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> избавившего нас от власти тьмы и введшего в Царство возлюбленного Сына Своего,</span></span>Кол. 1:13</a>), - потому что по тому и другому именованию одна Сила уневещивает Его для сожительства с нами.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Григорий Нисский, <i>На Песнь Песней</i> 7<br />TLG 2017.032, 6.212.14-214.2.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1045">Кирилл Иерусалимский свт.</a><div>Всякий царь провозглашается воинами; и Иисусу прообразовательно надлежало быть увенчанным воинами. Потому-то и Священное Писание говорит в Песни: <b>Пойдите и посмотрите, дщери Сионские, на царя Соломона в венце; которым увенчала его мать его</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=3&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Пойдите и посмотрите, дщери Сионские, на царя Соломона в венце, которым увенчала его мать его в день бракосочетания его, в день, радостный для сердца его.</span></span>Песн. 3:11</a>). И тайну составлял венец, ибо он доставлял свободу от грехов и освобождение от осуждения за казни.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Кирилл Иерусалимский, <i>Огласительные слова</i> 13.17<br />TLG 2110.003, 13.17.7-13.</div></div></p></div>