<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div>Поелику же молчали на такой вопрос, и молчанием показали, что и для них непостижимо Искомое ею, то, когда пытливым умом обошла весь оный премирный град, и от духовных и бесплотных существ не узнала Желанного, тогда, оставив все обретаемое, таким образом, признала Искомое по одной непостижимости того, что Оно такое; потому что в сем Познаваемом всякий постижимый признак служит для ищущих препятствием к обретению. Посему говорит: «<b>мало егда преидох от них</b>», оставив всю тварь, и прошедши все умопредставляемое в твари, миновав всякий доступный путь, верою «<b>обретох</b>» Любимое, и уже не выпущу из объятия веры Обретенного, держась Его, пока не будет внутри «<b>чертога</b>» моего. А чертог, без сомнения есть сердце, которое тогда делается вместительным для Божественного вселения, когда возвращается в состояние, в каком было первоначально при образовании своем «<b>заченшею</b>». И, конечно, кто под именем «<b>матери</b>» будет разуметь первую причину нашего устроения, тот не погрешить. <br />***<br />А чертог, без сомнения, есть сердце, которое тогда делается вместительным для Божественного вселения, когда возвращается в состояние, в каком было первоначально при образовании своем в <b>родительнице</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=3&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Но едва я отошла от них, как нашла того, которого любит душа моя, ухватилась за него, и не отпустила его, доколе не привела его в дом матери моей и во внутренние комнаты родительницы моей.</span></span>Песн. 3:4</a>). И конечно, кто под именем <b>матери</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=3&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Но едва я отошла от них, как нашла того, которого любит душа моя, ухватилась за него, и не отпустила его, доколе не привела его в дом матери моей и во внутренние комнаты родительницы моей.</span></span>Песн. 3:4</a>) будет понимать первую причину нашего устроения, тот не погрешит.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Григорий Нисский, <i>На Песнь Песней</i> 6<br />TLG 2017. 032. 6.183.10-15. </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1045">Кирилл Иерусалимский свт.</a><div>(См. 1 ст.) Но Ангелы, бывшие тут, выводят из нeведения. Они говорят: <i>что ищете живаго с мертвыми</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И когда они были в страхе и наклонили лица <i>свои</i> к земле, сказали им: что вы ищете живого между мертвыми?</span></span>Лк. 24:5</a>)? Не только воскрес Он, но воскрес вместе с мертвыми. Мария не знала, потому от лица Ее в Песни Песней сказано Ангелам: <b>видите ли, Егоже возлюби душа моя? Яко мало егда преидох от них, т.е. от двух Ангелов, дондеже обретох, Егоже возлюби душа моя: удержах Его, и не оставих Его</b>...<br />Ибо после явления Ангелов, сам Иисус пришел возвестить о Себе, как говорит Евангелие: <i>«и се Иисус срете я, глаголя, радуйтеся: оне же приступльше. ястеся за нозе Его»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Когда же шли они возвестить ученикам Его, и се Иисус встретил их и сказал: радуйтесь! И они, приступив, ухватились за ноги Его и поклонились Ему.</span></span>Мф. 28:9</a>). Ухватились за Него, да исполнятся слова: <b>«удержах Его, и не оставих Его»</b>. <br /><i>Поучение огласительное 14</i></div></p>