<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div>Но время Божественные вещания снова предложить в буквальном их чтении, чтобы речения сии применить к обозренному. «<i>На ложи моем в нощех исках Егоже возлюби душа моя, исках Его, и не обретох Его, воззвах Его, и не послуша мене. Востану убо, и обыду во граде, и на торжищах, и на стогнах, и поищу, Егоже возлюби душа моя: поисках Его, и не обретох Его. Обретоша мя стрегущии, обходящии во граде: видесте ли, Егоже возлюби душа моя? Яко мало егда преидох от них, дондеже обретох, Егоже возлюби душа моя: удержах Его, и не оставих Его, дондеже введох Его в дом матере моея и в чертог заченшия мя</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=3&s=1&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> На ложе моем ночью искала я того, которого любит душа моя, искала его и не нашла его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Встану же я, пойду по городу, по улицам и площадям, и буду искать того, которого любит душа моя; искала я его и не нашла его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Встретили меня стражи, обходящие город: "не видали ли вы того, которого любит душа моя?"</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Но едва я отошла от них, как нашла того, которого любит душа моя, ухватилась за него, и не отпустила его, доколе не привела его в дом матери моей и во внутренние комнаты родительницы моей.</span></span>Песн. 3:1-4</a>). После этого невеста снова по человеколюбию беседует со дщерями иерусалимскими (которых прежде сравнительно по красоте с невестою, уподобленною крину, Слово наименовало тернием) и, заклиная силами мира, возбуждает к равномерной любви, чтобы изволение Жениха и на них оказалось действенным. Но в предшествовавших беседах говорено было, какой это мир, в котором сии крепости и силы, и какое это изволение Любимого от всего сердца и от всей души, и потому нет потребности снова длить слово о том же, когда обозрен уже нами смысл сих речений, достаточно объясняющий разумеемое в сем месте.<br />***<br />А чертог, без сомнения, есть сердце, которое тогда делается вместительным для Божественного вселения, когда возвращается в состояние, в каком было первоначально при образовании своем в <b>родительнице</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=3&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Но едва я отошла от них, как нашла того, которого любит душа моя, ухватилась за него, и не отпустила его, доколе не привела его в дом матери моей и во внутренние комнаты родительницы моей.</span></span>Песн. 3:4</a>). И конечно, кто под именем <b>матери</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=3&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Но едва я отошла от них, как нашла того, которого любит душа моя, ухватилась за него, и не отпустила его, доколе не привела его в дом матери моей и во внутренние комнаты родительницы моей.</span></span>Песн. 3:4</a>) будет понимать первую причину нашего устроения, тот не погрешит.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Григорий Нисский, <i>На Песнь Песней</i> 6<br />TLG 2017. 032. 6.183.10-15. </div></div></p></div>