<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div> <b>Аллилуиа</b>.<br /> И этот псалом из числа благодарственных. Он призывает все народы к славословию и благодарению Христу за толикия благодеяния и милости, оказанные всем народам устроением воплощения Его.<br /><b>Хвалите Господа вcи языцы, похвалите Его вcи людие</b>.<br /><br />Приносите, говорит, все народы, уверовавшие во Христа, песни и славословия Господу за то, что указан вам от Него путь, и вы вышли из тьмы заблуждения и идолопоклонства и переселены в область света, истины и богопознания. И все народы хвалите Господа. Здесь, говорит, то же самое, что сказал выше, для умножения славословия Христу. Или людьми называет тех иудеев, которые уверовали во Христа. Или называет всех вообще людей; так как все вообще должны благодарить Христа, как сделавшегося человеком для спасения всех людей и благоволившего принять спасительные страдания, а особенно для спасения всех иудеев: <i>ибо Я,</i> говорит, <i>послан только к погибшим овцам дома Израилева</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Он же сказал в ответ: Я послан только к погибшим овцам дома Израилева.</span></span>Мф. 15:24</a>).<br /><br />Слова <i>Евсевия</i>: Весьма ясно, что в сих словах заключается пророчество о благах в церкви и предвозвещение о той проповеди, которая заняла всю вселенную. Ибо сей псалом призывает не два или три народа, но всю землю и море; что сбылось тогда, когда воссияло пришествие Христово. Ибо тогда, по <i>Феодориту</i>, Он подал способы ко спасению всем народам, употребив в служение сему благотворению святых Апостолов, которые, обошедши всю вселенную, разоряли мрак невежества и показали Солнце правды: идите, говорит, научите все народы. К сему присовокупляет тот же <i>Феодорит</i>: Поелику иудеи рассеялись по всей вселенной и учили о едином Боге, и не жили более в одной Палестине, и не пребывали в одном народе, подчиняясь одному царю, но рассеявшись у всех народов; то прилично называет их не народом, но народами. Или, быть может, как говорит <i>Евсевий</i>, называет так и тех, которые уверовали из народов, согласно с написанным у Захарии: <i>и притекут многие народы ко Господу и составят народ Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=2&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И прибегнут к Господу многие народы в тот день, и будут Моим народом; и Я поселюсь посреди тебя, и узнаешь, что Господь Саваоф послал Меня к тебе.</span></span>Зах. 2:11</a>). Ибо доселе, будучи язычниками, они не были людьми Его. Но, переменив прежнюю жизнь, они делаются людьми Его. Заметь, что сии слова апостол Павел приводить в послании к Римлянам, чтобы показать исполнение их тогда. Он так говорит: а для язычников из милости, дабы славили Бога, как написано: <i>хвалите Господа все язычники и славьте Его все народы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=15&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И еще: хвалите Господа, все язычники, и прославляйте Его, все народы.</span></span>Рим. 15:11</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1368">Нестор Летописец прп.</a><div>Некие же стали хулить славянские книги, говоря, что «ни одному народу не следует иметь свою азбуку, кроме евреев, греков и латинян, согласно надписи Пилата, который на кресте Господнем написал (только на этих языках)». Услышав об этом, папа римский осудил тех, кто хулит славянские книги, сказав так: «Да исполнится слово Писания: «Пусть восхвалят Бога все народы», и другое: «Пусть все народы восхвалят величие Божие, поскольку Дух Святой дал им говорить» (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=10&s=45&e=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> И верующие из обрезанных, пришедшие с Петром, изумились, что дар Святаго Духа излился и на язычников,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> ибо слышали их говорящих языками и величающих Бога. Тогда Петр сказал:</span></span>Деян. 10:45-46</a>?). Если же кто бранит славянскую грамоту, да будет отлучен от церкви, пока не исправится; это волки, а не овцы, их следует узнавать по поступкам их и беречься их. Вы же, чада, послушайте божественного учения и не отвергните церковного поучения, которое дал вам наставник ваш Мефодий». <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Повесть временных лет, 898</div><br />***<br /> Тем же пророкам повелел Бог пророчествовать о призвании на их место иных народов. Давид же говорит: <b>«Хвалите Господа все народы, прославляйте его все люди».</b><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Повесть временных лет, 988</div></div></p>