<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Да не смущается сердце ваше...</b><br />Так как Господь сказал к Петру: <i>«последи же по Мне идеши»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Симон Петр сказал Ему: Господи! куда Ты идешь? Иисус отвечал ему: куда Я иду, ты не можешь теперь за Мною идти, а после пойдешь за Мною.</span></span>Ин. 13:36</a>) и — <i>«отвержешися Мене трищи»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Иисус отвечал ему: душу твою за Меня положишь? истинно, истинно говорю тебе: не пропоет петух, как отречешься от Меня трижды.</span></span>Ин. 13:38</a>), то апостолы были смущены и теми и другими словами Его, боясь как того, чтобы не оказаться отвергнутыми от Иисуса Христа в то время, как за Ним последует один Петр, — так и того, чтобы и самим не отречься от Иисуса Христа, как отречется от Него первый из числа их. Успокаивая такое смущение учеников Своих, Иисус Христос утешает их сначала относительно страха за отречение, а потом относительно страха за отвержение.<br /><b>Веруйте в Бога и в Мя веруйте…</b><br />твердо веруйте в Бога Отца и в Меня, и эта вера в Нас сохранит вас непоколебимыми.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Прощальная беседа Спасителя с учениками (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Да не смущается сердце ваше; веруйте в Бога, и в Меня веруйте.</span></span>Ин. 14:1</a> — <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Я прославил Тебя на земле, совершил дело, которое Ты поручил Мне исполнить.</span></span>Ин. 17:4</a>) и Его молитва к Отцу (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=5&e=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И ныне прославь Меня Ты, Отче, у Тебя Самого славою, которую Я имел у Тебя прежде бытия мира.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Я открыл имя Твое человекам, которых Ты дал Мне от мира; они были Твои, и Ты дал их Мне, и они сохранили слово Твое.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ныне уразумели они, что все, что Ты дал Мне, от Тебя есть,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> ибо слова, которые Ты дал Мне, Я передал им, и они приняли, и уразумели истинно, что Я исшел от Тебя, и уверовали, что Ты послал Меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Я о них молю: не о всем мире молю, но о тех, которых Ты дал Мне, потому что они Твои.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И все Мое Твое, и Твое Мое; и Я прославился в них.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Я уже не в мире, но они в мире, а Я к Тебе иду. Отче Святый! соблюди их во имя Твое, тех, которых Ты Мне дал, чтобы они были едино, как и Мы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Когда Я был с ними в мире, Я соблюдал их во имя Твое; тех, которых Ты дал Мне, Я сохранил, и никто из них не погиб, кроме сына погибели, да сбудется Писание.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Ныне же к Тебе иду, и сие говорю в мире, чтобы они имели в себе радость Мою совершенную.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Я передал им слово Твое; и мир возненавидел их, потому что они не от мира, как и Я не от мира.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Не молю, чтобы Ты взял их из мира, но чтобы сохранил их от зла.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Они не от мира, как и Я не от мира.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Освяти их истиною Твоею; слово Твое есть истина.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Как Ты послал Меня в мир, так и Я послал их в мир.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И за них Я посвящаю Себя, чтобы и они были освящены истиною.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Не о них же только молю, но и о верующих в Меня по слову их,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> да будут все едино, как Ты, Отче, во Мне, и Я в Тебе, так и они да будут в Нас едино, - да уверует мир, что Ты послал Меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И славу, которую Ты дал Мне, Я дал им: да будут едино, как Мы едино.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Я в них, и Ты во Мне; да будут совершены воедино, и да познает мир, что Ты послал Меня и возлюбил их, как возлюбил Меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Отче! которых Ты дал Мне, хочу, чтобы там, где Я, и они были со Мною, да видят славу Мою, которую Ты дал Мне, потому что возлюбил Меня прежде основания мира.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Отче праведный! и мир Тебя не познал; а Я познал Тебя, и сии познали, что Ты послал Меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И Я открыл им имя Твое и открою, да любовь, которою Ты возлюбил Меня, в них будет, и Я в них.</span></span>Ин. 17:5—33</a>), следовавшия после тайной вечери за предсказаниями Его о Иуде и Петре (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=23&e=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Один же из учеников Его, которого любил Иисус, возлежал у груди Иисуса.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Ему Симон Петр сделал знак, чтобы спросил, кто это, о котором говорит.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Он, припав к груди Иисуса, сказал Ему: Господи! кто это?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Иисус отвечал: тот, кому Я, обмакнув кусок хлеба, подам. И, обмакнув кусок, подал Иуде Симонову Искариоту.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И после сего куска вошел в него сатана. Тогда Иисус сказал ему: что делаешь, делай скорее.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Но никто из возлежавших не понял, к чему Он это сказал ему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> А как у Иуды был ящик, то некоторые думали, что Иисус говорит ему: купи, что нам нужно к празднику, или чтобы дал что-нибудь нищим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Он, приняв кусок, тотчас вышел; а была ночь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Когда он вышел, Иисус сказал: ныне прославился Сын Человеческий, и Бог прославился в Нем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Если Бог прославился в Нем, то и Бог прославит Его в Себе, и вскоре прославит Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Дети! недолго уже быть Мне с вами. Будете искать Меня, и, как сказал Я Иудеям, что, куда Я иду, вы не можете придти, так и вам говорю теперь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Заповедь новую даю вам, да любите друг друга; как Я возлюбил вас, так и вы да любите друг друга.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> По тому узнают все, что вы Мои ученики, если будете иметь любовь между собою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Симон Петр сказал Ему: Господи! куда Ты идешь? Иисус отвечал ему: куда Я иду, ты не можешь теперь за Мною идти, а после пойдешь за Мною.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Петр сказал Ему: Господи! почему я не могу идти за Тобою теперь? я душу мою положу за Тебя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Иисус отвечал ему: душу твою за Меня положишь? истинно, истинно говорю тебе: не пропоет петух, как отречешься от Меня трижды.</span></span>Ин. 13:23—38</a>), требуют самаго благоговейнаго и самаго усиленнаго внимания нашего. Здесь из собственных уст Его слышим исповедание о Его лице и служении, слышим, откуда Он и для чего пришел? Куда и для чего идет? Здесь видим, что значит мир без Него, и что значат скорби наши с Ним? Как Он обновляет больное человечество и возвращает ему состояние первосозданнаго человека? Более же видим, слышим, осязаем превосходящую разум любовь Христову, обнимающую землю и небо, время и вечность, дышащую в каждом слове, в каждом желании.<br />Благость небесная! посли свет Твой и истину Твою, да те наставят нас в разумении дивнаго учения Твоего.<br /><b>Да не смущается сердце ваше: веруйте в Бога и в Мя веруйте.</b><br />Так говорил Господь, успокоивая учеников, смущенных предсказаниями Его. По Его словам, один из них предаст Его; Петр, казавшийся столько твердым, отречется от Него: больно было одно, грозно другое. А еще более смущалось они тем, что возлюбленный Учитель и Господь оставляет их, и они не могут итти туда, куда идет Он; — мало того, Он будет страдать в руках заклятых врагов своих, которые едва ли оставят и их в покое (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Дети! недолго уже быть Мне с вами. Будете искать Меня, и, как сказал Я Иудеям, что, куда Я иду, вы не можете придти, так и вам говорю теперь.</span></span>Ин. 13:33</a>). Печальныя сии чувства, по главному предмету своему, были чувства святыя. И Сам Спаситель говорил:<i> егда отымется от них жених, тогда постятся </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=9&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И сказал им Иисус: могут ли печалиться сыны чертога брачного, пока с ними жених? Но придут дни, когда отнимется у них жених, и тогда будут поститься.</span></span>Мф. 9:15</a>). — Но скорби, но смущения учеников требовало успокоения, во первых, как нарушение границ должнаго и во вторых, как, плод не во всем чистых мыслей о Спасителе. Да не смущается сердце ваше, говорил Господь.<br />Чего желает Спаситель, когда говорит: <b>Веруйте в Бога и в Мя веруйте?</b> Когда говорит Он: <b>веруйте в Бога;</b> понятно требование Его. Он желает, чтобы усмиряли волнения духа верою в Бога благаго Отца о мудраго Промыслителя. К чему же еще:<b> и в Мя веруйте?</b> Сопоставление веры в Бога с верою в Господа Иисуса дает видеть, что с одной стороны вера в Бога служит основанием для веры в Иисуса Христа, с другой вера в Бога без веры в Иисуса Христа есть вера неполная, несовершенная, и вера в Иисуса Христа сообщает ей полноту я совершенство. Мало для человека — веровать в Бога, — надобно еще веровать в Сына Божия, во плоти пришедшаго. Такова воля Божия о человеке и воля спасительная для него. Где свет для омраченнаго ума человеческаго? Где покой для совести его? Где верное утешение в скорбях жизни? Все в вере в Иисуса Христа. Веруйте в Бога и в Мя веруйте. <b>Может ли человек без богохульства говорить: верьте в Бога, верьте и в Меня.</b> О нет! Потому Тот, Кто говорит это так свободно, не считает за хищение ставить Себя равным Богу (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он, будучи образом Божиим, не почитал хищением быть равным Богу;</span></span>Флп. 2:6</a>). Ом требует Себе полновластно такого же поклонения, какое должно воздавать истинному Богу. Смысл слов Его ясен. Потому только неверием можно объяснить то явление в христианском мире, что тогда, как читают столь ясныя слова Господа о Его Божестве, признают веру в Божество Сына Божия не за учение откровенное, а только за мнение Церкви. Веруйте в Бога и в Мл веруйте. Ученики Христа Иисуса доселе еще не имели чистой и твердой веры в Него. Они имели начала веры и при том не всегда верной себе. — Потому Господь и сам молился, чтобы не оскудела вера их (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Вели с Ним на смерть и двух злодеев.</span></span>Лк. 23:32</a>), и от них требует, дабы хранили и возращали в себе веру в Него. Это особенно было необходимо на время предстоявших сольных искушений. Как вера христианская много значит для борьбы с напастями мира, — это показывает нам любимый ученик Христов, который говорит:<i> сия есть победа, победившая мир, вера наша </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=5&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Ибо всякий, рожденный от Бога, побеждает мир; и сия есть победа, победившая мир, вера наша.</span></span>1 Ин. 5:4</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа, 8</div></div></p></div>