<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1097">Макарий Египетский прп.</a><div>См. Толкование на <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Ибо Отец любит Сына и показывает Ему все, что творит Сам; и покажет Ему дела больше сих, так что вы удивитесь.</span></span>Ин. 5:20</a></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Аминь, аминь глаголю вам: веруяй в Мя, дела, яже Аз творю, и той сотворит</b> <br />Не сказал Иисус Христос: Я могу совершить даже большие дела, чем совершил уже, но говорит: Я и другим дам силу совершать такие дела, — что достойно гораздо большего удивления. Затем присоединяет нечто еще большее, говоря:<br /><br /><b>И болша сих сотворит…</b><br /><br />Это служит доказательством силы Того, Кто даровал такую силу, а не того, кто совершает чудеса. Кто именем Иисуса Христа творит еще большие чудеса, чем сотворил Иисус Христос, тот свидетельствует о силе Самого Иисуса Христа.<br /><br /><b>Яко Аз ко Отцу Моему гряду</b> <br /><br />Теперь, говорит Иисус Христос ученикам, уже ваше дело — творить чудеса, потому что Я иду к Своему Отцу, чтобы войти в Свою прежнюю славу. Все это говорил Иисус Христос в утешение Своим ученикам, которые были смущены и совершенно пали духом, так как не понимали учения Его о Своем Воскресении.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Вот новое подкрепление вере в Христа Иисуса, и какое подкрепление! Спаситель словом Своим уверяет, что вера в Его имя будет совершать чудеса и по Его возвращении на небо. И слова Его оправдались на опыте. — Кто же, как не Всеведущий, мог говорить так о незримой будущности, как говорит Христос Иисус? Кто, как не Всемогущий мог обещать то, что обещает Он? Какой чудотворец из людей дозволил бы себе сказать: кто верит в Меня, тот будет совершать дела, какия я совершаю? А Спаситель и по воскресении Своем сказал: знамения же веровавшим сия последуют:<i> именем Моим бесы ижденут, языки возглаголют новы, змия возмут и аще у то смертное испиют, не вредит им </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=16&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Уверовавших же будут сопровождать сии знамения: именем Моим будут изгонять бесов; будут говорить новыми языками;</span></span>Мк. 16:17</a>, 18.).<br />Что показывает Спасител, когда говорит о вере:<b> и болъша сих сотворит?</b> Выражение: <b>и болъша сих</b>, собственно значит более великия, более важныя дела, а не означает численнаго множества их. Тем не менее величие чудотворения измеряется, как внутренним значением чудес, важностию последствий, предметом действия, так и числом чудес. — Итак вопрос состоит в том: точно ли вера в Господа Иисуса могла и может творить чудеса более важныя числом, последствиями и предметом.действий, нежели какия творил сам Господь Иисус? За исключением чуда воскресения Христова, которое не совершилось еще тогда, как говорил Господь свое обещание о верующих, чудеса, совершенныя Апостолами, чудеса, совершавшияся святыми разных времен, оказываются действительно более великими, по разнообразию их, а еще более, по важности последствий. Чудеса, совершенныя Апостолами, обращали тысячи ко Христу; чудеса, совершенныя проповедниками веры, обратили от заблуждений к истине миллионы язычников. Сколько грешников приведено к покаянию силою знамений и чудес! Между тем Христос Иисус действовал только в круге иудейскаго народа. Число чудес, совершенных верующими разных времен и народов, — неизчислимо; разнообразие их необозримо, и между ними дар говорить разными языками — такой дар, котораго не проявил в себе Спаситель, исцеление больнаго тенью Петра также не имеет примера в жизни Христа Иисуса.<br /><b>Больша сих сотворит, яко Аз ко Отцу Моему иду.</b> — Христос Иисус, возвратясь на небо, приял полное могущество Сына Божия, на земле же был в образе раба. Как же не быть тому, чтобы вера в прославленнаго Богочеловека Его силою не только совершала чудеса, какия Он совершал на земле, но и более великия, более важныя, более славныя творила дела? На земле Он был в истощании по Своему человеческому естеству, Им восприятому: на небе Он в славе и силе Вечнаго. Как же не быть разности в Его делах?<br />Спаситель ясно поставляет в зависимости от Него Самого те чудеса, которыя должны были совершаться верою после Его вознесения на небо. Со стороны людей ожидается только вера в Его имя. Тем не менее очевидно, что то общество христианское, где вера никогда не ознаменована чудесами, имеет ли право почитать себя живым обществом христианским? Если только живая, а не мертвая, вера в Иисуса могла творить чудеса во все времена: то как та Церковь, в которой совершаются верующими ея чадами чудеса, носит на себе печать Церкви живой и любезной Богу, так общества христиан, где в течение целых столетий не было никакого истиннаго чуда, должны быть признаны за общества больныя, какими бы именами ни украшали оне себя. Так повелевает верить Господь Иисус и тем, что говорит Он далее.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа, 10</div></div></p>