<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Дух истины...,</b> т.е. истинный, или особенный в сравнении с другими духами, так как духом называется и Ангел, и душа, и ветер, и многое другое. А чтобы ученики, слыша об ином Утешителе, не подумали, что и Он во плоти и видим для чувственных глаз, Иисус Христос говорит.<br /><br /><b>Егоже мир не может прияти...</b> Не может принять чувственно.<br /><br /><b>Яко не видит Его...</b> телесно, потому что Он бестелесен.<br /><br /><b>Ниже знает Его...,</b> так как не может Его видеть. Понимают эти слова и иначе. Заботящийся о мирском не может принять Духа Святого, потому что не видит Его, будучи слеп разумными очами, и не знает Его, потому что не может понять ничего высокого.<br /><br /><b>Вы же знаете Его...</b> Знаете Его отчасти; а немного спустя Дух Святой сойдет на вас и научит вас. Или – вы знаете Духа Святого, потому что знаете Меня. Подобно тому как узнавший Меня узнал Отца, так – с другой стороны – узнавший Меня узнал уже и Духа Святого, потому что все Мы имеем одно существо, природу, силу и достоинство.<br /><br /><b>Яко в вас пребывает…</b> Как Отец со Мной находится, так и Дух Святой, потому что блаженная Троица нераздельна.<br /><br /><b>И в вас будет...,</b> не умрет, как Я, потому что Он и не воплотился, подобно Мне. Хотя Иисус Христос много уже говорил, но Он не рассеял уныния учеников, которые все еще смущались и печалились при мысли о том, что остаются сиротами; поэтому Он и обращается к этой печальной их мысли.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div><b>Дух истины </b>- см. ст. 16.<br /><b>Егоже мир не может прияти, яко не видит Его, ниже знает Его: вы же знаете Его, яко в вас пребывает и в вас будет.</b><br />Как это так? Не обетовано ли, что Дух излиется на всякую плоть? Не для спасения ли мира посланы от Бога Отца Христос Спаситель и Дух Его? Но как Апостолы представляли собою всех тех, которые способны было к принятию Духа благодати и которых потому Спаситель исключает из мира почитая уже в в числе учеников Своих; так мир, который не может принять Духа, заключает в себе всех неспособных к принятию благодати; это — мир иудейский (ст. 19), изображающий людей враждебных Христу и Его учению (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=6&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Мудрость же мы проповедуем между совершенными, но мудрость не века сего и не властей века сего преходящих,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> но проповедуем премудрость Божию, тайную, сокровенную, которую предназначил Бог прежде веков к славе нашей,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> которой никто из властей века сего не познал; ибо если бы познали, то не распяли бы Господа славы.</span></span>1 Кор. 2:6—8</a>.). Он не может принять Духа, он заглушил в себе приемлемость к тому, упорно оставаясь духом лжи и злобы (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Душевный человек не принимает того, что от Духа Божия, потому что он почитает это безумием; и не может разуметь, потому что о сем <i>надобно</i> судить духовно.</span></span>1 Кор. 2:14</a>.).<br />Почему не может принять? <b>Яко не видит Его, ниже знает Его</b>. Он слеп для того, чтобы принять Его, не видит и не узнает Его. У него есть приемлемость только для земнаго, для чувственнаго, для того, что льстит страстям и земным привязанностям; для таких вещей у него есть и ум и смышленность, иногда даже изумительная. Мир мог видеть Святаго Духа в Его действиях видимых; — но он не смотрел, не обращал внимания, а с пренебрежением и злостию относил эти действия к Веельзевулу (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Фарисеи же, услышав <i>сие</i>, сказали: Он изгоняет бесов не иначе, как <i>силою</i> веельзевула, князя бесовского.</span></span>Мф. 12:24</a>.). Он не знает у не узнает Духа из наставлений Спасителя, и тогда как Тот действует на совесть, не признает Его голоса и отвергает (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=7&s=51"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> Жестоковыйные! люди с необрезанным сердцем и ушами! вы всегда противитесь Духу Святому, как отцы ваши, так и вы.</span></span>Деян. 7:51</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Душевный человек не принимает того, что от Духа Божия, потому что он почитает это безумием; и не может разуметь, потому что о сем <i>надобно</i> судить духовно.</span></span>1 Кор. 2:14</a>.). <i>Мудрование плотское вражда на Бога: закону бо Божию не покоряется ниже может </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> А если дети, то и наследники, наследники Божии, сонаследники же Христу, если только с Ним страдаем, чтобы с Ним и прославиться.</span></span>Рим. 8:17</a>).<br /><b>Вы же знаете Его. </b>Апостолы уже знали Духа, по крайней мере столько, что знание их превышало откровения плоти и крови (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Тогда Иисус сказал ему в ответ: блажен ты, Симон, сын Ионин, потому что не плоть и кровь открыли тебе это, но Отец Мой, Сущий на небесах;</span></span>Мф. 16:17</a>.), превышало даже познания учеников Крестителя (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=19&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Во время пребывания Аполлоса в Коринфе Павел, пройдя верхние страны, прибыл в Ефес и, найдя <i>там</i> некоторых учеников,</span></span>Деян. 19:1</a>.), тем более познания возседавших на кафедре Моисеевой (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> В то время, продолжая речь, Иисус сказал: славлю Тебя, Отче, Господи неба и земли, что Ты утаил сие от мудрых и разумных и открыл то младенцам;</span></span>Мф. 11:25</a>.).<br /><b>Яко в вас пребывает.</b> Ученики Господа Иисуса знакомы были с Духом благодати, потому что Он жил в сердцах их. Он-то укреплял их тою твердостию, с какою они, не взирая на злобу врагов, следовали везде за Иисусом, и тем открывал Свое пребывание в них.<br /><b>И в вас будет,</b> — будет жить так же постоянно, как слава Господня обитала в храме Иеговы (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Если же Дух Того, Кто воскресил из мертвых Иисуса, живет в вас, то Воскресивший Христа из мертвых оживит и ваши смертные тела Духом Своим, живущим в вас.</span></span>Рим. 8:11</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Разве не знаете, что вы храм Божий, и Дух Божий живет в вас?</span></span>1 Кор. 3:16</a>.), и как имеющему дано будет и преизбудет (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> ибо кто имеет, тому дано будет и приумножится, а кто не имеет, у того отнимется и то, что имеет;</span></span>Мф. 13:12</a>.); в учениках Христовых Он откроется в высших и самых чудных дарах.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа, 11</div></div></p>