<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Иисус Христос показывает, что не исполняющий слов Его не любит ни Его, ни Бога Отца. Он говорит: «<b>не любяй Мя словес Моих не соблюдает</b>», — «словес», о которых Я сказал, что они принадлежат не Мне, а пославшему Меня Отцу; значит, не исполняющий слов Бога Отца и не любит Его, потому что доказательством любви служит исполнение заповедей. Каким образом слово, которое говорит Иисус Христос, и Его, и не Его, — об этом уже сказано прежде. Так как Иисус Христос знал, что ученики кое-чего не понимают, а кое в чем сомневаются, то затем Он обещает, что они вполне уразумеют то, чего теперь не понимают и относительно чего сомневаются.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div>Если ты исполняешь греховную волю твою и тем нарушаешь евангельские заповеди, то Господь Иисус Христос причисляет тебя к числу нелюбящих Его. <b>Не любяй Μя</b>, говорит Он, <b>словес Моих не соблюдает</b>. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Аскетические опыты". Том 1.<br />Видение Христа</i></div>. <br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Вот объяснение и на то, кому не является Господь Иисус. Он не является тому, кто не выполняет заповедей Его, тех заповедей, которыя суть заповеди Отца небеснаго, а не выполняя заповедей, показывает, что не любит ни Господа Иисуса, ни Его Отца (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=2&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> А что мы познали Его, узнаём из того, что соблюдаем Его заповеди.</span></span>1 Ин. 2:3</a>.). «Иудеи думали, говорить св. Кирилл александрийский, что Христос пришел уничтожить древний закон.... Почему, чтобы не казалось иным, что объявляет Он новыя повеления против воли Бога Отца, по своему произволу, прибавил: <b>«и слово, еже слышасте, несть Мое»</b><a href="#609773_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br />После сего Иуде-Фаддею и другим ученикам можно было видеть, почему Христос Господь имеет явиться им, а не миру. Он, по любви Своей к людям, желает быть близким к каждому, и к каждому, кто любит Его искренно, приходит Он с Отцем Своим, в каждом, но мере разширения сердца любовию, водворяется Он с Отцем Своим. Но мир такой, каков мир иудейский, мир людей суетных, тщеславных, гордых, корыстолюбивых, завистливых, сладострастных, — такой мир имеет ли любовь к чему либо божественному? Если же нет в нем любви к божественному: то нет и приемлемости для славы Иисусовой, — он не в состоянии видеть ее. Так небесный учитель, погашая в учениках Своих мечтания о славе земной, которой они тайно желали, обращает их сердца к заботе о чистой любви к Богу и Христу, пробуждает воздыхания о недостатке такой любви; заставляет думать, что если преимущество искренно любящих Господа недоступно для мира, то сего уже довольно для любящих Его, довольно, чтобы не ревновать лукавнующим я не завидовать творящим беззаконие.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="609773_1" class="note-item" href="#609773_1">1</a> Catena Patrum in S. Johannem, p. 371. Antw. 1630.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа, 12</div></div></p></div>