<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1017">Варсонофий Великий прп.</a><div><br />Многолюбимый и единодушный брат мой, да будет с тобою <i>мир</i>, который Господь даровал ученикам Своим. Прежде всего дал Он им <b>мир</b>, изгоняя из них все плотские помыслы и всякое разумение диавольское, чтобы сердца их сделались чистыми и чисто приняли учения и заповеди своего Владыки.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Руководство к духовной жизни в ответах на вопросы учеников". Вопрос 184.</i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Мир Мой даю вам…</b> <br />мир, приятный для Меня, соединенный с душевной пользой, а не тот, который приятен для мира и соединен со вредом для души.<br /><br /><b>Не якоже мир дает, Аз даю вам</b> <br /><br />потому что мир, или люди, заботящиеся только о мирском, дают мир во зло, а Я даю вам мир во благо. Или иначе: мир дает своим деньги и имущество, а Я даю вам, как Своим, мир. Так как словами: «<i>мир оставляю вам</i>», которые указывали на разлуку, Иисус Христос привел учеников в еще большее смущение, то далее Он говорит:<br /><br /><b>Да не смущается сердце ваше, ни устрашает</b> <br />Видишь ли, что ученики не столько страдали вследствие любви к Спасителю, сколько вследствие опасения, чтобы их не растерзали враги Его?</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1059">Петр Дамаскин прп.</a><div>Господь, сказав апостолам: <b>мир Мой даю вам</b>, присовокупил: <b>не якоже мир дает</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Мир оставляю вам, мир Мой даю вам; не так, как мир дает, Я даю вам. Да не смущается сердце ваше и да не устрашается.</span></span>Ин. 14:27</a>), то есть не просто, как люди, живущие в той стране, когда приветствуют друг друга, говорят: мир вам. Как и соманитянка сказала: <i>мир тебе</i>, также и Елисей к Гиезию: <i>и речеши мир ти</i>, то есть ей самой, <i>мир ли мужу твоему? мир ли отрочищу?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=4&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Он сказал: зачем тебе ехать к нему? сегодня не новомесячие и не суббота. Но она сказала: хорошо.</span></span>4 Цар. 4:23</a>, 26), но мир, <i>превосходящий всякий ум</i>, который Бог дает любящим Его от всей души, ради бывших прежде того браней и бедствий. Посему Господь опять сказал: <i>во Мне мир имате</i>, и присовокупил: <i>в мире скорбни будете, но дерзайте, яко Аз победих мир</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Сие сказал Я вам, чтобы вы имели во Мне мир. В мире будете иметь скорбь; но мужайтесь: Я победил мир.</span></span>Ин. 16:33</a>); то есть если бы человек терпел многие скорби и переносил многие бедствия от демонов и от людей, но, имея мир Господень, он все их считает за ничто. И еще сказал Господь:<i> мир имейте</i> в себе (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=9&s=50"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> Соль - добрая <i>вещь</i>; но ежели соль не солона будет, чем вы ее поправите? Имейте в себе соль, и мир имейте между собою.</span></span>Мк. 9:50</a>). Все это предсказал Он апостолам, потому что они должны были идти на брани и терпеть скорби ради Его. В общем же смысле – на каждого из нас, верующих, нападают страсти и соблазняют его; если же он имеет мир с Богом и с ближними, то все побеждает.<br />Это есть <i>мир,</i> которого Иоанн Богослов повелевает <i>не любить</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=2&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Не любите мира, ни того, что в мире: кто любит мир, в том нет любви Отчей.</span></span>1 Ин. 2:15</a>), – не создания, но мирские похоти. Душа имеет мир с Богом, когда имеет мир в себе самой и бывает вся – такою, как угодно Богу, а таковою бывает она, когда имеет мир со всеми людьми, хотя бы и тяжкое переносила от них; но, по незлобию, вовсе не смущается, а все терпит, всем желает добра, всех любит ради Бога и ради естества. О неверных, как погибающих, плачет, как делал Господь и апостолы, о верных же молится и соболезнует им (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Иисус же говорил: Отче! прости им, ибо не знают, что делают. И делили одежды Его, бросая жребий.</span></span>Лк. 23:34</a>); (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=7&s=60"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">60</span> И, преклонив колени, воскликнул громким голосом: Господи! не вмени им греха сего. И, сказав сие, почил.</span></span>Деян. 7:60</a>), и так получает мир помыслов и мысленно пребывает при Боге ведением и чистою молитвою. Ему слава во веки веков. Аминь.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Творения". <br />Слово 21. О совершенном мире помыслов</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1027">Димитрий Ростовский свт.</a><div>В этом временном мире не ищи покоя и утешения, ибо никогда не найдешь его; если употребишь и все усилия, в этом веке не насладишься тишиною и верным утешением. Может ли доставить мир и покой душе сия временная и мятежная жизнь? Один только Господь Своею благодатью может успокоить душу и дать ей мир, как Сам Он сказал: <b>мир оставляю вам, мир Мой даю вам</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Мир оставляю вам, мир Мой даю вам; не так, как мир дает, Я даю вам. Да не смущается сердце ваше и да не устрашается.</span></span>Ин. 14:27</a>). Во мне имейте мир и покой, а ни в чем другом.<br />Подумай, в чем ты можешь найти мир и покой? Где получишь тишину и верное утешение? В славе ли мира? В богатстве ли временном? В пище ли и питье? В плотских ли наслаждениях и похотях? В сне или лености! В красоте и любви плотской? Или в чем другом? Но ни один из этих предметов не может доставить мира и покоя, а все они производят только непрестанное мучение и беспокойство души.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1158">Никодим Святогорец прп.</a><div><b>«Мир Мой даю вам; не так, как мир дает, Я даю вам»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Мир оставляю вам, мир Мой даю вам; не так, как мир дает, Я даю вам. Да не смущается сердце ваше и да не устрашается.</span></span>Ин. 14:27</a>). То есть: «Ученики Мои, Я вам даю Мой мир священный и святой, не такой, каков мир мирской, часто имеющий целью зло». Пребывая в этом священном мире, мы удостоимся получить в нашем сердце обручение Духа, как и апостолы, оставаясь в Иерусалиме по повелению Господнему, получили совершенство и благодать Духа в день Пятидесятницы. Ведь мир – это дар, который включает в себя все остальные божественные дарования, и в мире живет Господь, ибо, как говорит пророк Илия, не в большом и сильном ветре был Бог, не в землетрясении, не в огне, а в веянии тихого и мирного ветра – там был Господь (См. <a href="/bible-index/bible/?b=110&c=19&s=11&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И сказал: выйди и стань на горе пред лицем Господним, и вот, Господь пройдет, и большой и сильный ветер, раздирающий горы и сокрушающий скалы пред Господом, но не в ветре Господь; после ветра землетрясение, но не в землетрясении Господь;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> после землетрясения огонь, но не в огне Господь; после огня веяние тихого ветра, [и там Господь].</span></span>3 Цар. 19:11-12</a>).<br />Однако никто не может приобрести мир, не имея других добродетелей, добродетель же не приобретается без исполнения заповедей, а заповедь, в свою очередь, не может исполняться в совершенстве без любви, любовь же не возобновляется без Божественного Причащения. Итак, без Божественного Причащения мы напрасно трудимся.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"<i>Книга душеполезнейшая о непрестанном причащении Святых Христовых Таин". <br />Гл. 2. О том, что полезно и спасительно частое Причащение Святых Тайн</i><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1101">Паисий (Величковский) прп.</a><div>Жить в мире со всеми столь необходимо, что Господь счел нужным не раз повторить Своим святым ученикам и Апостолам: «<i>мир вам</i>; <b>мир оставляю вам; мир Мой даю вам</b>». И где мир Христов, там и Сам Христос; а если в душе нет мира, то нет там и Христа. <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><br />"Десять наставлений преп. Паисия (Величковского)". <br />/ подборка осуществлена редакцией портала «Русский Афон». (www.afonit.info).</div> <br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div>Благодатный мир Христов, которым подвижник вводится в чистую молитву, совершенно отличен от обыкновенного спокойного, приятного расположения человеков: вселившись в сердце, он оковывает возмутительные движения страстей, отъемлет страх не удалением страшного, но блаженным доблестным состоянием о Христе, при котором страшное не страшно, как Господь сказал: <b>Мир оставляю вам, мир Мой даю вам: не якоже мир дает, Аз даю вам. Да не смущается сердце ваше, ни устрашает</b>.<br />В мире Христовом сокровенно жительствует такая духовная сила, что он попирает ею всякую земную скорбь и напасть. Эта сила заимствуется из Самого Христа: «<i>во Мне мир имате. В мире скорбни будете: но дерзайте, яко Аз победих мир</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Сие сказал Я вам, чтобы вы имели во Мне мир. В мире будете иметь скорбь; но мужайтесь: Я победил мир.</span></span>Ин. 16:33</a>). Призываемый сердечной молитвой, Христос ниспосылает в сердце духовную силу, называемую миром Христовым, не постижимую умом, не выразимую словом, непостижимо постигаемую одним блаженным опытом. «<i>Мир Божий</i>, – говорит Апостол христианам, – <i>превосходяй всяк ум, да соблюдет сердца ваша и помышления ваша о Иисусе Христе</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=4&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и мир Божий, который превыше всякого ума, соблюдет сердца ваши и помышления ваши во Христе Иисусе.</span></span>Флп. 4:7</a>). Такова сила мира Христова. Он – «<i>превосходяй всяк ум</i>». Это значит: он превыше всякого ума созданных, и ума человеческого, и ума Ангелов света, и ума ангелов падших. Он, как действие Божие, властительски, Божественно распоряжается помышлениями и чувствованиями сердечными. При появлении его отбегают все помышления демонские и зависящие от них ощущения, а помышления человеческие, вместе с сердцем поступают под его всесвятое управление и водительство. Отселе он делается царем их, и соблюдает их, то есть, хранит не прикосновенными для греха, о Христе Иисусе. Это значит: он содержит помышления неисходно в евангельском учении, просвещает ум таинственным истолкованием этого учения, а сердце питает хлебом насущным, сходящим с неба и дающим жизнь всем, причащающимся его (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Ибо хлеб Божий есть тот, который сходит с небес и дает жизнь миру.</span></span>Ин. 6:33</a>). Святой мир, при обильном действии своем, наводит молчание на ум и к блаженному вкушению себя влечет и душу и тело. Тогда прекращается всякое движение крови, всякое ее влияние на состояние души: бывает тишина великая. Веет во всем человеке некий тонкий хлад, и слышится таинственное учение. Христианин, держимый и хранимый святым миром, делается неприступным для супостатов: он прилеплен к наслаждению миром Христовым, и, упиваясь им, забывает наслаждения не только греховные, но все вообще земные, и телесные и душевные. Целительный напиток! Божественное врачевство! Блаженное упоение! Точно: какое может быть другое начало обновления человека, как не благодатное ощущение мира, которым составные части человека, разделенные грехом, соединяются опять во едино! Без этого предварительного дара, без этого соединения с самим собой, человек может ли быть способным к какому-либо духовному, Божественному состоянию, созидаемому всеблагим Святым Духом? Разбитый сосуд, прежде нежели он будет исправлен, может ли быть вместилищем чего-либо? Ощущение о Христе мира, как и всех вообще благодатных дарований, начинает прежде всего проявляться при молитве, как при том делании, в котором подвижник бывает наиболее приготовлен благоговением и вниманием к приятию Божественных впечатлений. Впоследствии, сделавшись как бы принадлежностью христианина, он постоянно сопутствует ему, постоянно и повсюду возбуждая его к молитве, совершаемой в душевной клети, указывая издали мысленных врагов и наветников, отражая и поражая их всесильной десницей своей.<br /> Величие духовного дара, мира Христова, его явление в избранном народе Божием, новом Израиле, христианах, силу его исцелять души, силу поддерживать здравие душ, начало этого дара от Богочеловека, подаяние этого дара Богочеловеком, описано святым пророком Исаией так: «<i>Бог крепкий</i>», – говорит Пророк о вочеловечившемся Господе, – «<i>Властелин, Князь мира, Отец будущаго века: приведу бо мир на князи</i>», на преуспевших христиан, побеждающих страсти и потому заслуживших название князей, «<i>мир и здравие Ему. И велие начальство Его, и мира Его несть предела на престоле Давидове и на царствии Его, исправити е и заступити Его в суде и правде, от ныне и до века: ревность Господа Саваофа сотворит сия</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=9&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо младенец родился нам - Сын дан нам; владычество на раменах Его, и нарекут имя Ему: Чудный, Советник, Бог крепкий, Отец вечности, Князь мира. <i>//В Славянской Библии этот стих читается так: </i>«Ибо Младенец родился нам, Сын, и дан нам; владычество Его на раменах Его, и нарекут имя Ему: Великого Совета Ангел, Чудный, Советник, Бог крепкий, Властелин, Князь мира, Отец будущего века; ибо приведу мир князьям, мир и здравие Его».</span></span>Ис. 9:6</a>, 7). «<i>Возсияет во днех Его правда и множество мира</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=71&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> во дни его процветет праведник, и будет обилие мира, доколе не престанет луна;</span></span>Пс. 71:7</a>); «<i>Господь благословит люди своя</i>» – христиан – «<i>миром</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=28&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Господь даст силу народу Своему, Господь благословит народ Свой миром.</span></span>Пс. 28:11</a>), «<i>кротции наследят землю и насладятся о множестве мира</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=36&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> А кроткие наследуют землю и насладятся множеством мира.</span></span>Пс. 36:11</a>). Как Святой Дух возвещает Сына (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Он прославит Меня, потому что от Моего возьмет и возвестит вам.</span></span>Ин. 16:14</a>): так действие в человеке Святого Духа, мир Христов, возвещает, что помыслы человека вступили во всесвятую область Божественной Правды и Истины, что евангелие принято его сердцем: «<i>милость и истина сретостеся, правда и мир облобызастася</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=84&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Милость и истина сретятся, правда и мир облобызаются;</span></span>Пс. 84:11</a>). Действие мира Христова в человеке есть признак пребывания его в заповедях Христовых, вне заблуждения и самообольщения: напротив того смущение, самое тончайшее, какими бы оно ни прикрывалось оправданиями, служит верным признаком уклонения с тесного пути Христова на путь широкий, ведущий в погибель<a href="#609419_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Не осуждай ни нечестивого, ни явного злодея: «<i>своему Господеви стоит он, или падает</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=14&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Кто ты, осуждающий чужого раба? Перед своим Господом стоит он, или падает. И будет восставлен, ибо силен Бог восставить его.</span></span>Рим. 14:4</a>). Не возненавидь ни клеветника твоего, ни ругателя, ни грабителя, ни убийцы: они распинают тебя одесную Господа, по непостижимому устроению судеб Божиих, чтобы ты, от сердечного сознания и убеждения мог сказать в молитве твоей Господу: «<i>Достойное по делам приемлю, помяни мя, Господи, в Царстве Твоем</i>». Уразумей из попускаемых тебе скорбей твое несказанное благополучие, твое избрание Богом, и помолись теплейшей молитвой о тех благодетелях твоих, посредством которых доставляется тебе благополучие, руками которых ты отторгаешься от мира и умерщвляешься для него, руками которых ты возносишься к Богу. Ощути к ним милость по подобию той милости, которую ощущает к несчастному, утопающему в грехах человечеству Бог, Который предал Сына Своего в искупительную жертву за враждебное создание Создателю, ведая, что это создание в большинстве своем посмеется и этой Жертве, пренебрежет ей. Такая милость, простирающаяся до любви к врагам, изливающаяся в слезных молитвах о них, приводит к опытному познанию Истины. Истина есть Слово Божие, Евангелие; Истина есть Христос. Познание Истины вводит в душу Божественную правду, изгнав из души падшую и оскверненную грехом правду человеческую: вшествие свое в душу Божественная правда свидетельствует Христовым миром. Мир Христов соделывает человека и храмом и священником Бога живого: «<i>в мире место Его</i>» (Божие), «<i>и жилище Его в Сионе. Тамо сокруши крепости луков, оружие и меч, и брань</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=75&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И было в Салиме жилище Его и пребывание Его на Сионе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Там сокрушил Он стрелы лука, щит и меч и брань.</span></span>Пс. 75:3-4</a>).<br /> О блаженном соединении человека с самим собой от действия мира Христова свидетельствуют величайшие наставники иночества. Святой Иоанн Лествичник говорит: <i>«Воззвах всем сердцем моим</i>», то есть, телом, душой и духом: «<i>идеже бо два» сии последние соединены, тамо и Бог «посреде их</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=145"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">145</span> Взываю всем сердцем [моим]: услышь меня, Господи, - и сохраню уставы Твои.</span></span>Пс. 118:145</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> ибо, где двое или трое собраны во имя Мое, там Я посреди них.</span></span>Мф. 18:20</a>)<a href="#609419_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Преподобный Исаия Отшельник: «Если ты, подобно мудрым девам, знаешь, что сосуд твой исполнен елея, и ты можешь войти в чертог, а не должен остаться вне; если ты ощутил, что дух твой, душа и тело соединились непорочно, и восстали нескверными в день Господа нашего Иисуса Христа, если совесть не обличает и не осуждает тебя, если ты сделался младенцем по слову Спасителя, сказавшего: «<i>Оставите детей и не возбраняйте им приити ко Мне: таковых бо есть царство небесное</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Но Иисус сказал: пустите детей и не препятствуйте им приходить ко Мне, ибо таковых есть Царство Небесное.</span></span>Мф. 19:14</a>): то воистину ты сделался невестой (Христовой); Святой Дух почил на тебе, хотя ты и находишься еще в теле»<a href="#609419_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>. Святой Исаак Сирин: «Не сравни творящих знамения, чудеса и силы посреди мира с безмолвствующими разумно. Возлюби праздность безмолвия больше нежели насыщение алчущих в мире и обращение многих язычников к поклонению Богу. Лучше тебе разрешить себя от уз греха, нежели освободить рабов от работы. Лучше тебе умириться с душой твоей во единомыслие имеющейся в тебе троицы – говорю: тела, души и духа – нежели умирять учением твоим разномыслящих»<a href="#609419_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a>. Святой мир есть то недвижение ума, рождающееся от исполнения евангельских заповедей, упоминаемое святым Исааком Сириным в 55 слове, которое ощутили святой Григорий Богослов и святой Василий Великий, и, ощутив, удалились в пустыню. Там, занявшись внутренним своим человеком и окончательно образовав его Евангелием, они сделались зрителями таинственных видений Духа. Очевидно, что недвижение ума, или непарительность (уничтожение рассеянности) стяжается умом по соединении его с душой. Без этого он не может удержаться от парения и скитания всюду. Когда ум, действием Божественной благодати, соединится с сердцем, тогда он получает молитвенную силу, о которой говорит преподобный Григорий Синайский: «Если бы Моисей не принял от Бога жезла силы, то не поразил бы им Бог Фараона и Египет: так и ум, если не будешь иметь в руке молитвенной силы, то не возможет сокрушить грех и сопротивные силы»<a href="#609419_5" class="interpretation-note-link"><sup>5</sup></a>. С необыкновенной ясностью и простотой изображено учение о Христовом мире, показана высота и важность этого дара в духовных наставлениях иеромонаха Серафима Саровского, там все снято прямо с сердечного святого опыта: «Когда ум и сердце будут соединены в молитве и помыслы души нерассеяны, тогда сердце согревается теплотой духовной, в которой воссияет свет Христов, исполняя мира и радости всего внутреннего человека»<a href="#609419_6" class="interpretation-note-link"><sup>6</sup></a>. Ничтоже лучше есть во Христе мира, в нем же разрушается всякая брань воздушных и земных духов. Признак разумной души, когда человек погружает ум внутрь себя и имеет делание в сердце своем. Тогда благодать Божия приосеняет его, и он бывает в мирном устроении, а посредством этого и в премирном: в мирном, то есть, с совестью благой; в премирном же, ибо ум созерцает в себе благодать Святого Духа, по слову Божию: «<i>в мире место Его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=75&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И было в Салиме жилище Его и пребывание Его на Сионе.</span></span>Пс. 75:3</a>). Когда кто в мирном устроении ходит, тот как бы лжицей черпает духовные дары. Когда человек придет в мирное устроение, тогда может от себя и на прочих издавать свет разума. Этот мир, как некое бесценное сокровище, оставил Господь наш Иисус Христос ученикам Своим, перед смертью Своей глаголя: «<b>Мир оставляю вам, мир Мой даю вам</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Мир оставляю вам, мир Мой даю вам; не так, как мир дает, Я даю вам. Да не смущается сердце ваше и да не устрашается.</span></span>Ин. 14:27</a>). Мы должны все свои силы, желания и действия сосредоточить к тому, чтобы получить мир Божий и с Церковью всегда вопиять: Господи Боже наш! Мир даждь нам (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=26&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Господи! Ты даруешь нам мир; ибо и все дела наши Ты устрояешь для нас.</span></span>Ис. 26:12</a>). Всеми мерами надо стараться, чтобы сохранить мир душевный и не возмущаться оскорблениями от других: для этого нужно всячески стараться удерживать гнев и соблюдать посредством внимания ум и сердце от непристойных движений. Оскорбления от других должно переносить равнодушно и приучаться к такому расположению духа, как бы оскорбления их относились не к нам, а к кому-либо из лиц чуждых нам. Такое упражнение может доставить тишину сердцу человеческому и сделать его обителью Самого Бога. Каким образом побеждать гнев, можно видеть из жития Паисия Великого. Он просил явившегося ему Господа Иисуса Христа, чтобы освободил его от гнева. И рече ему Христос: Аще гнев и ярость купно победити хощеши, ничесоже возжелай, ни возненавидь кого, ни уничижи<a href="#609419_7" class="interpretation-note-link"><sup>7</sup></a>. Чтобы сохранить мир душевный, должно отдалять от себя уныние и стараться иметь радостный дух, а не печальный, по слову Сираха: «<i>Печаль многих уби, и несть пользы в ней</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=30&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> ибо печаль многих убила, а пользы в ней нет.</span></span>Сир. 30:25</a>). Для сохранения мира душевного должно всячески избегать осуждения других. Неосуждением и молчанием сохраняется мир душевный: когда в таком устроении бывает человек, то получает Божественные откровения»<a href="#609419_8" class="interpretation-note-link"><sup>8</sup></a>. «<i>Царство Божие – правда, и мир, и радость о Дусе Святе. Иже бо сими служит Христови, благоугоден есть Богови</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=14&s=17&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ибо Царствие Божие не пища и питие, но праведность и мир и радость во Святом Духе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Кто сим служит Христу, тот угоден Богу и <i>достоин</i> одобрения от людей.</span></span>Рим. 14:17-18</a>).<br /> Мир Христов есть источник непрестанной умной, сердечной, душевной, благодатной, духовной молитвы, молитвы, приносимой из всего существа человеческого, действием Святого Духа; мир Христов есть постояннный источник благодатного, превышающего ум человеческий, смирения Христова. Не погрешит тот, кто скажет, что благодатная молитва есть благодатное смирение, и благодатное смирение есть непрестанная молитва. Признаем необходимым изложить здесь теснейший союз молитвы со смирением. <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="609419_1" class="note-item" href="#609419_1">1</a> Руководство к духовной жизни преподобных Варсонофия Великого и Иоанна Пророка, ответ 59.<br /></li><li><a id="609419_2" class="note-item" href="#609419_2">2</a> Лествица, Слово 28, гл. 61.<br /></li><li><a id="609419_3" class="note-item" href="#609419_3">3</a> Слово 19. Эта же мысль помещена преподобным и в 17 Слове его.<br /></li><li><a id="609419_4" class="note-item" href="#609419_4">4</a> Слово 56.<br /></li><li><a id="609419_5" class="note-item" href="#609419_5">5</a> Доброт., ч. 1, гл. 114.<br /></li><li><a id="609419_6" class="note-item" href="#609419_6">6</a> Наставление 11 о молитве.<br /></li><li><a id="609419_7" class="note-item" href="#609419_7">7</a> Четьи-Минеи, 19 Июня. Житие преподобного Паисия Великого.<br /></li><li><a id="609419_8" class="note-item" href="#609419_8">8</a> Наставления 3 и 4. О мире душевном и о хранении его. Москва, издание второе 1844 года.<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Аскетические опыты". Т. 2.<br />Слово о молитве умной, сердечной и душевной<br /> </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>То утешения веры, то утешения любви предлагал скорбным ученикам Своим Любящий небесный Учитель. — Но ученики были еще слабы, — а Любовь не истощима в утешениях. И Любящий Господь после того, как объявил, что уже сказано все нужное ученикам, (ст. 26.), снова утешает их.<br /><b>Мир оставляю вам, мир Мой даю вам.</b><br />Мир иудейский, мир злобы и нечестия, поднимает бурю бед против безпримерно невиннаго Сына человеческаго. Христос Иисус, Сам преисполненный божественнаго покоя, оставляет мир друзьям Своим, и какой мир? <b>Мир оставляю вам, мир Мой даю вам,</b> говорит Он. Он дает мир Свой, с которым Сам Он идет на страдания но воле Отца небеснаго, дает тот мир, который может дать только Он, Сын Божий, Ходатай Бога и людей. Еще Пророк называл Мессию, Князем мира (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=9&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо младенец родился нам - Сын дан нам; владычество на раменах Его, и нарекут имя Ему: Чудный, Советник, Бог крепкий, Отец вечности, Князь мира. <i>//В Славянской Библии этот стих читается так: </i>«Ибо Младенец родился нам, Сын, и дан нам; владычество Его на раменах Его, и нарекут имя Ему: Великого Совета Ангел, Чудный, Советник, Бог крепкий, Властелин, Князь мира, Отец будущего века; ибо приведу мир князьям, мир и здравие Его».</span></span>Ис. 9:6</a>.). И кто же, как не Мессия, может послать мир волнуемой грехами земле? Он, и никто другой, может дать мир, где люди умиротворяются с самими собою, примиряются с Богом, мирятся друг с другом, не имея за что бы враждовать между собою (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и чтобы посредством Его примирить с Собою все, умиротворив через Него, Кровию креста Его, и земное и небесное.</span></span>Кол. 1:20</a>.); Он дает мир, который исправляет желания, очищает радости, усмиряет скорби. — Мир Его — <i>мир Божий, превосходяй всяк ум </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=4&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и мир Божий, который превыше всякого ума, соблюдет сердца ваши и помышления ваши во Христе Иисусе.</span></span>Флп. 4:7</a>.). Люди думают, люди говорят даже, что следуя за Иисусом находят только лишения, только страдания, только тревогу. Ах! люди думают и говорят неправду. Пусть поверят опытом. Пусть откажутся от сует жизни, так часто досадных уже одною пустотою их; пусть снимут с души тяжести совести нечистой, от которой людям нет покоя и па мягкой постеле; пусть защитят себя благодатною молитвою от тревог, поднимаемых коварными страстями; пусть со всеми желаниями обратятся к одному, что нужно на целую вечность: не мир ли Божии тогда почувствуют в себе мир тихий и живительный, мир прочный и верный, как благодать небесная?<br /><b>Не якоже мир дает, Аз даю вам.</b> Мир — это люди, которые живут не по воле Божией, а по желаниям испорченной души, по прихотям преступнаго сердца. Как дают мир такие люди? <i>Мир, мир</i>, говорят они,<i> а мира нет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=8&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И врачуют рану дочери народа Моего легкомысленно, говоря: "мир, мир!", а мира нет.</span></span>Иер. 8:11</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=14&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Тогда сказал я: Господи Боже! вот, пророки говорят им: "не увидите меча, и голода не будет у вас, но постоянный мир дам вам на сем месте".</span></span>Иер. 14:13</a>.). Их обещания — только слова, их желания — только ложь, их увереиия — обман. Обещания льются у них рекою, обещания пышныя, блистательныя. Но на деле оказывается лишь пустота, оскорбительная пустота. Те, которые обещают, не имеют нс желания искренняго, ни силы верной, чтобы исполнить обещанное, и следовательно обещая лгут и ложью вводят в обман, оскорбляющий и чувство и совесть. <i>Целяху сотрение людей Моих, глаголюще: мир, мир, и где есть мир?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=6&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> врачуют раны народа Моего легкомысленно, говоря: "мир! мир!", а мира нет.</span></span>Иер. 6:14</a>.). <i>Прельстиша людей Моих, глаголюще: мир, мир и не бяше мира: сей сограждает стену, а они помазуют ю, падется</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=13&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> За то, что они вводят народ Мой в заблуждение, говоря: "мир", тогда как нет мира; и когда он строит стену, они обмазывают ее грязью,</span></span>Иез. 13:10</a>.). Чтó значит все, что обещает мир? Обещают другим конечно то, чтó сами любят, чтó считают для себя благом. А что такое любит мир! О! как пусто, как низко все, что любит мир! Он любит наслаждения легкия, как ветер, и пустыя, как ветер, наслаждения, отравляющия душу грехами, и которыя не оставляют в душе ничего, кроме пустоты и раскаяния: он любит почести и славу, которыя лишь получаются, теряют цену и поднимают тревогу новых надежд, новой жажды, новаго искания; он любит корысть,— и не насыщается приобретениями.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа, 13</div></div></p>