<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1020">Григорий Богослов свт.</a><div>Он именуется:<br /><b>Истиною</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Иисус сказал ему: Я есмь путь и истина и жизнь; никто не приходит к Отцу, как только через Меня.</span></span>Ин. 14:6</a>), как единое, а не множественное по естеству (ибо истинное единственно, а ложь многолична); как чистая печать и нелживейший образ Отца;<br /><br /><b>Жизнию</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Иисус сказал ему: Я есмь путь и истина и жизнь; никто не приходит к Отцу, как только через Меня.</span></span>Ин. 14:6</a>), потому что Он свет, опора и осуществление всякой разумной природы. <i>О Нем бо живем и движемся и есмы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=17&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> ибо мы Им живем и движемся и существуем, как и некоторые из ваших стихотворцев говорили: "мы Его и род".</span></span>Деян. 17:28</a>) по двоякой силе вдохновения: и по дыханию жизни, которое вдохнул Он во всех, и по Духу Святому, Которого дает вмещающим и по мере того, как отверзаем уста разумения;<br /><br /><br /><b>Путь</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Иисус сказал ему: Я есмь путь и истина и жизнь; никто не приходит к Отцу, как только через Меня.</span></span>Ин. 14:6</a>), как чрез Себя ведущий нас;<br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Слово 30, о Богословии четвертое, о Боге Сыне второе.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1148">Кесарий Назианзин прав.</a><div> «<b>Путь</b>» подразумевает, что ведет к разумению Отца и знанию Божественных вещей.<br /><br />См. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Итак, опять Иисус сказал им: истинно, истинно говорю вам, что Я дверь овцам.</span></span>Ин. 10:7</a></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div>Господь называется ‹…› <b>жизнию</b>, как податель, душам, возлюбившим Его, подобающаго движения в области Божественных вещей;<br /> ‹…› <b>истиною</b>, как дающий достойным неизменное расположение к делам благим.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>«Умозрительныя и деятельныя главы, выбранныя из семисот глав Греческаго Добротолюбия». § 60</i><br /><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Прежде Иисус Христос сказал: <i>«никтоже может приити ко Мне, аще не Отец пославый Мя привлечет его»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Никто не может придти ко Мне, если не привлечет его Отец, пославший Меня; и Я воскрешу его в последний день.</span></span>Ин. 6:44</a>), потому что Бог Отец привлекает, а Он руководит и оба Они вместе действуют для спасения людей.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Господь видел сердце Фомы, видел, что хотя возражение его было, поводимому, не мягкое, но оно было плод любви скорбной, желавшей узнать истину о возлюбленном Учителе. И Господь отвечает Фоме с кроткою любовию. Не говоря более о пути, которым Сам Он идет на небо, Он показывает путь, по которому Фома и каждый другой должен идти к небу. Он обращает мысли учеников к духовному царству Своему.<br /><b>Аз есмь путь, </b>говорит Он. Нет нужды искать какой-либо другой путь к высшей цели жизни земной. Всякой другой путь не надежен и даже опасен, каков и путь книжников иудейских, мечтающих о земле, о земном счастии, о земной славе Мессии. Христос Иисус есть единственный верный руководитель наш к небу; — Он не только путь к высшей цели, но Сам же и ведет к этой цели. Кто следует за Ним, не ошибется и не заблудится, — «<i>не будет ходить во тме, но будет иметь свет жизни</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Опять говорил Иисус к народу и сказал им: Я свет миру; кто последует за Мною, тот не будет ходить во тьме, но будет иметь свет жизни.</span></span>Ин. 8:12</a>.). <br />Как же это так? Как Христос Иисус есть путь наш? <b>Аз есмь истина и живот,</b> говорит Он. Ложью человечество удалилось от Бога и потеряло, как истину, так и жизнь (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Ваш отец диавол; и вы хотите исполнять похоти отца вашего. Он был человекоубийца от начала и не устоял в истине, ибо нет в нем истины. Когда говорит он ложь, говорит свое, ибо он лжец и отец лжи.</span></span>Ин. 8:44</a>.). Сколько ни пыталось оно само по себе найти истину, — истина не нашлась. Нечего говорить об учителях суеты мирской: это люди пустые, жалкие. Философы, законодатели, основатели религии искали истину. И их учения более или менее проникнуты ложью, ошибками, заблуждениями, предразсудками; они сами себя уличают в своей несостоятельности взаимными противоречиями. Истина в Боге, Бог есть истина. Христос Иисус — Сын Божий, — Он в Отце и Отец в Нем. Потому Он есть истина Сам в Себе и истина для людей. Он есть свет чистый, ясный, безоблачный. Потому в Его учении нет ни тени лжи или недоразумений. Он есть свет для всякаго человека (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Был Свет истинный, Который просвещает всякого человека, приходящего в мир.</span></span>Ин. 1:9</a>.), кто бы он ни был, где бы он ни был и когда бы он ни был, в каждой стране, в каждом обществе, в каждое время. Без Его света никак не освободятся от лжи люди, у которых ум поврежден прирожденным грехом, ложью наследственною (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Ваш отец диавол; и вы хотите исполнять похоти отца вашего. Он был человекоубийца от начала и не устоял в истине, ибо нет в нем истины. Когда говорит он ложь, говорит свое, ибо он лжец и отец лжи.</span></span>Ин. 8:44</a>.).<br />Христос Иисус не только есть истина, но и жизнь. Самый важный недостаток учений человеческих тот, что оне не дают жизни испорченному грехом человечеству, не дают сил изменить себя, как падлежало бы изменить, для высшей цели человеческаго бытия; больное человечество, при всех человеческих средствах, остается больным. Христос Иисус, как Сын Божий и истинный Бог, есть жизнь Сам в Себе, и жизнь для всех людей. Он есть хлеб Божий, который стел с неба и дает жизнь миру (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Ибо хлеб Божий есть тот, который сходит с небес и дает жизнь миру.</span></span>Ин. 6:33</a>, 35.). Он идет на смерть крестную: но не только Сам воскреснет, крестная смерть Его примирит небо с человечеством и откроет потоки жизни для испорченнаго грехом человечества (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> который Он вновь открыл нам через завесу, то есть плоть Свою,</span></span>Евр. 10:20</a>.). Так говорит Спаситель о Себе и в слух Иудеев: <i>аминь, аминь глаголю вам, яко слушаяй словесе Моего и веруяй Пославшему Мя; имать живот вечный, и на суд не приидет (не подлежит суду), но прейдет от смерти в живот </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Истинно, истинно говорю вам: слушающий слово Мое и верующий в Пославшего Меня имеет жизнь вечную, и на суд не приходит, но перешел от смерти в жизнь.</span></span>Ин. 5:24</a>.).<i> Аще кто слово Мое соблюдет, смерти не имать видети во веки</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=51"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> Истинно, истинно говорю вам: кто соблюдет слово Мое, тот не увидит смерти вовек.</span></span>Ин. 8:51</a>.).<br /><b>Никто же приидет ко Отцу, токмо Мною.</b><br />Это есть объяснение наименованию, которое дал Себе Господь, назвав Себя путем, а потому определяет границы значения истины и жизни. Как путь служит посредством для достижения цели: так к Отцу небесному, высшей цели лучших человеческих желаний, нельзя иначе достигнуть, как посредством Христа. Таким образом, если Христос есть истина: то истина такая, без которой нельзя перейти на небо. Если Он есть жизнь: то жизнь такая, без которой нельзя жить никому, вне которой все мертвы для Бога.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа, 9</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1089">Лука Крымский свт.</a><div> <b>"Я есмь путь и истина и жизнь; никто не приходит к Отцу, как только через Меня".</b> Чрезвычайно важны эти слова Господа Иисуса Христа: они обличают всех тех, кто думает, что верует в Бога, а во Христа не верует. <br /> Есть много людей, которые Евангелие отвергают, считают его собранием недостоверных повествований, чудесам не верят, в Божественность Господа Иисуса Христа не веруют, но говорят, что в Бога веруют. <br /> Их, не верующих во Христа, не верующих в Божественность Его, Господь Иисус Христос обличает этими словами: <b>"Никто не приходит к Отцу, как только через Меня".</b> К Отцу прийти, войти в общение с Отцом, молиться так, чтобы Господь услышал, можно только чрез Сына Его, чрез Господа Иисуса Христа. <br /> Господь говорит дальше: "Если бы вы знали Меня, то знали бы и Отца Моего". Кто не знает Его, не знает и Отца. Суетна вера всех тех, кто говорит, что в Бога верует, а Евангелие отвергает, Христа не считает Сыном Божиим. ... "Верьте Мне, что Я в Отце и Отец во Мне; а если не так, то верьте Мне по самым делам" (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Верьте Мне, что Я в Отце и Отец во Мне; а если не так, то верьте Мне по самым делам.</span></span>Ин. 14:11</a>). Мы должны веровать, что Господь Иисус Христос в Отце, и Отец в Нем. Что же значит, что Отец в Нем? <br /> Это значит, что пребывал всегда в Нем Сам Бог Отец, Он был Едино с Отцом, был Вторым Лицом Святой Троицы. Надо в это верить безусловно. "А если не так, то верьте Мне по самым делам". Много-много дел сотворил Христос, свидетельствующих о Его Божественности, множество сотворил величайших чудес: мертвых воскрешал, слепорожденного исцелил, Лазаря воскресил четверодневного, по водам ходил, чудесно насытил многотысячные толпы народа — много великих дел Его. А с тех пор, как вознесся Господь Иисус Христос, прибавилось множество дел, которые были последствием Его дел, Его учения, Его пребывания на земле с нами. Были великие дела сотворены святыми апостолами. <br /> "Во всю землю изыде вещание их и в концы вселенныя глаголы их" (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=18&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> По всей земле проходит звук их, и до пределов вселенной слова их. Он поставил в них жилище солнцу,</span></span>Пс. 18:5</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=10&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Но спрашиваю: разве они не слышали? Напротив, по всей земле прошел голос их, и до пределов вселенной слова их.</span></span>Рим. 10:18</a>). Проповедь о Христе прошла всю вселенную, все народы услышали голос апостолов, и вера во Христа победила мир, ниспровергла древнее язычество, стала новой основой жизни человеческой, жизни христианской. <br /> Разве не поразительны дела святых мучеников, которые жизни своей не пожалели ради веры в Господа Иисуса Христа? Разве не поразительно безмерное изобилие благодати Святого Духа на тех, кто возлюбил всем сердцем Господа Иисуса? Разве не сияет эта благодать в мире и до сих пор? <br /> Дела, которые сотворил Христос, которые сотворили апостолы, которые сотворили святые мученики, великие преподобные, великие святые, разве не свидетельствуют с необычайной ясностью о Божественности Господа? Разве могли бы эти дела быть совершены, если бы начало их не было положено Самим Сыном Божиим, Который Одно с Отцом?<br /> Итак, если не веруете словам Христовым, не веруете написанному в Евангелии, верьте делам Его. Отвергать эти дела дерзко и безумно. Все, кто против Христа, полны этого отрицания и полны дерзости. <br /> Мы же, смиренные христиане, малое стадо Христово, будем безусловно верить каждому слову Евангелия, будем верить, что к Богу Отцу нельзя прийти иначе, как чрез Единого с Отцом Сына Божия, как с помощью веры в Него. Будем верить в Него хотя бы по делам Его, и тогда благодать Святого Духа осенит сердца наши. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div> Слова сии, братья, не только произнесены, но и кровью политы, и воскресением утверждены, и Духом Святым насаждены в сердцах верующих, и Церковью на протяжении многих веков свидетельствуемы и твердо удостоверены. Из всех благ на свете люди больше всего любят жизнь. Жизнь любят они даже больше истины, хотя нет жизни без истины. <br /> Итак, <b>высшее благо—это жизнь, а истина—основа жизни</b>. Любящий жизнь должен любить и истину. <b>Но где путь к истине?</b> <b>Я путь</b>, — говорит Господь. Не говорит Он: <b>и Я путь</b>, дабы кто-то не подумал, что есть еще какой-то путь к истине вне Господа Иисуса. И не только Он путь, но <b>и истина, и жизнь,</b> чтобы никто не вообразил, что якобы имеется и какая-то другая истина, и какая-то иная жизнь вне Господа Иисуса. Для того родился Он как человек, чтобы показать людям путь; для того и распялся, чтобы обозначить сей путь Своею кровью. <br /> <b>Никто не приходит к Отцу, как только через Меня</b>. Это должны понимать те, кто прельщает себя помыслом о том, что они могут познать Бога и получить Божие Царство и без Господа Иисуса Христа. Сию ложную надежду, сей отчаянный самообман, Господь полностью пресек вышеуказанными словами. И Апостол, услышавший эти слова и записавший их в Евангелии, выражает их в своем послании еще и так: <i>Всякий, отвергающий Сына, не имеет и Отца</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=2&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Всякий, отвергающий Сына, не имеет и Отца; а исповедующий Сына имеет и Отца.</span></span>1 Ин. 2:23</a>). <br /> О Господи Иисусе, благословенный и источник благословения, воистину Ты для нас единственный путь, единственный свет, единственная истина, единственная жизнь и Жизнодавец. Пред людьми и пред Ангелами признаём Тебя единым Богом и Спасителем нашим. Помилуй нас и спаси нас. Тебе слава и [по-] хвала вовеки. Аминь. <br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Охридский пролог" святителя Николая Сербского: 3 октября (20 сентября)</div></div></p></div>