<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>и довольно для нас,</b> так как мы уже знаем Тебя. Поскольку Филипп хотел узнать Бога Отца, то Иисус Христос показывает ему, что он уже узнал Его.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Когда человек не желал знать Отца небеснаго? Желание истины — лучшее желание души безсмертной. К несчастию человека, своевольный разум его ищет истины не там, где надобно искать ее, — ищет не с теми расположениями, с какими надобно искать о от того, вместо истины, находит ложь и пустоту. — Так бывает с лучшими искателями истины, пока не находят они лучшаго руководителя к истине, чем разум!<br />Так было с Филиппом, одним из искренних учеников Христовых!<br /><b>Глагола Ему Филипп: Господи, покажи нам Отца, и довлеет нам.</b><br />Что это за просьба? Чего и как желает Филипп? Он с благоговением взывает: Господи! Он говорит, что если бы показан был Отец, то сего довольно было бы для учеников Его, так довольно, что более и желать им нечего: в ведении Отца небеснаго находит он покои душе безсмертной (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=72&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Кто мне на небе? и с Тобою ничего не хочу на земле.</span></span>Пс. 72:25</a>, 26). Когда Господь Иисус сказал ученикам: <i>аще Мя бысте знали, и Отца Моего знали бысте:</i> Филипп принял на себя защитить достоинство учеников. «Верят и знают они, говорит он, что Учитель и Господь их близок к Отцу небесному. — Но думают, что не заслуживает обвинения тот, кто, видя равнаго, желает видеть и того, кому тот равен. Потому просят показать им Отца, как показался Он рабу своему Моисею (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=33&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И когда Моисей выходил к скинии, весь народ вставал, и становился каждый у входа в свой шатер и смотрел вслед Моисею, доколе он не входил в скинию.</span></span>Исх. 33:8</a>.). Тогда книжники и фарисеи не смели бы говорить в унижение достоинства Его: отцы наши видели Бога, а Он что значит?»<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа, 10</div></div></p></div>