<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1056">Нил Синайский прп.</a><div><br />«<b>Видевый Мене, виде Отца</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Иисус сказал ему: столько времени Я с вами, и ты не знаешь Меня, Филипп? Видевший Меня видел Отца; как же ты говоришь, покажи нам Отца?</span></span>Ин. 14:9</a>). То есть, кто сподобился уразуметь Мое Божество, о том явно, что познал он и Божество Отца, потому что единое Божество и единая слава Отца и Сына. «<i>Аз и Отец едино есма</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Я и Отец - одно.</span></span>Ин. 10:30</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>1.188. Чтецу Аттику.<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div>До тех пор, пока в речении Священного Писания мы видим Слово Божие, воплотившееся посредством различных иносказаний, мы еще не различаем [своим] духовным оком нетелесного, простого, единственного и единого Отца в нетелесном, простом, единственном и едином Сыне, согласно написанному: <b>Видевший Меня видел Отца и Я в Отце, и Отец во Мне.</b> И требуется великое искусство, чтобы, проникнув прежде под покровы речений, окружающих Слово, затем зрить нагим умом Его [Самого], существующего в чистоте Собственного Бытия, когда Слово ясно являет Отца в Самом Себе, насколько это доступно восприятию людей. А поэтому необходимо, чтобы благочестиво взыскующий Бога не препобеждался никаким речением, дабы не воспринять ему то, что окрест Слова, вместо [Самого] Слова; то есть дабы не возлюбить ненадежной любовью [буквальные] речения Писания вместо [Самого] Слова [Божия] и чтобы, избегая умом это Слово, не считать, будто Оно находится во власти покровов [Своих], наподобие той египтянки, которая вместо Иосифа завладела одеждами его (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=39&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> она схватила его за одежду его и сказала: ложись со мной. Но он, оставив одежду свою в руках ее, побежал и выбежал вон.</span></span>Быт. 39:12</a>). Или: [чтобы не уподобиться] ветхим людям, которые, завороженные одним только благолепием зримого, не заметили, что они служат твари вместо Творца (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Они заменили истину Божию ложью, и поклонялись, и служили твари вместо Творца, Который благословен во веки, аминь.</span></span>Рим. 1:25</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Главы о богословии и домостроительстве воплощения Сына Божия". Вторая сотница. § 73.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1063">Симеон Новый Богослов прп.</a><div><b>"Видевший Меня видел Отца"</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Иисус сказал ему: столько времени Я с вами, и ты не знаешь Меня, Филипп? Видевший Меня видел Отца; как же ты говоришь, покажи нам Отца?</span></span>Ин. 14:9</a>). И это сказал Он не о видении Его тела, но об откровении Его Божества.<br /><br />***<br /><br /><br />‹…›<b> видевый Мене, виде Отца</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Иисус сказал ему: столько времени Я с вами, и ты не знаешь Меня, Филипп? Видевший Меня видел Отца; как же ты говоришь, покажи нам Отца?</span></span>Ин. 14:9</a>). И это сказал Он не тому, кто смотрел на тело Христово, но тому, кто созерцал Божество Его. Ибо если подумаем, что Христос Господь сказал это тому, кто смотрел на тело Его, то будет следовать, что и распеншие Христа видели Отца, поелику видели Христа по телу, и не будет после сего никакого различия между верным и неверным, и никакого преимущества у первого пред последним, но все одинаково улучили желанное блаженство, все увидели Бога. Но не так есть на деле, не так, – как сказал опять тот же Христос, когда беседовал с Евреями: <i>аще Мя бысте ведали, и Отца Моего ведали бысте</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Тогда сказали Ему: где Твой Отец? Иисус отвечал: вы не знаете ни Меня, ни Отца Моего; если бы вы знали Меня, то знали бы и Отца Моего.</span></span>Ин. 8:19</a>).<br />А что возможно нам видеть Бога, сколько видеть Его доступно человекам, послушай, что говорит Сам Христос: <i>блажени чистии сердцем, яко тии Бога узрят</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Блаженны чистые сердцем, ибо они Бога узрят.</span></span>Мф. 5:8</a>). Что скажешь ты на это? Но я наперед знаю, что ты скажешь. Скажешь: да, точно узрят Бога чистые сердцем, но не здесь, а в будущем веке. Поелику ты не веришь в те блага, какие подает нам Бог в настоящей жизни и не имеешь ревностного желания получить их и себе, то и прибегаешь к мысли о будущем веке. Но скажи мне, возлюбленне, чающий в будущем веке узреть Бога, как возможно быть тому, о чем говоришь ты? Если Христос сказал, что при чистом сердце узрим мы Бога, то всеконечно следует, что во всякое время, как только очистит кто сердце свое, узрит он и Бога. Ты сам, если очистишь когда-либо сердце свое, увидишь, конечно, Бога и познаешь истину слов моих. Но как ты никогда не полагал в уме своем сделать это (очистить сердце) и не верил, что истинно так бывает (что чистые сердцем узревают Бога), то понебрег об очищении сердца своего и не сподоблен узреть Бога. Скажи мне, возможно ли в настоящей жизни сердцу стать чистым? Если возможно, то следует, что всякий чистый сердцем в настоящей еще жизни узревает Бога. Если же скажешь, что Бога узревают только после смерти, то должен сказать, что и чистота сердца бывает только после смерти. Таким образом с тобою может случиться, что не узришь Бога ни в нынешнем, ни в будущем веке. Ибо после смерти не будешь уже ты иметь возможности делать богоугодные дела, чтоб посредством их сделать сердце свое чистым. Но и Господь нам что говорит? <i>Имеяй заповеди моя и соблюдаяй их, той есть любяй Мя... и Аз возлюблю его и явлюся ему Сам</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Кто имеет заповеди Мои и соблюдает их, тот любит Меня; а кто любит Меня, тот возлюблен будет Отцем Моим; и Я возлюблю его и явлюсь ему Сам.</span></span>Ин. 14:21</a>). Когда обещается сие явление Христа Господа, в нынешней жизни или в будущей? Явно, что в настоящей жизни. Ибо где со тщанием исполняются заповеди Божии, там бывает и явление Спасителя нашего Иисуса Христа. После сего явления Спасителя приходит и совершенная любовь. Ибо если не будет явления Христа в нас, то мы не можем ни веровать в Него, ни любить Его как должно.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Слово 63</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Глагола ему Иисус: толико время с вами есмь, и не познал еси Мене, Филиппе…</b><br /><br />Эти слова нужно читать вопросительно. Толико время с вами есмь, совершая богоприличные знамения, – и неужели на основании этих знамений ты не узнал, Кто Я по Своему достоинству и силе? Что Я – всемогущий Бог? Конечно, ты узнал это; а если узнал Меня, то узнал и Отца, потому что Я – образ Отца, ни в чем не отличный от Него.<br /><br /><b>Видевый Мене виде Отца…</b><br /><br />Кто узнал Мое достоинство и силу, тот узнал достоинство и силу Отца, потому что Мы совершенно подобны и познаемся один через другого.<br /><br /><b>И како ты глаголеши: покажи нам Отца?</b><br /><br />Зачем ты хочешь узнать Того, Кого уже знаешь? Понимают и иначе эти слова, именно – что Филипп хотел видеть Бога Отца чувственными глазами, потому, может быть, что он слышал, что Бог многим пророкам являлся часто в человеческом образе. При этом он прибавил: и довлеет нам, так как Самого Сына он уже видел и знал. А Иисус Христос показывает Филиппу, что и Самого Сына он не видел и не узнал, в Его Божественной природе. Он говорит: толико время с вами есмь, и не познал еси Мене, Филиппе, потому что Божественная природа невидима и непознаваема (видевый Мене виде Отца, а не могущий видеть Меня, не может видеть и Бога Отца; как же ты говоришь: покажи нам Отца, когда ты не видишь и не знаешь Меня, хотя и думаешь, что ты видел и узнал Меня?).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Приветливо отвечает Спаситель добродушному Филиппу. Но обличает его в том, чего не видал в себе Филипп. Филипп думал, что он знает Господа своего, думал, что знают Его и другие ученики. А оказалось другое. Филипп, как и другие ученики, имел довольно времени узнать Господа своего. А слова его показало, что он не столько внимательно взирал на Господа своего, не столько близко узнал Его, как надлежало бы видеть и знать. Христос Иисус еще не узнан учениками, — еще предразсудки Иудея скрывают величие Его от взора их. Филипп обманывался в себе, — думал о себе так много, что считал себя и соучеников своих способными к Боговидениям Моисея, — между тем как оставлял без внимания самый верный путь к познанию Отца небеснаго — познание Христа Иисуса.<br /><b>Видевый Мене, виде Отца,</b> говорит ему Господь.<br />Без сомнения Спаситель говорит не об одном чувственном видении: иначе чувственным взором видели Иисуса и книжники, которые так мало узнали Господа и Его Отца. Спасительное видение Сына иначе называется верою. <i>Веруяй в Мя, не верует в Мя, но в Пославшаго Мя. Видевый Мя, виде Пославшаго Мя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Иисус же возгласил и сказал: верующий в Меня не в Меня верует, но в Пославшего Меня.</span></span>Ин. 12:44</a>, 45.), говорил Господь. Это есть созерцание духа сокрушеннаго, жаждущаго небесной благодати, зрение ума благоговейнаго и чистаго. Для. такого зрения Сын есть существенный образ Бога невидимаго, есть то видимое, в котором отражается невидимое Божество, при том так, как не может Оно показаться нигде более (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Который есть образ Бога невидимого, рожденный прежде всякой твари;</span></span>Кол. 1:15</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> будучи столько превосходнее Ангелов, сколько славнейшее пред ними наследовал имя.</span></span>Евр. 1:4</a>.). Такой Созерцатель не захочет более никакого другаго Богооткровения, не станет говорить: <b>покажи нам Отца.</b><a href="#609758_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="609758_1" class="note-item" href="#609758_1">1</a> Св. Иларий de Trinit. lib. 7.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа, 10</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div><b>Господи! покажи нам Отца, и довольно для нас</b>, — сказал Филипп. На эти слова Господь Иисус ответил ему: <b>Столько времени Я с вами, и ты не знаешь Меня, Филипп [в серб.: ...и ты не познал Меня, Филипп.—Пер.]? Видевший Меня видел Отца</b>.<br />Так ответил Господь Своему ученику. Филипп хотел видеть Бога телесными очами. Три года взирал он на Христа и не познал Его как Бога. <b>Почему?</b> Потому что в то время, до сошествия Святого Духа, Филипп <b>смотрел телом в тело</b>, то есть телесными очами лицезрел и видел Владыку Христа как человека. <b>Еще не усмотрел он Божества в воплощенном Сыне Божием, а желает видеть Бога Отца!</b><br /><b>Видевший Меня видел Отца.</b> Этим Господь утверждает не то, что Он Бог Отец, — нет! — а то, что Он и Отец имеют одно существо. Насколько Бог вообще мог показать Себя людям, настолько показал Он Себя через Бога Сына, явившегося людям как человек. Бог Отец не воплощался, воплотился только Бог Сын. Как тогда может он представить Своего Отца телесным очам смертного человека? Для того-то, собственно, и воплотился Сын, чтобы Собою возвестить людям и Себя, и Отца, и Духа Святого, единосущное Божество, троичное по Ипостасям.<br /><b>Видевший Меня видел Отца.</b> Здесь Господь подразумевает Свое Божественное естество. В этом Он полностью равен и единосущен с Отцом. И если бы Филипп в то время мог созерцать Божественное естество Христово, то не выдвигал бы такого требования: <b>Покажи нам Отца</b>. Естественно, не мог он видеть Божественное естество, которое духовно и незримо, но мог видеть, и притом весьма ясно и отчетливо, великие Христовы дела как проявление Его Божественного естества.<br />И сегодня, братья, некоторые люди говорят:<br /><i>«Покажите нам Бога — и мы уверуем!»</i><br />Ответьте им:<br /><i>«Вот, показываем мы вам Владыку Христа, верьте!»</i><br />Девятнадцать веков Я с вами, люди, — неужели вы Меня не познали? Девятнадцать веков исполнены Его славой, чудесами, силами, благодатью, милостью, святителями, мучениками! А скудоумные люди всё еще спрашивают: <i>«Где Бог?»</i><br />О Владыко Христе, Боже наш, отверзи духовные очи тем, кто еще не видит, — дабы узрели они величие Твоей славы. Тебе слава и [по]хвала вовеки. Аминь. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Охридский пролог" святителя Николая Сербского: 4 октября (21 сентября)</div></div></p></div>