<p ><div><b>Сильнии </b> — это те, которые дошли до крепкого убеждения, что богоугождение и спасение зиждется внутренним благонастроением, истекающим из веры; а: немощные — те, которые упование спасения основывают еще и на чем-либо внешнем. Но может быть, Апостол, переходя от частного к общему, под немощами разумеет и немощи нрава и всякого вообще рода, какие бы ни были. "Слово: <b>должны</b> — показывает, что это дело обязанности, а не милости. — Что же мы должны делать? <b>Немощи немощных носити</b>. Должны мы <b>сильнии</b>. Видишь ли, как Апостол поощряет их к этому похвалами, не только называя их сильными, но и ставя наряду с собою? И не этим одним привлекает их, но и представлением пользы ближнего без всякого обременения для них самих. Ты силен, говорит он; и, если снизойдешь, не потерпишь вреда. А ему, если ты не будешь сносить его немощей, угрожает крайняя опасность. И не говорит: сносить <b>немощных</b>, — но: немощи немощных; чем призывает и привлекает их к милосердию, как и в другом месте говорит:<i> вы духовнии исправляйте таковаго </i><a href="/bible-index/bible/?b=550&c=6&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Братия! если и впадет человек в какое согрешение, вы, духовные, исправляйте такового в духе кротости, наблюдая каждый за собою, чтобы не быть искушенным.</span></span>Гал. 6:1</a>. Ты стал силен? Воздай должное Богу, соделавшему тебя сильным. Но ты воздашь должное, врачуя немощь изнемогающего. Ибо и мы были немощны, но соделались сильными по благодати. Так должно поступать не только в сем случае, но и с немощными другого рода. Гневлив ли кто, или обидчив, или имеет другой какой недостаток; ты перенеси. Как же это возможно? Выслушай, что далее говорит Апостол. Сказав: <i>должни есмы немощи немощных сносити</i>, — он присовокупил: <i>и не себе угождати</i>" (святой Златоуст). <br /> <b> Не себе угождати</b>. В другом месте:<i> никтоже своего си да ищет</i> <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Никто не ищи своего, но каждый <i>пользы</i> другого.</span></span>1 Кор. 10:24</a>. И Спаситель говорит, что первый шаг на пути спасения есть:<i> да отвержется себе</i> <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Тогда Иисус сказал ученикам Своим: если кто хочет идти за Мною, отвергнись себя, и возьми крест свой, и следуй за Мною,</span></span>Мф. 16:24</a>. Двинувшись от себя, кого встречаем? Бога ибратий. Бог благоугождается внутренним настроением, — верою, страхом Божиим, преданностию Богу, сердечным к Нему прилеплением и упованием. Внешняя же деятельность вся почти идет у нас в соприкосновении с братиями, и тут-то главное: <i>не себе угождать, не своим си искать</i>, — чего бы это ни касалось. Казалось бы, что от этого разоришься или подавлен будешь; а на деле бывает так, что этим только прочно и зиждется благо каждого и всех. Откуда сила на это? От любви, которая все братнее считает своим; ибо любит их как себя. Противоположно ей — самоугодие, источник всего недоброго и всех нестроений между нами, больших и малых. Как только потянулся кто к себеугодному, тотчас ущерб другому, от него неприятность, а далее и раздор. — Апостол помянул о подавлении самоугодия, потому что у него речь о воздержании от яств, чтоб не соблазнить брата. Если для тебя дело безразличное есть или не есть известные яства, то воздержаться тебе ничего не стоит, и если не воздержишься, то не по чему другому, как по самоугодию. А самоугодничать не должно; ибо это значит жить по живущему в нас греху, который должен быть умерщвляем. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=14&v=26">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=15&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
