<p ><div>Там вообще говорил: мы не должны себе угождать; а тут приложение делает к внимающим слову его: кийждо вас ближнему да угождает. От себя отвернувшись, на ближнего обращай взор, как говорил в другом месте: <i>не своих си кийждо, но и дружних смотряйте</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Не о себе <i>только</i> каждый заботься, но каждый и о других.</span></span>Флп. 2:4</a>; или:<i> никтоже своего си да ищет, но еже ближняго кийждо</i> <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Никто не ищи своего, но каждый <i>пользы</i> другого.</span></span>1 Кор. 10:24</a>. Апостол и сам всегда так действовал, почему и предлагал себя в пример: <i>якоже и аз во всем всем угождаю, не иский своея пользы, но многих, да спасутся</i> <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> так, как и я угождаю всем во всем, ища не своей пользы, но <i>пользы</i> многих, чтобы они спаслись.</span></span>1 Кор. 10:33</a>. <br /> Сам угождал всем, да спасутся; и других учит угождать ближнему во благое: "ибо можно угождать и ко вреду, как себя самого, так и ближнего" (блаженный Феодорит). "Каждый делай то, что угодно ближнему, и служи брату, только во благое" (блаженный Феофилакт). <br /> Но зачем Апостол прибавил еще:<b> к созиданию? </b>Сего требовал образ действования сильных римлян. Они ко благу вели, требуя не держаться различения яств, как условия спасения; но как делали это не в порядке, то не созидали, а разоряли. Надлежало переубедить их; и тогда-то различение яств само собою устранилось бы, а они сразу силою всё хотели переломить и, вместо пользы, причиняли вред. Почему, "дабы не сказал кто из совершенных: вот я влеку брата во благое (обличая его и понуждая), Апостол присовокупил: к созиданию. Ибо хотя и благо то, что делаешь теперь, но так как это неблаговременно, то дело твое обращается в разорение; ибо неблаговременное обличение не назидает" (блаженный Феофилакт). И в премногих-многих случаях это ограничение имеет спасительное применение: и благо делай, но с разумом. <br /> "Итак, богат ли ты, облечен ли властию, не себе угождай, но бедному и имеющему нужду. Чрез это ты и приобретешь истинную славу, и принесешь много пользы. Житейская слава скоро пролетает; а слава духовная пребывает постоянно, если будешь это делать к созиданию" (святой Златоуст). </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=15&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=15&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
