<p ><div> "Поелику Апостол дал правило особенной важности, предписав совершенному нисходить со степени своего совершенства для уврачевания немощи другого; то представляет в пример Христа. Так и всегда делает Павел. Когда рассуждает о милостыне, представил сей же пример: <i>весте благодать Господа, яко вас ради обнища, богат сый</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=8&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ибо вы знаете благодать Господа нашего Иисуса Христа, что Он, будучи богат, обнищал ради вас, дабы вы обогатились Его нищетою.</span></span>2 Кор. 8:9</a>). Когда увещевал к любви, убеждал тем же примером, сказав: <i>якоже и Христос возлюби нас </i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Мужья, любите своих жен, как и Христос возлюбил Церковь и предал Себя за нее,</span></span>Еф. 5:25</a>). Когда советовал терпеть стыд и бедствия, прибегнул к тому же примеру, говоря: <i>иже вместо предлежащих Ему радости, претерпе крест, о срамоте нерадив</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=12&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> взирая на начальника и совершителя веры Иисуса, Который, вместо предлежавшей Ему радости, претерпел крест, пренебрегши посрамление, и воссел одесную престола Божия.</span></span>Евр. 12:2</a>). Так и здесь показывает, что Сам Христос поступал таким образом: не Себе угоди" (святой Златоуст). <br /> Христос Спаситель ничего не делал для Себя, а все для устроения нашего спасения. Только однажды Он выразил пред Отцом Своим, чего бы Ему хотелось для Себя, именно: <i>да мимоидет чаша сия; но тотчас же и отказался от сего: обаче не якоже Аз хощу, но якоже Ты</i>. Блаженный Феодорит пишет: "Сам Владыка не Своего искал, но за наше спасение предал Себя на смерть. Ибо слышим, что пред страданием молится и говорит: <i>Отче, аще возможно есть, да мимоидет от Мене чаша сия: обаче не якоже Аз хощу, но якоже Ты</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> И, отойдя немного, пал на лице Свое, молился и говорил: Отче Мой! если возможно, да минует Меня чаша сия; впрочем не как Я хочу, но как Ты.</span></span>Мф. 26:39</a>)". Такое же применение читаем и у Амвросиаста. <br /> Господь испил чашу сию и потопил в ней грехи наши. Грехи наши Он понес, и за нас поболезновал, и тем спас нас. Поелику в этом преимущественно выразилось, что Он не Себе угоди; то применительно к сему надлежит понимать и приведенные пророческие слова, именно: поношения поносящих Тебе — Богу Отцу, нападоша, — напали, налегли на Меня, Сына Божия воплотившегося для подъятия грехов всего мира и спасения его. Поношения поносящих Бога будут грехи мира; ибо всякий грех, поелику пред лицем Бога вездесущего творится, оскорбляет лице Божие и в поношение Ему творится. Сын Божий, воплотившись, исповедует пред Отцом, что все эти поношения на Него налегли, и Он охотно подъемлет их, чтоб снять вину поношения с творивших его и тем спасти их. Этим особенно и показал Он, что не Себе угоди, но с других всех снял вину и за них понес ее. <br /> У Пророка все место читается так: <i>ревность дому Твоего снеде Мя, и поношения поносящих Тебе нападоша на Мя</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=68&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ибо ревность по доме Твоем снедает меня, и злословия злословящих Тебя падают на меня;</span></span>Пс. 68:10</a>). В первых словах: ревность дому Твоего снеде Μя — Господь устами Пророка исповедует, что подъять поношения поносящих, или грехи грешников, побудила Его ревность о доме Бога Отца, то есть о славе сего дома. Дом Божий — вся тварь, наипаче разумная. Грехом дом сей помрачился. Сын Божий возревновал восстановить свет славы его; для того пришел на землю, воплотился и, подъяв грех, отъял то, чем омрачалась слава дома Божия. По отъятии греха, нисшел Дух Святой, Который, обновляя верующих, расширяет свет славы дома Божия, пока внидут в него все потребные.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=15&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=15&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
