<div><p ><div>Давид был царь Израилев, сын Иессея; и было это во время Ветхого Завета, а Новый Завет в это время был сокрыт здесь, словно плод в корне. Ведь если станешь ты искать плода в корне, то не найдешь; однако на ветвях не найдешь никакого другого плода, кроме происшедшего из корня. Потому в то время первому народу, происходящему от семени Аврамова по плоти, — ведь и второй народ, принадлежащий к Новому Завету, принадлежит к семени Аврамову, но уже духовно, — итак, тому первому народу, пока еще плотскому, среди которого лишь немногочисленные пророки понимали, что угодно Богу и когда этому надлежит быть проповеданным открыто, эти самые пророки предвозвещали будущие времена и пришествие Господа нашего Иисуса Христа. И подобно тому, как Сам Христос, Которому предстояло родиться по плоти, был сокрыт в семени патриархов, как в корне, а в определенное время надлежало открыться Ему, словно появляющемуся плоду, как написано: Произойдет, отрасль от корня Иессеева, — точно так же и Новый Завет, заключенный во Христе, в эти предшествующие воплощению времена был сокрыт, будучи познан лишь пророками и весьма немногочисленными праведниками, да и то не по очевидности настоящего, но по откровению будущего.<br /><br />Ведь что может означать, братия, — чтобы вспомнить мне некий один пример, — когда Авраам, посылая своего верного слугу, чтобы тот сосватал жену его единственному сыну, заставил этого слугу поклясться перед ним, и во время клятвы сказал: Положи руку твою под стегно мое и клянись (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=24&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И сказал Авраам рабу своему, старшему в доме его, управлявшему всем, что у него было: положи руку твою под стегно мое</span></span>Быт. 24:2</a>)? Что такого было в стегне Авраама, куда положил этот слуга руку, клянясь? Что было здесь, если не то, что еще тогда обещано было Аврааму: В семени твоем благословятся все народы (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=22&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и благословятся в семени твоем все народы земли за то, что ты послушался гласа Моего.</span></span>Быт. 22:18</a>)? Именем стегна обозначается плоть. От плоти Авраама, через Исаака, Иакова и, — чтобы не вспоминать нам многих прародителей Господа, — через Марию происходит Господь наш Иисус Христос.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i> Толкование Псалмов.</i> </span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=9&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=11&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>