Первое монументальное произведение Хирама: две монументальные медные колонны в притворе или на паперти храма, по имени Иахин (имя правой колонны) и Воаз (левой). Из данного раздела, в снесении с параллельными повествованиями (<a href='B:140 3:15-17'>2Пар 3:15-17</a>; сн. <a href='B:130 18:8'>1Пар 18:8</a>; <a href='B:100 4:12-13'>2Цар 4:12-13</a>; <a href='B:120 25:13,16'>4Цар 25:13,16</a>; <a href='B:300 3:20-23'>Иер 3:20-23</a>; <a href='B:330 40:48'>Иез 40:48</a>; <i>И. Флав. </i> Иуд.Древн. 8:3, 4), открываются следующие данные о внешнем виде или архитектуре каждой из этих колонн, а также и их религиозно-национальном значении. Обе колонны, как и "медное море" и др. сосуды, сделаны были из меди, некогда взятой Давидом в добычу в войне с сирийцами (<a href='B:130 18:8'>1Пар 18:8</a>). Высота каждой колонны равнялась 18 локтям (по <a href='B:140 3:15-35'>2Пар 3:15-35</a> локтям, но, вероятно, включительно с постаментом колонны), т. е. 8 метр. 71 сантим. = ок. 11 арш. с лишком: объем или окружность - 12 локтей = 5 метр. 806 миллим, или ок. 8 арш., след. в диаметре ок. 4 локтей (по И. Флавию: соответственно - 3, 82 л. = 1 метр. 84 сантим.). Толщина стенок каждой колонны - 4 перста, внутри та и другая колонны были пустые. По LXX ст. 15, колонны не были гладкими, но с углублениями величины 4-х пальцев: <b>τεσσαρων δακτυλων τα κοιλωματα</b>, <i>слав.</i> <i>чет<b>ы</b>рех п<b>е</b>рстов вглубления</i>, т. е. с продольными линиями. Сверху на каждой колонне имелась капитель (евр. <i>котерет</i>, LXX: <b>επιθεμα</b>, <i>слав.</i> <i>возложение</i>, русск: венец) в 5 локтей (по <a href='B:120 25:17-3'>4Цар 25:17-3</a> локтя) вышины, так что общая высота колонны была 23 локтя (= 11 метр. 13 сантим. = ок. 17 арш.). Нижняя часть капителей была выпуклой, чревообразной, верхняя представляла лилиеобразную чашечку. На верхнем и нижнем концах этой части расположены были два ряда, по 100 штук в каждом, гранатовых яблок с сетчатыми цепочками для укрепления. Обе колонны, надо полагать, были именно самостоятельными монументами, стояли независимо от притвора (а не составляли часть самого притвора, служа его подпорами, как полагали Тений, Дистель, Гитцаг, Вопоэ, Пэн, Новакк). По <a href='B:140 3:15'>2Пар 3:15</a> обе колонны стояли "пред (евр. <i>лифне</i>) домом (храмом)", и самый образ выражения ст. 21 (<a href='B:140 3:17'>2Пар 3:17</a>) "поставил" (евр. <i>геким</i>), устойчиво водрузил, - приложимо только к самостоятельной колонне (<i>ср.</i> <a href='B:30 26:1'>Лев 26:1</a>; <a href='B:50 27:2,4'>Втор 27:2,4</a> и др.). Особенно же самостоятельное монументальное значение обеих колонн видно из того, что каждая из них носила нарочитое название: правая - Иахин, левая - Воаз. Названия эти во всяком случае говорят о важном теократическом и национальном значении обеих колонн, но точный смысл их нельзя установить с несомненностью. Хотя оба названия в Ветхом Завете встречаются в качестве собственных имен лиц: первое - как имя нескольких лиц в коленах Симеоновом (<a href='B:10 46:10'>Быт 46:10</a>; <a href='B:20 6:15'>Исх 6:15</a>; <a href='B:40 26:12'>Чис 26:12</a>) и Левиином (<a href='B:130 9:9'>1Пар 9:9</a>; <a href='B:130 24:17'>1Пар 24:17</a>), а второе в евр. Библии тождественно с именем известного из истории Руфи праотца Давида Вооза (<a href='B:80 2:1'>Руф 2:1</a> сл.), однако посвящение колонн этим лицам (особенно одному из малоизвестных Иахинов) маловероятно (Таргум к <a href='B:140 3:17'>2Пар 3:17</a> отождествляет имя левой колонны с именем Вооза). Столь же мало основательно видели в тех названиях имена строителей храма (Гезениус), сыновей Соломона (Эвальд) или же неисторические имена Давида и Соломона (Абарбанель). Напротив, за <i>нарицательное</i> значение обоих названий говорит уже авторитет LXX-ти, которые в <a href='B:140 3:17'>2Пар 3:17</a> передают евр. <i>Иахин, Боаз</i> нарицательными терминами: <b>κατορθωσις</b>, <b>ισ&#967;υς</b>, <i>слав.</i>: исправление, крепость. В этом смысле, соединяя оба названия в одно суждение (предположение некоторых ученых, будто оба названия составляли одну целую надпись, библейским текстом, впрочем, не оправдывается), получим такую мысль: "да стоит (храм) непоколебимо, крепостью" или (если гл. <i>кун</i> взять в ф. <i>Гифил</i>): "да утвердит (Иегова - храм) силою Своею" (<i>ср.</i> <a href='B:110 8:13'>3Цар 8:13</a>; <a href='B:290 14:24'>Ис 14:24</a>). Являясь непосредственно пред национальным святилищем Израиля, колонны Иахина и Вооза свидетельствовали о наступлении нового, высшего периода в истории ветхозаветной теократии, святилища и народа Божия. Ввиду основания прочного, неподвижного храма Иеговы в Израиле и утверждения политического могущества и глубокого мира среди него, колонны эти являлись как бы национально-религиозным флагом, храмом культа и теократии среди всех народов древности. Этим уже исключается сближение Иахина и Вооза с разного рода языческими монументами: египетскими сфинксами (у Випоэ), финикийскими статуями Геракла и Сатурна (Моверс, Фатке), наконец, с культами Ваала и Астарты (Гипляни). <i>Ср.</i> у <i>проф. А. А. </i> <i>Олесницкого</i>, Ветхозаветный храм, с. 254-288.