<div>(сн. <a href='B:140 4:2-5'>2Пар 4:2-5</a>). Новой принадлежностью храма и вторым грандиозным произведением Хирама было так называемое медное или "литое" море (<i>иам муцак</i>), т. е. названным морем по обширности (по <i>И. Флавию</i>, Иуд.Древн. 8:3, 5 <b>εκαληθη</b>... <b>θαλασσα δια</b> то <b>μεγεθος</b>) бассейн во дворе храма, между жертвенником всесожжения и Святым, ближе к югу, 10 локтей в диаметре, 30 локтей (по LXX и блаж. Феодор., - 33) в окружности и 5 локтей высоты, вмещавший 2 000 (по <a href='B:140 4:5'>2Пар 4:5</a> - 3000) батов воды. Отношение окружности и диаметра в указанных цифрах (30 и 10 л.) не представляется математически точным (при диаметре 10 локтей окружность равна 312, 5 или 314, 16 локтей; при окружности 30 локтей диаметр равен 9174/314 локтей) и возбуждало много споров в среде археологов-библеистов. Но понятно, священные писатели не могли затруднять речь свою дробями и указывали лишь целые числа; возможно также, что диаметр и окружность определены в тексте независимо одно от другого, потому что в разных местах сосуда окружность его изменялась. В зависимости от этого обьясняют (напр., Ляйтфут, митр. Филарет) неодинаковое определение вместимости "медного моря" - в 2000 батов (по кн. Царств) или в 3000 батов (по 2 Пар): последняя дата могла обозначать полную вместимость медного моря до самых краев, а первая, - сколько обычно наливалась. Форма бассейна - не цилиндрическая, как полагали некоторые, а имела вид чашечки распустившейся лилии (<i>ст.</i> <a href='B:110 7:26'>26</a>), и, кроме того, имела выпуклую средину - наподобие бокала. По Иосифу Флавию (Иуд.Древн. 8:3, 5) и блаж. Феодориту (вопр. 24), медное море имело вид полушария (<b>ημισραιριον</b>). Под краями медного моря одним литьем с ним были сделаны два ряда шаров наподобие колокинтов, по 10 шаров на локоть (по <a href='B:140 4:3'>2Пар 4:3</a>, эти барельефы представляли волов). Бассейн держался на 12 колоссальных изображениях медных волов, задняя часть которых была обращена к центру, а головы волов, по три вместе, обращены были во все четыре страны света; высота фигур волов, вероятно, равнялась натуральной высоте этих животных. По значению своему эти изображения могли напоминать волов, некогда перевозивших скинию в пустыне, и вообще были уместны во дворе храма, представляя главный жертвенный материал для близ стоявшего жертвенника всесожжений (<i>А. А. Олесницкий</i>, с. 326), менее всего они имели отношения к языческим предметам культа (мнение <i>И. Флав. </i> Иуд.Древн. 8:7, 5).<p/>Назначение медного моря - служить умывальницей для священников (<a href='B:140 2:6'>2Пар 2:6</a>). По преданию, священники пользовались водой моря снизу, при помощи кранов или отверстий - или в пастях волов, или в стенке самого бассейна, между группами волов (<i>А. А. Олесницкий</i>, cтс. 327-328). Нечто подобное медному морю представляет однородный финикийский сосуд "Амафонское море", открытый на Кипре и с 1866 года находящийся в Луврском музее.</div>