<p ><div><b>И на всяк кедр Ливанский высоких и превознесенных</b>. Скажут: "что за порок в кедре? За что и его высота, какую имеет по природе, подвергается взысканию? И вообще, за что слово угрожает сим Днем кедрам Ливанским?" Никто не будет спорить, что речь идет об одушевленных тварях, которые надмеваются и до безумия превозносятся. Но почему же они кедры? И почему Ливанские? Кедры суть растения, которые приносят малополезные плоды, растут весьма высоко, с течением времени непрестанно прибывают, не скоро стареются и нелегко загнивают. А Ливан был в древности горой идолослужения. Посему, чтобы указать нам на обитающие там погибельные силы, Пророк назвал кедрами Ливанскими и возношения лукавства, <i>взимающияся на разум Божий </i>(ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=10&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и всякое превозношение, восстающее против познания Божия, и пленяем всякое помышление в послушание Христу,</span></span>2 Кор. 10:5</a>), о которых и Псалмопевец говорит, что <i>стрыет Господь кедры Ливанския</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=28&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Глас Господа сокрушает кедры; Господь сокрушает кедры Ливанские</span></span>Пс. 28:5</a>). Но можно разуметь под кедрами тщеславные нравы в людях, превозносящихся без всякой достаточной причины к надмению. Ибо и в кичении или есть какая-либо правдоподобная причина, производящая превозношение, или оно вовсе неосновательно, например иной о себе высоко думает по причине воздержания, другой – по причине целомудрия, а иной – по причине постоянного пребывания в молитвах. Худо таковый делает, думая о себе выше надлежащего, однако же его возношение имеет для себя основание. Таковый есть высокое дерево, но плодовитое. Но кто без всякого доброго дела превозносится или ради богатства, или знатного рода, или ради телесной крепости – тот кедр, гордящийся бесплодной и бесполезной жизнью. Но почему же он – кедр Ливанский? Потому что как растения, стоящие на горах, пользуются чужой высотой, так опирающиеся на богатство, или силу, или славу предков, в предлог к собственному своему превозношению употребляют нимало им не принадлежащее. Впрочем, есть и похваляемые кедры. <i>Насытятся древа Господни</i><a href="#624011_21" class="interpretation-note-link"><sup>21</sup></a><i>, кедри Ливанстии, ихже насадил </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Насыщаются древа Господа, кедры Ливанские, которые Он насадил;</span></span>Пс. 103:16</a>). И к славословию приобщаются <i>древа плодоносна и вси кедри</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=148&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> горы и все холмы, дерева плодоносные и все кедры,</span></span>Пс. 148:9</a>), в доказательство, что по природе ничто не лукаво и не отчуждено Богом; напротив того, каждая тварь по собственной воле или отдаляется от Бога, или приближается к Нему. Посему и на построение храма употребленные кедры привезены были с Ливана, чем история показывает, что возможно от идолослужения перейти к святыне. По сим причинам сокрушается кедр – то когда не отлучен он от Ливана, то когда, оставив древнее, делается достойным освящения. Вообще же и нравы животных, и виды растений берутся к означению различного произволения в людях.<br /><b>И на всяко древо желудя Васанска</b>. Вот упоминание о другом растении, в показание, что жизни человеческой угрожает опасность подпасть суду. Нравы жесткие и непреклонные, на все отвечающие упорством и противлением, и общее словоупотребление уподобляет дубу. Это дерево приносит и плод, но годный в пищу свиньям. Почему Пророк назвал его деревом студа, потому что Васан берется в значении студа. Посему, у кого слава плодоношения есть стыд, на тех приидет <i>день Господа</i>. Находим еще, что и идолослужение называется студом, как в Третьей книге Царств. Илия говорит Ахааву: <i>и ныне посли и собери ко мне всего Израиля на гору Кармилскую, и пророки студныя, и пророков дубравных четыреста </i>мужей,<i> ядущих трапезу Иезавелину</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=110&c=18&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> теперь пошли и собери ко мне всего Израиля на гору Кармил, и четыреста пятьдесят пророков Вааловых, и четыреста пророков дубравных, питающихся от стола Иезавели.</span></span>3 Цар. 18:19</a>). Итак, поскольку <i>всяко древо, не творящее плода добра, посекается и во огнь вметается </i>(ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Уже и секира при корне дерев лежит: всякое дерево, не приносящее доброго плода, срубают и бросают в огонь.</span></span>Мф. 3:10</a>), день Господа, как страшный, угрожает и древам студа. Посему и царь Васанский называется Огом, а Ог толкуется <i>преграда</i>, так как студные дела преграждают нам путь ко спасению, ибо блудники, прелюбодеи, женоподобные, мужеложники и все делатели студа имеют над собою царем Ога, который производит отлучение от Бога. Господь сокрушит его для освобождения содержимых в его власти. <i>Исповедайтеся Господеви, яко благ; поразившему цари велия, и убившему цари крепкия, Сиона и Ога </i>(ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=135&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> [Аллилуия.] Славьте Господа, ибо Он благ, ибо вовек милость Его.</span></span>Пс. 135:1</a>, 17, 18, 19, 20).<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="624011_1" class="note-item" href="#624011_1">1</a> У Семидесяти и в славянском переводе «польска́я».</li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=2&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=2&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
