<p ><div><b>И на всякий корабль морский. </b>Это – загадки, предложенные для упражнения нашего ума, чтобы мы не напрасно слушали Писание и не поникали умом к земле. Сказав об уме высокомудрствующем и не увлекающемся предметами низкими, Пророк, сообразно с сим, в том же виде прикровенной речи рассуждает и о телах. Ибо день Господень страшен не кораблям неодушевленным, но тем, которые чрез тело обуреваются солеными волнами сей жизни. Как обремененные грузом корабли с трудом плавают и легко подвергаются кораблекрушениям, так и тела, которые от многих и обильных наслаждений отягощены тучностью и сластолюбием вовлечены в бездну погибели, называются <b>кораблями морскими.</b> Есть и достойные похвалы корабли, которые служат <i>сходящим в море </i>творити <i>делания на водах многих </i>(ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=106&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Отправляющиеся на кораблях в море, производящие дела на больших водах,</span></span>Пс. 106:23</a>). О них в псалме славословия сказано: <i>тамо корабли преплавают </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> там плавают корабли, там этот левиафан, которого Ты сотворил играть в нем.</span></span>Пс. 103:26</a>). Ибо похваляются корабли, переплывающие море, но не остающиеся в нем и не погружающиеся в волнах. И живущие во плоти, но не по плоти воинствующие, попирая волну жизни и будучи ее выше, творят <i>делания на водах многих</i>, если нисходят в жизнь, чтобы приобресть некоторых из погрязших. За сие они <i>видят дела Господня</i>, в награду за свое делание приобретая разумение дел Господних и <i>чудес во глубине </i>(ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=106&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> видят дела Господа и чудеса Его в пучине:</span></span>Пс. 106:24</a>).<br /><b>И на всяко видение доброты кораблей.</b> Да слышат сие заботящиеся об украшении тела и с любопытством предающиеся охоте смотреть на тело. Ибо не кораблей видение вредно, но рассматривание тела, возбуждающего похотение. Посему грядет день Господа <b>на всяко видение доброты кораблей,</b> потому что воззревший <i>на жену ко еже вожделети ея, любодействова в сердцы своем </i>(ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> А Я говорю вам, что всякий, кто смотрит на женщину с вожделением, уже прелюбодействовал с нею в сердце своем.</span></span>Мф. 5:28</a>); равно и жена, наряжающаяся для того, чтобы возбудить к себе вожделение невоздержных, уже <i>любодействова в сердцы своем</i>.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=2&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=2&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
