<p ><div><b>Яко будет в последния дни явлена гора Господня, и дом Божий на версе гор.</b> Последними днями называются дни, приближающиеся к окончанию сего времени. Ибо к тленному миру сему приноровлена и природа протекающего времени. Оно имеет свойство и сродство с видимыми предметами, отходит вместе с разрушающимися вещами, настает вместе с приходящими в бытие, есть нечто ожидаемое и чаемое вместе с имеющими еще быть. Поскольку дни и ночи, месяцы и годы, все расстояния времени имеют начало от солнца, луны и движения тверди, то с разрушением последних необходимо последует и конец времени. Итак, пред окончанием сего мира <b>будет явлена гора Господня, и дом Божий на версе гор.</b> И кто не раболепствует одним речениям, не держится голой буквы, тот окажется вынужденным не останавливаться на чувственном. Ибо как явится тогда <b>гора Господня</b>? Как <b>на версе гор</b> созиждется <b>дом Божий</b>? Плотский Израиль не ожидает в будущем и явления другой горы, и устроения на других вершинах второго дома; а гора Сион и храм уже были явлены во времена пророчества Исаина. что же значит сказанное? Не то, что в последние дни явлены будут и гора и дом, но что в последние дни откроется, во оставление греха, великое и высокое Домостроительство о спасении человеков. Ибо <i>тайна сокровенная от век, явися</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> тайну, сокрытую от веков и родов, ныне же открытую святым Его,</span></span>Кол. 1:26</a>) при скончании времен. Горе же уподоблено сошествие Господа на землю потому, что гора есть земная возвышенность. Но и плоть Господня, по общей нашей природе будучи землей, возвышена чрез соединение с Богом. А дом Божий <i>на версе гор</i>, по слову Апостола, есть Церковь. Ибо говорит: <i>увеси, како подобает в дому Божии жити, яже есть Церковь Бога жива</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=3&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> чтобы, если замедлю, ты знал, как должно поступать в доме Божием, который есть Церковь Бога живаго, столп и утверждение истины.</span></span>1 Тим. 3:15</a>). Ее основания на горах святых, ибо наздана <i>на основании Апостол и пророк </i>(ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> быв утверждены на основании Апостолов и пророков, имея Самого Иисуса Христа краеугольным <i>камнем</i>,</span></span>Еф. 2:20</a>). Одной из таковых гор был и Петр; и Господь дал обетование – на сем камне создать Церковь Свою (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и Я говорю тебе: ты - Петр, и на сем камне Я создам Церковь Мою, и врата ада не одолеют ее;</span></span>Мф. 16:18</a>). Ибо мудрствования высокие и превыспренние, ставшие превыше земного, справедливо называются горами. А душа блаженного Петра наименована высоким камнем, потому что она твердо укоренилась в вере, была непоколебима и неослабна при всех приражениях искушений. Посему все приобретающие ведение Божества, по величию ума и умных дел усовершившись в здравой жизни, суть <b>верси гор,</b> на которых созидается дом Божий.<br /><b>И возвысится превыше холмов.</b> Холмы суть какие-то земные горбы, имеющие посредственную возвышенность над землей: они выше мест низких, но не достигают до самых высоких. Итак, поскольку превосходство Господа по человечеству не сравнимо со всеми вместе взятыми превосходствами, являемыми в каких бы то ни было заслугах, то посему и сказано, что гора Господня будет явлена <i>превыше холмов. Множайшей бо славе сей паче Моисеа сподобися, елико множайшую честь имать паче дому сотворивый его </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=3&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо Он достоин тем большей славы пред Моисеем, чем большую честь имеет в сравнении с домом тот, кто устроил его,</span></span>Евр. 3:3</a>). Сколько же выше Авраама? Сказано: <i>Авраам рад бы был, дабы видеть день </i>вочеловечения; <i>и виде и возрадовася</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=56"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">56</span> Авраам, отец ваш, рад был увидеть день Мой; и увидел и возрадовался.</span></span>Ин. 8:56</a>). И Авраам дал Мелхиседеку десятину, а Мелхиседек был образом Господа. Сие говорю, чтобы показать плотское превосходство Господа. Искать же славы Божества в превосходстве пред рабами и да не дерзнем! Домостроительство человечества превыше праведников между человеками, ибо Един <i>греха не сотвори</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=670&c=2&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Он не сделал никакого греха, и не было лести в устах Его.</span></span>1 Пет. 2:22</a>); а велелепие Божества превознесено превыше небес.<br /><b>И приидут к ней вси языцы</b>. Продолжение слова яснее открывает смысл пророчества, изображая будущее стечение язычников к познанию Христову. Ибо придут к вере все народы, призванные проповедью, потому что <i>проповестся Евангелие сие во всем мире</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И проповедано будет сие Евангелие Царствия по всей вселенной, во свидетельство всем народам; и тогда придет конец.</span></span>Мф. 24:14</a>) и <i>во всю землю изыде </i>евангельское <i>вещание</i> Апостолов (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=18&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> По всей земле проходит звук их, и до пределов вселенной слова их. Он поставил в них жилище солнцу,</span></span>Пс. 18:5</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=2&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=2&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
