<p ><div><b>И пойдут</b>, – говорит Пророк, – <b>языцы мнози.</b> Не оставь без внимания точности в словах. Там сказано: <b>приидут вси</b>, а здесь – <b>пойдут</b> не <b>вси</b>, а <b>мнози</b>, потому что слово <b>приидут</b> относится к вере, а слово <b>пойдут </b>(<span class="greek">poreusontai</span>) – к образу жизни. Итак, поскольку все исповедуем веру, но не все живем по заповедям, то <b>приидут вси языцы</b>, а пойдут <b>мнози</b>. Слово же <b>ходить</b> (<span class="greek">poreuein</span>) берется в значении жизни, сообразной с законом. Сказано: <i>Блажени непорочнии в пути, ходящии в законе Господни</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> [Аллилуия.] Блаженны непорочные в пути, ходящие в законе Господнем.</span></span>Пс. 118:1</a>). Но как же – Господь говорит, что <i>мало есть, иже обретают путь </i>(ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> потому что тесны врата и узок путь, ведущие в жизнь, и немногие находят их.</span></span>Мф. 7:14</a>), а мы говорим, что <b>пойдут языцы мнози</b>? Это потому, что все народы, относительно к собственному числу народов, могут быть изочтены, но число людей в каждом народе велико. Посему Пророк говорит здесь, что многие (но не все) народы ведут жизнь по Евангелию, хотя все называют себя по имени Христову. Но ежели исчисляются многие народы, то еще не следуют необходимо в это число все до одного из заключающихся под общим именем каждого народа. Исчислив народы каппадокиян и галатов, армян, или сириян, или египтян, можно сказать, что сии народы суть <b>ходящии в законе Господни</b>, между тем как не все входящие в состав каждого народа согласно стремятся к цели жизни. Посему относительно к семидесяти двум народам, или сколько их ни начтется в целой вселенной, многие ходят путем жизни, относительно же к целому числу людей, живущих на земле, не много спасаемых. Таким образом и Евангелие истинно, и пророчество не противоречит ему. <i>Вси языцы поработают ему</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=71&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и поклонятся ему все цари; все народы будут служить ему;</span></span>Пс. 71:11</a>), но <i>поклонятся</i> из многих не многие: сказано – <i>вси царие земстии.</i> И Софония говорит: <i>приидут работати Ему под игом единем</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=430&c=3&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Тогда опять Я дам народам уста чистые, чтобы все призывали имя Господа и служили Ему единодушно.</span></span>Соф. 3:9</a>).<br /><b>И рекут: приидите, и взыдем на гору Господню и в дом Бога Иаковля.</b> Преуспевающие в ведении, как бы восшедши на высоту, призывают к одинаковому с собой восхождению и тех, которые останавливаются еще на дольнем и проводят жизнь в низких житейских попечениях. Кто совоскрес <i>со Христом и вышних ищет</i>, тот да призывает мудрствующих <i>земная</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=580&c=3&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак, если вы воскресли со Христом, то ищите горнего, где Христос сидит одесную Бога;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> о горнем помышляйте, а не о земном.</span></span>Кол. 3:1-2</a>) и да руководствует помышления их в горнее. Поскольку положение тела относительно к горе бывает двоякое: одно – с подгорья восходящих на вершину, а другое – с вершины сходящих к подошве горы, по различию и в положении самого тела, и в действии, различно нами совершаемом, то, может быть, двоякое сие представление удобоприлагаемо и к строительству вочеловечения, так что вочеловечение можем представлять себе горой, и здесь как плоть через соединение с Божеством возносится на небо, так Божество чрез общение с человечеством снисходит к земному.<br /><b>Приидите, и взыдем.</b> Приступим к высоте богословия, начав со страдания. <b>И в дом Бога Иаковля.</b> Выше говорится просто <b>дом Божий</b>, а здесь – <b>дом Бога Иаковля.</b> Какая сему причина? Или там недостает слова, или здесь оно лишнее. Но что от Духа, в том нет ничего напрасного. Слово показывает, что первое согласие на истину производится по общим понятиям о Боге; несомненность же веры получает совершенство по уяснении уже свойств Божиих в сердце преуспевающих в ведении. Посему вводимым только в ведение сказано просто <b>дом Божий</b>, а выслушавшим уже начатки учения сказано, какой Божий дом, именно <i>Бога Иаковля</i>, потому что Иакову даровано быть в свойстве с Богом. Сказано: <i>Аз есмь Бог Авраамов и Бог Исааков и Бог Иаковль. Сие Мое есть имя вечное</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И сказал [ему]: Я Бог отца твоего, Бог Авраама, Бог Исаака и Бог Иакова. Моисей закрыл лице свое, потому что боялся воззреть на Бога.</span></span>Исх. 3:6</a>, 15). Чтобы честь святых сделать приснопамятной, Бог присоединяет к Своему имени имена рабов, так что всякий раз, когда вспоминается о Боге, присоединяется воспоминание и о них. Посему тем, которые приступили уже, Пророк присовокупил как бы отличительный признак Божий, сказав: <b>и в дом Бога Иаковля.</b> Но поскольку у Иакова есть еще имя запинателя и борца (запинателем он называется за борьбу с сопротивными; напоследок же, после доброй победы, получил имя Израиля), то более и более преуспевающий сначала узнает дом Бога Иаковля, то есть низшее и доступное ему, а напоследок, со временем, познает и Бога Израилева, сообразно с ходом и порядком сообщаемых ему совершеннейших преданий.<br /><b>И возвестит нам путь Свой, и пойдем по нему.</b> Если не взойдем на гору, не возвестит нам пути Своего. А если не возвестит нам, как пойдем? То есть если не примем Евангелия, как будем жить по-евангельски? А старающиеся узнать путь, очевидно, не знали его. Посему как же взойдем на гору, не зная пути? Конечно, слова <b>приидите и взыдем</b> означают готовность и ревность поспешающих, но не показывают получения желаемого. Представим, что и ныне иные из поспешающих к вере приглашают и поощряют друг друга: "Станем дальше от пресмыкающихся по земле, будем мудрствовать о небесном, <b>взыдем в дом Божий</b>; там узнаем путь, по которому чрез совершенство достигнем предназначенного всем вообще конца".<br /><b>От Сиона бо изыдет закон, и слово Господне из Иерусалима.</b> Спроси человека <i>от обрезания</i>, плотского иудея: о каком законе и о каком слове говорит Пророк? О законе ли, данном чрез Моисея? Но пусть покажут, как он исходит от Сиона. Ибо Моисей не взошел в <i>землю одержания</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=30&c=25&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> по всей земле владения вашего дозволяйте выкуп земли.</span></span>Лев. 25:24</a>), а Сион – в Иудее. Итак, по их мнению, погрешило Писание, вместо одного слова употребив другое: вместо Синая или Хорива наименовало Сион. Но Пророк говорит о святом законе. О каком же? Когда данном? Где написанном? <b>И слово из Иерусалима.</b> Это говорит о слове пророческом? Но оно было по всей Иудее, а не в одном Иерусалиме, даже и в Израиле, даже в земле пленения, в Ниневии и во многих странах. Итак, да заградят себе уста пред истиной и да приимут закон Господа, исшедший из стражбища, от Богоносной плоти, с которой призрел Он на дела человеческие. <b>И слово Господне из Иерусалима. </b>Ибо оттоле начавшаяся проповедь рассеяна по всему миру.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=2&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=2&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
