<p ><div><b> И преклонися человек, и смирися муж. </b>Думаю, что Пророк сказал сие из сожаления, не терпя в людях унижения их достоинства. Он говорит: <b>преклонися </b>для поклонения идолу <b>человек</b> – досточестивейший из животных земных, вчиненный между разумными существами, почтенный после Ангелов образом Божиим, силой ума своего изобретший искусства. Кто познал все земное, силы растений, корней и плодов, не убоялся моря, изучил естество воздуха, происхождение ветров, положение звезд, их движения, расстояния, времена соединений, устройство, примечаемое на земле, общество, законы, ратное дело, искусства, необходимые для жизни и служащие к украшению и напоказ, – тот повергся пред идолом, как будто требует от него спасения – одушевленный от бездушного, разумный от бесчувственного. Кому подручны звери, подчинены для служения все бессловесные твари Самим покорившим их нам Богом, Который даровал нам Свой образ, в том и состоящий, чтобы господствовать над животными, живущими в воде и на суше, – тот не с каким-либо бессловесным, превосходящим его силой, но с подобием одного из бессловесных животных, или какой-нибудь безобразной жены, или самого гнусного мужчины не смеет стать наравне, но со страхом склоняется пред ним к земле, недостойный воззреть и на небо за грех против неба.<br /><b>И преклонися человек, и смирися муж.</b> Новое приращение зла, что муж – первенствующий в роде, совершеннейший по разумению<a href="#624007_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, могущественнейший в деятельности – забыл собственное свое достоинство и смиряется пред идолом; тот, кто – образ и слава Божия, имеет главою своей Христа, <b>смирися</b> пред идолом. Вот что значит слово <b>муж</b>. И это в бедствии самое тягостное. Если бы смирились отрок или жена, то извинительно было бы сие, одному по возрасту, а другой по естественной немощи. А теперь <b>смирися муж</b>, что превышает всякую меру стыда. <b>И не претерплю им.</b> Какая угроза! Уже не о вечном ли наказании сказано сие: <b>не претерплю им</b>? Ибо пока волхвовали, пока умножали себе чад иноплеменничьих, пока были пристрастны к сребру, привязаны к коням, оставались еще надежда и ожидание прощения. Но поскольку впали в крайнее зло – в идолослужение и, не сознавая собственного своего достоинства, воздают идолу божескую честь, то <b>не претерплю</b>. И в этом Благий поступает благодетельно. Поскольку прощение служит поводом к разврату, то <b>не претерплю им</b>, чтобы скорбь довела их до необходимости вспомнить о Боге. Таким образом, то, что Бог не потерпит, есть не гибельная угроза, но спасительное вразумление. Ибо сказано: <i>не отступлю от тебе, ниже оставлю </i>(ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=31&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Господь Сам пойдет пред тобою, Сам будет с тобою, не отступит от тебя и не оставит тебя, не бойся и не ужасайся.</span></span>Втор. 31:8</a>).<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="624007_1" class="note-item" href="#624007_1">1</a> Однако: "Пусть (женщина) не говорит: «Я бессильна». Бессилие ведь присуще плоти, а сила – в душе." – Беседы на Шестоднев, 10</li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=2&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=2&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
