<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div> Продолжая речь о том же народе, который прежде назвал сонмом людей, псалмопевец теперь называет его сынами человеческими. И это последнее наименование он часто употребляет в своих псалмах, обозначая им или людей неверных, не принадлежащих к народу еврейскому, язычников (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=13&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Господь с небес призрел на сынов человеческих, чтобы видеть, есть ли разумеющий, ищущий Бога.</span></span>Пс. 13:2</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=20&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ты истребишь плод их с земли и семя их - из среды сынов человеческих,</span></span>Пс. 20:11</a>), «<i>сынов чуждих</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=143&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> простри с высоты руку Твою, избавь меня и спаси меня от вод многих, от руки сынов иноплеменных,</span></span>Пс. 143:7</a>, 11), или верующих, принадлежащих к обществу народа Божия, но живущих не по закону Божию, а по духу грехолюбивого мира, нечестия (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=4&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Сыны мужей! доколе слава моя будет в поругании? доколе будете любить суету и искать лжи?</span></span>Пс. 4:3</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=10&s=4&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Господь во святом храме Своем, Господь, - престол Его на небесах, очи Его зрят [на нищего]; вежды Его испытывают сынов человеческих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Господь испытывает праведного, а нечестивого и любящего насилие ненавидит душа Его.</span></span>Пс. 10:4-5</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=11&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Спаси [меня], Господи, ибо не стало праведного, ибо нет верных между сынами человеческими.</span></span>Пс. 11:2</a>), – этих последних часто называет сынами человеческими в отличие от людей благочестивых, каковы праотцы, патриархи народа еврейского, пророки и священники, которых он называет «<i>сынами Божиими</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=28&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Псалом Давида. [При окончании праздника кущей.] Воздайте Господу, сыны Божии, воздайте Господу славу и честь,</span></span>Пс. 28:1</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=88&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ибо кто на небесах сравнится с Господом? кто между сынами Божиими уподобится Господу?</span></span>Пс. 88:7</a>) и «<i>сынами Вышняго</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=81&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Я сказал: вы - боги, и сыны Всевышнего - все вы;</span></span>Пс. 81:6</a>). В мерилех (от слова «мерило», значит «весы») – то же, что на весах; в мерилех еже неправдовати значит: «на весах неправедных, неверно показывающих вес тяжести». Здесь это выражение употреблено не в собственном, буквальном его смысле, а в переносном, коим обозначаются неправильные и нездравые понятия и суждения человеческого рассудка о предметах и благах вещественных и духовных, когда, например, предметы и блага мира вещественного, непостоянные и временные, люди предпочитают благам и предметам мира духовного, благам постоянным и вечным; когда не могут или не хотят обсудить, что истинно добро и для них полезно, и что зло и для них не только не полезно, но и пагубно. Таких-то людей, избирающих и предпочитающих даже сознательно и добровольно вредное и пагубное для них, псалмопевец называет суетными и лживыми, т.е. обманывающими не только других, но и себя самих. Зная, например, что грех и геенна составляют прямое и величайшее зло, а правда и блаженство вечное суть явное и положительное благо, они, когда взвешивают на мерилех неправды, с одной стороны, корысть, временные выгоды и наслаждения с вечной смертью, а с другой – вечную жизнь с временными лишениями и бедностью, то первое у них берет перевес, и они его избирают как лучшее и нужнейшее (как евангельский богач, <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=12&s=16&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И сказал им притчу: у одного богатого человека был хороший урожай в поле;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> и он рассуждал сам с собою: что мне делать? некуда мне собрать плодов моих?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И сказал: вот что сделаю: сломаю житницы мои и построю большие, и соберу туда весь хлеб мой и всё добро мое,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и скажу душе моей: душа! много добра лежит у тебя на многие годы: покойся, ешь, пей, веселись.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Но Бог сказал ему: безумный! в сию ночь душу твою возьмут у тебя; кому же достанется то, что ты заготовил?</span></span>Лк. 12:16-20</a>), а от последнего отказываются, чем и показывают, что они суетны и лживы. Выражением тии от суеты вкупе псалмопевец дает понять, что он говорит здесь не об одних иудеях, но и о всех вообще людях, преданных земной, плотской суетности.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Сими словами осуждает Пророк слепое неверие людей, которые лучше желают суетными мечтами прельщаться, нежели уповать на Бога, Который обмануть не может. А понеже находил таковую суету не в одних токмо избранных сынах Авраамлих; сего ради распространяет слово на весь человеческий род и говорит вообще, что все подвержены суете и лжи. Ибо, употребляя наречие <i>вкупе</i>, никого не исключает. Теперь когда слышим, что зло сие находится не в малом некоем числе людей, но во всей человеческой природе: то остается ли нечто разуму и мудрости нашей? Сему не противоречит то, что Бог верных Своих от сего недуга очищает. Ибо ежели ложь и суета исправляется в них отрождением Духа святаго, то следует, что они от естества были лживы. А хотя первый человек непорочным создан был от Бога, однако падением своим всех нас вовлек в сию порчу, так что весь свет, данный нам от Бога, помрачился в нас. Люди какими бы дарованиями украшены ни были, однако все они повреждены заразою греха. Сего ради прилично восклицает Пророк: <i>суетни сынове человечестии, лживи сынове человечестии в мерилех</i>. Ибо когда взыдут на весы, то мера суеты и лжи перевесит их. Почему весьма изрядно замечает Василий Великий, что здесь говорится не о тех мерилах, которыя собственно так называются, и которыя употребляют люди, продающие товары, яко то: мяса, или волну, или нечто сему подобное; но о мерилах, общих всему человеческому роду, то есть: о мерилах здраваго разсудка, даннаго нам от Бога, дабы могли различать и как бы на мерилах взвешивать истинное добро и истинное зло, и чтоб избирали первое, а от другаго удалялися. Но люди по большей части лгут себе и другим, употребляя мерила неправедныя, и, что еще горше, употребляя оныя волею, по оному изречению: <i>вижу лучшее, и похваляю; но хуждшему последую</i>. Например, никто не может отрещись, чтоб грех и геенна не были величайшее и прямое зло, а правда и блаженство не были бы величайшее и прямое благо: однако, когда взвешивается на мерилах временная корысть и вечная жизнь, то корысть перевешивает, и избирается; и паки, когда взвешивается временный убыток и вечная смерть, то временный убыток перевешивает, и человек, дабы избежать его, презирает огнь геенский.<br /></div></p>