<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div> Належите (от слова «належати, нападать, наваливать, выдумывать напасть») значит: «придумываете тяжкие напасти». Яко стене преклоне значит: «как на стену наклонившуюся, готовую к падению». Оплот – то же, что «ограда из одного камня, без цемента», как часто бывает в Палестине; оплот возриновен значит: «ограда или стена пошатнувшаяся, грозящая разрушением». Слова убиваете вси вы в переводе греческом стоят позади слов оплоту возриновену и в конце стиха, а потому весь стих с греческого переводится так: «Доколе вы нападаете на человека, как на стену наклонившуюся и как на ограду пошатнувшуюся? Доколе все будете устремляться на убиение?» Словом доколе выражается, что враги неоднократно делали нападения и много раз замышляли козни на Давида, чтобы погубить его. Св. отцы (Василий Великий, Афанасий Александрийский, блж. Августин и др.) объясняют изречения этого стиха в духовном смысле – постоянных нападений врага рода человеческого на подвижников веры и благочестия. «Псалмопевец, – говорят они, – укоряет здесь сопротивные силы в том, что нападают на человеческую природу, преклонную ко злу и по естественной немощи уподобляющуюся стене преклонене и оплоту возриновену» (Толкование еп. Палладия. С 243).<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Давид укоряет врагов своих за их ожесточенную злобу, показывая, что они употребляли всякия меры, дабы погубить его, и всегда устрояли новыя козни. Здесь надобно разсмотреть, куда клонится оное подобие, которое тотчас следует за сим. Некоторые мнят, что с стеною преклоненною сравниваются здесь люди нечестивые. Якоже бо ветхая стена угрожает всегдашним падением, тако и они непрестанно падают во грехи, и дотоле продолжают грешить, донележе низринутся в погибель. Но Давид, как кажется, другую мысль имел. Ибо как стена, худо складенная, хотя по внешнему виду является толста и широка, но будучи внутри пуста, к падению клонится: тако и нечестивые, надменные ветром гордости, хотя замыслы свои далеко распространяют, однако редко в них успевают. И как стена поврежденная и внутри пустая внезапным падением не токмо разрушается, но и на малейшия части раздробляется: тако Давид врагам своим внезапное падение предвозвещает, назнаменуя, что хотя они на высоком степени достоинства поставлены и, надмеваяся гордостию, ужасныя угрозы изрыгают, однако падут непременно, и притом падут с величайшим шумом, подобно огромной стене, вдруг разрушившейся, или оплоту, стремлением воды увлеченному. Блаженный Августин, толкуя место сие в духовном смысле, оплакивает бедственное падение душ, оружием различных страстей от злых духов ежедневно поражаемых и убиваемых, яко то: сребролюбием, гордостию, похотию, гневом, завистию, и иными сим подобными страстями. Итак, негодуя на духов злобы, глаголет: <i>доколе належите на человека</i>? Доколе не престанете наветовать человеческому роду, нападая на него то хитростию, то открытым образом? Доколе будете поражать души бедных человеков, и увлекать с собою во ад? Доколе будете приражаться несчастному человеку, яко стене преклоненне и оплоту возриновену? Сими словами весьма изрядно описал нам Августин как демонов силу, и лютость их к человеческому роду, так и немощь нашу. В самом деле, все мы, по растлении естества, сделались подобны стене, к падению преклонившейся, и легко разрушиться могущей: понеже и тлению подлежим, и удобопреклонны на зло от юности нашей. Сего ради прилично восклицает Апостол: <i>окаянен аз человек, кто мя избавит от тела смерти сея </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=7&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Бедный я человек! кто избавит меня от сего тела смерти?</span></span>Рим. 7:24</a>)?<br /></div></p></div>