<p ><div><b>Пилат сказал им: возьмите Его вы, и по закону вашему судите Его</b>. Поелику же они никакого обвинения не выставляют, он говорит: «<b>возьмите Его вы</b>». Так как вы присваиваете суд самим себе и хвалитесь, что никогда не поступали бы несправедливо (ибо говорят: если бы Он не был злодей, то мы не предали бы Его тебе), то возьмите Его сами и судите. Если же вы привели Его ко мне и делу Его придаете вид суда (законную форму), то необходимо высказать, в чем Этот Человек виноват. Итак, судите Его вы, ибо я не могу быть таким судьею; если закон ваш наказывает без вины, то судите сами. <br /><b>Иудеи сказали ему: нам не позволено предавать смерти никого</b>,<br />На это они говорят: «<b>нам не позволено предавать смерти никого</b>». Говорят это, зная, что римляне осуждают мятежников на распятие. Дабы Господь был распят, и смерть Его была позорнее, и разгласили Его проклятым, для этого они притворно говорят, что им не позволено никого убивать. А как Стефана побивали камнями? Но я сказал, что они говорят так потому, что желают, чтобы Господь был распят. Они как бы так сказали: нам не позволено никого умерщвлять на кресте, но нам желательно, чтобы Этот был распят. «<i>Да сбудется слово Иисусово</i>» о Своей смерти, именно или то, что Он будет распят (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И как Моисей вознес змию в пустыне, так должно вознесену быть Сыну Человеческому,</span></span>Ин. 3:14</a>), или что Он будет умерщвлен не иудеями, а язычниками (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=10&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> вот, мы восходим в Иерусалим, и Сын Человеческий предан будет первосвященникам и книжникам, и осудят Его на смерть, и предадут Его язычникам,</span></span>Мк. 10:33</a>). Итак, когда иудеи сказали, что им не позволено убивать, тогда берут Его уже язычники и по обычаю своему распинают на кресте, и таким образом слово Иисусово сбывается в том и другом отношении, в том, что Он предан язычникам, и в том, что Он распят.<br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=18&v=30">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=18&v=32">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
