<div><p ><div> Итак, когда Христос совершенно заградил уста фарисеев доказательствами, заимствованными как из Писания, так и из обыкновенного порядка вещей, и они ничего не могли сказать Ему вопреки, - потому что, обвиняя Его, сами оказались виновными и противниками ветхозаветного закона, - то, оставив Его, они опять начинают обвинять учеников. Евангелист Лука говорит, что их обвиняли фарисеи (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> В один день, когда Он учил, и сидели тут фарисеи и законоучители, пришедшие из всех мест Галилеи и Иудеи и из Иерусалима, и сила Господня являлась в исцелении <i>больных</i>, -</span></span>Лк. 5:17</a>), а Матфей приписывает это ученикам Иоанновым. Но вероятно, что и те и другие обвиняли учеников Христовых. Можно думать, что фарисеи, не зная, что им делать, взяли с собою и учеников Иоанновых, как после брали иродиан. Действительно, ученики Иоанновы всегда завидовали Христу и противоречили Ему, и тогда только смирились, когда Иоанн ввержен был в темницу; тогда они пришли возвестить об этом Иисусу, но после опять возвратились к прежней зависти. Что ж они говорят? <i>почему мы и фарисеи постимся много, а Твои ученики не постятся?</i> Вот та болезнь, которую Христос, предвидя могущее произойти от нее зло, врачевал прежде, говоря: <i>егда постишися, помажи главу твою, и лице твое умый</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> А ты, когда постишься, помажь голову твою и умой лице твое,</span></span>Мф. 6:17</a>). <br />Смысл же слов, сказанных учениками Иоанна, следующий: пусть Ты, как врач, поступаешь так; но для чего ученики Твои, оставя пост, участвуют в таких трапезах? И чтобы более придать силы обвинению, выставляют в пример, во-первых, себя, затем фарисеев, желая чрез сравнение увеличить вину учеников Иисуса. И мы, и фарисеи, говорят они, постимся много. Действительно, и те и другие постились, первые - научившись от Иоанна, вторые - из закона, как и фарисей говорил: <i>пощуся два краты в субботу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=18&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> пощусь два раза в неделю, даю десятую часть из всего, что приобретаю.</span></span>Лк. 18:12</a>). <br />***<br />Этими словами [Господь] показывает, что это было не ради угождения чрева, но ради некоего дивного смотрения. Отвечая на слова противников, Он вместе с тем предсказывает о Своем страдании, научая и подготавливая Своих учеников помышлять о [скорбных] событиях. Если бы [Господь] сказал об этом им самим, это было бы для них тяжело и при¬скорбно, потому что и позже эти слова приводили их в смятение. Когда же это говорилось другим, то им было менее тягостно слышать об этом. А поскольку, видимо, они также высоко-мерно помышляли о страдании Иоанна, то настоящими словами [Господь] сдерживает и это высокомерие. Но о воскресении Он еще не говорит, потому что еще не пришло время. Ибо умереть Ему, как человеку, каким Его считали, было естественно, а воскреснуть - было выше естества. <br /><i>Гомилии на Евангелие от Матфея 30.4 TLG 2060. 152, 57.367.3-17.</i><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=9&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=9&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>