<div><p ><div>А тогда уже и Сам Он, возлагая руку, говорит: по вере ваю буди вама. Делает это, чтобы укрепить их веру и показать, что сами они участвовали в своем исцелении, а равно и засвидетельствовать, что в словах их не было лести. Он не сказал: да отверзутся очи ваши, но говорит: по вере ваю буди вама. То же самое Он говорит и многим другим из приходящих к нему, чтобы прежде исцеления телесных недугов обнаружить сердечную их веру, а чрез то и исцеленных сделать более опытными, и в других возбудить большую ревность к добру. Так Он поступает и с расслабленным; прежде нежели возвратил крепость телу, восставляет расслабленную его душу, говоря: дерзай, чадо, отпущаются греси твои (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=9&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И вот, принесли к Нему расслабленного, положенного на постели. И, видя Иисус веру их, сказал расслабленному: дерзай, чадо! прощаются тебе грехи твои.</span></span>Мф. 9:2</a>)! Также, воскресивши девицу, взял ее за руку, и повелев ей есть (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=5&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> И, взяв девицу за руку, говорит ей: "талифа куми", что значит: девица, тебе говорю, встань.</span></span>Мк. 5:41</a>, 43; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=8&s=54"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">54</span> Он же, выслав всех вон и взяв ее за руку, возгласил: девица! встань.</span></span>Лк. 8:54</a>, 56), научил ее познать своего Благодетеля; подобным образом поступил и с сотником, все приписав вере его (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=8&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И сказал Иисус сотнику: иди, и, как ты веровал, да будет тебе. И выздоровел слуга его в тот час.</span></span>Мф. 8:13</a>). Равно и при избавлении учеников от бури морской, сперва избавил их от маловерия (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=8&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Другой же из учеников Его сказал Ему: Господи! позволь мне прежде пойти и похоронить отца моего.</span></span>Мф. 8:21</a>). Так и здесь: хотя Он знал тайные их мысли прежде, чем они их высказали, но, чтобы и в других возбудить такую же ревность, открывает их и другим, совершением исцеления обнаруживая сокровенную их веру.<br /><br />***<br />Для чего Христос ведет за Собой слепых, вопиющих [о помиловании]? Для того, чтобы и этим научить нас избегать людской славы. Поскольку дом находился поблизости, Он ведет их туда, чтобы исцелить наедине. Это видно из того, что Христос не велел никому говорить об исцелении.<br /><i>Гомилии на Евангелие от Матфея 32.1.TLG 2060.152,57.377.11-5.</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=9&v=28">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=9&v=30">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>