<div><p ><div>Впрочем, при исцелении расслабленного Иисус Христос представляет и другое немаловажное доказательство Своей божественности и равночестия с Богом Отцом. Книжники говорили, что власть отпускать грехи принадлежит одному Богу, а Он не только отпускает грехи, но еще прежде обнаруживает в Себе другое свойство, приличное единому Богу, именно - открывает тайны сердечные. Книжники не обнаружили пред всеми своих мыслей. А что ведение тайн сердечных принадлежит единому Богу, об этом, - послушай, - что говорит Соломон: <i>ты веси сердца един</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=140&c=6&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Ты услышь с неба - места обитания Твоего, и прости, и воздай каждому по всем путям его, как Ты знаешь сердце его, - ибо Ты один знаешь сердце сынов человеческих, -</span></span>2 Пар. 6:30</a>), равно как Давид: <i>испытаяй сердца и утробы Бог</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=7&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Да прекратится злоба нечестивых, а праведника подкрепи, ибо Ты испытуешь сердца и утробы, праведный Боже!</span></span>Пс. 7:10</a>), и Иеремия: <i>глубоко сердце паче всех, и человек есть, и кто познает его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=17&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Лукаво сердце [<i>человеческое</i>] более всего и крайне испорчено; кто узнает его?</span></span>Иер. 17:9</a>)? И сам Бог говорит: <i>человек зрит на лице, Бог же на сердце</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=16&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Но Господь сказал Самуилу: не смотри на вид его и на высоту роста его; Я отринул его; Я <i>смотрю не так,</i> как смотрит человек; ибо человек смотрит на лице, а Господь смотрит на сердце.</span></span>1 Цар. 16:7</a>). И из других мест Писания можно видеть, что одному Богу свойственно знать тайны сердца. Итак, желая показать, что Он есть Бог, равный Богу Отцу, - то, о чем книжники помышляли в себе (а они, опасаясь народа, не смели обнаружить своих мыслей пред всеми), Он открыл и обнаружил, являя и здесь великую кротость. <br /><b>Для чего</b>, говорит Он, <b>вы мыслите худое в сердцах ваших</b>? Если кто мог негодовать, то разве один больной, как обманувшийся в своей надежде. Он мог сказать: я пришел для того, чтобы Ты исцелил меня от расслабления, а Ты врачуешь другое; чем я могу увериться в том, что мне отпускаются грехи? Но он ничего подобного не говорит, но предает себя во власть Исцеляющего. Между тем книжники по своей гордости и зависти порицают самые благодеяния Его, оказанные другим. Потому-то Спаситель и обличает их, впрочем с кротостью. Если вы не верите первому доказательству Моей божественности, и почитаете слова Мои тщеславием, то вот Я присовокупляю к нему и другое: открываю ваши тайны. <br />* * *<br />Что же Христос? Он обнаружил сокровенные помышления их, желая показать им силу своего Божества прежде доказательства посредством исцеления тела расслабленного. А что одному только Богу, Его Божеству, свойственно открывать сокровенные мысли души, об этом в Писании говорится: <i>«Ты один знаешь сердце всех сынов человеческих» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=8&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Ты услышь с неба, с места обитания Твоего, и помилуй; соделай и воздай каждому по путям его, как Ты усмотришь сердце его, ибо Ты один знаешь сердце всех сынов человеческих:</span></span>3 Цар. 8:39</a>). Видишь ли, что слово «один» опять говорится не в отличие от Сына? В самом деле, если один Отец знает сердца, то как же Сын знает сокровенные мысли души? «<i>И не имел нужды, чтобы кто засвидетельствовал о человеке,</i> — сказал евангелист,<i> — ибо Сам знал, что в человеке» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=2&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> и не имел нужды, чтобы кто засвидетельствовал о человеке, ибо Сам знал, что в человеке.</span></span>Ин. 2:25</a>); и Павел, выражая, что знать сокровенное свойственно Богу, сказал: «<i>испытующий же сердца</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Испытующий же сердца знает, какая мысль у Духа, потому что Он ходатайствует за святых по <i>воле</i> Божией.</span></span>Рим. 8:27</a>), приписав этим словам такую же силу, какая заключается в имени: Бог. Как в том случае, если я скажу: посылающий дожди, я укажу самим делом не на другого кого-нибудь, а на Бога, потому что это свойственно только Ему; и если скажу: возводящий солнце, то, хотя и не прибавлю имени: Бог, самим делом укажу на Него, — так точно и Павел, сказав: «<i>испытующий же сердца</i>», выразил, что Ему только свойственно испытывать сердца. Если бы такое выражение имело не одну и ту же силу с именем Бог, для указания на Того, о Ком нам говорится, то он не употребил бы одного только этого выражения. И если бы это было делом общим у Него с тварью, то мы не узнали бы, о ком говорится, так как общность дела производила бы недоумение в душе слушателей. Итак, когда усвояется это свойство Отцу, то усвояется и Сыну, равенство с которым несомненно открывается и отсюда. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Беседа о расслабленном, спущенном чрез кровлю; о том, что он не тот же самый, о котором говорится у Иоанна; и о равенстве Сына с Отцом</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=9&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=9&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>