<div><p ><div>Преимущественно же пред всем, что на земле, сжалившись над человеческим родом, и усмотрев, что по закону собственного бытия не имеет он достаточных сил пребывать всегда, Бог даровал людям нечто большее: не создал их просто, как всех бессловесных животных на земле, но сотворил их по образу Своему, сообщив им и силу собственного Слова Своего, чтобы, имея в себе как бы некие оттенки Слова и, став словесными, могли пребывать в блаженстве, живя истинною жизнию, и в подлинном смысле — жизнию святых в раю. Но зная также, что человеческое произволение может преклоняться на ту и другую сторону, — данную людям благодать предварительно оградил законом и местом; ибо, введя их в рай Свой, дал им закон, чтобы, если сохранят благодать и пребудут добры, то, кроме обетования им безсмертия на небесах, и жизнь их в раю была беспечальна, безболезненна и беззаботна; а если впадут в преступление, и переменившись сделаются худы, наперед знали о себе, что в смерти претерпят естественное тление, и не будут жить более в раю, но, умирая уже вне его, останутся в смерти и тлении. На это же указывает и божественное Писание, говоря от лица Божия: «<b>от всякаго древа, еже в рай, снедию снеси: от древа же, еже разумети доброе и лукавое, не снесте от него; а в оньже аще день снесте от него, смертию умрете</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=16&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И заповедал Господь Бог человеку, говоря: от всякого дерева в саду ты будешь есть,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> а от дерева познания добра и зла не ешь от него, ибо в день, в который ты вкусишь от него, смертью умрешь.</span></span>Быт. 2:16-17</a>). «<i>Смертию же умрете</i>», что иное значит, как не только необходимость умереть, но и оставаться в тлении смерти?<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Слово о воплощении Бога-Слова, и о пришествии Его к нам во плоти". Гл. </i></span></div><br />***<br />Предвидя, что люди могли склониться и в ту и в другую сторону, Бог предусмотрительно решил посредством закона и места оберечь данную им благодать. А именно, Он поместил их в Своем раю и установил для них закон. Если бы они хранили благодать и остались верными, то вели бы в раю беспечальную и беззаботную жизнь, не зная боли; помимо того, что им было бы возвещено и бессмертие на небесах. Но если бы они преступили закон и нарушили верность, то знали бы, что в смерти по закону естества их ожидает тление и что предстоит им не жить в раю, но вне его умирать и пребывать в смерти и тлении. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Афанасий Александрийский, <i>О воплощении Слова 3.48.<br /> TLG 2035.002, 3.4.1-12</i>.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/footnotes/?f=1016">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1016">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=14&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>