<div><p ><div>«Почему Ты не действуешь открыто? Почему Ты не говоришь: «Вот за это Я тебя наказываю»? Не малое утешение для терпящих кару знать причину наказания». Поэтому Иов говорит: <b>Научи меня грехам моим</b>. Но Бог не сможет их показать ему. Но что Он говорит? <i>Ты думаешь, что Я поступил с тобой иначе, нежели чтобы явить Тебя праведным?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=40&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ты хочешь ниспровергнуть суд Мой, обвинить Меня, чтобы оправдать себя?</span></span>Иов. 40:3</a>, LXX) <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Комментарий на Книгу Иова 112.15-19<br />TLG 2062.505, 112.15-19</span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br /> Но этому, скажешь, не малое утешение и отраду доставляла уверенность, что эти бедствия посылает на него Бог? Эта-то мысль особенно и беспокоила и смущала его, – мысль, что правосудный Бог, Коему он всячески угождал, – Он-то и восстает на него. Точно, он не мог найти никакой благовидной причины своих бедствий. А как узнал после причину, смотри, какую показал богобоязливость. Когда Бог сказал ему: «<i>мниши ли мя инако тебе сотворша, разве да явишися правдив»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=40&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ты хочешь ниспровергнуть суд Мой, обвинить Меня, чтобы оправдать себя?</span></span>Иов. 40:3</a>), он в изумлении отвечал: <i>«руку положу на устах моих; единою глаголах, вторицею же не приложу»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=39&s=34&e=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> вот, я ничтожен; что буду я отвечать Тебе? Руку мою полагаю на уста мои.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Однажды я говорил, - теперь отвечать не буду, даже дважды, но более не буду.</span></span>Иов. 39:34-35</a>); и опять: <i>«слухом уха слышах тя первее, ныне же око мое виде тя: тем же укорих сам себе, и истаях, и мню себе землю и пепел»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=42&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Я слышал о Тебе слухом уха; теперь же мои глаза видят Тебя;</span></span>Иов. 42:5</a>, 6).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О бессилии диавола, 3.5</span></div><br /></span></div><br />Да, позвольте мне смело сказать, что тот блаженный муж, если не более, то, по крайней мере, не менее был самих апостолов. Их утешало то, что они страдали за Христа; и это было для них врачевством, которое могло на всякий день укреплять их вновь. Господь везде прибавлял, говоря:<i> «за Меня», «за имя Мое»</i>; и: <i>«если» </i>Меня <i>«Хозяина дома назвали веельзеву­лом»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> довольно для ученика, чтобы он был, как учитель его, и для слуги, чтобы он был, как господин его. Если хозяина дома назвали веельзевулом, не тем ли более домашних его?</span></span>Мф. 10:25</a>). Между тем Иов не имел такого утешения, – равно как и утешения, даруемого совершением знамений, или благодатью, потому что он не имел такой силы духа. И что особенно важно, – он потерпел все свои страдания будучи воспитан в великой неге, будучи не рыбарем каким-нибудь, не мытарем, не бедняком, а человеком, пользовавшимся великим почетом. И что казалось для апостолов самым тяжким, то же самое перенес и Иов, будучи ненавидим от друзей, рабов, врагов и облагодетельствованных им; а священного якоря и не обуреваемого пристанища, каковым были для апостолов слова <i>«за имя Мое»</i>, он не имел. Удивляюсь я и трем отрокам, что они не устрашились пещи, что воспротивились царю. Но послушай, что они говорят: «<i>мы богам твоим служить не будем и золотому истукану, которого ты поставил, не поклонимся</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=3&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Если же и не будет того, то да будет известно тебе, царь, что мы богам твоим служить не будем и золотому истукану, которого ты поставил, не поклонимся.</span></span>Дан. 3:18</a>). Уверенность, что все, что они ни переносят, переносят за Бога, была для них величайшим утешением. А Иов не знал, что это было для него и борьба и подвиг. А если бы знал, то он и не почувствовал бы происходившего с ним. Когда он услышал: <i>«думаешь ли я иначе тебя сотворил, чтобы ты не был правдив?</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=40&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ты хочешь ниспровергнуть суд Мой, обвинить Меня, чтобы оправдать себя?</span></span>Иов. 40:3</a>) – то представь, как он тотчас же ободрился от одного слова; как уничижил себя, как не счел даже и страданием того, что он перестрадал, говоря: «зачем еще спорю, наказуем и обличаем от Господа, слыша такое, ибо я ничтожен» (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=39&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> вот, я ничтожен; что буду я отвечать Тебе? Руку мою полагаю на уста мои.</span></span>Иов. 39:34</a>)? И еще: <i>«я слышал о Тебе слухом уха; теперь же мои глаза видят Тебя; поэтому я отрекаюсь и раскаиваюсь в прахе и пепле</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=42&s=5&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Я слышал о Тебе слухом уха; теперь же мои глаза видят Тебя;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> поэтому я отрекаюсь и раскаиваюсь в прахе и пепле.</span></span>Иов. 42:5-6</a>). Поревнуем такому мужеству, такой кротости праведника, жившего до закона и благодати, и мы, живущие после закона и по благодати, – чтобы вместе с ним сподобиться вечных обителей, которых и да сподобимся все мы получить благодатью и человеколюбием Господа нашего Иисуса Христа, Которому слава и держава во веки веков. Аминь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседа 33 на Евангелие от Матфея</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=220&c=13&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=220&c=13&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>