<p ><div><b> Буди же вам онемети, и сбудется вам в премудрость (υμιν σοφια))</b>.<br /><i>Златоуста и Олимпиодора.</i> Если кто произносит слова, не имеющие смысла, то ему лучше бы молчать, молчащий скорее будет принят за умного, чем говорящий<a href="#618933_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Таким лучше молчать, чем бесчестить себя такими словами, потому что молчание дает основание предполагать мудрость; сделавший себя немым будет казаться умным; а болтливость оскорбляет страдающего. Ты же, богобоязненный, не колеблись в этих словах, а подражай более святым, зная, что это сатанинские козни и что диавол действует чрез злословящих, чтобы отклонить тебя от веры и помешать доброму намерению. Он, лукавый, видел, что страдание не причиняет тебе вреда, а еще более выставляет тебя пред Богом; оставление же намерения много повредит. Чем больше он искушает тебя, тем более преуспевай в добродетели; чем больше понуждает тебя к малодушию, тем более возвышайся духом, терпи и говори: <i>сия вся приидоша на ны, и не забыхом Тебе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=43&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> все это пришло на нас, но мы не забыли Тебя и не нарушили завета Твоего.</span></span>Пс. 43:18</a>). Если так укрепишься против искушений, то диавол со стыдом обратится вспять, а Владыка всего вспомнит о тебе, вдвойне вознаградит тебя здесь, и после этого услышишь: <i>рабе благий и верный: о мале был еси верен, над многими тя поставлю</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Господин его сказал ему: хорошо, добрый и верный раб! в малом ты был верен, над многим тебя поставлю; войди в радость господина твоего.</span></span>Мф. 25:21</a>). Помни о терпении Иова, не изменившегося ни во время радости, ни во время искушения, твердо сохранившего высоту духа в том и другом положении дотоле, пока не получил от Бога двойную награду и пока не было ему дано ему свидетельство в том, что он все претерпел, чтобы явиться для всех праведным.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>*1 Комментарий на Книгу Иова 109.28-29<br />TLG 2062.505, 109.28-29</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=220&c=12&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=220&c=13&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
