<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Воспоминаются здесь чудеса милости Божией к Евреям во время исхода их из Египта и по исходе. Моисей, изведший их из Египта, был только ходатаем, посредником между ими и Богом, орудием Его: не этот ходатай, а Сам Господь спас их чудесным образом. Равным образом не Ангел сотворенный предводил ими во время исхода их из Египта, а Сам Господь являлся в столпе облачном и огненном (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=13&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Господь же шел пред ними днем в столпе облачном, показывая им путь, а ночью в столпе огненном, светя им, дабы идти им и днем и ночью.</span></span>Исх. 13:21</a>). Правда, Являвшийся в этом столпе называется Ангелом (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=14&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И двинулся Ангел Божий, шедший пред станом [сынов] Израилевых, и пошел позади их; двинулся и столп облачный от лица их и стал позади их;</span></span>Исх. 14:19</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=23&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Вот, Я посылаю пред тобою Ангела [Моего] хранить тебя на пути и ввести тебя в то место, которое Я приготовил [тебе];</span></span>Исх. 23:20</a>, 21); но это не сотворенный Ангел, а Сын Божий, второе Лице Св. Троицы, Ангел великаго совета, судя по тому, что на Нем имя Самого Господа (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=23&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> блюди себя пред лицем Его и слушай гласа Его; не упорствуй против Него, потому что Он не простит греха вашего, ибо имя Мое в Нем.</span></span>Исх. 23:21</a>), что Он, когда явился в купине Моисею, назван в повествовании Моисея не только Ангелом, но также Господом и Богом (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=3&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Господь увидел, что он идет смотреть, и воззвал к нему Бог из среды куста, и сказал: Моисей! Моисей! Он сказал: вот я, [Господи]!</span></span>Исх. 3:4</a>, 6. Слич. <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=33&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> и вожделенными дарами земли и того, что наполняет ее; благословение Явившегося в терновом кусте да приидет на главу Иосифа и на темя наилучшего из братьев своих;</span></span>Втор. 33:16</a>). После того, как Евреи поклонились при Синае тельцу, Господь объявил, что не будет сопутствовать Евреям; но затем, преклоненный на милость ходатайством Моисея, дал обещание лично предводительствовать народу в дальнейшем его странствовании (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=33&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> [Господь] сказал [ему]: Сам Я пойду [пред тобою] и введу тебя в покой.</span></span>Исх. 33:14</a>). Равно и по водворении их в земле обетованной, во вся дни века, не раз избавлял их от врагов, воспринимал их в Свое благоволение, когда они обращались к Нему; с мольбою о прощении и помощи, возносил их, помогал им со славою выходить из затруднений.<br />Разсмотренная паримия приурочена к празднику Вознесения Господня, по применению к событию Вознесения сказаннаго в паримии о победе Христа над Своими врагами. По объяснению Отцев и учителей Церкви (Феодорита, Кирилла Александрийскаго, Иеронима и друг.), с вопросом: <i>Кто Сей, пришедый от Едома?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=63&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Кто это идет от Едома, в червленых ризах от Восора, столь величественный в Своей одежде, выступающий в полноте силы Своей? "Я - изрекающий правду, сильный, чтобы спасать".</span></span>Ис. 63:1</a>) обращаются к вознесшемуся на небеса Христу небесныя Силы. Их изумляет то, что Он является в багряной одежде. Христос отвечает им, что это следы крови побежденных Им врагов. Он сотворил суд и правду над ними. Под чувственным образом победы над врагами Христос дает видеть Свою духовную победу над темными силами, над враждебным Ему миром и грехом, и этого Он достиг один, без чьей-либо сторонней помощи, Своею смертию и воскресением. В подобном иносказательном смысле к Вознесению Христову Церковь применяет слова 23-го псалма, изображающаго ближайшим образом шествие ковчега завета в новоустроенную Давидом скинию. Под образом этого шествия предуказано было ветхозаветным верующим шествие Богочеловека с прославленною воскресением плотию в нерукотворенную скинию небесную, сопровождаемое и сретаемое на небесах Ангелами, т.-е. Вознесение Господа. Одни из Ангелов вопрошают о Вступающем во врата неба: <i>Кто Сей Царь славы</i>? Другие отвечают: <i>Господь сил, Той есть Царь славы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=23&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Кто сей Царь славы? - Господь сил, Он - царь славы.</span></span>Пс. 23:10</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Паримия на праздник Вознесения (Исаия LXII, 10–12; LXIII, 1–3. 7–9) </div></div></p>