<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div>Ведение божественных умозрений, выпавшее на долю подвижника вследствие его смирения, сокрушает рассуждение того, кто ищет это ведение путем тяжких усилий и трудов для того, чтобы похвастаться им, а [поэтому] и не обретает. Тогда рождается в неразумном зависть к брату, помысл об убийстве его и скорбь о самом себе, вызванная тем, что он не наполняется гордостью от [выслушиваемых] похвал.<br /> 19. Взыскующие ведения с тяжкими усилиями и не обретающие его терпят неудачу либо вследствие неверия, либо потому, что неподобающим образом противодействуют [людям] ведующим и возбуждают себя против них, подобно тому, как некогда народ [возбудил себя] против Моисея. О них повествует закон, говоря, что когда уповающие на свою силу взошли на гору, то живущий на ней Аморрей выступил и разбил их (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=14&s=40&e=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> И, встав рано поутру, пошли на вершину горы, говоря: вот, мы пойдем на то место, о котором сказал Господь, ибо мы согрешили.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Моисей сказал: для чего вы преступаете повеление Господне? это будет безуспешно;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> не ходите, ибо нет среди вас Господа, чтобы не поразили вас враги ваши;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> ибо Амаликитяне и Хананеи там пред вами, и вы падете от меча, потому что вы отступили от Господа, и не будет с вами Господа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Но они дерзнули подняться на вершину горы; ковчег же завета Господня и Моисей не оставляли стана.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> И сошли Амаликитяне и Хананеи, живущие на горе той, и разбили их, и гнали их до Хормы, [и возвратились в стан.]</span></span>Чис. 14:40—45</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=1&s=41&e=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> И вы отвечали тогда и сказали мне: согрешили мы пред Господом, [Богом нашим,] пойдем и сразимся, как повелел нам Господь, Бог наш. И препоясались вы, каждый ратным оружием своим, и безрассудно решились взойти на гору.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Но Господь сказал мне: скажи им: не всходите и не сражайтесь, потому что нет Меня среди вас, чтобы не поразили вас враги ваши.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> И я говорил вам, но вы не послушали и воспротивились повелению Господню и по упорству своему взошли на гору.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> И выступил против вас Аморрей, живший на горе той, и преследовали вас так, как делают пчелы, и поражали вас на Сеире до самой Хормы.</span></span>Втор. 1:41—44</a>). Ибо симулирующие добродетель ради хвастовства не только терпят неудачу в своих подделках под благочестие, но их неизбежно сокрушает и [собственная] совесть.<br /> 20. Стремящийся к ведению ради хвастовства и терпящий неудачу в этом пусть не завидует ближнему и не скорбит. Ибо ему следует прежде заложить основы [для ведения] любовью к ближним, а затем, усиленно трудясь над телом в [духовном] делании, он сможет приготовить и ведение для души.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Главы о богословии и домостроительстве воплощения Сына Божия. Сотница 1</i></div></div></p></div>