<p ><div>И в самом ветхом завете, – когда удивлялись богатству, – кто, скажи мне были чудные мужи? Не Илия ли, не имевший ничего, кроме милости? Не Елисей ли? Не Иоанн ли? Потому никто не должен считаться низким за бедность; не бедность унижает, а богат­ство, заставляющее нуждаться во многом и побуждающее уго­ждать многим. Кто, скажи мне, был беднее Иакова, который го­ворил: <i>«если Бог будет со мною, ...даст мне хлеб есть и одежду одеться</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=28&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И положил Иаков обет, сказав: если [Господь] Бог будет со мною и сохранит меня в пути сем, в который я иду, и даст мне хлеб есть и одежду одеться,</span></span>Быт. 28:20</a>)? Не имели ли дерзновения Илия и Иоанн и им по­добные? Не обличал ли один Ахаава, а другой Ирода? Этот говорил: <i>«не должно тебе иметь жену брата твоего</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=6&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Ибо Иоанн говорил Ироду: не должно тебе иметь жену брата твоего.</span></span>Мк. 6:18</a>); а Илия с дерзновением говорил Ахааву: <i>«не я смущаю Израиля, а ты и дом отца твоего»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=18&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И сказал Илия: не я смущаю Израиля, а ты и дом отца твоего, тем, что вы презрели повеления Господни и идете вслед Ваалам;</span></span>3 Цар. 18:18</a>). <br /> Видишь ли, какое дерзновение сообщает бедность? Богатый есть раб; он подвергается убыткам и представляет возможность всякому желающему причинить ему вред; неимеющий же ничего не боится (лишения имущества) ни с публичного торга, ни по судебному приговору. Если бы бедность лишала дерзновения, то Христос не заповедал бы бедности ученикам своим, посылая их на дело, требовавшее великого дерзновения. Бед­ный есть человек весьма сильный, неоткуда ему получить обиду или потерпеть вред; а богатый открыт, для нападений со всех сторон, и с ним бывает то же, как если бы кто тащил за собою множество длинных веревок, – его легко может поймать всякий, а человека нагого поймать не легко. Так бывает и с богатым: рабы, золото, поля, множество дел, тысячи забот, обстоятельств, нужд – делают его удобоуловимым для всех.<br /> Добродетель и страх Божий, а не деньги, сообщают дерзновение; деньги же доводят и до рабства: <b>«угощения и подарки,</b> – говорит (Премудрый),<b> – ослепляют глаза мудрых и, как бы узда в устах, отвращают обличения». </b><br /> Смотри, как Петр, бедный, наказал богатого Ананию. Не богач ли был этот и не бедняк ли тот? Но вот, с какою властью тот обращается к нему и говорит: «<i>скажи мне, за столько ли продали вы землю?</i>» А этот с робостью отвечает: «<i>да, за столько</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Петр же спросил ее: скажи мне, за столько ли продали вы землю? Она сказала: да, за столько.</span></span>Деян. 5:8</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседа 18 на Послание к Евреям</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=280&c=20&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=280&c=20&v=31">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
