<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div><br />Гибнет (о всем унизительном намерен говорить я тебе), гибнет любовь - это дело досточестное, великое и славное, любовь, на которую пророческий лик предуказывал, ради которой Спаситель пришел сюда, о которой и Апостолы проповедали, собственною своею кровью запечатлев то, что они провозвещали.<br /><br />Заботясь только о себе и оставив общего врага, вооружаемся мы друг на друга, и есть опасность, что уже решительно побежденный, укрепившись нашим раздором, он снова вступит в борьбу и победит. Ибо, хотя он пал, хотя дерзость его безрассудна, однако же наше нерадение и взаимные наши брани соделались крепостью и силою для падшего, так что и заслуга Спасителя (как ни дерзко сказать это, но сказано будет верно) находится под угрозой остаться недействительною.<br /><br />Посему, может быть, сие-то самое, что стремился ты узнать, и предуказал Господь чрез Псалмопевца:<b> Кая польза в крови Моей, внегда сходити Ми во истление,</b> то есть в многорастленное естество человеческое? Ибо, если он и указывает на нечто иное (в нравственном смысле относится сие к Давиду, а в естественном - к Адаму), то, по мнению многих святых, имел в виду и сию цель. Ибо, говорит, столько снизошел Я, что по великому снисхождению Моему многие не уверуют в Меня. Я одолел мучителя, и зритель Серафимов взывает, говоря:<i> правде научитеся, живущии на земли, преста бо нечестивый</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=26&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Душею моею я стремился к Тебе ночью, и духом моим я буду искать Тебя во внутренности моей с раннего утра: ибо когда суды Твои [<i>совершаются</i>] на земле, тогда живущие в мире научаются правде.</span></span>Ис. 26:9</a>, 10). А вы собственным своим нерадением предаете сию заслугу, превышающую всякое чаяние и сверхъестественную, уничтожаете этот победный памятник, превосходящий всякое чудо. Посему, что же останется вам? Какое оправдание? Какое снисхождение? Какая милость вам останется, когда потребуется от вас эта жизнь, которая, как вижу, заключена только в Писаниях и нигде больше в действительности не видима?<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Письмо 1.639. Епископу Ермогену.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Кая польза в крови моей, внегда сходити ми во истление</b>.<br /> Кровью называет здесь плоть, потому что плоть ни что иное, как сгущенная кровь. Какая, говорит, польза от плоти моей — столько возросшей и утучненной, когда я имею сойти в гниль и разрушение в могиле? Лучше было бы не родиться. Сими словами Давид уничижает природу человеческого тела, как тленную и кратковременную, как и в другом месте говорит: <i>человек суете уподобился</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=143&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Господи! Приклони небеса Твои и сойди; коснись гор, и воздымятся;</span></span>Пс. 143:5</a>) [1].<br />______<br />[1] <i>Василий</i> Великий говорит: Не льсти плоти своей продолжительным сном, банями и мягкими постелями, но всегда повторяй cиe слово: какая польза от крови моей, когда я сойду в тление? для чего угождать тому, что в скорости должно истлеть? для чего утучнять себя и оплотневать? или ты не знаешь, что чем тучнее делаешь плоть свою, тем несноснее устрояешь для души своей темницу? <i>Исидор Пелусиотский</i> говорит: хотя Спаситель и великую пользу доставил, отдав во искупление многих душу свою... но для оставшихся в нечестии и порочности сошествие Спасителя в тление, то есть, в многотленную человеческую природу, или в смерть, которой мы подверглись, кажется, бесполезно. Итак, к ним — то может быть сказал: какая польза от крови моей? То же почти говорит и <i>Ориген.</i><br /><b>Еда исповестся Тебе персть? Или возвестит</b> (она) <b>истину Твою?</b> <br />Сии слова подобны сказанным в другом месте: <i>не мертвые будут хвалить Тебя, Господи, и не нисходящии в ад, но мы живые будем благословлять Господа</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=113&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Ни мертвые восхвалят Господа, ни все нисходящие в могилу;</span></span>Пс. 113:25</a>, 26). Давид, надеясь на долготерпение и незлобие Божие, говорит: будет ли прославлять Тебя, Господи, прах и пыль, в которую я обращусь чрез постигшее меня бедствие? Прославит ли Тебя прах других, которые не знают, что Ты действительно существуешь и что Ты истинный Бог? Ибо Ты истинно Бог, а боги язычников ложны; Ты и истинный Бог потому, что исполняешь и совершаешь все, что обещал. Итак для сей то цели лучше мне жить не для меня собственно, а для прославления Тебя — Бога моего и благодарения Тебя и возвещения истины Твоей тем, которые не знают ее [1].<br />______<br />[1] Слова <i>Феодорита</i>: Праведно, говорит, петь Тебе Творцу и благодарными словами воздавать за дары. Это свойственно живым, ибо разрешающиеся в прах и пыль и потерявшие телесный состав, как могут воспевать твои бдагодеяния?</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div>Но если ты не <i>возвещаешь истины Божией</i> своею жизнию, своими делами, не только устами, – чем ты отличаешься от бездушной <i>персти</i> (праха)? Что за польза от твоей жизни? Лучше снизойди <i>в истление</i> (в могилу). Ты – бесполезный груз. </div></p>