<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div><b>Искуси</b> значит то же, что и испытай. <b>Разжзи</b> – от слова «разжизати» – разжигать; <b>разжзи утробы моя</b> – значит, разожги, расплавь на огне внутренности, т.е. проникни в самые внутренние, сокровеннейшие и глубочайшие помыслы и чувства души моей. Образ выражения взят здесь от действий мастеров плавильного искусства, которые пробуют, испытывают достоинство металла, разжигая и переплавляя его на огне. Господу Богу, как всевидящему и всеиспытующему, известны были, конечно, незлобие и невинность Давида по отношению к Саулу и другим врагам его; но Давид, зная это и предоставляя себя суду Божию, просит, чтобы Господь эту невинность его открыл пред людьми и таким образом самым делом отразил клеветы врагов его.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Понеже сказал: <i>яко аз незлобою моею ходих</i>, то сие доказывает свидетельством Бога, Который обмануться и обмануть не может. Ибо не с тем сие глаголет Богу: <i><b>искуси и испытай</b></i>, аки бы Он чего либо не знал, но дабы другим то показал, что Он видит един. Таким образом Давид, надеяся на добрую совесть и на незлобие сердца своего, ко Господу глаголет: <i><b>искуси мя, и испытай мя</b></i>, то есть: прилежно истяжи, так ли в самом деле есть, как я говорю, проникни в самыя внутреннейшия и глубочайшия сокровенности сердца моего. Паче же, <i><b>разжзи утробы моя и сердце мое</b></i>: то есть, испытай самыя помышления и желания мои с таким тщанием, с каким испытуется злато, огнем искушаемое. Итак, в сем месте не о том просит Давид, чтоб Бог испытал и искусил его бедствиями, и разжег утробу и сердце его огнем скорбей, как некоторые толкуют; но напротив того, просит избавления от врагов, представляя свою невинность, и желая, чтоб Бог открыл оную людям, и клеветы врагов самым делом отразил, яко всевидящий и вся испытующий. <br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1180">Сергий Терновский прот.</a><div>Без сомнения, св. Подвижник просит не того, чтобы Бог бросил огнь с небеси во внутренность его тела; но чтобы таинственным крещением огня испытал его чувства, как огнем искушается злато. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>На <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=15&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Благословлю Господа, вразумившего меня; даже и ночью учит меня внутренность моя.</span></span>Пс. 15:7</a></div></div></p></div>