<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div><b>Сонмом суетным</b> Давид называет здесь сборище идолопоклонников, какое бывает в их языческих капищах, которыми Давид гнушался, быв невольным зрителем их в то время, когда пребывал в качестве изгнанника в земле Филистимской. То же самое нечестивое сборище называет он и <b>церковью лукавнующих</b>. Служение идолам есть нечестивое, беззаконное, или, что то же, <b>законопреступное</b> служение. Оно так же <b>суетно</b> и ничтожно, как суетны (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=16&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> за то, что Я поднял тебя из праха и сделал тебя вождем народа Моего Израиля, ты же пошел путем Иеровоама и ввел в грех народ Мой Израильтян, чтобы он прогневлял Меня грехами своими,</span></span>3 Цар. 16:2</a>) и ничтожны сами идолы: «<i>вемы</i>, — говорит апостол, — <i>яко идол ничтоже есть в мире</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=8&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Итак об употреблении в пищу идоложертвенного мы знаем, что идол в мире ничто, и что нет иного Бога, кроме Единого.</span></span>1 Кор. 8:4</a>). Раскрывая в одном из псалмов своих это ничтожество идолов, Давид говорит: «<i>Подобны им да будут делающие их и все, надеющиеся на них</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=113&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Подобны им да будут делающие их и все, надеющиеся на них.</span></span>Пс. 113:16</a>). Таким образом, желая выразить свою преданность истине Божией, которой одной был он верен, а потому и старался благоугождать единому истинному Богу, Давид вместе с тем показывает свое презрение к идольскому нечестивому служению и к самим идолопоклонникам, среди которых ему пришлось укрываться от преследований Саула и его сообщников. Я не имел, как бы так говорит он, никакого общения с нечестивым сборищем идолослужителей, я не только не сидел с ними в их капищах, но и не входил к ним. Ненавистны были для меня их законопреступные и лукавые собрания.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Блаженный Феодорит место сие толкует о соборищах идолопоклонников, бывающих в их языческих храмах, которыми Давид всегда гнушался, будучи странником у царя Филистимскаго, как видно из нижеследующих в сем же псалме слов: <i>Господи, возлюбих благолепие дому Твоего</i>. И немного выше: <i>обыду жертвенник Твой, Господи</i>. И ниже: <i>в церквах благословлю Тя, Господи</i>. Впрочем, нарицает соборище идолопоклонников сонмом суетным, потому что нет ничего суетнее идолов, которые не что иное суть, как ложныя изображения, по оному Апостольскому изречению: <i>вемы, яко идол ничтоже есть в міре</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=8&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Итак об употреблении в пищу идоложертвенного мы знаем, что идол в мире ничто, и что нет иного Бога, кроме Единого.</span></span>1 Кор. 8:4</a>). И повсюду в Писании идолы нарицаются суетными, или еще и самою суетою, яко во Второзаконии в <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> они раздражили Меня не богом, суетными своими огорчили Меня: и Я раздражу их не народом, народом бессмысленным огорчу их;</span></span>Втор. 32:21</a> <i>тии раздражиша мя не о Бозе, прогневаша мя во идолех своих</i> (по иным переводам, в суетных своих): и <a href="/bible-index/bible/?b=90&c=12&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> и не обращайтесь вслед ничтожных <i>богов</i>, которые не принесут пользы и не избавят; ибо они - ничто;</span></span>1 Цар. 12:21</a> <i>и не приступите в след ничтоже сущих, иже не пособствуют, и не изимут, яко ничтоже суть</i>. Зри еще 3 Цар. 16, и 4 Цар. 17; Иерем. 2, и инде. Те же самые идолопоклонники прилично нарицаются законопреступными: ибо не величайшее ли законопреступление оказывать тварям почтение, должное единому Богу? А что наименовал сонмом суетным, то в следующем стихе нарицает церковию лукавнующих, которое наименование свойственно приличествует почитателям или служителям идолов, коих иначе нарицает нечестивыми.</div></p>