<div><i>Проходите, проходите в ворота, приготовляйте путь народу! Равняйте, равняйте дорогу, убирайте камни...</i> В этой поэтической картине пророк рисует пред нами образ восстановленного города Иерусалима, как центра обновленного Сиона, с широко распахнутыми его вратами, для свободного пропуска густых масс народа. Чтобы не было беспорядка, неудобств и тесноты, Сам Мессия выступает здесь как бы в роли церемониймейстера, устанавливает порядок, ограждает безопасность и создает удобства пути. Прежде всего, Он приглашает пройти в ворота города самих "стражей" его, т. е. Его апостолов и учеников, главных сподвижников и сотрудников Господа, в деле основания и распространения Его церкви. Затем Он дает им поручение заняться подготовкой пути для беспрепятственного следования в ограду новозаветной церкви широких масс народа. Аналогичный с этим возглас "приготовьте путь Господу" (<a href='B:290 40:3'>Ис 40:3</a>) уже встречался нам у пророка Исаии, и был там обстоятельно раскрыт.<p/><i>Поднимите знамя для народов</i>. В качестве комментария этих слов могут служить две следующих параллели из того же пророка: <i>"И поднимет знамя народам дальним и даст знак живущему на краю земли"</i>, - и вот он легко и скоро "придет" (<a href='B:290 5:26'>Ис 5:26</a>). И еще: "и поднимет знамя язычникам и соберет изгнанников Израиля, рассеянных Иудеев созовет - от четырех концов земли" (<a href='B:290 11:12'>Ис 11:12</a>). <i>Так говорит Господь-Бог: вот, Я подниму руку Мою к народам, и выставлю знамя Мое племенам</i> (<a href='B:290 49:22'>Ис 49:22</a>). Образ взят, очевидно, от войскового знамени, уцелевшего во время битвы, после которой оно высоко поднимается и собирает вокруг себя всех рассеянных членов полка. В преобразовательном смысле таким знаменем новозаветной церкви служит Крест Христов - символ победы христианства над всеми его внешними и внутренними врагами. Моментом наиболее полного исторического осуществления этого пророчества в новозаветный период следует признать эпоху Константина Великого.</div>