<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div><p > Лот с женой и двумя дочерями жил в Содоме — праведник среди грешников. <em>Неужели Ты погубишь праведного с нечестивым?</em> — спросил Авраам Бога (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=18&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И подошел Авраам и сказал: неужели Ты погубишь праведного с нечестивым [и с праведником будет то же, что с нечестивым]?</span></span>Быт. 18:23</a>). И Бог ответил верному Аврааму, что не только не погубит Он праведного, но если бы обрелось десять праведников в том городе, то ради этих десяти пощадил бы Он весь город.<p > Однако в Содоме нашелся только один праведник — Лот, да и тот [был] пришельцем. Как перед всемирным потопом на земле был лишь один праведный Ной, так и перед гибелью Содома был в нем лишь один праведный Лот. Этот Лот уподоблялся своему дяде, Аврааму, во всякой добродетели, а особенно был послушен Богу и весьма гостеприимен. Содомляне же ненавидели его как чужеземца, а еще больше — как праведника.<p > <em><strong>Братья мои, не делайте зла</strong></em>, — учил их Лот. Распутников <em>[в серб, букв.: негодных. — Ред.]</em> называл он братьями, чтобы укротить их, и предостерегал их не творить зла, чтобы их спасти. Но его братское слово вызывало у них еще большую ярость. И удостоился Лот того, что посетили его Ангелы Божий и вывели из этого развращенного города, грехи которого вопияли к Богу. Негодные [содомляне] же обступили дом Лота, чтобы осквернить святость гостеприимства.<p > <em><strong>Братья мои, не делайте зла</strong></em>, — просил их Лот. Но разве послушают человека нелюди, не боящиеся Бога? Посему Божий Ангелы поразили всех их слепотою, от малого до большого. После этого вывели они Лота из города грешников, а на сам город низвели дождь огненный и серный. Так погиб злой город и так спасся единственный праведник из этого города.<p ><em>Лучше один праведник, нежели тысяча грешников</em> (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=16&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Лучше один праведник, нежели тысяча <i>грешников</i>,</span></span>Сир. 16:3</a>).<p > О праведный Боже, никогда не оставляющий праведника, исправь наши неправды и спаси нас. Тебе слава и [по]хвала вовеки. Аминь.<p ><br/><p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Охридский пролог" святителя Николая Сербского: 24 (11) декабря</div></p></div></p>