<div><p ><div>«<b>Кто ударяет тебя в (одну) щеку,.. обрати к нему и другую</b>». Этим утверждает, что то (сказанное древним) изречение: «<i>удар за удар</i>» (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=21&s=23&e=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> а если будет вред, то отдай душу за душу,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> глаз за глаз, зуб за зуб, руку за руку, ногу за ногу,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> обожжение за обожжение, рану за рану, ушиб за ушиб.</span></span>Исх. 21:23-25</a>), несовершенно, поскольку то, что совершенно и истинно, установил во дни благодати, говоря: «<i>если праведность ваша не превзойдет праведности книжников и фарисеев, то вы не можете войти в Царство Небесное</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Ибо, говорю вам, если праведность ваша не превзойдет праведности книжников и фарисеев, то вы не войдете в Царство Небесное.</span></span>Мф. 5:20</a>)<br /><br />То есть когда исполнилось (закончилось) время, которое назначено было для питания молоком, тогда возвещена твердая пища (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И я не мог говорить с вами, братия, как с духовными, но как с плотскими, как с младенцами во Христе.</span></span>1 Кор. 3:1</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=5&s=12&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ибо, <i>судя</i> по времени, вам надлежало быть учителями; но вас снова нужно учить первым началам слова Божия, и для вас нужно молоко, а не твердая пища.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Всякий, питаемый молоком, несведущ в слове правды, потому что он младенец;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> твердая же пища свойственна совершенным, у которых чувства навыком приучены к различению добра и зла.</span></span>Евр. 5:12-14</a>). Ибо сначала учреждены были времена отмщения, так как сперва надлежало отделить их от зла, когда же правда исполнила свой долг, то милосердие и благодать тоже показывают свое дело. «<i>Око за око</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=24&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> перелом за перелом, око за око, зуб за зуб; как он сделал повреждение на <i>теле</i> человека, так и ему должно сделать.</span></span>Лев. 24:20</a>) – есть дело правды, а «<b>кто ударяет тебя в... (одну) щеку... обрати к нему и другую</b>» – есть дело благодати. И поскольку обе<a href="#663188_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> в том, что предложили для вкушения, образовали одно непрерывное целое, то через оба завета и излились на нас. Первый завет для умилостивления убивал животных, так как правда не допускала, чтобы один (человек) умирал за другого; второй же завет устроен Кровию Того Человека, Который по Своей благодати Самого Себя отдал за всех. Итак, один был началом, а другой – концом, поскольку то, что имеет начало и конец, совершенно. Кому недостает разумения мудрости, тому начало и конец кажутся различными и отделенными друг от друга, – но для исследующего правильно они составляют одно. <br /><br />Потому та щека присоединена к щеке совершенной<a href="#663188_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. «<b>Кто ударяет тебя в... (одну) щеку... обрати к нему и другую</b>». Прежний завет в его существе мы познаем, как воду, но если соблюдаем сие: «кто ударяет тебя в... щеку», то пьем, как вино. Итак, один (завет) предлагается нам для того, чтобы мы по забвению не вводили чуждого ему, другой (же) служит к преуспеянию нашему, дабы мы по заблуждению не делали того, что прошло (было), и посредством того, что добавлено, получило как бы новый цвет и свежесть, подобно воде, превращенной в вино. Потому, оставив недостатки других людей, будем ежедневно заботиться о своем преуспеянии (духовном)<a href="#663188_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>. Не станем думать, что нами сделано что-либо, но уверуем, что все создано ради нас, ибо и заповедь любить врагов мы получили ради себя, а не ради них. <br /><br />Господь наш пришел в мир как отрок безоружный, и ни одной из тех ран, какими древние ослабляли народ, не причинил им, но после того, как привлек их к Себе, победив видимым врачеванием, начал прилагать к ним духовное врачевание, говоря: «<i>если веруешь</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=8&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Филипп же сказал ему: если веруешь от всего сердца, можно. Он сказал в ответ: верую, что Иисус Христос есть Сын Божий.</span></span>Деян. 8:37</a>). Поскольку превосходил всех учителей, (посему) то, что дано было в меру, в мере возрастало, и переданное предшественниками дошло до Него; Он разделил (все), как зрелый плод, (оставив части) с тем вкусом, какой Сам придал ему. Когда Своей щекой пострадал, то вместе с заповедью показал и дело, и научил тому, что написано: «<b>кто ударяет тебя в... (одну) щеку... обрати к нему и другую</b>»<br /><br />Моисей свел их со ступени обрезания и поставил на ступень правды. Не ударяй, говорит, ближнего твоего неправедно, потому что если он ударит тебя, то ты взыщешь отмщение праведно. Господь же возвысил их со ступени правды и поставил на ступень благодати, говоря: не ищи отмщения на том, кто ударяет тебя в щеку, но обрати к нему и другую. Итак, кто еще доселе хочет ударять по Моисеевой правде, тот погубляет и ту правду, которая научила его: не ударяй неправедно. Израильтянин, прибегавший к отмщению, конечно, получал награду, так как тогда долги подлежали взысканию<a href="#663188_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a>, и не был достоин порицания, потому что не делал неправды. Не думаешь ли ты, что тот, кто к основному капиталу прибавляет еще проценты от этой нашей Господней заповеди, прощением погубляет то, что не взыскал<a href="#663188_5" class="interpretation-note-link"><sup>5</sup></a>? Ни в коем случае. Вот, награда за первый удар сохраняется для него по необходимости, так как вследствие него он потерпел страдание, но и награда за второй удар принадлежит ему, потому что он обрек себя на него, хотя страдания по причине его и не потерпел. <br /><br />Итак, Господь освободил от неправды, как и Моисей, и много прибавил к тому, что дал сей (последний). Следовательно, кто прибегает к отмщению, тот, несомненно, погубляет<a href="#663188_6" class="interpretation-note-link"><sup>6</sup></a>. Поскольку не хотел корыстолюбцев втайне разоблачать, то Своим терпением научил их, сколь великую славу приобрело бы терпение. И было много таких, которые отмщали за Него, так как Сам Он не отмстил за Себя. Когда был прибит гвоздями Креста, то даже светила своим омрачением сделались отмстителями и защитниками Его. Потому заметь, что слова, хотя и кажутся взаимно противоречащими, однако приобретают венец воздаяний. <br /><br />Итак, начнем с первой ступени. Великая польза тому, кто не неправедно ударяет ближнего своего, и великая награда тому, кто не ищет на обидчике отмщения, (принадлежащего ему) по праву, великая же победа у того, кто в благодати воздает ударом за удар<a href="#663188_7" class="interpretation-note-link"><sup>7</sup></a>. Неправедно не поступил, потому не согрешил, и отмщения не получил, посему принял воздаяние, и еще обильнее дал, посему увенчивается.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="663188_1" class="note-item" href="#663188_1">1</a> Правда и благодать. В этой и следующих мыслях святой Ефрем обличает еретиков, считавших Ветхий и Новый Заветы противоположными и потому несовместимыми <br /><br /></li><li><a id="663188_2" class="note-item" href="#663188_2">2</a> Ветхий Завет так же соединен с Новым, как одна щека соединена с другой. <br /><br /></li><li><a id="663188_3" class="note-item" href="#663188_3">3</a> Ветхий Завет сохранен нам в Писании для того, чтобы мы не забывали о событиях, в нем рассказанных, и не считали ветхозаветное откровение отличным от новозаветного откровения. Новый же Завет дан для того, чтобы, оставив то, что было в Ветхом Завете несовершенным и преходящим, мы стремились к высшему совершенству <br /><br /></li><li><a id="663188_4" class="note-item" href="#663188_4">4</a> Т.е. в царстве правды подзаконной, а не прощались, как в Царстве благодати. <br /><br /></li><li><a id="663188_5" class="note-item" href="#663188_5">5</a> Этим прекрасным сравнением награды правды с основным капиталом, а награды благодати с процентами, наглядно показывается, что заповеди Нового Завета отнюдь не исключают собой заповедей Ветхого Завета <br /><br /></li><li><a id="663188_6" class="note-item" href="#663188_6">6</a> Т.е. награду закона и благодати. <br /><br /></li><li><a id="663188_7" class="note-item" href="#663188_7">7</a> Т.е. кто обидящему воздает благодеянием (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=12&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Итак, если враг твой голоден, накорми его; если жаждет, напой его: ибо, делая сие, ты соберешь ему на голову горящие уголья.</span></span>Рим. 12:20</a>).<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=5&v=33">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=5&v=45">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>