<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Зная, что Господь не учился ни у кого из более или менее знаменитых раввинов в школе, иудеи удивлялись знанию Писаний, которое Он обнаруживал. Характерно, что они глухи были к содержанию Его учения, а обратили внимание только на то, что Он не учился. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1118">Авраам (Рейдман) схиархим.</a><div>«И дивились Иудеи, говоря: как Он знает Писания, не учившись?» (ст. 15). В то время у иудеев были очень почитаемы так называемые книжники – люди, посвятившие специальному изучению Священного Писания всю свою жизнь. Помимо Священного Писания они исследовали также и Священное Предание, правда, в то время уже искаженное, не Божественное, а человеческое, которое впоследствии – уже после евангельских событий – было записано в сборник книг, названный Талмудом. Оказывая большое уважение знатокам Священного Писания, очень ценя, даже страшась их, благоговея перед ними, иудеи удивлялись, как можно знать Священное Писание, не учившись.<br /><br /><br /><i>О правильном изучении Священного Писания. Проповедь на Преполовение Пятидесятницы.</i><br /><br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1086">Гладков Б.И.</a><div><p >А этот, невольно вырвавшийся из уст книжников и фарисеев, возглас – <strong>как Он знает Писание не учившись</strong>?. Разве не служит он неопровержимым доказательством, что Иисус Христос не был ни в одной раввинской школе и вообще нигде – ни в Назарете, ни на стороне – не учился? А в те времена нельзя было человеку знать Писание, не учившись ни в какой школе. Тогда евреи не понимали уже еврейского языка и говорили на арамейском наречии; книги же ветхозаветные были написаны на еврейском языке одними согласными буквами без гласных, и потому чтение их представляло большие трудности. Перевод семидесяти толковников на греческий язык был в употреблении лишь у ученых эллинов; в еврейских же школах изучали Писание только по еврейскому тексту.<p >Итак, сами враги Христовы, разузнавшие, несомненно, от назаретян все относившееся к жизни Иисуса Христа, всенародно засвидетельствовали, что Он плотник, нигде не учившийся, Которого в Назарете все знают. Этого свидетельства, полагаю, достаточно, чтобы опровергнуть басни о путешествиях Иисуса Христа в Индию и Египет с целью изучения религиозных верований народов, населявших эти страны.<br/></p></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1394">Иоаннис Каравидопулус проф.</a><div>Отрывок <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=15&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И дивились Иудеи, говоря: как Он знает Писания, не учившись?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Иисус, отвечая им, сказал: Мое учение - не Мое, но Пославшего Меня;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> кто хочет творить волю Его, тот узнает о сем учении, от Бога ли оно, или Я Сам от Себя говорю.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Говорящий сам от себя ищет славы себе; а Кто ищет славы Пославшему Его, Тот истинен, и нет неправды в Нем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Не дал ли вам Моисей закона? и никто из вас не поступает по закону. За что ищете убить Меня?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Народ сказал в ответ: не бес ли в Тебе? кто ищет убить Тебя?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Иисус, продолжая речь, сказал им: одно дело сделал Я, и все вы дивитесь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Моисей дал вам обрезание [хотя оно не от Моисея, но от отцов], и в субботу вы обрезываете человека.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Если в субботу принимает человек обрезание, чтобы не был нарушен закон Моисеев, - на Меня ли негодуете за то, что Я всего человека исцелил в субботу?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Не судите по наружности, но судите судом праведным.</span></span>Ин. 7:15-24</a> предположительно должен следовать после <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=19&e=47"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> На это Иисус сказал: истинно, истинно говорю вам: Сын ничего не может творить Сам от Себя, если не увидит Отца творящего: ибо, что творит Он, то и Сын творит также.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Ибо Отец любит Сына и показывает Ему все, что творит Сам; и покажет Ему дела больше сих, так что вы удивитесь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Ибо, как Отец воскрешает мертвых и оживляет, так и Сын оживляет, кого хочет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Ибо Отец и не судит никого, но весь суд отдал Сыну,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> дабы все чтили Сына, как чтут Отца. Кто не чтит Сына, тот не чтит и Отца, пославшего Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Истинно, истинно говорю вам: слушающий слово Мое и верующий в Пославшего Меня имеет жизнь вечную, и на суд не приходит, но перешел от смерти в жизнь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Истинно, истинно говорю вам: наступает время, и настало уже, когда мертвые услышат глас Сына Божия и, услышав, оживут.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Ибо, как Отец имеет жизнь в Самом Себе, так и Сыну дал иметь жизнь в Самом Себе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И дал Ему власть производить и суд, потому что Он есть Сын Человеческий.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Не дивитесь сему; ибо наступает время, в которое все, находящиеся в гробах, услышат глас Сына Божия;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> и изыдут творившие добро в воскресение жизни, а делавшие зло - в воскресение осуждения.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Я ничего не могу творить Сам от Себя. Как слышу, так и сужу, и суд Мой праведен; ибо не ищу Моей воли, но воли пославшего Меня Отца.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Если Я свидетельствую Сам о Себе, то свидетельство Мое не есть истинно.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Есть другой, свидетельствующий о Мне; и Я знаю, что истинно то свидетельство, которым он свидетельствует о Мне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Вы посылали к Иоанну, и он засвидетельствовал об истине.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Впрочем Я не от человека принимаю свидетельство, но говорю это для того, чтобы вы спаслись.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Он был светильник, горящий и светящий; а вы хотели малое время порадоваться при свете его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Я же имею свидетельство больше Иоаннова: ибо дела, которые Отец дал Мне совершить, самые дела сии, Мною творимые, свидетельствуют о Мне, что Отец послал Меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> И пославший Меня Отец Сам засвидетельствовал о Мне. А вы ни гласа Его никогда не слышали, ни лица Его не видели;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> и не имеете слова Его пребывающего в вас, потому что вы не веруете Тому, Которого Он послал.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Исследуйте Писания, ибо вы думаете чрез них иметь жизнь вечную; а они свидетельствуют о Мне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Но вы не хотите придти ко Мне, чтобы иметь жизнь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Не принимаю славы от человеков,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> но знаю вас: вы не имеете в себе любви к Богу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Я пришел во имя Отца Моего, и не принимаете Меня; а если иной придет во имя свое, его примете.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Как вы можете веровать, когда друг от друга принимаете славу, а славы, которая от Единого Бога, не ищете?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> Не думайте, что Я буду обвинять вас пред Отцем: есть на вас обвинитель Моисей, на которого вы уповаете.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Ибо если бы вы верили Моисею, то поверили бы и Мне, потому что он писал о Мне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> Если же его писаниям не верите, как поверите Моим словам?</span></span>Ин. 5:19-47</a>.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Дивились Иудеи</b>: иудеи понимаются здесь в том же смысле, как в <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Иудеи же искали Его на празднике и говорили: где Он?</span></span>Ин. 7:11</a>, 13, т. е. как представители враждебной Христу партии. Учение Господа было таково, что невольно даже и врагов Его привело в удивление, но они дивились не тому, что Он говорил, не силе и истине Его слова, а тому, <b>как Он знает Писания, не учившись</b>. Они глухи были к содержанию Его учения, а обратили внимание только на то, что Он <i>не учился</i>. Разумеют они, собственно, учение в школе у какого-либо из более или менее знаменитых раввинов. Они, как видно, знали, что Он в школе никакой не учился, — важное свидетельство против разнообразных догадок о первоначальном образовании Господа. — <b>Писания</b>: греческое слово означает науку, учёность (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=26&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Когда он так защищался, Фест громким голосом сказал: безумствуешь ты, Павел! большая ученость доводит тебя до сумасшествия.</span></span>Деян. 26:24</a>), а не одно собственно так называемое Священное Писание. Но так как Священное Писание у иудеев было главным предметом научного образования или учёности, то слово <i>Писания</i> по преимуществу означает здесь именно Священное Писание, т. е. библейские книги Ветхого Завета.</div></p></div>