<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Это указывает на их презрение и враждебность к Господу. Иисус тотчас разъяснил им недоумение: <b>«Мое учение несть Мое, но пославшаго Мя». </b>Этим Господь как бы сказал им: «Я не прошел школы ваших раввинов, но у Меня есть Учитель совершеннейший, это – Отец Небесный, пославший Меня». </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1118">Авраам (Рейдман) схиархим.</a><div><b>«Иисус, отвечая им, сказал: Мое учение – не Мое, но Пославшего Меня; </b><i>кто хочет творить волю Его, тот узнает о сем учении, от Бога ли оно, или Я Сам от Себя говорю»</i> (ст. 16–17). Спаситель, не учившись у людей и не изучая Священного Писания специально, тем не менее цитировал его так, что знатоки этого Писания изумлялись. Мы знаем, что в христианскую эпоху были некоторые подвижники благочестия, не знавшие грамоты, но тем не менее рассуждавшие и учившие на основе Священного Писания. В особенности знаменателен случай с преподобной Марией Египетской, которая, будучи совершенно неграмотной и, более того, нигде и никогда не обучаясь закону Божию, и в том числе Священному Писанию, цитировала его наизусть, потому что оно было открыто подвижнице Духом Божиим. Однако если люди, угодившие Богу, получали такое благодатное знание Священного Писания не человеческим усилием, а действием Святого Духа, то Господь Иисус Христос есть сам источник Писания. Как Сын Божий, Второе Лицо Пресвятой Троицы, Он вместе с Отцом и Святым Духом открывал пророкам духовные истины, записанные и соединенные в книгу, которую потом назвали Библией, или Священным Писанием.<br /><br /><b>«Иисус, отвечая им, сказал: Мое учение – не Мое, но Пославшего Меня;</b> <i>кто хочет творить волю Его, тот узнает о сем учении, от Бога ли оно, или Я Сам от Себя говорю»</i> (ст. 16–17). Итак, мы можем в самих себе отыскать критерий, позволяющий нам отличать истину от лжи, от того, что в просторечии называется «отсебятиной». Неважно, красива ли эта ложь, остроумна ли – важно, что она исходит не от Бога. Человек, который хочет творить волю Божию, как раз и стремится любым способом познать, в чем она состоит. И такой христианин действительно получает дар рассуждения и различения предметов духовных. Он начинает их видеть такими, каковы они есть на самом деле, а не какими они кажутся нам. Иногда нам что-то нравится или кажется убедительным потому, что льстит нашим страстям, и мы выбираем то, что нам приятно, что оправдывает нас и защищает от необходимости каяться, позволяет нам оставаться такими, какие мы есть. Поэтому Господь и сказал, что о Его учении – истинное оно или придуманное человеком – может узнать именно стремящийся исполнять волю Божию. А тот, кто хочет творить свою греховную волю и удовлетворять свои желания, конечно же, выберет то, что его оправдывает.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Моё учение не Моё</b> и пр.: Господь как бы соглашается с замечанием, лежащим в основе вопроса иудеев; правда вообще, что для того, чтобы учить, нужно быть наперёд учеником, но это условие, говорит Господь, Мною исполнено: Я не прошёл школы ваших раввинов, но у Меня есть учитель совершеннейший, это — Отец Небесный, пославший Меня, и Моё учение есть Его учение. В основе изречения лежит общий факт, что посылающий кого-либо к кому-либо даёт обыкновенно наставление, что и как говорить от лица посылающего. Общая мысль изречения Христова в связи с вопросом такова: Моё учение есть учение божественное и — в этом ответ на вопрос, как Я знаю Писания, не учившись у людей. </div></p>