<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Средство удостовериться в божественном происхождении этого учения это – решение человека творить волю Божию. Кто решится творить волю Божию, тот по внутреннему чувству удостоверится, что это учение от Бога. Под <b>«волею Божиею</b>» здесь надо понимать весь нравственный закон Божий: как закон совести, так, конечно, и письменный ветхозаветный закон. Кто захочет идти путем нравственного совершенства, исполняя этот закон, тот внутренним чувством поймет, что учение Христово есть учение Божественное. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1118">Авраам (Рейдман) схиархим.</a><div>См. ст. 16</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> Средство удостовериться в его божественности есть решение человека <b>творить волю Божию</b>. Кто решится, кто захочет творить эту волю Божию, тот по внутреннему чувству и опыту удостоверится, что это учение от Бога, а не измышлено Мною в отдельности от воли Божией и учения Его. Под <b>волею Божией</b> разумеется здесь в обширном смысле нравственный закон Божий, данный человеку как во внешнем откровении, так и в совести, по преимуществу, без сомнения, в откровении письменном ветхозаветном, которое само по себе есть путь ко Христу. Кто хочет творить сию волю Божию и тем совершенствоваться нравственно, того внутренний голос уверит, что учение Христово есть учение божественное. При таком стремлении к нравственному совершенству открывается душе человека непосредственно всё величие учения евангельского в его непреоборимой силе. С другой стороны, такой человек, чувствуя свою неспособность достигнуть нравственного идеала, который всё далее и далее, по-видимому, уходит от него по мере того, как он думает, что более и более достигает его, видит себя вынужденным искать себе успокоения и силы в учении и благодати Посланного от Отца. <b>О сем учении</b>: т. е. об учении Иисуса Христа, о котором идёт речь. — <b>Сам от Себя</b>: ср. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Я ничего не могу творить Сам от Себя. Как слышу, так и сужу, и суд Мой праведен; ибо не ищу Моей воли, но воли пославшего Меня Отца.</span></span>Ин. 5:30</a>. «Он как бы так, говорил: Моё учение отнюдь не отлично от учения Отца, как бы учение другого лица... Я говорю и делаю то же самое, что и Отец» (Злат., ср. Феофил.).</div></p></div>