<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Господь и подчеркивает это, говоря, что Он проповедует, ища славы Пославшего Его, и не ищет славы для себя, как проповедующий свое собственное учение.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1118">Авраам (Рейдман) схиархим.</a><div>«Говорящий сам от себя ищет славы себе; а Кто ищет славы Пославшему Его, Тот истинен, и нет неправды в Нем» (ст. 18). Действительно, люди, желающие прославиться, стараются сказать нечто оригинальное, особенное, интересное, иногда даже заведомо нелепое – лишь бы привлечь к себе внимание. Некоторые изобретают какие-либо абсурдные изречения, чтобы этой абсурдностью заставить своих слушателей или читателей сказать, что перед ними – оригинальные, незаурядно мыслящие люди. Мы видим, что наш век наполнен лжеучениями, составленными людьми только ради того, чтобы прославить именно себя, и такие учения создавали многие философы, основатели сект, политические деятели.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Ищет славы себе</b>: что Я не сам от Себя говорю, а излагаю учение божественное, доказательство сему то, что Я не ищу славы Своей, но славы Божией. Доказательство это выражено как общее место, но отношение его ко Христу очевидно; это Он, <b>кто ищет славы пославшему Его</b>. «Кто хочет ввести своё какое-либо учение, хочет не для чего другого, как для того, чтобы чрез то приобрести себе славу. Если же Я не хочу снискивать Себе славу: то для чего Мне желать вводить новое какое-либо учение?» (Злат., ср. Феофил.). Всё это изречение Господа содержит вместе ответ и на толки тех из Его слушателей, которые говорили, что <b>Он обольщает народ</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И много толков было о Нем в народе: одни говорили, что Он добр; а другие говорили: нет, но обольщает народ.</span></span>Ин. 7:12</a>). Кто вводит в заблуждение и обольщение других, тот делает это для себя, а не для Бога, для славы своей, а не Божией. Посланник, который ищет славы и чести только пославшего его и в своих словах и действиях не имеет никакого собственного интереса, этим самым даёт доказательство верности, с какою он исполняет своё посольство. Это имеет полное приложение ко Христу и Его учению (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Не принимаю славы от человеков,</span></span>Ин. 5:41</a>). «Неоднократно уже мы говорили, и теперь скажем, что когда Господь говорит о Себе нечто уничижённое, не нужно думать, что Он говорит так потому, будто бы Он ниже Отца по естеству Своему, но для того говорит Он так, чтобы не сочли Его противником Богу» (Феофил., ср. Злат.). — <b>Истинен</b>: в противоположность лжецу, который говорит не то, что должен. — <b>Нет неправды</b>: т. е. лжи в Его словах и действиях и в самых нравственных, расположениях и стремлениях. Если же Христос в сем отношении истинен, то, значит, и слова Его, что учение Его есть учение божественное, истинны и нет неправды в них, и в частности — что Он не обольщает народ, как говорили о Нём враги Его.</div></p>