<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div> Имея в виду иудейских начальников, Господь говорит далее, что они ищут убить Его за нарушение закона, которого сами не соблюдают. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Не дал ли вам Моисей закона</b> и пр.: евангелист передаёт, вероятно, только сущность речи Христовой (как и в других случаях). Видно, что Господь вёл защитительную речь по обвинению Его в нарушении закона о субботе, по поводу исцеления Им больного при Вифезде (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Если в субботу принимает человек обрезание, чтобы не был нарушен закон Моисеев, - на Меня ли негодуете за то, что Я всего человека исцелил в субботу?</span></span>Ин. 7:23</a>; ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Тут был человек, находившийся в болезни тридцать восемь лет.</span></span>Ин. 5:5</a> и д. Злат. и Феофил.). Это исцеление и речь по поводу его так раздражили против Господа враждебную Ему партию, что и теперь, по прошествии полутора лет, негодование её не прошло и поднялось с силою при теперешнем появлении Его в храме, так что Христос снова принуждён был теперь защищать Себя против того же обвинения. Ответив на недоумение, как Он знает книги не учившись, Господь и обращается прямо к ответу на обвинение Его в мнимом нарушении закона о субботе при исцелении больного. Защищение таково: вы обвиняете Меня в нарушении закона о субботе, но это несправедливо. Вы сами преступаете закон Моисеев, например об обрезании, и, однако же, не считаете себя нарушителями закона; как же, по вашему мнению, Я нарушаю закон, когда исцеляю в субботу человека (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=19&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Не дал ли вам Моисей закона? и никто из вас не поступает по закону. За что ищете убить Меня?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Народ сказал в ответ: не бес ли в Тебе? кто ищет убить Тебя?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Иисус, продолжая речь, сказал им: одно дело сделал Я, и все вы дивитесь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Моисей дал вам обрезание [хотя оно не от Моисея, но от отцов], и в субботу вы обрезываете человека.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Если в субботу принимает человек обрезание, чтобы не был нарушен закон Моисеев, - на Меня ли негодуете за то, что Я всего человека исцелил в субботу?</span></span>Ин. 7:19—23</a>)? — <b>Никто из вас не поступает по закону</b>: Господь говорит это не в том общем смысле, что каждый человек, как грешник, есть преступник закона; Он говорит об особенном, подобном тому, в каком Его обвиняли, нарушении закона, что поясняет Он далее в ст. 22—23. Нельзя также считать объяснением этого понятия нарушения иудеями закона слова дальнейшие — <b>за что ищете убить Меня</b> — в том смысле, будто преступлением закона, о коем Он ведёт речь, Он считает намерение иудеев убить Его (как Феофил. и Злат.). Смысл слов Господа, по связи с последующим, таков: почему хотите вы убить Меня, как нарушителя закона о субботе Меня одного, тогда как вы все — нарушители этого закона в известных случаях, никто из вас не поступает по закону в некоторых особенных случаях (разумеется изложенное далее в ст. 22—23)? Господь обращается с этим вопросом ко всей окружавшей Его массе народа, как представительнице целой нации еврейской. </div></p>