<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div> Народ, не знавший еще о замыслах своих начальников на жизнь Иисуса, и не принимая последние слова на свой счет, обиделся, и из среды его послышались голоса: «<b>Кто ищет убить Тебя?</b> не злой ли дух внушает Тебе такие мысли? <b>Не бес ли в Тебе?» </b></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> Дальнейшее объяснение Его прервано было толпой (ὅχλος, а не ἰουδαῖοι, как в <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И много толков было о Нем в народе: одни говорили, что Он добр; а другие говорили: нет, но обольщает народ.</span></span>Ин. 7:12</a>), состоявшей, может быть, по преимуществу из пилигримов, которые не знали вполне планов враждебной Христу партии убить Его; а может быть, и сами искавшие Его смерти, ввиду этой толпы пилигримов, лицемерно отрицают своё тайное желание довести Его до смерти; резкость замечания даёт вероятность этой последней догадке. — <b>Не бес ли в Тебе</b> и пр.: не злой ли дух внушает Тебе такие чёрные мысли (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> На это Иудеи отвечали и сказали Ему: не правду ли мы говорим, что Ты Самарянин и что бес в Тебе?</span></span>Ин. 8:48</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Многие из них говорили: Он одержим бесом и безумствует; что слушаете Его?</span></span>Ин. 10:20</a>), каких никто (будто) не имеет против Тебя? Со стороны толпы это — выражение удивления, что такой великий Учитель и чудотворец питает в Себе такие несбыточные, по их мнению, и странные опасения; со стороны врагов Его лицемеров — выражение усиленного желания закрыть пред взором толпы свои тайные чёрные мысли относительно убиения Христа, и вместе «слова гнева и ярости, вылившиеся из их души, потерявшей всякий стыд и крайне смущённой от неожиданного обличения в том, о чём они думали» (Злат.).</div></p>