<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Господь и указывает на то, что Добрые дела можно делать в субботу, так как, напр., и обрезание зачастую совершается в субботу, чтобы не нарушать закон Моисеев об обрезании младенцев в 8-й день по рождении. После этого не следует удивляться, что Он всего человека сделал здоровым в субботу. <br />«Моисея, нарушающаго субботу обрезанием, вы освобождаете от порицания, а Меня, нарушившаго субботу через благодеяние человеку, вы осуждаете», – так прекрасно поясняет это бл. Феофилакт.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>Но, продолжает Господь, если Я однажды нарушил, по вашему мнению, закон Моисеев, то вы постоянно нарушаете его, и Я докажу вам это, и — Господь раскрывает ту мысль, которую в общей черте выразил в <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Не дал ли вам Моисей закона? и никто из вас не поступает по закону. За что ищете убить Меня?</span></span>Ин. 7:19</a>. Слова: <b>Моисей дал вам обрезание</b> соответствуют словам: <i>не Моисей ли дал вам закон</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Не дал ли вам Моисей закона? и никто из вас не поступает по закону. За что ищете убить Меня?</span></span>Ин. 7:19</a>), т. е. тот же Моисей, который дал вам закон вообще и, между прочим, закон о субботе, дал вам и закон об обрезании. Слова: <b>в субботу вы обрезываете человека</b> соответствуют словам: <i>никто из вас не поступает по закону</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Не дал ли вам Моисей закона? и никто из вас не поступает по закону. За что ищете убить Меня?</span></span>Ин. 7:19</a>), т. е. на основании закона об обрезании вы нарушаете закон о субботе, обрезывая новорождённого в субботу. Господь указывает на факт, постоянно встречавшийся в обыденной жизни евреев, что если восьмой день, в который по закону должно было обрезывать новорождённого, приходился в субботу, то каждый отец нарушал закон о субботе для исполнения закона об обрезании. — Таким образом, заключает Господь, если вы нарушаете закон о субботе ради исполнения закона об обрезании, и не считаете себя нарушителями закона, за что же считаете Меня нарушителем закона о субботе, когда Я сделал дело гораздо высшее, чем обрезание, исцелил целого человека в субботу? Неужели вы полагаете, что исцелить всего человека дело меньшее, чем обрезать у новорождённого плоть крайнюю его (ср. Злат. и Феофил.)? Чтобы понять это сравнение Господом обрезания и совершённого Им чуда исцеления, надобно помнить, что в том и другом есть физическое действие и духовное воздействие. При обрезании физическое действие есть отсечение крайней плоти; духовное воздействие — вступление обрезываемого в общество избранных Богом. В исцелении физическое действие есть полное восстановление здоровья телесного, духовное воздействие есть освящение всего человека (иди и <i>не греши</i> — <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Потом Иисус встретил его в храме и сказал ему: вот, ты выздоровел; не греши больше, чтобы не случилось с тобою чего хуже.</span></span>Ин. 5:14</a>). В обоих отношениях исцеление выше обрезания, и действие Господа сим вполне оправдывается. Таким образом, основное нравственное начало, на котором зиждется эта защитительная речь Господа, то же, которое выражено Им кратко и решительно при другом случае: <i>суббота для человека, а не человек для субботы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=2&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Никто не вливает вина молодого в мехи ветхие: иначе молодое вино прорвет мехи, и вино вытечет, и мехи пропадут; но вино молодое надобно вливать в мехи новые.</span></span>Мк. 2:22</a>). По силе этого начала закон о субботе нарушается, как скоро в субботу нужно исполнить дело важнейшее, хотя бы в законе и не было прямо выражено позволение делать это. Нужно вам обрезать в субботу, вы и обрезываете и не считаете себя нарушителями закона, Я сделал в субботу дело более важное, чем обрезание, — за что же вы Меня считаете нарушителем закона о субботе и поэтому гоните и хотите убить? Сделанное Господом замечание об обрезании, что <b>оно не от Моисея, а от отцев</b>, ещё более усиливает мысль Его. Закон о субботе столь важен, что вошёл в десятословие (4-я заповедь), закон же об обрезании не составляет части десятословия; он передан <b>от отцев</b>, т. е. патриархов (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=17&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Сей есть завет Мой, который вы <i>должны</i> соблюдать между Мною и между вами и между потомками твоими после тебя [в роды их]: да будет у вас обрезан весь мужеский пол;</span></span>Быт. 17:10</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=21&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и обрезал Авраам Исаака, сына своего, в восьмой день, как заповедал ему Бог.</span></span>Быт. 21:4</a>), и Моисей упоминает о нём только один раз в немногих словах (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=12&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> в восьмой же день обрежется у него крайняя плоть его;</span></span>Лев. 12:3</a>). Таким образом, в практике иудеев закон важнейший, вошедший в десятословие, нарушается для соблюдения закона, не вошедшего в десятословие. За что же обвинять Меня в нарушении закона о субботе, если Я в субботу сделал дело важнейшее, чем обрезание, если из-за сего последнего нарушающие субботу не считают себя нарушителями закона?</div></p></div>