<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Услышав такие толки в народе, фарисеи, устроив совещание с первосвященниками, решили не откладывать осуществление своих замыслов и послали служителей схватить Господа. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Услышали фарисеи</b> и пр.: из всего хода повествований видно, что в толпе, окружавшей Господа, были и враги Его — фарисеи и начальники народные. Притом недалеко от того места, где учил Господь (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Тогда Иисус возгласил в храме, уча и говоря: и знаете Меня, и знаете, откуда Я; и Я пришел не Сам от Себя, но истинен Пославший Меня, Которого вы не знаете.</span></span>Ин. 7:28</a>), была зала заседаний верховного совета, или Синедриона, находившаяся в одной из храмовых пристроек. Поэтому, может быть, фарисеи собственными ушами слышали толки о Господе в народе; конечно, и в шпионах у них, как следивших за всеми действиями Христа, не было недостатка. Эти толки, без сомнения, должны были всё более усиливать их раздражение против Господа, вследствие чего и решились они, не имея духу взять Его лично (ср. Злат. и Феофил.), поручить служителям своим исполнить это. Это было, как нужно думать, формальное поручение от Синедриона, членами которого были и <b>первосвященники</b> (ср. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И, собрав всех первосвященников и книжников народных, спрашивал у них: где должно родиться Христу?</span></span>Мф. 2:4</a>), а фарисеи — лицами самыми влиятельными. Но, как видно из хода повествования, служители имели поручение не прямое — захватить Господа во что бы то ни стало, иначе они не могли бы не исполнить такого прямо полицейского распоряжения. Члены Синедриона, боявшиеся возмущения народного (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> но говорили: только не в праздник, чтобы не сделалось возмущения в народе.</span></span>Мф. 26:5</a>), поручили взять Господа служителям, вероятно, с возможной осторожностью, чтобы не произвести возмущения. Они, вероятно, должны были вмешаться в народную толпу, возбуждать её по возможности не в пользу Господа и, когда ветер общественного мнения подует против Него, взять Его и привести пред Синедрион.<br />    </div></p></div>