<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Дальнейшие слова Господа имеют такой смысл: «Теперь вы гоните и преследуете Меня, но настанет время, когда вы будете искать Меня, как все-сильнаго чудотворца, могущаго избавить вас от бед, но будет уже поздно».</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Будете искать Меня</b> и пр.: разумеется искание не с враждебными замыслами и не с целью покаяния, но искание иудеями Христа как помощника в бедах и избавителя во время скорбное (Злат., Феофил., Евф. Зиг.), что особенно идёт ко времени божественного суда над Иерусалимом (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=20&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Придет и погубит виноградарей тех, и отдаст виноградник другим. Слышавшие же это сказали: да не будет!</span></span>Лк. 20:16</a> и далее; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=19&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> И когда приблизился к городу, то, смотря на него, заплакал о нем</span></span>Лк. 19:41</a> и парал.), который имел скоро совершиться за отвержение иудеями Мессии Иисуса, а равно и ко всему последующему времени бедствия евреев. Теперь вы гоните и преследуете Меня, когда Я среди вас, но настанет время, когда вы будете, по Моём отшествии от вас, искать Меня как всесильного чудотворца, могущего избавить вас от бед, но будет уже поздно, искание ваше будет тщетно. Обращающиеся, конечно, будут приняты, но над целым народом суд совершится. — <b>И где Я буду</b> и пр.: ещё точнее определяется слово — <i>не найдёте</i>. Вы не можете прийти туда, где Я буду по отшествии от вас: ибо только Я один и могу привести вас туда (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И когда пойду и приготовлю вам место, приду опять и возьму вас к Себе, чтобы и вы были, где Я.</span></span>Ин. 14:3</a>). «Означает сим своё седение на небеси одесную Бога Отца» (Евф. Зиг.).<br /></div></p></div>