<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Евангелист от себя поясняет, что Господь имел здесь в виду благодать Святого Духа, которая должна была быть ниспослана людям после прославления, т.е. после воскресения и вознесения Христова.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Сие сказал Он о Духе</b> и пр.: замечание евангелиста о смысле предшествующих слов Христовых, т. е. под обилием <i>воды живой</i> в верующих разумеется Дух Святой или благодатные дары Его, которые человек может усвоить себе и сообщать другим верою во Христа. Эти дары благодати Святого Духа верующие в Господа <b>имели</b> принять, т. е. в будущем, а не в то время, когда говорил Господь, по той причине, что нужно было сперва прославиться Христу, чтобы это обилие даров Духа излилось на верующих. Апостолы и верующие в Господа и тогда пили от Господа, удовлетворяли свои и других духовные потребности учением Его; но в изобилии дары Духа Святого излились на них только по сошествии Святого Духа в день пятидесятницы, — в таком обилии, что принявшие их сделалась сами источниками благодати, способными утолить духовную жажду всех веровавших. — <b>Не было Духа</b>: т. е. в таком обилии и полноте даров, в каком явился Он в Церкви Христовой, по совершении Христом дела искупления человечества. Он действовал в верующих и ветхозаветной церкви, но не в таком обилии и полноте, как в новозаветной (так Злат. и Феофил.). Причина та, что тогда <b>Иисус ещё не был прославлен</b>. Нужно было Господу совершить дело искупления человечества, дело примирения его с Богом, чтобы дары Духа во всём обилии могли быть сообщены людям и именно верующим, так как вера во Христа как искупителя и примирителя есть со стороны человека необходимое средство быть в общении с Богом и Духом Святым. Под <b>прославлением</b> Господа разумеется возвращение Его, по смерти Его и воскресении, к Богу Отцу (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Но Я истину говорю вам: лучше для вас, чтобы Я пошел; ибо, если Я не пойду, Утешитель не приидет к вам; а если пойду, то пошлю Его к вам,</span></span>Ин. 16:7</a>), когда Он вполне восприял всякую власть на небеси и на земли, как примиривший небо и землю (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И ныне прославь Меня Ты, Отче, у Тебя Самого славою, которую Я имел у Тебя прежде бытия мира.</span></span>Ин. 17:5</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Ибо Ему надлежит царствовать, доколе низложит всех врагов под ноги Свои.</span></span>1 Кор. 15:25</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=3&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Мы же все открытым лицем, как в зеркале, взирая на славу Господню, преображаемся в тот же образ от славы в славу, как от Господня Духа.</span></span>2 Кор. 3:18</a>), и власть ниспослать в Церковь Свою Духа Святого (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Но Я истину говорю вам: лучше для вас, чтобы Я пошел; ибо, если Я не пойду, Утешитель не приидет к вам; а если пойду, то пошлю Его к вам,</span></span>Ин. 16:7</a>). Св. Златоуст и бл. Феофилакт под <b>славою</b> или прославлением Господа частнее разумеют крест, коим примирено человечество с Богом и по вере стало способно принимать дары благодати.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div><br />Сие же, то есть, <i>реки от чрева его истекут воды живы</i>, сказал Господь к тому, что в день Пятьдесятницы верующие в Него имели прияти Духа Святаго, Который и соделал их всемудрыми: Он и даровал им животворные источники духовныя премудрости; посему соделались они реками Божественных догматов веры, и источниками небесной проповеди благочестия. Почему же сказал: <b>не у бо бе Дух Святый?</b> Дух Святый был всегда, и присно современен и совечен Отцу и Сыну. Якоже солнце не бывает без луча и света: тако и Отец николиже был без Сына и Духа Святаго. Не токмо же был всегда со Отцем и Сыном, яко им соестественный и единосущный, но и в самых Ветхаго Закона мужах действовал. Дух Господень сходил на Саула (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=10&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и найдет на тебя Дух Господень, и ты будешь пророчествовать с ними и сделаешься иным человеком.</span></span>1 Цар. 10:6</a>). Духом Святым вразумлен Давид. Духом Святым глаголали Пророки. Почему же написал Евангелист: не у бе Дух Святый? Потому, что никогда еще так видимо не являлся Дух Святый, ниже дарствовал человекам толикия дарования, каковыя в день Пятьдесятницы. Тогда слышан был шум с небесе, яко носиму дыханию бурну: <i>и явися Дух Святый в виде огненных языков</i>, и почи на людях (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И внезапно сделался шум с неба, как бы от несущегося сильного ветра, и наполнил весь дом, где они находились.</span></span>Деян. 2:2</a>). Николиже толико, как в день Пятидесятницы, исолнишася благодати Его. <i>Исолнишася</i>, – уверяет священный Лука, – <i>вси Духа Свята</i>. (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И исполнились все Духа Святаго, и начали говорить на иных языках, как Дух давал им провещевать.</span></span>Деян. 2:4</a>). И поистине, тогда Божественные Апостоли прияли дар языков, соделались премудрыми чудотворцами, предвидцами, душею крепкими, славными по всей вселенной. Тогда прияли исполнение благодати Всесвятаго Духа. И о сем исполнении благодати Святаго Духа говорит так Евангелист: <b>не у бо бе Дух Святый</b>, – не у: то есть, еще не было дано человекам исполнение благодати Святаго Духа. А сие бысть потому, говорит, что Иисус не у бе прославлен, то есть, понеже тогда плоть Его еще не принимала той славы, о которой молился во время страдания Своего, говоря: <i>и ныне прослави Мя Ты, Отче, у Тебе Самаго славою, юже имех у Тебе прежде мир не бысть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И ныне прославь Меня Ты, Отче, у Тебя Самого славою, которую Я имел у Тебя прежде бытия мира.</span></span>Ин. 17:5</a>). Получил же оную по страдании и по воскресении. Прежде страдания и воскресения плоть Его не была нетленна, или страданий и смерти невместительна: но по страдании и воскресении стала быть нетленною и безсмертною. Седе одесную престола величествия на небесех (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=8&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Главное же в том, о чем говорим, есть то: мы имеем такого Первосвященника, Который воссел одесную престола величия на небесах</span></span>Евр. 8:1</a>). Достойно же было и праведно, чтобы прежде Сам, яко человек, взошел на преславную высоту безначальныя Божия славы, потом бы послал ученикам Своим Всесвятаго Своего Духа, так как Сам им обещал: <i>уне есть вам, да Аз иду. Аще бо не иду Аз, Утешитель не приидет к вам: аще ли же иду, послю Его к вам</i>. Сего убо для Евангелист написал: <b>не у бо бе Дух Святый, яко не у бе прославлен Иисус</b>. Что ж сказали слышащие сие Спасителево небесное учение?</div></p>