<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>И исповедали перед ними, что сила слова Господа была столь могуча и неотразима, что они не смогли исполнить данного им поручения.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> На вопрос их служителям, почему они не привели Его, они отвечали: <b>никогда не говорил</b> и пр. Сила слова Господа была так велика и могуча, что неотразимо действовала на самых врагов Его, так что и должностные служители фарисейские не могли решиться исполнить повеление их над таким необыкновенным человеком. «Надобно удивляться их благоразумию, что они не имели нужды в чудесах, а пленились единственно учением; ибо не сказали: никогда человек не чудодействовал таким образом, но — <i>никогда не говорил так человек</i>» (Злат.). <br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>Вот какое действие проповеди Господней! Пришли слуги Архиерейские и Фарисейские, посланные с тем, чтоб связанного привесть к ним Владыку Христа: но они сами остались связанными от изумления и удивления к небесному Его учению. Послушай же, како они превозносят Спасителевы слова: «<b>николиже тако</b>, свидетельствуют, — то есть, с такою премудростию, силою и благодатию, — <b>глаголал человек, якоже Сей человек</b>», то есть, Христос. Приметь же и плод простоты и чистосердечия. Учение Спасителево часто слышали Архиереи, книжники и Фарисеи, но никогда оным не пользовались, поелику сердце их было исполнено зависти и всякой злобы; но слуги их, имея душу чуждую зависти и всякой злобы, пришли хотя не для того, чтобы послушать учения Христова, но чтобы поймать Его, повинуясь яко рабы своим владыкам, однако Божественная благодать просветила их, и были проповедниками истины. Достоприметно их дерзновение, с каковым они ответствовали. Ибо хотя они и рабы были, да еще и виноватые (потому что не исполнили повеления своих господей), однако, отвергнув рабский страх, с величайшею свободностию ответствуют и проповедуют истину: «<b>николиже тако глаголал есть человек, яко Сей человек</b>».<br /></div></p>