<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Но тут выступил Никодим, сам фарисей и член синедриона, решившийся мужественно указать им, что они сами забывают закон: <b>«Еда закон наш судит человеку, аще не слышит от него прежде, и разумеет, что творит?» </b>Закон в кн. <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=23&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Не внимай пустому слуху, не давай руки твоей нечестивому, чтоб быть свидетелем неправды.</span></span>Исх. 23:1</a> и <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И дал я повеление судьям вашим в то время, говоря: выслушивайте братьев ваших и судите справедливо, как брата с братом, так и пришельца его;</span></span>Втор. 1:16</a> требует не принимать пустых слухов, а исследовать дело того, кто обвиняется.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>Никодим был не токмо один из них, то есть, один из Фарисеев (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Между фарисеями был некто, именем Никодим, один из начальников Иудейских.</span></span>Ин. 3:1</a>), но и князь и учитель Иудейский; притом человек богатый, как видно из того, что на погребение Иисуса Христа приносил смешение смирнено и алойно, яко литр сто (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Пришел также и Никодим, - приходивший прежде к Иисусу ночью, - и принес состав из смирны и алоя, литр около ста.</span></span>Ин. 19:39</a>). Он, узнав из чудодеяний, что Иисус Христос был послан от Бога, приходил к Нему в ночи страха ради Иудейска и, беседовав с Ним, уверовал в Него. Сей убо, видя, что Фарисеи старалися отвратить слуг своих от веры во Христа и поимав Иисуса осудить Его, также зная, что во Второзаконии законом определено, чтобы судящие о осуждаемом и изследовав доподлинно дело его, давали суд и решение (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=17&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Если по какому делу затруднительным будет для тебя рассудить между кровью и кровью, между судом и судом, между побоями и побоями, <i>и будут</i> несогласные мнения в воротах твоих, то встань и пойди на место, которое изберет Господь, Бог твой, [чтобы призываемо было там имя Его,]</span></span>Втор. 17:8</a>, 9), говорит им: не наш ли закон определяет, чтобы мы осуждали человека не прежде, как разве услышав оправдания его и изследовав доподлинно дела его? А следовательно, как бы так говорит: для чего вы, Фарисеи, нарушаете закон, осуждая Христа, не слышав о Нем и не изследовав, какия суть дела Его? Но так прямо не говорит Никодим для того, чтобы, обличая Фарисеев, не воспалит в них сильнейшаго гнева. Что же на сие неоспориваемое Никодима настояние ответствуют Фарисеи?</div></p>