<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div> В ответ на это Господь объясняет братиям, что отправление в Иерусалим для Него имеет не то значение, какое для всех и в том числе для братьев Его. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>На это Иисус сказал им</b> и пр.: Господь не мог объяснить теперь открыто братьям Своим, почему Он теперь не может исполнить желания их, в существе дела законного и исполнение коего они увидят со временем. Они предлагали, чтобы Он в Иерусалиме явился во всей славе Мессии, так, например, как Он вошёл в Иерусалим пред последней Пасхой, когда Его встречали как Царя Израилева, грядущего во имя Господне устроить царство Давидово (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=11&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И предшествовавшие и сопровождавшие восклицали: осанна! благословен Грядущий во имя Господне!</span></span>Мк. 11:9</a> и парал.). Но теперь ещё было не время для сего. Он мог им сказать теперь: «чего вы от Меня желаете, это будет знамением Моей близкой смерти. Это будет — со временем; будет день торжественного явления Моего на праздник в Иерусалим, и этот день будет днём решения Моей смерти. Но это случится не в этот праздник, не теперь; теперь ещё не настало время Моей смерти». Этот смысл Своего ответа, который Он и не хотел и не мог теперь раскрыть вполне, Он указал словами: <i>мир ненавидит Меня</i>. Это же мудрое умолчание о причине Его такого действования теперь сообщает ответу Его братьям несколько загадочный характер и форму. — <b>Моё время</b>: т. е. время для такого Моего действования, какое предлагаете Мне вы, ещё не наступило теперь, Мне ещё нужно несколько времени действовать иначе, чем вы предлагаете. — <b>Для вас всегда время</b> действовать так, как требует время: вы, как верные иудеи, обязанные путешествовать на праздник этот в Иерусалим, идите, исполняйте эту обязанность; у вас нет препятствий к тому, а у Меня есть препятствия явиться теперь в Иерусалим во славе Моего Мессианского достоинства: <b>время Моё ещё не настало</b>. <br /><br /></div></p>