<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Братия Его не будут встречены там с ненавистью, потому что мир не может питать к ним ненависти, как к своим. Христос же будет встречен там с ненавистью, как обличитель злых дел мира. Поэтому они всегда могут идти туда, а Он не всегда, а лишь тогда, когда наступит определенный свыше час Его страданий за мир. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Вас мир не может ненавидеть</b> и пр.: вы без всякого опасения за себя можете отправляться в Иерусалим, а Я, в том виде, как вы предлагаете, не могу ещё; причина та, что мир вас не может теперь ненавидеть, а Меня ненавидит, вас не доведёт теперь он до смерти, а Меня доведёт, но теперь ещё не время сему (ср. Злат. и Феофил.). <b>Мир</b> понимается здесь не как в <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Ибо никто не делает чего-либо втайне, и ищет сам быть известным. Если Ты творишь такие дела, то яви Себя миру.</span></span>Ин. 7:4</a>, а в нравственном отношении, как совокупность всего враждебного Христу и Его делу (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=690&c=5&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Мы знаем, что мы от Бога и что весь мир лежит во зле.</span></span>1 Ин. 5:19</a>), всего неверующего в Него; выражение этого неверия и этой враждебности есть ненависть к Нему. Этот мир для них не опасен теперь, потому что вследствие неверия их в Мессию (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ибо и братья Его не веровали в Него.</span></span>Ин. 7:5</a>) их дела и слова не таковы, чтобы возбуждали в нём ненависть к ним (Злат. и Феофил.). Не таковы отношения его ко Мне: Я свидетельствую о его испорченности, о его негодности для Царства Божия, и он ненавидит Меня (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=19&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Суд же состоит в том, что свет пришел в мир; но люди более возлюбили тьму, нежели свет, потому что дела их были злы;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> ибо всякий, делающий злое, ненавидит свет и не идет к свету, чтобы не обличились дела его, потому что они злы,</span></span>Ин. 3:19—20</a> и прим.).</div></p>