<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Давид, как сказано выше, жалуется на то, что нет ему места в Божией церкви, где бы он мог исповедать веру свою, преуспеть в благочестии, и упражняться в Богослужении. Он ведал, что священныя собрания не всуе были предписаны Богом, поелику верные в пособиях сих имеют необходимую нужду, доколе странствуют в мире. Ведал притом и свою немощь, так как и то, колико отстоял он от Ангельскаго совершенства. Почему не без причины оплакивает, что он лишен тех средств, польза коих довольно известна одним токмо благочестивым. Ибо без сомнения взирал на прямое намерение внешняго Богослужения, поелику не был подобен лицемерам, кои часто присутствуя при торжественных собраниях, более оказывают гордости, нежели благоговения к Богу. Сему пороку Давид не был подвержен, но желал иметь свободный во святилище вход для того токмо, чтоб духом чистым и смиренным почтить там Бога; что означает самое восклицание, происходящее от пламенеющаго сердца: <i>коль возлюбленна селения Твоя, Господи сил</i>! Сей жар сердечный еще сильнее изображает в следующем стихе. Ибо положив глагол <i>желает</i>, не удовлетворился оным, но присовокупил: <i>скончавается душа моя во дворы Господни</i>, так как бы от чрезмернаго желания издыхал, или вне себя выходил. Дворы же Господни положил для того, поелику не был священник, и потому далее преддверий поступить не желал. Ибо ведал, что внутреннее святилище отверсто было одним токмо священникам. Потом изображает, что желание сие распространилось даже и по телу, то есть, вышло на лице, на очи и на все члены, как явствует из оных слов: <i>сердце мое и плоть моя возрадовастася о Бозе живе</i>. Нарицает Бога живым, или живущим во храме, не потому, аки бы Он заключен был в тесной скинии оной; но понеже имел нужду в лествице, по которой бы мог взойти на небо. А как видимое святилище было на подобие лествицы: сего ради и себя, и других людей благочестивые умы располагал к небесному восходу. Паки нарицает Бога <i>Господем сил</i>, того ради, понеже селения небесная не что иное творит вожделенными и любезными, как то, что тамо находятся безчисленныя воинства Ангелов, яко некиих граждан мудрых, благих, сильных и прекрасных, из коих и один доволен был бы радостным соделать странствование наше, еслибы со всею красотою своею явился нам.</div></p>