<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Укрепляемый надеждою на милость Божию, псалмопевец, от лица изгнанного из Иерусалима царя, помазанника Божия (христа Твоего), усугубляет свою молитву к Богу, повторяя то же (ст. 4) обращение к нему (Господи Боже сил) и называя Его Богом Иакова, т.е. того патриарха еврейского народа, которому особенно покровительствовал Господь и от которого ведет свое происхождение весь израильский народ, так много облагодетельствованный Богом. Желая испросить особую милость Божию – возвращение свое в Иерусалим, к дому Божию, – псалмопевец напоминает Богу о Его прежних милостях и благодеяниях израильскому народу, чтобы таким напоминанием расположить Его к новым милостям; и для сего называет защитником израильтян, к которым причисляет и себя (защитниче наш) и упоминает о личности изгнанного царя и о помазании его на царство, как об особой, чрезвычайной к нему милости Божией. Умоляю Тебя, Господи Всесильный, как бы так говорит псалмопевец, услышь моление мое и не пропусти его мимо ушей (внуши). Ты ведь всегдашний наш (всего израильского народа) защитник, обрати же Твое внимание на Твоего помазанника (христа Твоего): помоги царю, приведи его снова в Иерусалим, чрез что и мне откроется доступ к месту богослужения, – чего я особенно желаю; тогда и мне возвратится возможность исполнять свое левитское служение – быть «стражем у порога храма» (<a href="/bible-index/bible/?b=130&c=26&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Вот распределение привратников: из Кореян: Мешелемия, сын Корея, из сыновей Асафовых.</span></span>1 Пар. 26:1</a>) и вместе с другими славословить Бога. Повторение однозначащих выражений: Господи Боже сил... Боже Иаковль: а также: услыши, внуши, виждь, призри – свидетельствует об усиленном напряжении молитвы к Богу.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Понеже многие мирские люди безразсудно и безуспешно мучат и изнуряют себя суетными желаниями: сего ради Давид благоразумно желания свои обращает к Богу. И первее просит просто, дабы Бог услышал его: потом, дабы кто не возмнил, что он отлучен от Церкви, предупреждает сию мысль, — присоединяется к верным, и с ними вместе препоручает себя покровительству Божию. Ибо, ежели бы не был членом Церкви, то не мог бы вообще и от лица всех сказать: <i>Защитниче наш</i>! И тотчас восходит выше, износя на среду царское помазание, которым Бог удостоил его чрез Самуила (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=16&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И послал <i>Иессей</i> и привели его. Он был белокур, с красивыми глазами и приятным лицем. И сказал Господь: встань, помажь его, ибо это он.</span></span>1 Цар. 16:12</a>). Откуду обещает себе Божию милость: ибо по повелению Его помазан был в царя. А понеже ведал, что царство его было прообразовательное; то без сомнения тщился приобресть себе Божию милость посредством онаго Ходатая, Котораго лице на себе носил. Почему как бы так говорит: Господи, хотя я и недостоин чтобы Ты на меня воззрел; но сего достойно то помазание, по которому возложил Ты на меня образ грядущаго Мессии. Из сих слов научаемся, что Бог не иначе примиряется с нами, как разве когда Христос на среду исходит, пред лицем Котораго весь мрак пороков наших исчезает.</div></p>