<p ><div>Свет обнаруживает и другое, и себя самого. Ты зажигаешь светильник, например, чтобы искать тунику, и вот пред тобой горящий светильник, чтобы ты нашел тунику; неужели ты зажигаешь светильник, чтобы увидеть горящий светильник? Ибо горящий светильник способен и другое, что скрывалось во тьме, обнажить, и самого себя явить твоим очам.<br />Итак, истинно свидетельство света, указывает ли он на себя или на других; потому что без света ты не можешь видеть свет, и без света ты не можешь видеть ничего другого, что не есть свет. Если свет способен обнаружить то, что не есть свет, неужели его не хватит, [чтобы явить] самого себя... Стало быть, способен Господь наш Иисус Христос представить свидетельство о Себе Самом.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, <i>Трактат на Евангелие от Иоанна</i> 35.4,6 Cl. 0278, 35.4.9. </span></div><br />***<br />Горящий светильник способен обнажить и другое, что скрывается во тьме, и самого себя явить твоим очам. Так и Господь Христос верных Своих и врагов-иудеев, словно свет от тьмы, отделял, как тех, кого пронизывал лучом веры, и тех, чьи закрытые глаза обходил стороной. Ведь и это солнце освещает лицо зрячего и слепого; оба одинаково стоят, и, подставляя лица солнцу, освещаются телесно, но не оба просвещаются его лучом; этот видит, тот не видит; рядом с обоими присутствует солнце, но один, при том что солнце рядом, сам отсутствует. Так и Премудрость Божия, Слово Божие, Господь Иисус Христос всюду присутствует, ибо повсюду присутствует истина, повсюду присутствует Премудрость...<br />Итак, свет свидетельствует о себе, отверзает здравые очи, и сам есть свой свидетель, чтобы познали свет.<br />Но что мы скажем о неверующих?<br />Неужели для них Его нет? Есть Он и для них; но у них нет очей сердца, чтобы Его увидеть.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, <i>Трактат на Евангелие от Иоанна</i> 35.4 Сl. 0278, 35.4.13.</span></div><br /><br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=8&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=8&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
