<p ><div>Я, говорит, <b>отхожу, и будете искать Меня</b> не от любви, но от ненависти. Ибо после того, как Он скрылся от очей людских, стали искать Его и те, кто ненавидел, и те, кто любил, — одни, преследуя, другие, желая обладать... Наконец, те, кто так искал Его, со злым умыслом, лукавым сердцем, — что Он затем прибавил? <b>Будете искать Меня</b> и, чтобы вы не думали, что ищете Меня во благо, <b>умрете во грехах ваших</b>. Вот что значит злонамеренно искать Христа — умирать в грехе своем; это значит ненавидеть Того, через Кого, Единого, можно спастись. Ибо люди, чья надежда в Боге, не должны были воздавать злом даже за зло, а они воздавали злом за добро. Поэтому Господь предвозвестил им и сказал, в предведении приговора, что они умрут в своем грехе.<br />Наконец Он прибавил: <b>Куда Я иду, вы не сможете придти</b>. Это Он сказал ученикам в другом месте (См. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Дети! недолго уже быть Мне с вами. Будете искать Меня, и, как сказал Я Иудеям, что, куда Я иду, вы не можете придти, так и вам говорю теперь.</span></span>Ин. 13:33</a>), но им не сказал: <b>во грехе вашем умрете</b>. А что же сказал? То же, что и этим: <b>куда Я иду, Вы не сможете придти</b>. Не отнял надежду, но предсказал нескорое ее исполнение. Ибо когда Господь говорил это ученикам, тогда они не могли прийти туда, куда Он шел, но впоследствии должны были прийти, а эти — никогда, кому Он, в предведении, сказал: <b>во грехе вашем умрете</b>.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, <i>Трактат на Евангелие от Иоанна 38.2</i><br />Сl. 0278, 38.2.4. Ориген вопрошает, возможно ли упорствующим в неверии вообще взыскивать Иисуса. См. <i>Комментарии на Евангелие от Иоанна 19.71-71</i>. </span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=8&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=8&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
