<div><p ><div>Однако сказал Господь не «вы свободны», но — <b>истина освободит вас</b>.<br />А в этом глаголе, как я сказал — по-гречески это ясно, — они не поняли ничего кроме свободы и стали превозноситься, что они — семя Авраамово, и сказали: <b>Мы - семя Авраамово, и никому никогда не служили, как Ты говоришь: будете свободными?</b> О, надутый мех! Не величие это, а одно вздутие!<br />И это, учитывая свободу того времени, верно ли сказали? Разве вы никому никогда не служили? Иосиф не был ли продан?<a href="#617030_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> Святые пророки не были ли уведены в плен?<a href="#617030_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> Наконец, разве это не тот народ, который в Египте делал кирпичи и служил жестоким правителям, работая не с золотом и серебром, но с глиной?<a href="#617030_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a> Если вы никому никогда не служили, о неблагодарные, почему вам постоянно напоминает Бог, что Он освободил вас из дома рабства?<a href="#617030_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a> Или, может быть, служили отцы ваши, а вы, которые говорите, не служили никому и никогда? А как же тогда вы платили дань римлянам, почему и сами подстроили Истине как бы ловушку плена?<a href="#617030_5" class="interpretation-note-link"><sup>5</sup></a><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="617030_1" class="note-item" href="#617030_1">1</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=37&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> и, когда проходили купцы Мадиамские, вытащили Иосифа изо рва и продали Иосифа Измаильтянам за двадцать сребренников; а они отвели Иосифа в Египет.</span></span>Быт. 37:28</a>.<br /></li><li><a id="617030_2" class="note-item" href="#617030_2">2</a> См. 4 Цар. 24.<br /></li><li><a id="617030_3" class="note-item" href="#617030_3">3</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> и делали жизнь их горькою от тяжкой работы над глиною и кирпичами и от всякой работы полевой, от всякой работы, к которой принуждали их с жестокостью.</span></span>Исх. 1:14</a>.<br /></li><li><a id="617030_4" class="note-item" href="#617030_4">4</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=13&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И сказал Моисей народу: помните сей день, в который вышли вы из Египта, из дома рабства, ибо рукою крепкою вывел вас Господь оттоле, и не ешьте квасного:</span></span>Исх. 13:3</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=5&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Я Господь, Бог твой, Который вывел тебя из земли Египетской, из дома рабства;</span></span>Втор. 5:6</a>.<br /></li><li><a id="617030_5" class="note-item" href="#617030_5">5</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> итак скажи нам: как Тебе кажется? позволительно ли давать подать кесарю, или нет?</span></span>Мф. 22:17</a>.</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, <i>Трактат на Евангелие от Иоанна 41.2</i> Сl. 0278, 41.2.5.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=8&v=32">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=8&v=34">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>