<div><p ><div>Итак, первая свобода — не совершать преступлений. Потому и апостол Павел, когда избирает тех, кого хочет поставить пресвитерами или диаконами, и всех, призванных возглавлять Церковь, не говорит: если кто без греха; ибо если бы он говорил так, всякий человек был бы отвергнут, никто не был бы поставлен, — но он говорит: если кто не обременен преступлением, то есть человекоубийством, прелюбодеянием, какой-либо плотской нечистотой, воровством, ложью, святотатством, и прочими подобными.<br />Когда человек начал избегать их (а их должен избегать всякий человек-христианин), он начинает поднимать голову к свободе, но это начальная, а не совершенная свобода.<br />Почему — скажет кто-нибудь, — это не совершенная свобода? «Потому что <b>я вижу другой закон в членах моих, противоборствующий закону ума моего</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=7&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> но в членах моих вижу иной закон, противоборствующий закону ума моего и делающий меня пленником закона греховного, находящегося в членах моих.</span></span>Рим. 7:23</a>), ибо <b>не делаю, чего хочу,</b> — говорит он, —<b> но то, что ненавижу, то делаю</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=7&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Ибо не понимаю, что делаю: потому что не то делаю, что хочу, а что ненавижу, то делаю.</span></span>Рим. 7:15</a>)». <b>Плоть,</b> — говорит он, — <b>вожделеет против духа, и дух борется против плоти, чтобы вы не делали того, чего хотите</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> ибо плоть желает противного духу, а дух - противного плоти: они друг другу противятся, так что вы не то делаете, что хотели бы.</span></span>Гал. 5:17</a>). Отчасти свобода, отчасти рабство: еще не всецелая, еще не чистая, еще не полная свобода, ибо еще не вечность.<br />Ибо мы отчасти одержимы немощью, отчасти принимаем свободу. Всякий наш прежний грех уничтожен во крещении. Неужели, раз уничтожена всякая неправда, не остается никакой немощи? Если бы не оставалось, мы бы жили здесь без греха.<br />Так кто же посмеет это сказать, кроме как гордый, кроме как недостойный милосердия Освободителя, кроме как тот, кто хочет обманывать самого себя, и в ком нет истины? Итак, оттого, что осталось нечто от немощи, я осмеливаюсь сказать: какою частью мы служим Богу, тою мы свободны; какою частью мы служим закону греха, тою мы до сих пор являемся рабами. Почему говорит апостол то, что мы начали говорить: <b>по внутреннему человеку нахожу удовольствие в законе Божием</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=7&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Ибо по внутреннему человеку нахожу удовольствие в законе Божием;</span></span>Рим. 7:22</a>). Вот когда мы свободны — когда услаждаемся законом Божиим: ибо свобода услаждает. Ведь пока ты из страха делаешь то, что праведно, Бог тебя не услаждает. Доколе делаешь как раб, тебя не услаждает, будет тебя услаждать — и будешь свободным. Не бойся наказания, полюби праведность. Ты еще не можешь любить праведность? Бойся хотя бы наказания, чтобы достичь вожделенной праведности. <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, <i>Трактат на Евангелие от Иоанна 41.10.</i> Сl. 0278, 41.10.1.</span></div><br />***<br />Так не злоупотребляй свободой для того, чтобы свободно грешить, но пользуйся ею, чтобы не грешить. Итак, воля твоя будет свободной, если будет благочестивой.<br />Будешь свободным, если был рабом; свободным от греха, рабом правды... <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, <i>Трактат на Евангелие от Иоанна 41.8.</i> Сl. 0278. 41.8.31.</span></div><br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=8&v=35">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=8&v=37">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>