<p ><div>Если нужно быть другому священнику, или лучше, другому священ­ству, то нужно быть и другому закону. Это (сказано) против тех, которые говорят: какая была нужда в новом завете? Он мог бы привести свидетельства из пророчества: <i>«Вы сыны пророков и завета, который завещевал Бог отцам вашим»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=3&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Вы сыны пророков и завета, который завещевал Бог отцам вашим, говоря Аврааму: и в семени твоем благословятся все племена <br />земные.</span></span>Деян. 3:25</a>); но рассуждает пока о священстве. И смотри, как хотел внушить это. Сказав<i>: «по чину Мелхиседека»</i>, он отверг чин Ааронов, так как не сказал бы:<i> «по чину Мелхиседека», </i>если бы тот был лучше. А когда введено другое священство, то должен быть и другой завет, потому что невозможно священнику быть без завета, законов и постановлений, или принявшему другое свя­щенство руководствоваться прежним заветом. Здесь предста­влялось возражение: как можно быть священником, не будучи левитом? Но (апостол), предуготовив ответ на это в вышесказанном, теперь уже не предлагает разрешения, а говорит об этом мимоходом: я сказал, говорит он, что священство переменено, следовательно должен быть переменён и завет; переменён не только по образу действий и постановлениям, но и по колену, так как следовало (переменить его) и по колену, Каким образом? <b>«Переменою, – </b>говорит<b>, – священства»,</b> т.е., оно перешло из колена в колено, из священнического в цар­ское, для того, чтобы и царское и священническое составили одно. И заметь таинство: сначала было колено царское, а потом священническое, подобно как и во Христе, который был царем всегда, а священником стал тогда, когда принял плоть, когда принес жертву. Видишь ли перемену? То, что было предметом возражения, он представляет необходимым последствием событий...</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=7&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=7&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
