<div><p ><div>Что значит: <b>«ничего не довел до совершенства»? </b>Никого, говорит, он не довёл до совершенства, так как его не слушались. Даже если бы его и слушались, и тогда он не сделал бы никого совершенным и добродетельным. Впрочем (апостол) не говорит этого здесь, но (говорит), что он не имел силы, – и справедливо, потому что письмена его повелевали: делай то-то, и не делай того-то, предлагали только (повеления), но не сообщали силы. Не такова наша надежда. Что значит: «<b>отменение</b>»? Отмена, отвержение. А чего именно, это он объясняет, продолжая: «прежде бывшей заповеди»: так он называет закон, потому что он уже отменён за свою немощь; он прежде был, но прошёл и устарел по своей немощи. «<b>Отменение</b>» есть отмена того, что имело силу. Отсюда и видно, что он имел силу, но оставлен, потому что был совсем безуспешен. Итак, закон был совершенно бесполезен? Нет, он был полезен, и весьма полезен, но он не мог делать людей совершенными.<br /> Поэтому (апостол) и говорит: «<b>закон ничего не довел до совершенства»</b>: все в нём было прообразом, все – тенью, и обрезание, и жертвы, и суббота, всё не могло проникать в душу, а потому прошло и отменено. «<b>Но вводится лучшая надежда, посредством которой мы приближаемся к Богу</b>. <i>И как сие было не без клятвы</i>». Видишь ли, как необходима была здесь клятва? Потому (апостол) и рассуждал много о том, что Бог клялся, и клялся для большего удостоверения. «<b>Вводится лучшая надежда</b>». Что это значит? И закон, говорит, имел упование, но не такое; прежде благоугодившие (Богу) надеялись наследовать землю и не терпеть никакого бедствия, мы же, если угодим Богу, надеемся наследовать не землю, а небо; или даже, что гораздо важнее, надеемся стать близ Бога, приблизиться к самому престолу Отчему, служить Ему вместе с ангелами. И смотри, как он мало-по­малу раскрывает эти (истины); прежде, он сказал: «<i>и входит во внутреннейшее за завесу</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=6&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> которая для души есть как бы якорь безопасный и крепкий, и входит во внутреннейшее за завесу,</span></span>Евр. 6:19</a>); а здесь: «<b>вводится лучшая надежда, посредством которой мы приближаемся к Богу</b>. <i>И как сие было не без клятвы</i>». Что значит: «<i>И как сие было не без клятвы</i>»? Т.е. не без клятвенного уверения. Вот еще иное различие. Это обещано, говорит, не просто.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=7&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=7&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>