<div><p ><div>Чтобы Авраам не подумал, будто бы по какому-нибудь недостатку отринута жертва его, сказал ему, что вот, показал ты благоговение свое пред Богом, и через того, кто для тебя всего любезнее, открылась любовь твоя к Господу всяческих. <br />Итак, Авраам стал славен и тем, что в сердце заклал уже сына, хотя и не заклал его самым делом, и тем, что уверовал, что сын и по смерти воскреснет и возвратится с ним, ибо не сомневался в истине сказанного ему: «яко во Исааце наречется тебе семя» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=21&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Но Бог сказал Аврааму: не огорчайся ради отрока и рабыни твоей; во всем, что скажет тебе Сарра, слушайся голоса ее, ибо в Исааке наречется тебе семя;</span></span>Быт. 21:12</a>).<br />* * *<br /> Удивились Ангелы, начала и власти, престолы, господства и все воинства, изумились небеса, солнце и луна и сонмы звезд при сем необычайном зрелище. А Бог удовлетворился одним произволением по истине вернейшего и святого Авраама, и сказал ему:<i> благословя благословлю и умножая умножу семя твое на земли, яко звезды небесныя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=22&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> то Я благословляя благословлю тебя и умножая умножу семя твое, как звезды небесные и как песок на берегу моря; и овладеет семя твое городами врагов своих;</span></span>Быт. 22:17</a>); потому что с готовностью послушал ты гласа Моего и поспешил исполнить повеление Мое. И дал Бог вместо отрока овча от камня для совершения жертвы. Ибо не услаждается Бог мертвою жертвою, приносимою ему в курении и дыме, но требует от нас жертвы живой, святой, благоугодной, словесного служения, как всех увещевает Апостол (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=12&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак умоляю вас, братия, милосердием Божиим, представьте тела ваши в жертву живую, святую, благоугодную Богу, <i>для</i> разумного служения вашего,</span></span>Рим. 12:1</a>), ясно зная, что сие благоугодно Богу. И Аврааму повелел Бог принести в жертву сына не потому, что хотел сделать его детоубийцею, но чтобы всем живущим в мире показать, как сильно Авраам любил Бога и для Него не пощадил Исаака, хотя и единородный был он сын у Авраама. Посему-то Бог Аврааму, как другу, показал великую и необычайную тайну. Ибо чрез жертву Авраам стал иереем, а по прообразованию сделал его Бог пророком. И открыл ему всевышний Бог, что и сам Он даст за мир Единородного Сына, чтоб Бог, вочеловечившись, спас род человеческий от заблуждения.<br />А также Господь сказал Иудеям: <i>Авраам отец ваш вожделевал видети день Мой, и виде и возрадовася;</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=56"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">56</span> Авраам, отец ваш, рад был увидеть день Мой; и увидел и возрадовался.</span></span>Ин. 8:56</a>) то есть, видел день страдания в образе Исаака на горе святой.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Слово о Аврааме и Исааке.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=22&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=22&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>