<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Как сказал Господь: <i>когда исполните все повеленное вам, говорите: мы рабы ничего не стоящие, потому что сделали то, что должны были сделать</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=17&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Так и вы, когда исполните всё повеленное вам, говорите: мы рабы ничего не стоящие, потому что сделали, что должны были сделать.</span></span>Лк. 17:10</a>). <i>И горе мне, если не благовествую!</i> Ибо послан раб господином своим и не согласно собственной воле: если же скован чем, то розгой хозяина погоняется. Так, несмотря на свое нежелание, Моисей послан Господом к фараону (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=4&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И возгорелся гнев Господень на Моисея, и Он сказал: разве нет у тебя Аарона брата, Левитянина? Я знаю, что он может говорить [вместо тебя], и вот, он выйдет навстречу тебе, и, увидев тебя, возрадуется в сердце своем;</span></span>Исх. 4:14</a>), и Иона принужден проповедовать в Ниневии (<a href="/bible-index/bible/?b=390&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И встал Иона, чтобы бежать в Фарсис от лица Господня, и пришел в Иоппию, и нашел корабль, отправлявшийся в Фарсис, отдал плату за провоз и вошел в него, чтобы плыть с ними в Фарсис от лица Господа.</span></span>Ион. 1:3</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>На Послания к Коринфянам. PL 17:231a.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1222">Онуфрий (Гагалюк) сщмч.</a><div> Усердные пастыри, ревнующие о проповедовании слова Божия, устно и письменно иногда слышат такие упреки: зачем это вы так трудитесь? И без вас уже много сделано, и кем? Святителями и учеными богомудрыми! Сколько уже написано прекрасных поучений! Зачем еще и вы стараетесь? Зачем стараетесь в своих устных проповедях: возьмите перечитайте прежде написанное и передайте своими словами! Нет, такие суждения не вполне правильны. Конечно, православный проповедник должен предварительно знать учение Церкви Божьей и проповедовать не посвоему смышлению, а на основе слова Божья и творений святых отцов (19 правило VI Вселенского Собора). Но от всякого проповедника требуют и личных усилий, а также ответа на современные недоразумения в вопросах жизни и веры. Не уклоняясь от православной почвы, всякий именно православный пастырь, уполномоченный представитель Церкви Божьей, обязан проповедовать и устно и письменно, если может; он не должен смотреть на то, что, кроме него, есть гораздо лучшие его проповедники. Каждый даст отчет за себя. И горе тому пастырю, который молчит. И пасомые обращаются именно к своему наставнику, духовному отцу: он для них руководитель — другой им неизвестен. Поэтому, если священник не скажет в своем приходе слова проповеди, то никто другой не скажет. А проповедование печатное тоже имеет значение — кто бы его ни написал, главное, чтобы православный проповедник. И самый скромный проповедник, с Божьей помощью, может сказать или напечатать глубокое и доброе слово.<br /><i>В защиту Христианской веры</i></div></p>