<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Говорит это Павел, поскольку подзаконен Христу, подзаконен Богу, ибо что Христово, то Богово; и что Богово, то Христово, как сказал: <i>все Мое Твое, и Твое Мое</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И все Мое Твое, и Твое Мое; и Я прославился в них.</span></span>Ин. 17:10</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>На Послания к Коринфянам. PL 17:232bc.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div><b>Беззаконным яко беззаконен</b>, — когда, говоря Афинянам, не из пророков и не из Закона предлагал им слово, но от жертвенника их заимствовал выражение, убеждая их собственными их учениями; почему не сказал: "беззаконен", но — яко беззаконен.<br />А сие: <b>не сый беззаконник Богу, но законник Христу</b>, Апостол сказал потому, что в отношении к единой Сущности нет различия, каким именем назван Бог; и, желая показать это в другом месте, он сказал: ядый Господеви яст и благодарит Бога <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=14&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Кто различает дни, для Господа различает; и кто не различает дней, для Господа не различает. Кто ест, для Господа ест, ибо благодарит Бога; и кто не ест, для Господа не ест, и благодарит Бога.</span></span>Рим. 14:6</a>. Или, если почитаешь сие объяснение натянутым, — этими словами Апостола, как думаю, показывается следующее. Именно, что Апостол жил не только по тому закону, который иными приписывается Отцу и приспособлен и применен более к младенческому возрасту — по состоянию учащихся, а не по достоинству Законодателя — но и по небесному, и совершенному Христову закону. То есть он не был беззаконником по закону Ветхозаветному, но вместе с тем был и законником по Евангелию, был не вне закона, но вместе был и в благодати, был не неизведавшим молока, но вместе и изведавшим твердую пищу; не только не пренебрег упражнениями на ристалище, но даже отличился на олимпийских состязаниях; не только не прелюбодействовал, чего требовал закон, но и не смотрел на жену нескромно, чего требует Евангелие; не только не совершал убийства из страха, но и преодолевал гнев из любви; как сохранивший закон древний, не был он беззаконником Богу, а как сохранивший закон новый, был законником Христу. <br />Сказал же сие Апостол не потому, что закон приписывал Отцу, а Евангелие — Христу, но потому что имел в виду предположение и мнение большинства. Ибо все принадлежащее Отцу принадлежит и Сыну, и принадлежащее Сыну принадлежит и Отцу.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>638. Пресвитеру Афродисию.<br />На сказанное: <i>бых Иудеем яко Иудей, и о том, что значат слова: не сый беззаконник Богу, но законник Христу </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=9&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> для Иудеев я был как Иудей, чтобы приобрести Иудеев; для подзаконных был как подзаконный, чтобы приобрести подзаконных;</span></span>1 Кор. 9:20</a>, 21).</div><br /></div></p>