<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b> Уничижен есть пред ним лукавнуяй, боящыяжеся Господа славит.</b> <br /><br />Он воздает, говорит, каждому должное. Так нечестивого он считает за ничто, хотя бы он был знатен и богатством, и благородством, и славился чем-нибудь другим; а боящихся Господа прославляет, хотя бы они находились и в несчастии. Ибо <i>блажени вcи боящиися Господа</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=127&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Песнь восхождения. Блажен всякий боящийся Господа, ходящий путями Его!</span></span>Пс. 127:1</a>).<br /><br /><b> Кленыйся искреннему своему и не отметаяся</b> (не изменяет). <br /><br />Древние употребляли клятву для подтверждения сказанного; ибо клятва действительно есть ни что иное, как подтверждение речи, при чем мы обыкновенно призываем в свидетели самого Бога. Ветхий завет клятву допускал, в которой имя Божие произносилось для подтверждения истины, дабы, клянясь идолами, народ не увлекался в идолопоклонство; Новый же завет, заповедуя совершеннейшим более совершенное, клятву совершенно отверг. Ибо хоть и есть некоторые выражения, имеющие вид клятвы, но это не клятва, а некоторый знак почтения для слушающих клятву. Тако ми здравия Фараона (т.е. клянусь здоровьем Фараона), говорит Иосиф. Но лучший образец клятвы оставил христианам апостол Павел, говоря: <i>свидетель мне Бог, которому аз служу духом моим</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Свидетель мне Бог, Которому служу духом моим в благовествовании Сына Его, что непрестанно воспоминаю о вас,</span></span>Рим. 1:9</a>), и еще: <i>аз свидетеля Бога призываю </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=1&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Бога призываю во свидетели на душу мою, что, щадя вас, я доселе не приходил в Коринф,</span></span>2 Кор. 1:23</a>) и т. п.<br /><br /></div></p>