<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Блажен, иже исполнит желание свое от них </b><br /><br />Блажен будет, присовокупляет, тот иyдей, который исполнит желание свое ими. Чем? Явно – строением и участием в храме и в городе Ирусалиме, облегчением и освобождением от брани со врагами, многочадием и добрыми детьми и другими подобными дарами и благами Божиими. (1) <br />____<br /><br />(1) Божественного <i>Кирилла</i>: Называет счастливым имеющего намерение исполнить желание свое, которое имеет к изучению предметов божественных, исполнить ими, т. е. таинственным учением святых наставников. <i>Феодорита</i>: Блажен, говорит, кто исполнит желание свое ими – врагами: ибо не только говорит мы не унизимся пред ними, но и победим их, так что все станут завидовать нам. <br /><br /><b>Не постыдятся, егда глаголют врагом своим во вратех </b><br /><br />Те, говорит, евреи, которые исполнят желание свое исчисленными благами, как мы сказали прежде, не останутся в стыде, по причине какого либо изнеможения и несчастья своего, когда приблизятся и станут, говорит, врагам своим во вратах города Иерусалима, потому что все дела их, как внутренние, так и внешние, будут счастливы. Или не постыдятся более Иудеи от тех слов, что будто имеют бессильного Бога, каковым называли Его в посмеяние враги их – язычники до окончания постройки храма и Иepyсалима; но будут говорить с ними весьма смело и сильно. У древних был обычай не принимать послов от врагов своих внутри города, но встречать их вне города у ворот и там, по словам <i>Феодорита</i>, разговаривать с ними. (1) <br />_____<br /><br />(1) По словам <i>Кирилла</i> и <i>Евсевия</i>, апостолы столько имели смелости и присутствия духа, что не только говорили прилично в церкви Божией, но и стоявших вне у ворот и врагов славы и истины могли обличать словом и разрушать всякое лживое учение их. Блажен также и тот, кто исполнится (насытится) новым заветом и исполнит его. Исходя из сей жизни и ответствуя противным силам во вратах небесных, при которых у всякой души бесы, стоя вне, требуют ответа, не постыдится. <i>Cтифaтийcкого</i>: Tе, которые исполнили свое желание божественною любовью и избрали действие по природе, не постыдятся, когда будут говорить врагам своим демонам посредством мыслей при вратах, т. е. при нападениях их посредством чувств. Ибо сии то (чувства) суть те врата, которыми входит к нам умственная смерть.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1091">Амвросий Оптинский прп.</a><div>«Блажен, иже исполнит желание свое от них» (Пс. 126, 5). Блажен, кто получит исполнение желаемого обетования, то есть сподобится освобождения от брани с неприятелем, многочадия и других Божественных даров.<br /><br />«Не постыдятся, егда глаголют врагом своим во вратех» (Пс. 126, 5). Этот стих, по объяснению преподобного, указывает на древний обычай не принимать послов неприятеля внутрь города, но разговаривать с ними у ворот.</div></p></div>