<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>На выражения: <b>венец лета </b>и <i>коло рождения</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И язык - огонь, прикраса неправды; язык в таком положении находится между членами нашими, что оскверняет все тело и воспаляет круг жизни, будучи сам воспаляем от геенны.</span></span>Иак. 3:6</a>), и о создании вселенной.<br /> <br />Время есть нечто круговидное: семикратно обратившийся день делается неделей, недели составляют месяц, а месяцы - год, и время опять возращается к тем же знакам. По сему самому Писание назвало его в одном месте <b>венцем лета,</b> а в другом - <i>колом рождения, </i>потому что у круга, у венца, у колеса вид один и тот же. Четыре времени года, разумею весну, лето, осень и зиму, взявшись некоторым образом за руки и обходя год, водят прекрасный хоровод. Ибо так премудро и стройно созданы наилучшим Художником Богом, что конец каждого времени, постепенно соединяясь с началом другого, проходит незаметно, нечувствительно и безвредно для тел. А чтобы сказанное стало яснее, пусть слово идет в след за описываемым.<br /> <br />Самый крайний летний зной не вдруг уступает место крайнему зимнему холоду, потому что повредило бы это телам, семенам и растениям, которые не способны вынести наступления внезапной перемены. Но лето оканчивается, уступив место осени, а осень постепенно и понемногу уподобляясь в начале лету, а в конце - зиме, безвредно меняется с сей последней. Потом оканчивается и зима, уступив место весне, а весна, понемногу и неприметно соединяясь с летом, передает свои права лету.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Письмо 2.504. Диакону Исидору</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><br /><br />Ты, говорит, Господи, благословишь всем добром весь круг оного года благости Твоей, так как он будет дар собственно Твоей благости; и поля наполнятся тучностью, чтобы чрез нее сделались плодоносными.<br /> <br /><i>Исидор Пелусиотский</i> говорит: Поелику время (год) имеет вид круга; то посему Писание называет его то венцем года, то колесом бытия, так как круг, венец и колесо имеют один вид, так что четыре времени как бы взявшись за руки и обращаясь составляют круг года. Ибо столь мудро и стройно они произведены верховным художником-Богом, что конец каждого из них, соединяясь с началом другого неприметно, нечувствительно и безвредно, составляют в телах превосходный круг ликования (пляски). И <i>Афанасий</i>: Летом называет время будущего вика, его же именует и венцем благости, потому что святые венчаются в нем с великою благостью (щедростью). Также некто безыменный: Впрочем летом благости, собственно, называется то, в которое Христос проповедал евангелие, как сам сказал: <i>Дух Господень на мне; ибо Он помазал Меня, благовестить нищим послал Меня… проповедать лето Господа приятное</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=61&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Дух Господа Бога на Мне, ибо Господь помазал Меня благовествовать нищим, послал Меня исцелять сокрушенных сердцем, проповедывать пленным освобождение и узникам открытие темницы*, <i>//*По переводу 70-ти: </i>слепым прозрение.</span></span>Ис. 61:1</a>).<br /></div></p></div>