<div><p ><div>И в начале послания (апостол) рекомендует этого человека со стороны любви; а о любви свидетельствует и то, что, в похвалу ему, сказал он сначала: «<i>Который и известил нас, – </i>говорит<i>, – о вашей любви в духе»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> который и известил нас о вашей любви в духе.</span></span>Кол. 1:8</a>). О любви также свидетельствует и любовь к нему возбуждает и то еще, что он молится за них. А рекомендует его он с целью споспешествовать его проповеди, – потому что, когда наставник человек почтенный, то это полезно и для учеников, и опять же словами: «<b>вас</b>» внушается им то, что они должны гордиться таким человеком, тем, что из них выходить такие люди. <b>«Всегда, – говорит, – подвизающийся за вас в молитвах»</b>. Но просто сказал: который молится, но – «<b>подвизающийся</b>», с трепетом и страхом.<br /><b>«Чтобы вы пребыли, – </b>говорит<b>, – совершенны»</b>. Здесь он в одно и то же время и обличает их, и слегка убеждает, и подает им совет. Ведь возможно и быть совершенным, и не стоять, когда кто знает все, а между тем еще колеблется. Возможно и не быть совершенным и стоять, когда кто знает только часть, а стоит, хоть и нетвердо. Но он желает и того и другого, «<b>чтобы вы пребыли (ίνα στητέ – да станете), – </b>говорит<b>, – совершенны</b>». Посмотри, как он снова напомнил им слово об ангелах, и о жизни. «И исполнены, – говорит, – всем, что угодно Богу». Недостаточно – исполнять лишь волю (Божью). Вполне узнавший (волю Божью) не допустит, чтобы у него была другая воля; иначе он не вполне узнал ее. <br /> Большая похвала, – даже больше всякой другой похвалы, – что он об Епафрасе выражается таким образом: «<b>Приветствует вас раб Иисуса Христа».</b> Он называет его еще служителем их, подобно тому, как и самого себя называет служителем Церкви, когда говорит: <i>«Которой сделался я служителем»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> которой сделался я служителем по домостроительству Божию, вверенному мне для вас, <i>чтобы</i> исполнить слово Божие,</span></span>Кол. 1:25</a>). В это же достоинство он возводит и этого человека: выше он называл его сорабом, здесь – рабом. <b>«Приветствует вас</b>», говорит. Как будто он беседует с матерью и говорит ей: ведь от твоей утробы! Но эта похвала могла породить зависть. Поэтому он рекомендует его не с этой только стороны, а и со стороны того, что относилось уже собственно к ним. И там он устраняет зависть, и здесь. «<b>Всегда, – </b>говорит<b>, – подвизающийся за вас»</b>: не теперь только у нас – чтобы показать себя, и не у вас только – чтобы показать себя вам. Сказав: «<b>подвизающийся</b>»; он выразил этим особенное усердие (Епафраса). <br />Равным образом и слова: <b>«чтобы вы пребыли совершенны»</b> также не заключают в себе нисколько лести, а напротив, как нельзя более естественны в устах достопочтенного наставника. <b>«Исполнены, – </b>говорит<b>, – и совершенны»</b>. Первое он дал им (т. е. исполнил их познаниями веры), а последнего (совершенства), по его словам, у них недостает еще. И не сказал: чтобы вы не колебались, но: чтобы стояли. <br /> Между тем приветствия, получаемые ими от многих, успокаивали их уверенностью, что о них помнят не только свои люди, из числа их же самих, но и другие. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=580&c=4&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=580&c=4&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>