<p ><div>Зачем он не пишет к нему? Вероятно в этом не было нужды, а нужно было только одно легкое напоминание, чтобы он был ревностнее. <br />Он подчиняет их ему. Они уже не могли более жаловаться на него, зачем он обличает их, когда сами все приняли: ведь это неправильно, если ученики судят о своем учителе. Чтобы заградить им уста, он и пишет это. <b>«Скажите Архиппу, – </b>говорит<b>, – смотри» (βλέπε, смотри)</b>. Это слово всегда заключает в себе предостережение, – как напр., говорится: <i>«берегитесь псов»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Берегитесь псов, берегитесь злых делателей, берегитесь обрезания,</span></span>Флп. 3:2</a>); <i>«Смотрите, братия, чтобы кто не увлек вас»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Смотрите, братия, чтобы кто не увлек вас философиею и пустым обольщением, по преданию человеческому, по стихиям мира, а не по Христу;</span></span>Кол. 2:8</a>); <i>«Берегитесь однако же, чтобы эта свобода ваша не послужила соблазном для немощных» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=8&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Берегитесь однако же, чтобы эта свобода ваша не послужила соблазном для немощных.</span></span>1 Кор. 8:9</a>); и вообще всегда так говорят, когда предостерегают. <b>«Смотри, – </b>говорит<b>, – чтобы тебе исполнить служение, которое ты принял в Господе».</b> Не позволяет ему быть господином, как и о себе сказал: <i>«ибо если делаю это добровольно, то буду иметь награду; а если недобровольно, то исполняю только вверенное мне служение»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=9&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ибо если делаю это добровольно, то <i>буду</i> иметь награду; а если недобровольно, то <i>исполняю только</i> вверенное мне служение.</span></span>1 Кор. 9:17</a>). <b>«Чтобы тебе исполнить служение»</b>, – постоянно прилагая свое старание. <b>«Которое ты принял в Господе».</b> Вот опять – <b>«в Господе»</b> значит то же, что – через Господа. Он, то есть, возложил на тебя эту обязанность, а не мы. И их он подчиняет ему, показывая, что он дан им самим Богом. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=580&c=4&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=580&c=4&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
