<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>Поелику некоторые на сии Апостольские слова могут сказать: почему ты, Павел, с толиким дерзновением и уверенностью проповедуя о вечной жизни, говоришь, что Бог, который воскресил из мертвых Господа Иисуса, воскресит и тебя со всеми верующими и предпоставит с ними? (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Воля Пославшего Меня есть та, чтобы всякий, видящий Сына и верующий в Него, имел жизнь вечную; и Я воскрешу его в последний день.</span></span>Ин. 6:40</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> и соберутся пред Ним все народы; и отделит одних от других, как пастырь отделяет овец от козлов;</span></span>Мф. 25:32</a>) Что все мертвые воскреснут, сему научает сам Иисус Христос: а ты еще говоришь: «<b>предпоставит</b>», да и предпоставит (как видеть можно, хотя ты и умолчал о том), для наслаждения Божия славы, потому что выше сказал: «<i>а живот в вас</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=4&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> так что смерть действует в нас, а жизнь в вас.</span></span>2 Кор. 4:12</a>). Посему Богодухновенный Апостол для предупреждения такого вопроса предлагает в пример святых Пророков, Пророк Давид, когда говоря о стране живых, то есть о вышнем Иерусалиме, отечестве и жилище вечно пребывающих с Богом, сказал: «<i>благоугожду пред Господом во стране живых</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=114&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Буду ходить пред лицем Господним на земле живых.</span></span>Пс. 114:9</a>), когда засвидетельствовал, что он говорил о стране сей, руководствуясь верою: «<i>веровах, темже возглаголах</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=115&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> [Аллилуия.] Я веровал, и потому говорил: я сильно сокрушен.</span></span>Пс. 115:1</a>). Павел убо говорит: поелику мы, Апостолы, имеем тот же дух веры, то есть такую же благодать, и такое же просвещение веры, каковое имели святые Пророки, которые будучи верою просвещаемы, говорили о будущей жизни и ее наслаждении, как свидетельствуют оные слова Псалмопевца: «<b>веровах, темже возглаголах</b>». Поелику мы уверовали словам Иисуса Христа, для сего и говорим, якоже и те, о предметах чувствам неподлежащих, но постигаемых верою: говорим, понеже от веры научились и познали, что Бог, который воздвиг из мертвых Господа Иисуса, яко человека, веры ради нашей в Господа оного Иисуса воздвигнет и нас, Апостолов, с вами верующими, и поставит пред своею славою, да во веки пребываем с Ним, и наслаждаемся Божественным Его царствием и блаженством.</div></p></div>