<p ><div><b>Который есть залог наследия нашего</b>, <br />Бог "купил" нам наше спасение и дал нам пока в залог Духа, уверяя тем, что Он дарует и наследие неизреченных благ. И те, которые поистине причастны Духа, каков был, например, и Павел, отсюда уже разумеют, что Он есть залог совершенного наследия. Посему-то Павел и стенал и искал достигнуть совершенства и быть со Христом (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=1&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Влечет меня то и другое: имею желание разрешиться и быть со Христом, потому что это несравненно лучше;</span></span>Флп. 1:23</a>). А мы не имеем такого залога, как подобает, и не стремимся к совершенству, поскольку еще не вкусили его. <br /><b>Для искупления удела Его (της περιποισεως)</b>. <br />Словом <i>удел</i> – περιποίησις – он обозначает Божию заботливость и попечение о нас. Посему он говорит, что сей залог ведет к совершенному избавлению и к полному нашему спасению, для сего он и дарован. Ибо тогда наступит совершенная свобода, когда совсем уничтожится грех, когда святые освободятся от сожительства с грешниками и будут спасены и приобретены Богом, чтобы быть Его народом. А некоторые под уделом – περιποίησις – разумеют нас самих. Итак, для искупления удела, то есть нас, которые составляем достояние и стяжание Божие. <br /><b>В похвалу славы Его.</b> <br />Постоянно присовокупляет это, удостоверяя, что непременно исполнится обещанное. Ибо, если бы ради нас делал, можно было бы еще сомневаться, но теперь, когда Он намерен совершить это для проявления Своей благости, кто может возразить, что не сделает? Так и Писание говорит: <i>со мной же, Господи, твори ради имени Твоего </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=108&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Со мною же, Господи, Господи, твори ради имени Твоего, ибо блага милость Твоя; спаси меня,</span></span>Пс. 108:21</a>), и: не нам, но имени Твоему дай славу. <br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=1&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=1&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
