<div><p ><div><b>Чтобы Бог Господа нашего Иисуса Христа, Отец славы</b>,<br />О чем ты молишь и просишь за нас? Дабы Бог умудрил вас, Бог же Господа нашего Иисуса, то есть Человека, подобного нам по плоти. Отец славы, то есть даровавший нам великие и славные блага. Ибо всегда на определенном основании именует Его, как в выражении: Отец милосердия и Бог всякого утешения (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Благословен Бог и Отец Господа нашего Иисуса Христа, Отец милосердия и Бог всякого утешения,</span></span>2 Кор. 1:3</a>); и пророк: <i>Господи, крепость моя, щит мой</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=17&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Возлюблю тебя, Господи, крепость моя!</span></span>Пс. 17:2</a>, 3). Посему и здесь, так как Он даровал нам великие и славные блага, называет Его Отцом славы, то есть источником. Ибо нельзя иначе Его называть, как самым славнейшим у нас именем. Григорий же Богослов под славой разумел Божественность Единородного; так что по отношению к Тому же Христу Он есть Бог и Отец: по отношению ко Христу, то есть к человечеству. Бог, а по отношению к славе, то есть к Божественности, Отец. <br /><b>Дал вам Духа премудрости и откровения к познанию Его, и просветил очи сердца вашего</b>. <br />То есть да даст вам дар, чтобы просветиться от Духа. Ибо если Дух не откроет сокровенных тайн, другим способом невозможно постигнуть их. Ибо только "Он", а не ангел и не архангел, <i>все проницает, и глубины Божии</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> А нам Бог открыл <i>это</i> Духом Своим; ибо Дух все проницает, и глубины Божии.</span></span>1 Кор. 2:10</a>).<i> Душевный человек не принимает того, что от Духа Божия</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Душевный человек не принимает того, что от Духа Божия, потому что он почитает это безумием; и не может разуметь, потому что о сем <i>надобно</i> судить духовно.</span></span>1 Кор. 2:14</a>). <br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=1&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=1&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>