<div>О разрушении Иерусалима евангелист Лука говорит, в общем, согласно с Марком (<a href='B:480 13:14'>Мк 13:14</a> и сл.), но есть здесь и некоторые особенности.<p/><i>«Иерусалим, окруженный войсками»</i> (стих 20). Некоторые (у нас - еп. Михаил) полагают, что евангелист Лука здесь объясняет, что такое <i>«мерзость запустения»</i>, о которой говорит Марк (и Матфей). Но такое толкование ни на чем не основано. Окружение города войсками не есть еще «запустение» его...<p/><i>«Находящиеся в Иудее»</i> (стих 21). Это относится к ученикам Христовым, как видно из 20 стиха (<i>«увидите»</i> - <i>«знайте»</i>). Возможность бежать из города, следовательно, еще представится, несмотря на то что город будет окружен (стих 20).<p/><i>«Да исполнится все написанное»</i> (стих 22). Тут подразумеваются многочисленные пророчества о погибели Иерусалима, в том числе и пророчество Даниила о 70 седминах (<a href='B:340 9:26-27'>Дан 9:26-27</a>).<p/><i>«От острия меча»</i> (стих 24) - точнее: «от уст меча» (<b>στ&#8057;ματι μα&#967;α&#8055;ρας</b>). Меч изображен как кусающий зверь (<i>ср.</i> <a href='B:10 34:26'>Быт 34:26</a>; <a href='B:50 13:15'>Втор 13:15</a>). Согласно Иосифу Флавию, при осаде и взятии Иерусалима погибло около миллиона иудеев.<p/><i>«Отведутся в плен»</i>. В плен было уведено - большей частью в Египет и другие провинции - 97 тысяч.<p/><i>«Иерусалим будет попираем язычниками»</i>. Город здесь изображается как личность, с которой язычники будут обходиться с крайним презрением (<i>ср.</i> <a href='B:290 10:6'>Ис 10:6</a>; <a href='B:730 11:2'>Откр 11:2</a>).<p/><i>«Доколе не окончатся времена язычников»</i>, т. е. до тех пор, пока не пройдет период времени, назначенный язычникам для совершения приговора Божия о народе иудейском (св. Иоанн Златоуст). Окончиться эти <i>«времена»</i> (<b>καιρο&#8055;</b>) должны ко второму пришествию Христа (<i>ср.</i> стихи 25-27), которое должно наступить еще при жизни слушателей этой речи (стих 28: <i>«поднимите головы...»</i>). Поэтому здесь не может быть речи о долгих сроках и, следовательно, тут нет пророчества о падении язычества при Константине Великом и тем более об обращении «полного числа язычников» (<a href='B:520 11:25'>Рим 11:25</a>) ко Христу. Понятно, что под пришествием Христа здесь нужно будет понимать не пришествие Его перед концом мира, а пришествие Его в Святом Духе или же считать речь о втором пришествии сказанной в духе ветхозаветных пророчеств (<i>см.</i> комментарии к Мф 24).</div>