<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>В славянской Библии шестому псалму предшествует такое надписание: <b>В конец, в песнех о осмем, псалом Давиду</b>. В Псалтири на русском языке надписание читается так: «<b>Начальнику хора. На восьмиструнном. Псалом Давида</b>». О значении слов «<i>начальнику хора</i>» сказано выше, при объяснении двух предыдущих псалмов. Выражение «на восьмиструнном» означает то, что псалом должен быть положен на ноты восьмиструнного музыкального орудия. Что касается славянских выражений надписания, то они тоже не в первый раз употреблены (см. Пс. 4). <i>В конец</i> означает, что псалом по содержанию своему относится к кончине веков, т.е. ко времени Грядущего Мессии, или, что то же, ко времени пришествия Христа Спасителя; <i>в песнех о осмем</i> значит, что псалом предназначен составителем его для пения с аккомпанементом музыки на осмиструнном орудии. Псалом 6 содержанием своим представляет молитвенное исповедание, или сердечное покаяние Давида пред Богом. Но вместе с тем он служит наилучшим выражением глубокого, искреннего покаяния во грехах всякой души христианской, обремененной тяжестью грехов; а потому, как покаянный псалом, он внесен Церковью в состав великого повечерия, читаемого во время Великого поста — времени всеобщего покаяния христиан.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>НАДПИСАНІЕ И СОДЕРЖАНІЕ.<br /><b>В конец, в песнех о осмем</b>.<br /><i>Что означают слова: «в конец» и «в песнех» — о том сказано во псалме 4 </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=4&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Начальнику хора. На струнных <i>орудиях</i>. Псалом Давида.</span></span>Пс. 4:1</a>). <i>Под именем же «осмаго» разумеется или некоторый род мусикийскаго осмоструннаго орудия, на котором певцы Давидовы пели псалом сей, или, по таинственному разумению, день страшнаго суда Господня, иже будет осмый, понеже воспоследует по шести днех многотруднаго жития сего, и по седмом, иже есть суббота, сиречь упокоение душ. Сей псалом есть первый из числа покаянных. Итак, не достойно вероятия то, что Раввины говорят: аки бы сей псалом сложилъ Давид о возстановлении тлеснаго здравия, котораго лишился ради содеянных грехов прелюбодеяния и убийства. Ибо писание довольно ясно повествует во второй книге Царствъ, какую казнь наложил Бог на Давида за грехи оные, и нигде не упоминаетъ о телесной болезни его. Но ниже бы церковь отъ самых древних времен прияла сей псалом въ число покаянных, ежели бы не относился он к покаяню. Итак, содержаниемъ псалма сего имеетъ быть молитва человека грѣшнаго, трепещущаго суда Господня и ищущаго примирения съ Богом</i>.</div></p></div>