<p ><div>“<i>возведи очи твои и с места, на котором ты теперь, посмотри к северу и к югу, и к востоку и к западу;</i><b> ибо всю землю, которую ты видишь, тебе дам Я и потомству твоему навеки</b>”. Видишь ли, что награда гораздо выше заслуги его (Авраама)? И человеколюбивый Господь начинает с тех же слов, в каких патриарх сделал уступку (Лоту). Как он сказал: “<i>Не вся ли земля пред тобою? отделись же от меня: если ты налево, то я направо; а если ты направо, то я налево</i>”; так и Господь говорит: возведи “<i>очи твои и с места, на котором ты теперь, посмотри к северу и к югу, и к востоку и к западу;</i><b> ибо всю землю, которую ты видишь, тебе дам Я и потомству твоему навеки</b>”. Смотри здесь, как необычайно велика щедрость Божия: ты, говорит (Бог Аврааму), предоставив свободу выбора (племяннику), уступил (ему) ту землю, какую он вздумал выбрать, а сам взял остальную; Я же показываю такую щедрость, что всю землю, на которую простираются взоры твои во все стороны, к северу и югу, к востоку и западу, всю эту землю, которую ты видишь, отдам тебе; и не только тебе, но – “<b>и потомству твоему навеки</b>”. Видишь щедрость, достойную благости Божией? Видишь, сколько (патриарх) уступил, и чего за то удостоился? Поучимся отсюда показывать великую щедрость в милостыне, чтобы, давши немногое, удостоиться великих (наград). В самом деле, скажи мне, какое тут равенство – дать немного денег, и получить оставление грехов? Напитать алчущего – и удостоиться дерзновения в тот страшный день (суда) и услышать слова, стоящие царства: “<i>Алкал Я, и вы дали Мне есть</i>” (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> ибо алкал Я, и вы дали Мне есть; жаждал, и вы напоили Меня; был странником, и вы приняли Меня;</span></span>Мф. 25:35</a>)? Разве Тот, Кто явил тебе такую щедрость, не мог сам удовлетворить требованию и этого алчущего? Но Он оставляет его бедствовать в нищете для того, чтобы и он стяжал великую награду за терпение и ты милостынею приобрел себе дерзновение.<br /><br /><br />Видишь человеколюбие Господа, как Он все устрояет к нашему спасению? Итак, когда подумаешь, что (бедный), борясь с нищетою, истаивает от голода ради тебя и твоей пользы, не проходи (мимо его) без сострадания, но будь верным распорядителем того, что тебе вверено от Господа, чтобы, удовлетворив нужде бедного, и сам ты снискал себе свыше великое благоволение. Прославь и Господа своего за то, что Он ради тебя и твоего спасения попустил этому человеку жить в бедности, чтобы ты мог найти для себя способ и грехи свои очистить, и благим употреблением вверенного тебе от Господа заслужить те похвалы, которые превосходят всякое слово и понятие, – ведь ты услышишь: “<i>Хорошо, добрый и верный раб! в малом ты был верен, над многим тебя поставлю; войди в радость господина твоего</i>” (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Господин его сказал ему: хорошо, добрый и верный раб! в малом ты был верен, над многим тебя поставлю; войди в радость господина твоего.</span></span>Мф. 25:23</a>). Помышляя об этом, будем смотреть на бедных, как на благодетелей, как на таких людей, которые могут доставить нам средство ко спасению; будем подавать им (милостыню) с щедростью и горячим усердием, никогда не делая неприятного вида при подаянии, но разговаривая с ними весьма кротко и показывая великую снисходительность (к ним). “<i>Приклоняй ухо твое к нищему и отвечай ему ласково, с кротостью</i>” (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=4&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> приклоняй ухо твое к нищему и отвечай ему ласково, с кротостью;</span></span>Сир. 4:8</a>), чтобы, еще прежде подаяния, ласковыми словами ободрить сокрушенную великою бедностью душу его. “<i>Не выше ли</i>, – сказано, – <i>доброго даяния слово?</i>” (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=18&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Поэтому не выше ли доброго даяния слово? а у человека доброжелательного и то и другое.</span></span>Сир. 18:17</a>). Так-то и слово может ободрить душу и доставить ей великое утешение.<br /><br />Итак, будем подавать щедрую милостыню, взирая не на принимающего только, но помышляя о Том, Кто относит к Себе все, что ни делается для бедных, Кто обещает награду за подаяние: к Нему-то возводя ум, постараемся давать (милостыню) со всем усердием, и щедро сеять, пока есть время, чтобы получить и щедрую жатву: “<i>Кто сеет,</i> – сказано, – <i>скупо, тот скупо и пожнет</i>” (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=9&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> При сем скажу: кто сеет скупо, тот скупо и пожнет; а кто сеет щедро, тот щедро и пожнет.</span></span>2 Кор. 9:6</a>). Итак, не скупою рукою будем бросать эти добрые семена, чтобы в свое время пожать нам в изобилии. Теперь – время сеяния: не упустим же его, чтобы в день воздаяния за посеянное здесь пожать нам плоды и удостоиться человеколюбия Божия. Никакая другая добродетель не может так угасить греховный наш пламень, как щедрая милостыня. Она и грехи наши уничтожает, и доставляет нам дерзновение (пред Богом), и предуготовляет наслаждение неизреченными благами. Но довольно уже сказано к вашему назиданию и в объяснение того, что, давая немногое, мы удостаиваемся от Господа большего. Уклонилось же слово наше к увещанию о милостыне по случаю того, как мы сказали, что патриарх, уступив Лоту часть земли и даже предоставив ему самую лучшую землю, а себе взяв худшую, за это удостоился от Бога такой щедрой награды, что ему дано Богом обетование, превышающее всякий ум и понятие. “<i>Возведи,</i> – сказано, – <i>очи твои и с места, на котором ты теперь, посмотри к северу и к югу, и к востоку и к западу;</i><b> ибо всю землю, которую ты видишь, тебе дам Я и потомству твоему навеки</b>”. Ты, говорит, уступил племяннику часть земли: так вот Я обещаю тебе всю землю; мало этого, Я обещаю дать ее и семени твоему, и при том до века, т.е. навсегда. Видишь, как щедр Господь в благодеяниях? Так как знал (Господь), что этого особенно и желал патриарх, и ничто так не укрепит его усердия [как обетование о том, что и потомки его будут владеть землею, которая дана ему], то и говорит: Я и это сделаю для тебя, что, т.е., и потомки твои будут пользоваться этою землею и владеть ею всегда.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседы (гомилии) на Бытие, 34</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=13&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=13&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
