<div><p ><div>Услышав это, изумленный несказанною благостью Божиею, патриарх, “<b>и двинул …шатер, и пошел, – сказано, – и поселился у дубравы Мамре, что в Хевроне</b>”. То есть, получив обетование и расставшись с Лотом, он перенес свою кущу под дуб мамврийский. Смотри на любомудрое расположение души, смотри на высоту духа, как он (патриарх) легко переселяется, и не скорбит, переходя с места на место. Ты не увидишь, чтобы им обладала или связывала его привычка, чему нередко подвергаются даже те, которые, по видимому, уже любомудрствуют и стали свободными от мирских смятений. Как придет время переселиться и перейти в чужую землю, часто и ради духовной нужды, увидишь, как они скорбят, печалятся и тяготятся перемещением, потому что связаны привычкою. Но не так (поступал) праведник; нет, он с самого начала, с самых ранних лет поступал мудро и, как странник и пришелец, переселялся то оттуда сюда, то отсюда туда и везде старался показать на деле боголюбивое свое расположение. Так, едва поселился он под дубом мамврийским, как тотчас же и устроил там жертвенник Господу. Видишь благодарную душу? Едва устроил кущу, как тотчас же вознес ко Господу благодарение за дарованное ему обетование. Да и на каждом месте, где ни поселялся он, прежде всего заботился об этом, – устроял жертвенник, возносил молитвы и исполнял апостольскую заповедь, повелевающую на всяком месте “<i>произносили молитвы мужи, воздевая чистые руки</i>” (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Итак желаю, чтобы на всяком месте произносили молитвы мужи, воздевая чистые руки без гнева и сомнения;</span></span>1 Тим. 2:8</a>). Видишь душу, воскрыленную любовью к Богу и за все приносящую благодарность. Он не ждал, пока обетование исполнится; но благодарит за обетование и делает со своей стороны все, чтобы, изъявив благодарность за прежнее, расположить своего Господа и к исполнению обетования.<br /><br />Этому (праведнику) будем подражать и мы, будем твердо полагаться на обетования Божии, – и пусть ни продолжительность времени не ослабляет нашего усердия, ни какие бы то ни было встречающиеся препятствия не колеблют наших помыслов. Напротив, уповая на силу Божию, будем являть такую искреннюю веру, как будто бы мы уже пред глазами у себя имели исполнение обетований. Ведь и нам Господь обетовал великие, чрезвычайные и превосходящие наши понятия (дары): разумею наследие царствия (небесного), участие в неизреченных благах, жительство с ангелами, освобождение от геенны. Однако ж, не будем не верить (этим обетованиям) потому только, что не видим (обещанного) телесными очами; но, помышляя о неложности Обетовавшего и о великом могуществе Его, будем созерцать эти блага очами веры и, судя по тому, что уже даровано нам, будем питать добрые надежды и в отношении к будущему. Для того–то Он и даровал нам многое здесь, чтобы, вразумляемые здешними (благами), мы твердо надеялись и на тамошние. Тот, кто из любви к нам предал Сына Своего, ужели не дарует нам и всего прочего, как и Павел сказал: «<i>Тот, Который Сына Своего не пощадил, но предал Его за всех нас, как с Ним не дарует нам и всего</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Тот, Который Сына Своего не пощадил, но предал Его за всех нас, как с Ним не дарует нам и всего?</span></span>Рим. 8:32</a>)? Если (Бог) Сына Своего предал за нас грешных, если удостоил нас дара крещения, если даровал нам оставление прежних грехов, если открыл путь покаяния, если для нашего спасения совершил бесчисленное множество других дел, то явно, что подаст и уготованные нам в будущем (веке) блага. По Своей благости предуготовив эти блага прежде, чем мы явились в мир, ужели Он не даст (нам) и насладиться ими? А (дабы тебе увериться), что Он еще заранее предуготовил эти блага для нас, послушай, что Он сам скажет к стоящим одесную (Его на последнем суде): «<i>Приидите, благословенные Отца Моего, наследуйте Царство, уготованное вам от создания мира</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Тогда скажет Царь тем, которые по правую сторону Его: приидите, благословенные Отца Моего, наследуйте Царство, уготованное вам от создания мира:</span></span>Мф. 25:34</a>). Видишь безмерную благость, по которой Он явил такую любовь к нашему роду, что еще прежде создания мира уготовал нам наслаждение царствием? Не будем же, прошу, непризнательны, не сделаем себя недостойными столь многих даров, но возлюбим, как подобает, Господа нашего и не станем делать ничего такого, что могло бы прекратить Его к нам благоволение. Разве мы предварили это дело? Он, предупредив нас, явил великую и неизреченную любовь к нам. Не странно ли же не любить и нам, сколько можем, Того, кто так возлюбил (нас)? Он (Господь Иисус Христос), из любви к нам, все претерпел с радостью: исшедши из самых, так сказать, недр отеческих, благоволил принять зрак раба, испытать все человеческие (нужды), потерпеть озлобления и бесчестие от иудеев, наконец, приял крест и поносную смерть, чтобы посредством веры в Него избавить нас, пресмыкавшихся по земле и обремененных бесчисленным множеством тяжких грехов. Помышляя обо всем этом, блаженный Павел, пламенно любивший Христа, обтекший, как бы на крылах, всю вселенную, старавшийся в теле явить (совершенства) бестелесных существ, восклицал так: «<i>Любовь Христова объемлет нас</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ибо любовь Христова объемлет нас, рассуждающих так: если один умер за всех, то все умерли.</span></span>2 Кор. 5:14</a>). Смотри, какая признательность; смотри, какая высокая добродетель; смотри, какая горячая любовь! «<i>Любовь</i>, — говорит, — <i>Христова объемлет нас</i>», то есть возбуждает, нудит, увлекает. Потом, желая пояснить слова свои, он говорит: «<i>Рассуждающих так: если один умер за всех, то все умерли. А Христос за всех умер, чтобы живущие уже не для себя жили, но для умершего за них и воскресшего</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=14&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ибо любовь Христова объемлет нас, рассуждающих так: если один умер за всех, то все умерли.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> А Христос за всех умер, чтобы живущие уже не для себя жили, но для умершего за них и воскресшего.</span></span>2 Кор. 5:14-15</a>). Видишь ли, как справедливо сказал он, что «<i>Любовь Христова объемлет нас</i>»? Если, говорит, (Христос) умер за всех нас, то умер для того, чтобы мы, живущие, не для себя уже жили, но для Него, умершего за нас и воскресшего. Примем же апостольское увещание, и будем жить не для себя, но для умершего за нас и воскресшего. Но как, скажешь, можем мы жить не для себя? Послушай опять того же блаженного (Павла), который говорит: «<i>Уже не я живу, но живет во мне Христос</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=2&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и уже не я живу, но живет во мне Христос. А что ныне живу во плоти, то живу верою в Сына Божия, возлюбившего меня и предавшего Себя за меня.</span></span>Гал. 2:20</a>). Смотри, как он, ходя по земле и будучи обложен плотью, жил так, как будто бы обитал на небе и обращался с бестелесными силами. Поэтому–то, и в другом месте он сказал: «<i>Те, которые Христовы, распяли плоть со страстями и похотями</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Но те, которые Христовы, распяли плоть со страстями и похотями.</span></span>Гал. 5:24</a>). В том–то и состоит жизнь не для себя, а для умершего за нас и воскресшего, когда мы как бы мертвы бываем в отношении к настоящей жизни, и не привязываемся ни к чему видимому. Для того и Господь наш претерпел распятие, чтобы мы эту (земную) жизнь променяли на ту (небесную), или — лучше сказать — через эту приобрели себе ту. Ведь настоящая жизнь, если мы бываем бдительны и внимательны, ведет нас к наслаждению вечною жизнью. И мы если захотим хотя несколько воспрянуть и отверзть око ума — можем всегда питать в себе мысль о тамошнем упокоении, и таким образом проходить и оставлять без внимания видимое и устремлять помысел к будущему и вечно пребывающему, как и блаженный Павел, в наше наставление, говорит: «<i>А что ныне живу во плоти, то живу верою в Сына Божия, возлюбившего меня и предавшего Себя за меня</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=2&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и уже не я живу, но живет во мне Христос. А что ныне живу во плоти, то живу верою в Сына Божия, возлюбившего меня и предавшего Себя за меня.</span></span>Гал. 2:20</a>).<br /><br />6. Вот — душа пламенеющая, вот — ум воскрыленный, вот — сердце, согретое любовью к Богу! «<i>А что</i>, — говорит, — <i>ныне живу во плоти, то живу верою</i>». Не подумайте, то есть, чтобы я делал что–нибудь ради настоящей жизни: хотя я и облечен плотью и подлежу телесным нуждам, но живу верою во Христа; презирая все настоящее, все оставляя без внимания по надежде на Него, к Нему устремил я свою душу. Потом, чтобы ты узнал всю великость любви его, он говорит: «<i>Верою в Сына Божия, возлюбившего меня и предавшего Себя за меня</i>». Смотри, как безмерно велика его признательность! Что говоришь, блаженный Павел? Немного прежде ты сказал: «<i>Тот, Который Сына Своего не пощадил, но предал Его за всех нас, как с Ним не дарует нам и всего</i>»; а теперь говоришь: «<i>возлюбившего меня</i>», и присвояешь себе одному всеобщее благодеяние? Да, говорит. Хотя Им принесена жертва за весь род человеческий, но, по любви моей к Нему, я присвояю себе все, что Им сделано. Так обыкновенно поступали и пророки; и они говорили: «<i>Боже мой! Боже мой!</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=21&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Начальнику хора. При появлении зари. Псалом Давида.</span></span>Пс. 21:1</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=117&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Ты Бог мой: буду славить Тебя; Ты Бог мой: буду превозносить Тебя.</span></span>Пс. 117:28</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=142&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Научи меня исполнять волю Твою, потому что Ты Бог мой; Дух Твой благий да ведет меня в землю правды.</span></span>Пс. 142:10</a>); хотя (Бог) есть Бог всей вселенной, но любви свойственно относить к себе то, что есть общее достояние. «<i>Сына</i>, — говорит, — <i>Божия, возлюбившего меня</i>». Что говоришь? Ужели тебя одного возлюбил Он? Нет, говорит; Он возлюбил весь род человеческий, но я так обязан Ему благодарностью, как будто бы один я был возлюблен Им. «И <i>предавшего Себя за меня</i>». Что же, разве за тебя одного Он распялся? Не сам ли Он говорит: «<i>Когда Я вознесен буду от земли, всех привлеку к Себе</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И когда Я вознесен буду от земли, всех привлеку к Себе.</span></span>Ин. 12:32</a>)? Да и сам ты не сказал ли, что Он предал себя за всех нас (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=2&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> предавший Себя для искупления всех. <i>Таково было</i> в свое время свидетельство,</span></span>1 Тим. 2:6</a>)? Точно так, говорит; говоря это, я не противоречу себе, но удовлетворяю любви моей. Но смотри, он и чему–то другому поучает нас словами своими. Выше он сказал, что Отец «<i>предал Его за всех нас</i>» (Сына своего); а здесь говорит: (Сын) «<i>предавшего Себя за меня</i>». Там (он сказал так), чтобы показать единомыслие и равночестие Отца и Сына, и сделать указание на домостроительство (спасения нашего), почему и в другом месте говорит: «<i>Быв послушным даже до смерти</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> смирил Себя, быв послушным даже до смерти, и смерти крестной.</span></span>Флп. 2:8</a>), во всех таких местах проповедуя о домостроительстве (спасения). А здесь он употребил выражение: «предал себя», дабы показать, что (Сын) воспринял страдание добровольно, а не по необходимости и не по принуждению; что претерпел Он крест по Своему хотению и по желанию устроить спасение всего рода человеческого. Итак, можем ли мы показать соразмерную любовь к Тому, кто явил столь богатую любовь к нам? Если мы решимся положить и самую жизнь свою за Его закон и для соблюдения данных от Него заповедей, — и тогда не возможем достигнуть той меры любви, какую Он заявил в отношении к нашему роду. Он, будучи Богом, потерпел все это за людей, и, будучи Господом, — за рабов, и не просто за рабов, но еще за неблагодарных, обнаруживших великую и упорную вражду (против Него). Притом, Он сам предварил оказать такое благодеяние недостойным и виновным в бесчисленных грехах. А мы, что ни успеем сделать, ничего не совершим великого, при всех усилиях возблагодарить предупредившего нас столькими благодеяниями. Наши (дела любви к Богу), если только они последуют за Его благодеяниями, составляют уже некую уплату и долг, а то, что Он делает для нас, есть дар и благодеяние, и великая милость. Размышляя обо всем этом, возлюбим Христа, как возлюбил Его Павел, и, не заботясь о настоящем, укореним навсегда любовь к Нему в нашей душе. Тогда мы станем посмеваться всему в настоящей жизни и на земле будем жить, как на небе, ни счастьем здешним не расслабляясь, ни скорбями не смущаясь, но, минуя все, будем спешить отсюда к возлюбленному Господу нашему; не будем роптать и на медленность (достижения небесных благ), но с блаженным Павлом станем говорить и мы: «<i>А что ныне </i>живем <i>во плоти, то </i>живем <i>верою в Сына Божия, возлюбившего </i>нас <i>и предавшего Себя за </i>нас». (Таким образом) и настоящую жизнь проведем беспечально, и удостоимся наслаждения будущими благами, благодатью и человеколюбием Господа нашего Иисуса Христа, с Которым Отцу, со Святым Духом, слава, держава, честь, ныне и присно, и во веки веков. Аминь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседы (гомилии) на Бытие, 34</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=13&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=14&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>