<div><p ><div>Сама пророчица Мариам, которая вместе с братьями ногами своими перешла пучину морскую (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=15&s=20&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И взяла Мариам пророчица, сестра Ааронова, в руку свою тимпан, и вышли за нею все женщины с тимпанами и ликованием.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И воспела Мариам пред ними: пойте Господу, ибо высоко превознесся Он, коня и всадника его ввергнул в море.</span></span>Исх. 15:20-21</a>), возроптала на брата Моисея, ибо еще не знала тайны эфиоплянки. Она покрылась язвами проказы, от которой едва бы освободилась, если бы Моисей не попросил. Однако этот ропот должен быть отнесен к образу синагоги, которая, не зная таинства эфиоплянки, то есть Церкви язычников, постоянно ропщет на нее и завидует народу, верой которого смывается даже проказа ее вероломства, согласно тому, что мы читаем: слепота коснется части Израиля, пока не войдет полнота народов, и так весь Израиль будет здрав<a href="#574412_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="574412_1" class="note-item" href="#574412_1">1</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=25&e=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Ибо не хочу оставить вас, братия, в неведении о тайне сей, - чтобы вы не мечтали о себе, - что ожесточение произошло в Израиле отчасти, <i>до времени</i>, пока войдет полное <i>число</i> язычников;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> и так весь Израиль спасется, как написано: придет от Сиона Избавитель, и отвратит нечестие от Иакова.</span></span>Рим. 11:25-26</a> </li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Послания 56. Cl. 0160 1(M), 14.57.264.561.</i></span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=7&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=15&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>