<p ><div>Почему же, говорит, всецело лишился чести, сделался жалким и подвергся плену столь славный и знаменитый город, владычествовавший над всяким народом, легко побеждавший противников своих, всегда суровый и неодолимый для желающих противодействовать ему и вооруженных по правилам военного искусства? – город, многими знамениями и чудесами избавленный от Египетского рабства и высвободивший свою выю из под невыносимого ига, ради которого реки превратились в кровь, град и тьма поражали землю Египетскую, за который вооружилось и море, поражая преследователей, – и сверх того совершилось множество других достойных удивления дел? <b>«О, граде голубице»</b>, то есть, прекраснейший город. Богодухновенное Писание для обозначения благообразия всегда употребляет эту птицу. Так, например, и жених желал почтить изображаемую в Песни Песней невесту, называя ее голубицей: <i>«возстани,</i> – говорит, – <i>ближняя моя, добрая моя, голубице моя»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Возлюбленный мой начал говорить мне: встань, возлюбленная моя, прекрасная моя, выйди!</span></span>Песн. 2:10</a>). Иерусалим же был весьма прекрасен потому конечно, что сиял светом божественного закона и оказался украшенным достоинствами священства, творил правду и покланялся действительному Богу, и Ему совершал служение. Это – духовная красота. Но можешь понимать иначе название Иерусалима голубицей. Эта птица, хотя бы кто унес ее из гнезда, как только найдет удобное время для полета, обыкновенно опять возвращается домой и прилетает в свои родные места. Это, как мы узнаем, было и с самим Иерусалимом. Имея унаследованное от праотцев благочестие, он ушел в Египет. Отойдя как бы от служения отцов, он там покланяется идолам. Но был призван Моисеем и улетел некоторым образом от заблуждения египетского, возвратившись к Богу. Что же однако, говорит, было причиной того, что «<b>избавленный</b>» опять всецело был пленен и покорен другими?</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=430&c=2&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=430&c=3&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
