<div><p ><div>См. ст. 12<br /><br /><b>Зане тии пожируют и угнездятся, и не будет устрашаяй их.</b><br /><br />Некогда книжники и фарисеи нерадиво пасли народ Иудейский; ибо законом заповедано было им руководить народом и за это они были почтены преимуществами священства. Итак, они были пастыри, наемные впрочем, и как бы приставленные к чужим стадам, – видели <i>«волка грядуща и оставляли овцы»,</i> – по слову Спасителя (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> А наемник, не пастырь, которому овцы не свои, видит приходящего волка, и оставляет овец, и бежит; и волк расхищает овец, и разгоняет их.</span></span>Ин. 10:12</a>). А что они весьма небрежно относились к словесным овцам своим и оставляли их зверям, вернее же сами были волками, – это всякий легко увидит из сказанного устами пророков. Так, один, как бы от лица Божия, говорил: «<i>горе пастырем, иже расточают и погубляют овцы паствы</i>» их (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=23&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Горе пастырям, которые губят и разгоняют овец паствы Моей! говорит Господь.</span></span>Иер. 23:1</a>); другой же: <i>«сия глаголет... Господь: оле, пастыри Исраилевы, еда пасут пастырие самих себе? не овец ли пасут пастырие? се, млеко ядите..., а... изнемогшаго не подъясте, и сокрушеннаго не обязасте и заблуждающаго не обратите, и погибшаго не взыскасте, и крепкое оскорбисте трудом.... И разсыпашася овцы моя, понеже не имеяху пастырей, и быша на изъядение всем зверем селным»</i> и птицам небесным (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=34&s=2&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> сын человеческий! изреки пророчество на пастырей Израилевых, изреки пророчество и скажи им, пастырям: так говорит Господь Бог: горе пастырям Израилевым, которые пасли себя самих! не стадо ли должны пасти пастыри?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Вы ели тук и волною одевались, откормленных овец заколали, [<i>а</i>] стада не пасли.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Слабых не укрепляли, и больной овцы не врачевали, и пораненной не перевязывали, и угнанной не возвращали, и потерянной не искали, а правили ими с насилием и жестокостью.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И рассеялись они без пастыря и, рассеявшись, сделались пищею всякому зверю полевому.</span></span>Иез. 34:2-5</a>); в другом месте говорит к самим пастырям: <i>«пасите овцы заколения. Яже стяжавшии закалаху и не раскаявахуся, и продающии я глаголаху: благословен Господь, и обогатихомся»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=11&s=4&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Так говорит Господь Бог мой: паси овец, обреченных на заклание,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> которых купившие убивают ненаказанно, а продавшие говорят: "благословен Господь; я разбогател!" и пастухи их не жалеют о них.</span></span>Зах. 11:4-5</a>).<br />Так губили пастыри стада словесных овец, не отгоняя от них зверей, напротив, сами подражая зверям. Когда же потом воссиял Христос, <i>Пастырь Добрый</i>, полагающий <i>душу Свою за овцы </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Я есмь пастырь добрый: пастырь добрый полагает жизнь свою за овец.</span></span>Ин. 10:11</a>); тогда мы пасемся с рачительностью. Мы имеем пастбища при источниках, по написанному (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=49&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> не будут терпеть голода и жажды, и не поразит их зной и солнце; ибо Милующий их будет вести их и приведет их к источникам вод.</span></span>Ис. 49:10</a>), и отдых в стойлах, то есть: мы водворены в церквах и святых храмах; и нас никто не устрашает и не расхищает, ни лев не попирает, ни вор не подкапывает, и никто к нам не приходит, <i>«да украдет и убиет и погубит»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Вор приходит только для того, чтобы украсть, убить и погубить. Я пришел для того, чтобы имели жизнь и имели с избытком.</span></span>Ин. 10:10</a>). Напротив, мы живем в безопасности и ограждении, и участвуем во всяком добре, имея своим начальником самого Спасителя всех, говорю, Христа. И это открыл нам Бог и Отец, говоря нам устами Иезекииля: <i>«сия глаголет... Господь:... спасу овцы моя,... и разсужду между овном и овном. И возставлю им пастыря единаго,... раба моего Давида,... и будет им пастырь»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=34&s=20&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Посему так говорит им Господь Бог: вот, Я Сам буду судить между овцою тучною и овцою тощею.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Так как вы толкаете боком и плечом, и рогами своими бодаете всех слабых, доколе не вытолкаете их вон, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> то Я спасу овец Моих, и они не будут уже расхищаемы, и рассужу между овцою и овцою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И поставлю над ними одного пастыря, который будет пасти их, раба Моего Давида; он будет пасти их и он будет у них пастырем.</span></span>Иез. 34:20-23</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=430&c=3&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=430&c=3&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>