<p ><div>Речь обращается опять к лицу Сиона и возвещаются совершенные Христом чудесные дела, касательно множества язычников и отверженного Израиля. «<b>В тебе</b>», говорит, «<b>тебе ради сотворю</b>»: поскольку одни от гордости дошли до безумия, а другие не узнали Бога, вочеловечившегося ради спасения всех, то Творец всяческих обильно даровал милость тем и другим и ради нас среди нас сотворил чудеса. Спасена «утисненная», то есть, некогда угнетенное множество заблуждающихся и доведенное утесняющим сатаной до такого жалкого состояния, что утратило всякую жизненную способность, ибо заблуждающийся ум ничтожен. Но принята и отверженная синагога иудейская. Она неистовствовала против Христа и посему справедливо была отвергнута, утратила упование и лишилась общения с Христом. Впрочем помилована и она, ибо в последние времена веков она будет призвана к покаянию и очищению через веру. Итак, они будут «<b>в похвалении</b>» и «<b>имениты</b>», и весьма далеки от стыда. И эти два народа, или отчасти, или же в полном составе, уже не будут враждовать друг с другом – иметь мыслей непримиримых между собою, разделяться в своих мнениях о Боге, как это было в древности; но единством Духа тесно соединятся между собой к единодушию и единоверию, как написано: «<i>народу... веровавшему бе сердце и душа едина</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=4&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> У множества же уверовавших было одно сердце и одна душа; и никто ничего из имения своего не называл своим, но всё у них было общее.</span></span>Деян. 4:32</a>); и Христос сотвори обоя «<i>во единаго новаго человека, творя мир и примиряя обоих в едином</i>» духе (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=15&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> упразднив вражду Плотию Своею, а закон заповедей учением, дабы из двух создать в Себе Самом одного нового человека, устрояя мир,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> и в одном теле примирить обоих с Богом посредством креста, убив вражду на нем.</span></span>Еф. 2:15-16</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=430&c=3&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=430&c=3&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
