<p ><div><b>Пророцы его ветроносцы, мужие презорливи.</b><br />Здесь хорошо замечает о пророках его (Иерусалима), что они были не от Бога, говорили неверно, исходящее «<i>от сердца своего</i>», а не из уст Господа, по написанному (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=13&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> сын человеческий! изреки пророчество на пророков Израилевых пророчествующих, и скажи пророкам от собственного сердца: слушайте слово Господне!</span></span>Иез. 13:2</a> и д.). Пророческое слово посмеивается над ними, называя их <b>«ветроносцами»</b>; потому что они в действительности не были причастны Духа Святого, но дерзко воображали у себя дар пророчества и не стеснялись говорить, что они исполнены Духа Святого. Итак, желая, говорит, быть и пророками, и носителями духа, и присвоить себе столь почетное имя, они стали до такой степени «презорливы», что не только сами не знали, что такое честность, но губили и других, которым говорили и «от сердца своего», – и это они делали, жалкие, ради мелких и ничтожных прибытков, как говорит пророк Иезекииль, <i>«горсти ради ячменя, и ради укруха хлеба»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=13&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И бесславите Меня пред народом Моим за горсти ячменя и за куски хлеба, умерщвляя души, которые не должны умереть, и оставляя жизнь душам, которые не должны жить, обманывая народ, который слушает ложь.</span></span>Иез. 13:19</a>). Дошли до такого безумия, что свои собственные намерения выдавали за волю неизреченной Славы и о речах, исходивших из собственного ума, утверждали, что это словеса Божии. И посему говорил о них устами Иеремии: <i>«не посылах пророки, а они течаху: не глаголах к ним, и тии пророчествоваху» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=23&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Я не посылал пророков сих, а они сами побежали; Я не говорил им, а они пророчествовали.</span></span>Иер. 23:21</a>). Когда же пророк вопиял и говорил: «<i>Сый Господи Боже, се, пророцы их прорицают и глаголют, не узрите меча, и глад не будет вам, но истину и мир дам на земли и на месте сем»</i>; и Бог всяческих как бы в опровержение этого возопил, говоря: <i>«лживо пророцы прорицают во имя мое, не послах их, ни заповедах им, ни глаголал есмь к ним: понеже видения лжива и гадания и волшебства и произволы сердца своего тии прорицают вам»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=14&s=13&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Тогда сказал я: Господи Боже! вот, пророки говорят им: "не увидите меча, и голода не будет у вас, но постоянный мир дам вам на сем месте".</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И сказал мне Господь: пророки пророчествуют ложное именем Моим; Я не посылал их и не давал им повеления, и не говорил им; они возвещают вам видения ложные и гадания, и пустое и мечты сердца своего.</span></span>Иер. 14:13-14</a>). <i>«Аще суть пророцы и есть слово Господне в них, да предстанут»</i> мне (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=27&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> А если они пророки, и если у них есть слово Господне, то пусть ходатайствуют пред Господом Саваофом, чтобы сосуды, остающиеся в доме Господнем и в доме царя Иудейского и в Иерусалиме, не перешли в Вавилон.</span></span>Иер. 27:18</a>); <i>«что плевы ко пшенице? тако слово мое, рече Господь,... и яко млат сотрыющ камень?»</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=23&s=28&e=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Пророк, который видел сон, пусть и рассказывает его как сон; а у которого Мое слово, тот пусть говорит слово Мое верно. Что общего у мякины с чистым зерном? говорит Господь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Слово Мое не подобно ли огню, говорит Господь, и не подобно ли молоту, разбивающему скалу?</span></span>Иер. 23:28-29</a>) Ибо слово Божие доходит до глубины души и как бы разрывает сердце слушателей, напротив, холодно и немощно слово, исходящее из воли человека, каково и было слово нечестивых лжепророков (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=4&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ибо слово Божие живо и действенно и острее всякого меча обоюдоострого: оно проникает до разделения души и духа, составов и мозгов, и судит помышления и намерения сердечные.</span></span>Евр. 4:12</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> ибо Он учил их, как власть имеющий, а не как книжники и фарисеи.</span></span>Мф. 7:29</a>).<br /><b>Священницы его сквернят святая и нечествуют в закон</b>.<br />И само избранное племя, то есть колено Левиино, оказалось небезупречным. И его называет он <i>«сквернящими святая и нечествующими на закон»</i>. Написано:<i> «устне иеровы сохранят разум, и закона взыщут от уст его»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ибо уста священника должны хранить ведение, и закона ищут от уст его, потому что он вестник Господа Саваофа.</span></span>Мал. 2:7</a>), а между тем как Сам Владыка всяческих древле говорит, <i>«священницы не рекоша, где есть Господь»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Священники не говорили: "где Господь?", и учители закона не знали Меня, и пастыри отпали от Меня, и пророки пророчествовали во имя Ваала и ходили во след тех, которые не помогают.</span></span>Иер. 2:8</a>). Это значит, что они не захотели объяснять закон не знающим его и не старались приводить подвластный им народ к тому, что угодно Богу. Это, по-моему, и значит «нечествовать на закон» (против закона). Но преступления их не ограничивались этим; они, говорит, еще «сквернят святая». Моисеев закон касательно жертв и приношений предписывает соблюдать весьма большую осторожность, – в какое время и каким способом надобно совершать каждую. Они же, вероятно, приносили жертвы неосмотрительно и небрежно, не считая нужным соблюдать ни времени, ни способа совершения их. А может быть они совершали священнодействие даже и не очистившись, и не облачившись в одежды, приличные их жреческому званию, и без должного украшения, относясь пренебрежительно к столь почтенному и достойному удивления богослужению, как к бесполезному.<br />Итак, священнослужителям церкви надобно остерегаться, как бы не осквернить святыни. Образ же осквернения не один, но различен и многообразен. Необходимо быть очищенными и душей, и телом, освободиться от всякого вида скверного удовольствия, напротив, блистать усердием к свершению добрых дел и помнить о словах богодухновенного Павла: <i>«духом ходите, и похоти плотския не совершайте</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Я говорю: поступайте по духу, и вы не будете исполнять вожделений плоти,</span></span>Гал. 5:16</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=430&c=3&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=430&c=3&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
