<div><p ><div>Говорит, что после опустошения страны Вавилонской и уничтожения надменных, язычники познают ниспровергающее ее могущество Божие. И когда смеющиеся некогда над падающим и погибающим Израилем увидят его со славой возвращающимся домой и в святой город, а разорителей его – совершенно погибшими, тогда переменят язык (речь) и будут посвящать его уже прославлению Бога, хотя в древности они покивали главами своими, думали и говорили, что Иудея взята была потому, что тиран Вавилонский как бы превозмог Того, Кто помогал им, то есть Бога. Когда, таким образом, они увидят, что обстоятельства приняли противоположный оборот, тогда изменят языки по племенам их, или по коленам и родам, и будут употреблять (их) в прославление Бога. Захотят, думаю, служить под единым игом и приносить жертвы, хотя бы по положению стран они находились на далеком расстоянии друг от друга и обитали в странах Эфиопских. Итак, вот что должно быть сказано относительно буквального смысла (изъясняемых слов).<br />Но мы утверждаем, что эти слова сбылись во времена пришествия Христова и служат ясным знамением перемены языков. Так в Деяниях святых Апостолов написано, что во дни Святой Пятидесятницы все собрались вместе и се <i>«бысть... с небесе шум, яко носиму дыханию бурну, и исполни весь дом, идеже бяху седяще. И явишася им разделени язы́цы яко огненни, седе же на единем коемждо их. И исполнишася вси Духа свята и начаша глаголати иными языки, якоже Дух даяше им провещавати»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=1&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> При наступлении дня Пятидесятницы все они были единодушно вместе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И внезапно сделался шум с неба, как бы от несущегося сильного ветра, и наполнил весь дом, где они находились.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И явились им разделяющиеся языки, как бы огненные, и почили по одному на каждом из них.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И исполнились все Духа Святаго, и начали говорить на иных языках, как Дух давал им провещевать.</span></span>Деян. 2:1-4</a>). Итак, в то время, говорит, переменю язык <i>«к людем»; «яко слышаху... вси своим языком глаголющих их»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Когда сделался этот шум, собрался народ, и пришел в смятение, ибо каждый слышал их говорящих его наречием.</span></span>Деян. 2:6</a>), Парфяне и Мидяне, и Еламиты, и другие народы. Впрочем, обрати внимание на следующее. Сказал, что переменит язык <b>«в род его»</b>, то есть он (язык) останется у однажды заговоривших им до конца их жизни или рода. Таким образом, он (язык) был знамением (до конца жизни) только для тех, на коих, как говорит Священное Писание, почили языки (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И явились им разделяющиеся языки, как бы огненные, и почили по одному на каждом из них.</span></span>Деян. 2:3</a>). Посему говорит, что переменю <b>«язык в род его».</b> Но такого явления еще не случалось у тех, которые жили после них. А по какой причине, сему пусть научит нас премудрый Павел. Он сказал, что <i>«язы́цы в знамение суть не верующим, но неверным»,</i> ибо написано: <i>«яко иными языки, и устны иными возглаголю людем сим, и ни тако»</i> уверуют (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=28&s=11&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> За то лепечущими устами и на чужом языке будут говорить к этому народу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Им говорили: "вот - покой, дайте покой утружденному, и вот успокоение". Но они не хотели слушать.</span></span>Ис. 28:11-12</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=14&s=21&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> В законе написано: иными языками и иными устами буду говорить народу сему; но и тогда не послушают Меня, говорит Господь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Итак языки суть знамение не для верующих, а для неверующих; пророчество же не для неверующих, а для верующих.</span></span>1 Кор. 14:21-22</a>). Но каким образом перемена языка «в род его» приносит пользу, это Он сам объясняет нам, говоря: <b>«еже призвати всем имя Господне, работати ему под игом единем, от конец рек Ефиопских принесут жертвы мне».</b> Действительно, когда увидели Апостолов говорящими иными языками, немало удивившись этому чуду, уверовали во Христа, весьма многочисленные из бывших тогда призвали имя действительного и истинного Бога, преклонились пред евангельскими повелениями, стали служить Христу и приносить жертвы <b>«от конец рек Ефиопских».</b> Ведь племя Эфиопское простирается от востока до запада, и живет оно при реке Геон, ибо <i>«сия есть окружающая всю землю Ефиопскую»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Имя второй реки Гихон [Геон]: она обтекает всю землю Куш.</span></span>Быт. 2:13</a>). Впоследствии слово пророческое приходит в исполнение, ибо Евангелие проповедано не только в Римской земле, но приходит уже и к варварским народам. Так, повсюду (имеются) церкви, пастыри и учители, наставники и тайноводители, и божественные жертвенники; жрется духовно и Агнец святыми священнослужителями и у Индийцев, и у Эфиопов. Об этом-то и было ясно сказано устами другого пророка: <i>«зане царь велий аз есмь,</i> – глаголет Господь, – <i>и зане... имя мое прославися во языцех, и на всяцем месте фимиам приносится имени моему и жертва чиста»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=1&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ибо от востока солнца до запада велико будет имя Мое между народами, и на всяком месте будут приносить фимиам имени Моему, чистую жертву; велико будет имя Мое между народами, говорит Господь Саваоф.</span></span>Мал. 1:11</a>, 14).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=430&c=3&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=430&c=3&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>