<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1270">Афинагор Афинский св.</a><div>Если [у греков] люди самые гнусные и богоненавистные удостоились чести быть богами... то что удивительного, если одни за власть названы богами от подвластных им... другие признаны богами за силу, как Геракл и Персей<a href="#714296_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>; иные за искусство, как Эскулап<a href="#714296_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>? Такую часть предоставляли им или подчиненные, или сами начальствующие, и из сих — одни по страху, другие по уважению к ним приобрели это название. Антиной за человеколюбие ваших предков к своим подданным достиг того, что его признали богом<a href="#714296_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>, а потомки их без исследования приняли это. «Критяне всегда лживы, ибо тебе, царь, сделали критяне гробницу, ты же не умер»<a href="#714296_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a>. А сам ты, Каллимах<a href="#714296_5" class="interpretation-note-link"><sup>5</sup></a>, веруя в рождение Зевса<a href="#714296_6" class="interpretation-note-link"><sup>6</sup></a>, как не веришь его погребению и, таким образом затемняя истину, проповедуешь и неведущим о смерти его?<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="714296_1" class="note-item" href="#714296_1">1</a> Согласно греческой мифологии, дети бога Зевса от земных женщин. - <i>Прим. ред. </i><br /></li><li><a id="714296_2" class="note-item" href="#714296_2">2</a> Согласно греческой мифологии, сын бога Аполлона и земной женщины, ставший богом врачевания. - <i>Прим. ред. </i><br /></li><li><a id="714296_3" class="note-item" href="#714296_3">3</a> Младший сын императора Адриана (правил с 117 по 138 гг. н.э.). Антиной, утонувший в реке Ниле, почитался богом в Египте. - <i>Прим. ред.</i> <br /></li><li><a id="714296_4" class="note-item" href="#714296_4">4</a> <i>Каллимах, Гимн Зевсу 8-9.</i><br /></li><li><a id="714296_5" class="note-item" href="#714296_5">5</a> Каллимах, (ок. 310 - после 245 гг. до н.э.) греческий ученый и поэт из Кирены. - <i>Прим. ред. </i><br /></li><li><a id="714296_6" class="note-item" href="#714296_6">6</a> Верховный бог греческой мифологии. - <i>Прим. ред.</i></li></ul></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Прошение за христиан 30.<br />TLG 1205.001, 30.1.13-3.5. </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Рече же некто от них,</b><br /><br />Некто из Критян. — Критяне были именио такими, как выше сказано, — и непокорны, и суесловы, и обманщики. Да и «сущии от обрезания» то же Критяне по отечеству своему, а по богопочитанию Евреи. Сказал же он (некто) слово, которое будет приведено дальше.<br /><br /><b>свой им пророк.</b><br /><br />Их соотечественник и единоплеменник, считающийся у них пророком. Этот Критянин — Эпименид, поэт, считавшийся и прорицателем. Посему-то Апостол и назвал его пророком<a href="#714210_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Чтó же он сказал? Послушай.<br /><br /><b>Критяне присно лживи, злии зверие</b><a href="#714210_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, <b>утробы праздныя.</b><br /><br />За что так дурно отозвался он о своих единоплеменниках? — За то, что Критяне, предки его, устроив могильный памятник Зевесу, сделали на нем такую надпись: здесь лежит Зевес. Возмутившись тем, что они всюду разносили весть о смерти Зевеса, Эпименид отмстил им за это вышеприведенным изречением о них. К этому он прибавил еще и следующее: тебе, владыка, они устроили даже и гробницу; но ты не умер: ибо ты вечно существуешь. Таким образом упомянутый поэт говорит, что Критяне всегда как во многом другом лгали, так и относительно того, что Зевес умер. Критяне злые порицатели, срамители своего отечества, любящие попить и поесть, но не охотники до дела, т. е. вообще они тунеядцы. И причину указал он, почему назвал их лживыми, как уже сказано: тебе, говорит, владыка Зевес, они устроили гробницу; ты же не умер, но вечно жив<a href="#714210_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="714210_1" class="note-item" href="#714210_1">1</a> Пророком назвал Апостол поэта не потому, чтобы в самом деле почитал его пророком, а потому, что так думали о поэтах язычники, и верили их слову, будто откровенному свыше (Златоуст См. Феофилакт. Толков. на посл. к Тит. стр. 67). <br /></li><li><a id="714210_2" class="note-item" href="#714210_2">2</a> У Зигабена — «злые порицатели». <br /></li><li><a id="714210_3" class="note-item" href="#714210_3">3</a> Для цели Апостола нужно было только слово лживи. Другия затем слова приведены только потому, что входят в состав стиха, который был ведом Апостолу (Блаж. Иерон. у Феоф. стр. 67). <br /></li></ul></div></div></p></div>