<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1047">Климент Римский сщмч.</a><div>В этой <i>надежде</i> да прилепятся души наши к Тому, Кто верен в обещаниях и праведен в судах Своих. Заповедовавший не лгать тем более Сам не солжет, ибо для Бога ничего нет невозможного - невозможно только солгать.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Первое послание к Коринфянам 27.<br />TLG 1271.001, 27.1.1-2.3.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1035">Иларий Пиктавийский свт.</a><div>Поскольку представление о времени относится к нашей способности познания или предположения, нам, по действию человеческого рассудка, представляется вполне разумным сказать о какой-либо вещи: ее не было, пока она не возникла, - ибо началу всякой вещи предшествует некоторый промежуток времени. Но так как в вещах божественных - я говорю о рождении Божием - все имеет место прежде веков, Он неподвластен времени. Поэтому о Нем нельзя сказать, что Его не было до того, как Он был рожден, и к Нему не относится прежде веков данное Богом обещание вечной жизни, о котором говорит блаженный апостол Павел: <b>в надежде вечной жизни, которую обещал неизменный в слове Бог прежде вековых времен.</b> Невозможно сказать, что Его когда-то не было, ибо нельзя помыслить, чтобы имел начало после чего-либо Тот, Кого должно признавать сущим прежде веков.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>О Троице 12.27.<br />Cl. 0433, SL 62A.12.27.6.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>О уповании жизни вечныя,</b><br /><br />Благочестие соединяется с надеждою на будущую блаженную жизнь, потому что благочестно живущие надеются достигнуть ея, как сказано уже.<br /><br /><b>юже обетова неложный Бог прежде лет вечных.</b><br /><br />«Юже», т. е. вечную жизнь обетовал Бог «прежде лет вечных», т. е. предъизобразил ее и предопределил для нас. Выражение: «прежде лет вечных» означает: прежде начала времени, как изъяснено Златоустом во 2-м послании к Тимофею; но и там он прибавил, что «времена» можно понимать в смысле известнаго периода. Временами вечными в данном случае могут быть и семь тысяч лет, считающияся определенными на существование настоящаго мира: ибо и тысяча лет, обнимая собою большой период времени, может быть названа веком, и слова: «прежде времен вечных» могут означать, что тайна спасения нашего во Христе, а равно и вера во Христа, и вечная жизнь истинно верных определены прежде создания мира.<br /><br /></div></p></div>