<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1006">Тертуллиан</a><div>Почему не стараемся мы лучше находить в Ветхом Завете правил, согласующихся с нашими правилами и по своему соответствию включенных в Новый Завет? Я вижу, что в древние времена также обуздываема часто была излишняя наклонность вступать в браки. В <i>Книге Левит</i> сказано: <i>В жену он должен брать девицу (из народа своего)</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=21&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> В жену он должен брать девицу [из народа своего]:</span></span>Лев. 21:13</a>), - следовательно, одну деву, а не многих... Поэтому у христиан в точнейшую и строжайшую обязанность вменено священникам жениться один только раз, так что, как мне известно, кто имел двух жен, тот лишается священства. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Увещание к чистоте 7.<br />Сl. 0020, 7.1.<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1230">Апостольские Постановления</a><div>Мы сказали, что в епископа, пресвитера и дьякона следует поставлять единобрачных, в живых ли будут жены их или уже скончались. Но после рукоположения непозволительно им ни вступать в брак, если они не женаты, ни сочетаться с другими, если они женаты. Они должны довольствоваться той женой, которую имели, когда пришли к рукоположению. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Апостольские постановления 6.17.<br />TLG 2894.001, 6.17.1-6.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Аще кто есть непорочен,</b><br /><br />Если не подвергся осуждению.<br /><br /><b>единыя жены муж,</b><br /><br />Если он, конечно, из женатых. Честен, говорит Апостол, брак, как законный, но брак второй, другим разрешаемый, людям, посвящаемым на служение Церкви, воспрещен. Ибо с ним соединяется подозрение в плотской похотливости и невоздержании. Человеку же, посвящаемому на служение Церкви, особенно епископу, необходимо быть выше всякаго подозрения в чем нибудь нехорошем.<br /><br />чада имый верна, не во укорении блуда, или непокорива.<br /><br />Если кто детей своих не привел к вере (во Христа), или после этого сделавшихся необузданными не исправил, тот не может управлять чужими: ибо если он не в силах это сделать, то достоин осуждения за слабость свою, а если мог, да не старался, то заслуживает порицания за недостаток любви. А потому кто нерадит о своих детях, тот недостоин того, чтобы вручалось ему попечение о чужих. И в другом месте он сказал:<i> аще кто своего дому не умеет правити, како о Церкви Божией прилежати возможет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> ибо, кто не умеет управлять собственным домом, тот будет ли пещись о Церкви Божией?</span></span>1 Тим. 3:5</a>)?<br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1157">Никодим (Милаш) сщмч.</a><div>Правило 17 Святых Апостолов<br /> Кто по святом крещении двумя браками обязан был, или наложницу имел, тот не может быти епископ, ни пресвитер, ни диакон, ниже вообще в списке священнаго чина.<br /> (Ап. 18; Трул. 3; Василия Вел. 12).<br /> Предписание этого правила проистекает из божественного права, по которому священническую службу может совершать только тот, которой был женат лишь один раз. В Ветхом Завете мы находим такое предписание для левитов (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=21&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Они не должны брать за себя блудницу и опороченную, не должны брать и жену, отверженную мужем своим, ибо они святы [Господу] Богу своему.</span></span>Лев. 21:7</a>, 13), а апостол Павел ясно говорит в своих посланиях, что духовными лицами могут быть только единобрачные (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=3&s=2&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Но епископ должен быть непорочен, одной жены муж, трезв, целомудрен, благочинен, честен, страннолюбив, учителен,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> не пьяница, не бийца, не сварлив, не корыстолюбив, но тих, миролюбив, не сребролюбив,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> хорошо управляющий домом своим, детей содержащий в послушании со всякою честностью;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> ибо, кто не умеет управлять собственным домом, тот будет ли пещись о Церкви Божией?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Не <i>должен быть</i> из новообращенных, чтобы не возгордился и не подпал осуждению с диаволом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Надлежит ему также иметь доброе свидетельство от внешних, чтобы не впасть в нарекание и сеть диавольскую.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Диаконы также <i>должны быть</i> честны, не двоязычны, не пристрастны к вину, не корыстолюбивы,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> хранящие таинство веры в чистой совести.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И таких надобно прежде испытывать, потом, если беспорочны, <i>допускать</i> до служения.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Равно и жены <i>их должны быть</i> честны, не клеветницы, трезвы, верны во всем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Диакон должен быть муж одной жены, хорошо управляющий детьми и домом своим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Ибо хорошо служившие приготовляют себе высшую степень и великое дерзновение в вере во Христа Иисуса.</span></span>1 Тим. 3:2-13</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=630&c=1&s=5&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Для того я оставил тебя в Крите, чтобы ты довершил недоконченное и поставил по всем городам пресвитеров, как я тебе приказывал:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> если кто непорочен, муж одной жены, детей имеет верных, не укоряемых в распутстве или непокорности.</span></span>Тит. 1:5-6</a>). То же находим и в Апостольских постановлениях (VI, 17). Побуждением к подобному предписанию служило всегда господствующее в церкви высокое понятие о воздержании, которое считалось возвышеннее брака; на вторичный брак смотрели, как на такую слабость, которая никогда не могла быть терпима у служителя Божественного алтаря. Когда было замечено, что предписания Священного Писания о единобрачии духовных лиц не соблюдаются некоторыми из них во всей строгости, тогда признано было необходимым предписание это издать в форме закона, каковым является это Апостольское правило, и воспретить каждому, женившемуся во второй раз, вступать в клир. С самого начала церкви предписание этого правила имело большое значение, о чем свидетельствуют нам многие отцы и учители церкви того времени<a href="#714251_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, а затем оно было возобновлено св. Василием Великим в его 12 правиле, и Трулльским Собором, который в своем 3-м правиле приводит его дословно, как мы это увидим ниже.<br /> В правиле сказано «после крещения», т.е. не может быть принят в клир тот, кто, как христианин, женился два раза; если же некто был женат один раз до крещения, а после крещения женился во второй раз, то последнее не считалось препятствием для принятия его в клир. В толковании этого правила Зонара приводит следующие доводы: «Мы веруем, что божественная баня святого крещения омывает всякую скверну, которою окрещенные были осквернены до крещения, и никакой грех, совершенный кем-либо до крещения, не может воспрепятствовать новокрещенному для принятия его в священство»<a href="#714251_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, Что касается напоминания правила о том, что первый брак до крещения не нужно принимать во внимание, то это объясняется временем издания этого правила, когда почти вся тогдашняя церковь состояла из новокрещенных, переходивших в христианство или из иудейства, или из язычества, и, следовательно, живших долгов время как в иудействе, так и в язычестве, в соответствующих условиях того религиозного общества, из среды которого они затем вышли.<br /> Правило воспрещает, без сомнения, принимать в клир и того, кто после крещения имел наложницу (παλλακή, concubina). Наложничество есть блуд, и если второбрачник не может быть терпим в клире и не должен священнодействовать пред св. престолом, тем менее может быть терпим в клире такой человек, который держит наложницу и, следовательно, является явным блудником.<br /> По предписанию этого правила, двубрачный или имевший наложницу не только не может стать епископом, пресвитером или диаконом, но и вообще не может занимать места в ряду церковнослужителей, вносимых в списки священного чина (ή όλως τού καταλόγου τού ίερατικού). То же самое говорится и в следующем 18-м правиле. В священнические каталоги в первые времена церкви, а также и позднее, заносились, кроме епископов, священников и диаконов, еще и иподиаконы, чтецы и певцы. Последних во всяком случае нужно подразумевать под лицами священнического каталога. Если же принять во внимание строгость церковной дисциплины в первые времена христианства, то легко объяснить, почему правило простирало свои предписания и на этих лиц<a href="#714251_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>. В позднейшее время, некоторым из этих лиц, носящим вообще имя церковнослужителей (ύπηρέται), разрешалось вступать во второй брак<a href="#714251_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a>.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="714251_1" class="note-item" href="#714251_1">1</a> Tertull., de exhort. castit. c. 7 [Migne, s. l, t. 2, col. 921–923] – ad uxorem I. 7 [Migne, s. l, t. 1, col. 1285–1287]. – Origenes, hom. 17 in Luc. [Migne, s. g., t. 13, col. 1842–1847]. – Epiphan, Expos. fidei n. 21 [Migne, s. g., t. 42, col. 821–825], – Cp. архим. Иоанн, Ι, 160, прим. 225 и 226. – J. Zhishman, Eherecht. S. 417 и сл.<br /></li><li><a id="714251_2" class="note-item" href="#714251_2">2</a> Αф. Синт., II, 23.<br /></li><li><a id="714251_3" class="note-item" href="#714251_3">3</a> См. в Пидалионе (стр. 19) третье прим. в толковании этого правила. Ср. Zhishman, упом. соч., S. 424–428.<br /></li><li><a id="714251_4" class="note-item" href="#714251_4">4</a> Другое толкование Вальсамона этого правила (Аф. Синт., II. 24).</li></ul></div></div></p></div>