<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1208">Александр Глаголев сщмч.</a><div>Во время и после вавилонскаго плена частию ослабели, частию вовсе порвались старыя фамильныя связи в еврейском народе, смешалось или изменилось древнее распределение земельных участков, а потому институт левирата, даже и в форме ужичества, должен был оставаться без применения. Действительно, в библейской письменности послепленнаго происхождения не встречается прямых упоминаний ни о левирате, ни об ужичестве. Лишь косвенныя указания на существование левирата и ужичества во времена послепленныя и позднейшия древние и новые толкователи находили в родословиях: при сличении нескольких родословных таблиц разности имен в параллельных генеалогиях лучше всего и с большою вероятностью изъясняются и в эти времена из существования левирата-ужичества. Так, если в <a href="/bible-index/bible/?b=130&c=3&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И сыновья Федаии: Зоровавель и Шимей. Сыновья же Зоровавеля: Мешуллам и Ханания, и Шеломиф, сестра их,</span></span>1 Пар. 3:19</a> отцом Зоровавеля назван Педайя или Федайя, а в Ев. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=1&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> По переселении же в Вавилон, Иехония родил Салафииля; Салафииль родил Зоровавеля;</span></span>Мф. 1:12</a> и <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=3&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Иоаннанов, Рисаев, Зоровавелев, Салафиилев, Нириев,</span></span>Лк. 3:27</a> имя отца Зоровавеля указано — Салафииль, то вероятнее всего объяснение, что Зоровавель, будучи плотским сыном Педайи, по закону о левирате, именовался сыном умершаго дяди своего Салафииля, котораго сменил Педайя, женившись левиратным браком на вдове его*. Таким же образом еще Юлий Африканский — из предположения левиратнаго брака матери Иосифа Обручника — объяснял разность между родословием Ев. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Иаков родил Иосифа, мужа Марии, от Которой родился Иисус, называемый Христос.</span></span>Мф. 1:16</a>, где отцом Иосифа назван Иаков, и — <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=3&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Иисус, начиная <i>Своё</i> служение, был лет тридцати, и был, как думали, Сын Иосифов, Илиев,</span></span>Лк. 3:23</a>, где Иосиф назван сыном Илия**.<br />*См. у проф. Г. Г. Поповича, Книга пророка Аггея (Киев, 1913). стр. 228. Сн. Епископа Михаила, «Толковое Евангелие. Евангелие от Матфея» (Изд. 8-е Киев. 1912), стр 21. Евангелие от Марка и Луки (Изд. 6-е. К. 1913), стр. 305—307.<br />**См. «Толковая Библия». Т. VIII (СПб. 1911). «Евангелие от, Матфея». стр. 35.</div></p>