<p ><div>На <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=34&s=27&e=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И сказал Господь Моисею: напиши себе слова сии, ибо в сих словах Я заключаю завет с тобою и с Израилем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И пробыл там [Моисей] у Господа сорок дней и сорок ночей, хлеба не ел и воды не пил; и написал [Моисей] на скрижалях слова завета, десятословие.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Когда сходил Моисей с горы Синая, и две скрижали откровения были в руке у Моисея при сошествии его с горы, то Моисей не знал, что лице его стало сиять лучами оттого, что <i>Бог</i> говорил с ним.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И увидел Моисея Аарон и все сыны Израилевы, и вот, лице его сияет, и боялись подойти к нему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> И призвал их Моисей, и пришли к нему Аарон и все начальники общества, и разговаривал Моисей с ними.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> После сего приблизились [к нему] все сыны Израилевы, и он заповедал им все, что говорил ему Господь на горе Синае.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> И когда Моисей перестал разговаривать с ними, то положил на лице свое покрывало.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Когда же входил Моисей пред лице Господа, чтобы говорить с Ним, тогда снимал покрывало, доколе не выходил; а выйдя пересказывал сынам Израилевым все, что заповедано было [ему от Господа].</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> И видели сыны Израилевы, что сияет лице Моисеево, и Моисей опять полагал покрывало на лице свое, доколе не входил говорить с Ним.</span></span>Исх. 34:27-35</a><br /><br /><b>О покрывале на лице Моисея</b><br /><br /><i>Разумеешь ли, что читаешь?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=8&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Филипп подошел и, услышав, что он читает пророка Исаию, сказал: разумеешь ли, что читаешь?</span></span>Деян. 8:30</a>) по справедливости прилично было бы сказать народу Иудейскому, который оказался дошедшим до такой степени безумия, что в Священном Писании именуется даже не имеющим сердца. Ибо вот, сказано, <i>народ глупый и неразумный, у которого есть глаза, а не видит, у которого есть уши, а не слышит</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=5&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> выслушай это, народ глупый и неразумный, у которого есть глаза, а не видит, у которого есть уши, а не слышит:</span></span>Иер. 5:21</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=330&c=12&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> сын человеческий! ты живешь среди дома мятежного; у них есть глаза, чтобы видеть, а не видят; у них есть уши, чтобы слышать, а не слышат; потому что они - мятежный дом.</span></span>Иез. 12:2</a>). А что для них сделался совершенно бесполезным и самый закон, данный чрез Моисея, по причине великости присущего им неразумия, на это указал нам и Сам Христос, говоря: <i>Исследуйте Писания, ибо вы думаете чрез них иметь жизнь вечную; а они свидетельствуют о Мне. Но вы не хотите придти ко Мне, чтобы иметь жизнь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=39&e=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Исследуйте Писания, ибо вы думаете чрез них иметь жизнь вечную; а они свидетельствуют о Мне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Но вы не хотите придти ко Мне, чтобы иметь жизнь.</span></span>Ин. 5:39-40</a>); ибо <i>ожесточение произошло в Израиле отчасти </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Ибо не хочу оставить вас, братия, в неведении о тайне сей, - чтобы вы не мечтали о себе, - что ожесточение произошло в Израиле отчасти, <i>до времени</i>, пока войдет полное <i>число</i> язычников;</span></span>Рим. 11:25</a>), и не имея просвещения чрез Духа, они были медленны в отношении к вере и совершенно не удобопреклонны к тому, чтобы избрать и мыслить полезное ко спасению. Но они не свободны от наказания, потому что после избрания полезного обратились еще более к неисправимому непослушанию; и имея свет с неба и свыше, лучше возлюбили хождение в ночи и во тьме. На это и пророк указывал, говоря о них: <i>ждем света, и вот тьма, - озарения, и ходим во мраке</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=59&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Потому-то и далек от нас суд, и правосудие не достигает до нас; ждем света, и вот тьма, - озарения, и ходим во мраке.</span></span>Ис. 59:9</a>); потому что они пребыли жестоковыйными и необузданными и почитали совершенно маловажным то, что было полезно и чрез что им можно было бы, и весьма легко, избежать вредного. Ибо Христос взывал: <i>Я свет миру </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Опять говорил Иисус к народу и сказал им: Я свет миру; кто последует за Мною, тот не будет ходить во тьме, но будет иметь свет жизни.</span></span>Ин. 8:12</a>) и: <i>ходите, пока есть свет во свете, чтобы не объяла вас тьма </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Тогда Иисус сказал им: еще на малое время свет есть с вами; ходите, пока есть свет, чтобы не объяла вас тьма: а ходящий во тьме не знает, куда идет.</span></span>Ин. 12:35</a>). Они же были подобны не имеющим ума или смысла. Поэтому и объяты были тьмою и пребывают как бы в ночи, будучи совершенно не причастны Божественного озарения и не имея света Божественного, так как совершенно не разумеют богодухновенного Писания. А по какой причине, это уясняет нам божественный Павел, говоря: <i>то же самое покрывало доныне остается неснятым при чтении Ветхого Завета, потому что оно снимается Христом. Доныне, когда они читают Моисея, покрывало лежит на сердце их; но когда обращаются к Господу, тогда это покрывало снимается. Господь есть Дух; а где Дух Господень, там свобода </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=3&s=14&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Но умы их ослеплены: ибо то же самое покрывало доныне остается неснятым при чтении Ветхого Завета, потому что оно снимается Христом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Доныне, когда они читают Моисея, покрывало лежит на сердце их;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> но когда обращаются к Господу, тогда это покрывало снимается.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Господь есть Дух; а где Дух Господень, там свобода.</span></span>2 Кор. 3:14-17</a>). Итак, созерцай таинство, предвоссиявающее в Священных и древнейших Писаниях. Написано же так: <br /><br />См. <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=34&s=27&e=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И сказал Господь Моисею: напиши себе слова сии, ибо в сих словах Я заключаю завет с тобою и с Израилем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И пробыл там [Моисей] у Господа сорок дней и сорок ночей, хлеба не ел и воды не пил; и написал [Моисей] на скрижалях слова завета, десятословие.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Когда сходил Моисей с горы Синая, и две скрижали откровения были в руке у Моисея при сошествии его с горы, то Моисей не знал, что лице его стало сиять лучами оттого, что <i>Бог</i> говорил с ним.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И увидел Моисея Аарон и все сыны Израилевы, и вот, лице его сияет, и боялись подойти к нему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> И призвал их Моисей, и пришли к нему Аарон и все начальники общества, и разговаривал Моисей с ними.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> После сего приблизились [к нему] все сыны Израилевы, и он заповедал им все, что говорил ему Господь на горе Синае.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> И когда Моисей перестал разговаривать с ними, то положил на лице свое покрывало.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Когда же входил Моисей пред лице Господа, чтобы говорить с Ним, тогда снимал покрывало, доколе не выходил; а выйдя пересказывал сынам Израилевым все, что заповедано было [ему от Господа].</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> И видели сыны Израилевы, что сияет лице Моисеево, и Моисей опять полагал покрывало на лице свое, доколе не входил говорить с Ним.</span></span>Исх. 34:27-35</a> <br /><br /> Бог всяческих начертывает закон на каменных скрижалях. Поелику же приражением света Божественного облиставаемо было лице Моисея, пребывавшего с Богом в течении сорока дней и воздерживавшегося от всего человеческого, то избранные из числа израильтян, и прежде всех других Аарон, были изумлены этим зрелищем. А когда они отступили от него и обратились в бегство, Моисей возвращает их и беседует с сынами Израилевыми, полагая покрывало на лице свое и исходящий от него луч света Божественного таковым осенением, делая несколько выносимым для толпы народной. Но тогда, сказано, <b>входил … пред лице Господа</b>, … снимал покрывало (ст. 34). Понимаешь ли, как недоступен для разума иудеев и свет самого закона? Если же написанное в нем будет понимаемо духовно, то ничего более не воссияет, как только таинство Христово, которое ниспосылает в сердца слушателей Божественный и самый яркий свет. Но израильтяне не могли слушать столь возвышенных слов и не могли легко уразумевать глубину таинства. И даже Никодим, когда слушал Христа, говорившего о возрождении чрез Духа, холодно и уныло возгласил, говоря: <i>како может человек родитися стар сый? еда может второе внити в утробу матере своея, и родитися?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Никодим говорит Ему: как может человек родиться, будучи стар? неужели может он в другой раз войти в утробу матери своей и родиться?</span></span>Ин. 3:4</a>) А когда Христос убеждал его верою воспринимать то, что выше ума и слова, он добавлял к прежнему: <i>как это может быть?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Никодим сказал Ему в ответ: как это может быть?</span></span>Ин. 3:9</a>) хотя закон в бесчисленных видах предызображал сие таинство. Итак, даже самый свет закона неудобовосприемлем был для иудеев, но и не только для одних немощных и простых, а и для самих избранных и священников; ибо ты слышал, что славы Моисеевой убоялся вместе с старейшинами и Аарон. Поэтому с великим смыслом полагал Моисей на лице свое покрывало, так как закон имеет некоторое приосенение, — грубость письмени и недостаточную ясность исторического повествования. <b>Но егда вхождаше</b>, сказано, <b>Моисей пред лице Божие, снимаше покров</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=34&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Когда же входил Моисей пред лице Господа, чтобы говорить с Ним, тогда снимал покрывало, доколе не выходил; а выйдя пересказывал сынам Израилевым все, что заповедано было [ему от Господа].</span></span>Исх. 34:34</a>). Это мы найдем истинным и в отношении к нам самим; потому что приводимые как бы пред лице Бога и Отца, причем приводит нас Христос, мы без приосенений увидим славу Моисея, духовно разумея закон. Ибо мы преобразуемся <i>от славы в славу</i>, согласно написанному (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=3&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Мы же все открытым лицем, как в зеркале, взирая на славу Господню, преображаемся в тот же образ от славы в славу, как от Господня Духа.</span></span>2 Кор. 3:18</a>). А что таинство Христово является в славе, в этом как можно сомневаться, когда блаженный Павел ясно провозглашает о первом и втором (Ветхом и Новом) Завете следующее: <i>Ибо если служение осуждения славно, то тем паче изобилует славою служение оправдания </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=3&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ибо если служение осуждения славно, то тем паче изобилует славою служение оправдания.</span></span>2 Кор. 3:9</a>); потому что упразднена сень закона, хотя и почтенная славою чрез Моисея, или славою в лице Моисея. А то, что принесено чрез Христа, пребывает непоколебимо и преизобилует славою и благодатию, всеконечно высшею древней славы. Поэтому, <i>снимая покровы, приосеняющие написанное в законе, мы открытым лицем взираем на славу Господню как написано</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=3&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Мы же все открытым лицем, как в зеркале, взирая на славу Господню, преображаемся в тот же образ от славы в славу, как от Господня Духа.</span></span>2 Кор. 3:18</a>). Посему, как скоро услышим о закалаемом прообразовательно агнце, то сейчас познаем таинство, разумея Агнца, который ради нас и за нас вознес Себя в воню благоухания Богу и Отцу. <i>Ибо если кровь тельцов и козлов и пепел телицы, через окропление, освящает оскверненных, дабы чисто было тело</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=9&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Ибо если кровь тельцов и козлов и пепел телицы, через окропление, освящает оскверненных, дабы чисто было тело,</span></span>Евр. 9:13</a>): то опять мы будем под этим разуметь не иное что, как очищение, совершаемое чрез Христа, которое, посредством воды и Духа, не от плотских нечистот освобождает нас, но омывает духовные и душевные скверны и пороки. Ибо мы освящены во Христе. Не неуместно будет присовокупить (в заключение) и следующее: до сих только мест мы решили предложить краткое изложение содержания глав книги Исход, не потому, чтобы ленились сделать толкование следующих глав, но потому, что составив книги «О поклонении и служении в духе и истине», мы подвергли в них надлежащим исследованиям самое устройство святой скинии и каждый из находившихся в ней предметов, разумею очистилище и кивот, стол и светильник, так что, кажется, не недостает ничего необходимого для полноты изложения. Этому посвящены были нами книги девятая и десятая. Богу же нашему слава во веки веков. Аминь.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=34&v=33">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=34&v=35">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
