<div><p ><div>Господь наш Иисус Христос, в последние дни земной жизни Своей, в дни Своего служения роду человеческому, избрал из среды учеников Своих двенадцать Апостолов для проповеди Слова Божия. Между ними апостол Петр за свою пламенную ревность удостоился занимать первое место (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Двенадцати же Апостолов имена суть сии: первый Симон, называемый Петром, и Андрей, брат его, Иаков Зеведеев и Иоанн, брат его,</span></span>Мф. 10:2</a>) и быть как бы представительным лицом всей Церкви. Поэтому и сказано ему, по преимуществу, после исповедания: <b>"и дам ти ключи Царствия Небеснаго: и еже аще свяжеши на земли, будет связано на Небесех: и еже аще разрешиши на земли, будет разрешено на Небесех"</b>. Ибо эти "<i>ключи</i>" и право "<i>вязать и решить</i>" получил не один человек, но Единая Вселенская Церковь. А что действительно Церковь получила это право, а не одно исключительно лицо, то обратите внимание на другое место Писания, где Господь то же самое говорит и ко всем Апостолам Своим: "<i>Приимите Дух Свят</i>", - и вслед за тем: <i>"Имже отпустите грехи, отпустятся им: и Имже держите, держатся</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=20&s=22&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Сказав это, дунул, и говорит им: примите Духа Святаго.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Кому простите грехи, тому простятся; на ком оставите, на том останутся.</span></span>Ин. 20:22-23</a>); или: "<i>елика аще свяжете на земли, будут связана на Небеси: и елика аще разрешите на земли, будут разрешена на Небесех"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Истинно говорю вам: что вы свяжете на земле, то будет связано на небе; и что разрешите на земле, то будет разрешено на небе.</span></span>Мф. 18:18</a>). Так, Церковь связывает, Церковь разрешает; Церковь, основанная на краеугольном Камне – Самом Иисусе Христе (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> быв утверждены на основании Апостолов и пророков, имея Самого Иисуса Христа краеугольным <i>камнем</i>,</span></span>Еф. 2:20</a>), связывает и разрешает. Да убоятся же и связанные, и разрешенные: разрешенные, чтобы не подпасть опять тому же; связанные, чтобы не остаться навсегда в том же состоянии. Ибо "<i>пленицами своих грехов,</i> – говорит Премудрый,<i> – кийждо затязается</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=5&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Беззаконного уловляют собственные беззакония его, и в узах греха своего он содержится:</span></span>Притч. 5:22</a>); а кроме Святой Церкви нигде нельзя получить разрешения.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Слово в день Петра и Павла</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=16&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=17&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>