<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1215">Геннадий Схоларий свт.</a><div>Чревоугодие... является главенствующим грехом и началом многих неуместностей, устремляющихся из него как бы из источника; потому что от него возникает неуместная веселость, беспечность, которая рождается от неудерживаемого аппетита, в то время как руководящим разумом овладевает какой-то тяжкий сон; и это — то, что говорится у Ездры: <b>«Всякая страсть превращает ум в бесстрашие и веселие»*</b>; от него возникает ребячество как некая беспорядочность в действиях, как и было сказано относительно оных (невоздержанных) людей: <i>«Ядоша и пиша, и восташа играти»</i>; (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=32&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> На другой день они встали рано и принесли всесожжения и привели жертвы мирные: и сел народ есть и пить, а после встал играть.</span></span>Исх. 32:6</a>) отсюда — нечистота, проистекающая от беспорядочно движимого языка, как бы некоего коня, несущегося в пропасть из-за того, что им плохо управляют вожжами; посему и оный богач (из притчи о богатом и Лазаре) имеет язык, безмерно подверженный горению, (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=16&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> и, возопив, сказал: отче Аврааме! умилосердись надо мною и пошли Лазаря, чтобы омочил конец перста своего в воде и прохладил язык мой, ибо я мучаюсь в пламени сем.</span></span>Лк. 16:24</a>) терпя наказание за разнузданное чревоугодие; ко всему этому — происходит отупение мыслей по причине неумеренности в пище, когда источник разума засыпан, о чем говорится у Екклезиаста: <i>«Разсмотрих аще сердце мое повлечет аки вино плоть мою, и сердце мое настави мя в мудрости»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=2&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Вздумал я в сердце моем услаждать вином тело мое и, между тем, как сердце мое руководилось мудростью, придержаться и глупости, доколе не увижу, что хорошо для сынов человеческих, что должны были бы они делать под небом в немногие дни жизни своей.</span></span>Еккл. 2:3</a>; в тексте сокращено.) Так, неумеренность в пище бывает для нас доставителем бесчисленного множества и иных страстей (или бедственных положений), из которых каждая разрушает наше душевное состояние и бедственно отделяет нас от любви к Богу.<br />*Здесь «бесстрашие» следует понимать в смысле «наглости»<br /><i>Беседа в 1-ю седмицу Великого поста. О посте.</i></div></p>