<p ><div>Так как он сильно укорил их и показал, что Распятый воскрес, то опять смягчает свою речь, давая им возможность покаяться, и говорит: <b>«впрочем я знаю, братия, что вы, как и начальники ваши, сделали это по неведению». «По неведению»:</b> это — одно оправдание; а другое: <b>«как и начальники ваши»</b>. Что Иосиф говорил братьям: «<i>Бог послал меня перед вами»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=45&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> но теперь не печальтесь и не жалейте о том, что вы продали меня сюда, потому что Бог послал меня перед вами для сохранения вашей жизни;</span></span>Быт. 45:5</a>), или лучше, что сам он прежде сказал кратко: <i>«по определенному совету и предведению Божию преданного, вы взяли» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Сего, по определенному совету и предведению Божию преданного, вы взяли и, пригвоздив руками беззаконных, убили;</span></span>Деян. 2:23</a>), — то же самое говорит теперь пространнее. <br />Затем апостол тотчас успокоил устрашенные их души, назвав их братьями и сказав: <b>«мужи братия!»</b> Там он ничего не говорил о себе, но только о Христе: <i>«твердо знай, весь дом Израилев» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Итак твердо знай, весь дом Израилев, что Бог соделал Господом и Христом Сего Иисуса, Которого вы распяли.</span></span>Деян. 2:36</a>); здесь же предлагает и увещание. Там ожидал, что иудеи скажут, а здесь, когда уже так мно­гое (апостолы) сделали, — знал, что они были способнее к при­нятию слов его. Без сомнения, и то, что сказано выше, проис­ходило не от неведения. Ведь они просили о разбойнике, не приняли Того, Кого (Пилат) решил освободить, захотели даже убить Его: какое же тут неведение? Но, несмотря на все это, он дает им возможность отречься и раскаяться в том, что они сделали, даже представляет за них и благовидное оправ­дание и говорит: что вы убили невинного, это вы знали, а что (убили) Начальника жизни, — этого, может быть, не знали. И таким образом не их только оправдывает от преступлений, но и главных виновников зла. А если бы он обратил речь в обвинение, он сделал бы их более упорными. Ведь когда обвиняют кого-нибудь, совершившего что-либо ужасное, то он, пытаясь оправдываться, становится упрямее. И не говорит уже: вы распяли, убили, но: «<b>сделали</b>», чем ведет их к проще­нию. Если те (сделали) по неведению, то тем более эти; если тем прощается, то гораздо скорее этим. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=3&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=3&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
