<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Поразившему Египта с первенцы его; яко в век милость Его</b>. <i>Изведшему Израиля от среды их; яко в век милость Его. Рукою крепкою и мышцею высокою; яко в век милость Его</i>.<br /><br />Благодарите, учит, Господа, Который наказал Египет с первородными его сынами и скотами и освободил от среды Египта народ свой, Израиля, крепкою рукою и мышцею, т. е. рукою высокою, иначе великою и непреоборимою силою; так как сии знамения, произведенные им в Египте, и чудеса Его и исход и освобождение народа еврейского были следствия великой силы.<br /><br />А <i>Феодорит</i> вопрошая говорит: но если кто возразит: как милость может быть причиною смерти; то ищущий разрешения на сие пусть обратить внимание на то, что наказывает обижающих из сострадания к обижаемым; ибо милость к израильтянам подвергла египтян наказанию. И первая и вторая растворены у Него правосудием: и тех милует праведно и сих наказывает также праведно. Потому и к тому и к другому прибавлено: <i>ибо во век милость Его</i>. <i>Евсевия</i>: Под рукою крепкою и мышцею высокою разумей Божие слово. <i>Златоуста</i>: А это сказал для того, чтобы кто либо из слабоумнейших не подумал, что когда повелевал им взять золото и серебряные сосуды, то сделал это по бессилию. Ибо и это сделал с тем намерением, чтобы со всех сторон показаться страшным врагам и показать, что все может делать полновластно, и обманывать их и обольщать хитро. Ибо как в том случае, когда что делал явно, не потому поступал так, чтобы не мог поступить хитро, так и в том, когда что сделал хитро, не потому поступал так, чтобы не мог взять явно, но чтобы в том и другом случае показать свою силу. А что и это произвело в иноплеменниках страх; то послушай, что говорят после того Азотские волхвы: <i>не тогда ли, когда поругался над нами</i> (обманул их, т. е. Бог египтян, повелев Иудеям взять сосуды их), <i>отпустили их, и они отошли</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=6&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и для чего вам ожесточать сердце ваше, как ожесточили сердце свое Египтяне и фараон? вот, когда Господь показал силу Свою над ними, то они отпустили их, и те пошли;</span></span>1 Цар. 6:6</a>).</div></p>