<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1043">Киприан Карфагенский сщмч.</a><div>Корей, Дафан и Авирон, восставшие против Моисея и священника Аарона и покусившиеся присвоить себе право жертвоприношения, тотчас подверглись наказанию за свое покушение: земля разверзлась и поглотила их живьем, и гнев Божий поразил не только зачинщиков, но исшедший от Господа огонь не замедлил испепелить в числе двухсот пятидесяти и прочих, соединившихся с ними, участников и споспешников того же безумия, напоминая и показывая, что все покушения, предпринимаемые нечестивыми по своей воле для разорения Божественного чиноположения, делаются против Бога.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>О единстве кафолической Церкви 18, CCSL 3:262-263.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1277">Кассиодор Сенатор</a><div>Восстание было следствием сытости чрева, которое по большей части создает предпосылки для событий опасных и гибельных. Мы говорим, что человек бывает раздражен и склоняется ко гневу или нечестивыми поступками других, или грубыми словами. Это и имеется в виду, когда Дафан и Авирон, возбудив сообщество, страстно требовали себе чести вместо Моисея и Аарона. Из этого следует их наказание, поскольку они ввели в гнев мужей святых на погибель свою, потому что говорили из зависти, что, как известно, было неугодно Господу. И это единомысленно считается хвалой Господу, ибо Он провозглашает, что защитит Своих служителей. Земля разверзлась и поглотила Дафана и покрыла сонмище Авирона. Как свидетельствует Книга Чисел, это произошло у всех на глазах с теми, кто ядовитыми зубами зависти пытался ухватить вышнюю благодать, дарованную Аарону и Моисею, чтобы немирным путем получить себе честь, которую, как они знали, милосердие Божие даровало вышеназванным. Их ожидал похожий конец, ибо одна была причина раскола: землей были поглощены те, кто по-земному мудрствовал, так что сам род наказания свидетельствует о преступных деяниях.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Изъяснение Псалмов 105, CCSL 98:963-964.</i></div></div></p>