<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1043">Киприан Карфагенский сщмч.</a><div>***<br />Слова о том, что они узнали Того же, что и мы, Бога Отца, Того же Сына Христа, Того же Духа Святого, не могут помочь таким людям. Ибо и Корей, и Дафан, и Авирон знали Того же Бога, что и священник Аарон, и Моисей, имели такой же Закон и религиозные обычаи, признавали Одного истинного Бога, Которого должно было почитать и призывать. Но, переступив за пределы своего служения, они потребовали для себя право совершать жертвоприношения вместо священника Аарона, получившего законное священство по божественному признанию и определению. И сразу же божественным образом наказанные, они поплатились за непозволительные попытки и не имели законной силы жертвоприношения, совершенные неподобающе и незаконно, вопреки божественному распоряжению.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Послания 69.8, CCSL ЗС:480-481.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1020">Григорий Богослов свт.</a><div>О, когда бы истребилась между людьми зависть, эта язва для одержимых ею, этот яд для страждущих от нее, эта одна из самых несправедливых и вместе справедливых страстей, – страсть несправедливая, потому что возмущает покой всех добрых, и справедливая, потому что сушит питающих ее! .. Зависть поглотила землею Дафана и Авирона, возмутившихся против Моисея.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Цит. по: Симфония по творениям. Зависть</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div> Опять происходит в народе восстание на Моисея за предводительство, и некоторые усиливаются себе присвоить священство. <br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>О жизни Моисея Законодателя. Часть 1-ая (изложение жизни Моисея)</i></div> <br />***<br />Признавая низким хранить на себе чин, в которой поставлены, сами вторгаются в сан священства, усиливаясь изгнать из него приявших служение сие от Бога.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>О жизни Моисея Законодателя. Часть 2-ая (взгляд на жизнь Моисееву)</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1159">Николай Варжанский мч.</a><div><i>Как же сектанты говорят, что все они и все, вообще, люди имеют от Господа повеление и право проповедовать?<br /></i><br />Сектанты говорят так по заблуждению, а заблуждаются они по зависти к священноначальствующим в Церкви лицам, имеющим право проповедовать и поучать.<br />Ап. Павел не мыслит так, как сектанты. Он спрашивает: <i>«Все ли Апостолы? Все ли пророки? Все ли учители?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Все ли Апостолы? Все ли пророки? Все ли учители? Все ли чудотворцы?</span></span>1 Кор. 12:29</a>).<br />Чтобы проповедовать и учить, для этого нужно иметь право и полномочие: <i>«как проповедывать, говорит тот же Апостол, если не будут посланы»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=10&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И как проповедывать, если не будут посланы? как написано: как прекрасны ноги благовествующих мир, благовествующих благое!</span></span>Рим. 10:15</a>)? <i>«Никто сам собой не приемлет этой чести, но призываемый Богом, как и Аарон»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=5&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И никто сам собою не приемлет этой чести, но призываемый Богом, как и Аарон.</span></span>Евр. 5:4</a>).<br />А сектанты, взявшись не за свое дело проповеди, являются более виновными, чем древние самочинщики Корей, Дафан и Авирон с их сообщниками.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Доброе исповедание. Священство</div></div></p>