<div>Надписание псалма указывает как на писателя - Давида, так и на способ исполнения, на вокально-музыкальное исполнение, причем музыка здесь занимает главное место ("Псалом. Песнь"). Время и повод написания можно определить по содержанию псалма. В псалме описывается торжественное шествие (25-27 ст.) пред Кивотом Завета (27 и 2 ст.), в котором принимал участие весь еврейский народ (27-29). При этом несении Ковчега в Иерусалим (19 ст.) с востока (5 ст.), Господь восхваляется за все свои многочисленные блага, дарованные еврейскому народу: назначение ему Палестины для обитания, дарование закона Моисеева и, особенно, победы над врагами. Воспевание Бога, как Всемогущего, существа грозного и непобедимого для врагов и изображение ликования евреев по поводу какой-то победы, сопровождавшейся богатой добычей (12-15 ст.), составляют главное содержание псалма и основной его тон. Эта особенность свидетельствует, что псалом написан после какого-либо поражения сильных врагов, почему нельзя здесь видеть изображение мирного торжества, <i>напр.</i>, вроде перенесения Кивота из Кариаф-Иарима. Такой победой могла быть одержанная Давидом над сиро-аммонитянами, самыми сильными его врагами.<p/>Этот псалом, за необыкновенную сжатость выражения мыслей, недостаточную ясность текста, обилие образов, считался самым трудным для объяснения, и даже непреодолимым, почему называли его "крестом для умов и укором для толковников".<p/><i>Да восстанет Бог и рассеет врагов, как дым. Праведники же да возрадуются (2-4). Пойте Господу, Который является отцом сирых (5-6). Он освободил узников от оков, провел через пустыню до Синая (7-8). Бог в нужде подкреплял свой народ, обращал в бегство врагов последнего и назначил для мирной и счастливой жизни уделы своему народу (9-15). Тщетна зависть высоких гор Сиону, так как Господь на нем останется пребывать навсегда (16-17). Господь всемогущ: у Него тьмы колесниц и Он вошел на высоту пленив плен (18-19). Будем благословлять Господа, нашего спасителя, Который сокрушит всех своих врагов, куда бы они ни скрывались (20-24). Этот грозный и великий Господь торжественно входит в Иерусалим, сопровождаемый хором певцов и музыкой, окруженный предводителями колен (25-28). Утверди, Господи, Твое покровительство Иерусалиму. Тебе здесь будут приносить дары египтяне и другие цари (29-32). Царства земные! Воспевайте Господа, покровителя Израиля, которому он даст силу и крепость (33-36). </i></div>