<p ><div>Другой (Симмах и Феодотион): <b>не дай, Господи, по желаниям беззаконного</b> (τας επιθυμίας του̃ παρανόμου). Смысл слов его следующий: не дай по желанию против меня, т. е. чего желает он против меня, того не дай ему исполнить. Не сказал: чего желает, но: «<b>от желания моего</b>», выражая как бы следующее: не дай исполниться ни малейшей части того, чего он желает. Таковы люди нечестивые; они с великим старанием строят козни ближним, подобно диаволу, о котором говорится: ходит «<i>как рыкающий лев, ища, кого поглотить</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Трезвитесь, бодрствуйте, потому что противник ваш диавол ходит, как рыкающий лев, ища, кого поглотить.</span></span>1 Пет. 5:8</a>). Так старательно он напал на Иова; так хотел низложить Петра, почему и сказал Господь: «<i>се, сатана просил, чтобы сеять вас как пшеницу</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> И сказал Господь: Симон! Симон! се, сатана просил, чтобы сеять вас как пшеницу,</span></span>Лк. 22:31</a>). Видишь ли, какое имел он желание? Есть и люди, которые по зависти и ненависти соревнуют ему в злобе, радуясь бедствиям других. Таких людей Писание называет несчастными: увы, говорит оно, «<i>которые радуются, делая зло, восхищаются злым развратом</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> от тех, которые радуются, делая зло, восхищаются злым развратом,</span></span>Притч. 2:14</a>); в весьма справедливо, потому что это — знак развращенной души. Если о погибающих должно скорбеть, сетовать и плакать, то какое прощение, какое оправдание могут иметь те, которые не только не сострадают, но еще радуются? Не видишь ли, как и Сам Христос, приступая к казни, плачет о погибели Иерусалима? Не видишь ли, как и Павел скорбит, сетует и плачет о погибели других? Но есть люди столь развратные, что чужие несчастья считают для себя утешением в своих бедствиях. «<b>Они замыслили против меня, не оставь меня, да не превознесутся</b>»: это значит: διάψαλμα. Другой (Симмах и неизвестный переводчик, см. Ориг. Экз.): <b>чтобы они никогда не возносились</b> (μὴ αποβαίης).<br /><br />Вот знак нечестивой и развратной души, — когда прилагают старание, совещание и усилия к совершению зла. Для тебя недостаточно того, что случается нечаянно, недостаточно губить нас по неосторожности, но нужно еще совещание, время и размышление для совершения зла.<br /><br />Какое же оправдание можешь иметь ты, обращающий коварство в занятие, делающий совещания для совершения зла и призывающий сообщников? Но посмотри на смирение пророка. Он не сказал: не оставь меня, потому что я достоин того, не оставь меня за добродетели моей жизни; но что? — «<b>да не превознесутся</b>», чтобы они не сделались более надменными и не предались большей гордости от моей беспомощности.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=139&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=139&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
