<div><p ><div>И сказал: <i>«посоха</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=6&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И заповедал им ничего не брать в дорогу, кроме одного посоха: ни сумы, ни хлеба, ни меди в поясе,</span></span>Мк. 6:8</a>), – то есть в знак власти и смирения, «<b>ни жезла</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ни сумы на дорогу, ни двух одежд, ни обуви, ни посоха, ибо трудящийся достоин пропитания.</span></span>Мф. 10:10</a>), – потому что они пошли пасти не стадо необузданное, как некогда Моисей. Но заметь и то, что Моисей, когда стадо стало жестоковыйно поступать с пастырем своим, оставив жезл, взялся за меч (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=32&s=25&e=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Моисей увидел, что это народ необузданный, ибо Аарон допустил его до необузданности, к посрамлению пред врагами его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И стал Моисей в воротах стана и сказал: кто Господень, [иди] ко мне! И собрались к нему все сыны Левиины.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И он сказал им: так говорит Господь Бог Израилев: возложите каждый свой меч на бедро свое, пройдите по стану от ворот до ворот и обратно, и убивайте каждый брата своего, каждый друга своего, каждый ближнего своего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И сделали сыны Левиины по слову Моисея: и пало в тот день из народа около трех тысяч человек.</span></span>Исх. 32:25-28</a>); а так как это стадо<a href="#650860_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> жительствовало в мире, то сказал вместо жезла взять посох. Далее, не сказал: «<b>сапог</b>», ибо если б они их носили, то всеми были бы отвергнуты, а <i>сандалии</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=6&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> но обуваться в простую обувь и не носить двух одежд.</span></span>Мк. 6:9</a>), чтобы таким образом они могли бы получать награду за свои наставления. Но хотя они были из простого народа, однако возвысил их и уподобил Моисею, который носил с собой кости праведника<a href="#650860_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, а они принимали и имели с собой Тело, оправдывающее все тела<a href="#650860_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>. И если Моисей тремя именами дома Авраамова<a href="#650860_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a> примирил Бога с потомками, нарушившими закон, то насколько более они тремя именами Божества очистят всех людей, составляющих семью Адама.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="650860_1" class="note-item" href="#650860_1">1</a> Стадо, которое должны были пасти апостолы. <br /><br /></li><li><a id="650860_2" class="note-item" href="#650860_2">2</a> Иосифа, сына Иакова (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=50&s=24&e=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И сказал Иосиф братьям своим: я умираю, но Бог посетит вас и выведет вас из земли сей в землю, о которой клялся Аврааму, Исааку и Иакову.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И заклял Иосиф сынов Израилевых, говоря: Бог посетит вас, и вынесите кости мои отсюда.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И умер Иосиф ста десяти лет. И набальзамировали его и положили в ковчег в Египте.</span></span>Быт. 50:24-26</a>). <br /><br /></li><li><a id="650860_3" class="note-item" href="#650860_3">3</a> Тело Евхаристическое. <br /><br /></li><li><a id="650860_4" class="note-item" href="#650860_4">4</a> Т.е. именами Авраама, Исаака, Иакова.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=10&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=10&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>