<div><p ><div>«<b>В какой город войдете и не примут вас,.. бегите отсюда в другой город, и если из него вас будут гнать,.. бегите опять в другой город</b>». Это не на всех людей распространил, но сказал об одних учениках, потому что (тогда еще только) начиналась новая проповедь, и числом их было мало. Чтобы против них не соединились и не истребили память о них от земли и (таким образом) не воспрепятствовали бы насаждению благовестия Его в народах и учения, и наставления Его в тварях, для того сказал: <b>«если вас изгонят из одной страны, то бегите в другую</b>». Если бы апостолы не убежали в то время, когда Стефан был побит камнями (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=7&s=57&e=60"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">57</span> Но они, закричав громким голосом, затыкали уши свои, и единодушно устремились на него,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">58</span> и, выведя за город, стали побивать его камнями. Свидетели же положили свои одежды у ног юноши, именем Савла,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">59</span> и побивали камнями Стефана, который молился и говорил: Господи Иисусе! приими дух мой.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">60</span> И, преклонив колени, воскликнул громким голосом: Господи! не вмени им греха сего. И, сказав сие, почил.</span></span>Деян. 7:57-60</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=8&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Савл же одобрял убиение его. В те дни произошло великое гонение на церковь в Иерусалиме; и все, кроме Апостолов, рассеялись по разным местам Иудеи и Самарии.</span></span>Деян. 8:1</a>), то они сами, конечно, не избежали бы мучения. А если бы Господь распространил эту Свою заповедь на все поколения, то кто бы решился подвергать себя мученичеству ради Него? Далее, дабы показать, что не изъял и апостолов от мученичества, еще раз – хорошо сие уразумей – воодушевил их, дабы не страшились и не скорбели, если с ними случится нечто подобное тому, что Он показал им на Себе Самом, когда не убежал от тех, которые должны были вести Его на Крест, и об этом ясно сказал им в следующих словах: «<i>Если Меня гнали, будут гнать и вас</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Помните слово, которое Я сказал вам: раб не больше господина своего. Если Меня гнали, будут гнать и вас; если Мое слово соблюдали, будут соблюдать и ваше.</span></span>Ин. 15:20</a>).<br />И сказал: <i>«не бойтесь тех, которые убивают тело, души же не могут убить»</i> (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И не бойтесь убивающих тело, души же не могущих убить; а бойтесь более Того, Кто может и душу и тело погубить в геенне.</span></span>Мф. 10:28</a>). И вот мы видим, что те, которым сказано было: <b>«все бегите»</b>, – один за другим приносят себя в жертву хвалы, в свидетельство всех народов. Или: так как дал им великую власть, когда избрал их, ибо таковая (власть) была необходима в то время, то, чтобы они не возгордились этой властью, научил их смирению, говоря: <b>«если изгонят вас из одного города, бегите в другой</b>» (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Когда же будут гнать вас в одном городе, бегите в другой. Ибо истинно говорю вам: не успеете обойти городов Израилевых, как приидет Сын Человеческий.</span></span>Мф. 10:23</a>). Подобным образом Господь, пока был с ними, не позволил им того, о чем они просили, говоря: «<i>хочешь ли, мы скажем, и сойдет огонь... и истребит их?</i>» (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=9&s=54"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">54</span> Видя то, ученики Его, Иаков и Иоанн, сказали: Господи! хочешь ли, мы скажем, чтобы огонь сошел с неба и истребил их, как и Илия сделал?</span></span>Лк. 9:54</a>).<br />И поелику ученики подумали в себе, ибо сказал: <i>«к... самарянам и язычникам не ходите»</i> (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Сих двенадцать послал Иисус, и заповедал им, говоря: на путь к язычникам не ходите, и в город Самарянский не входите;</span></span>Мф. 10:5</a>), и добавил: <b>вас из одного города, бегите в другой</b>»: «Что мы будем делать, если не достанет городов?» – то посему укрепил их дух, говоря: «<b>истинно говорю вам, не успеете обойти эти города, как приду к вам»</b>. Так как хотел прийти после воскресения (Своего), то сказал: «не успеете обойти все города, как Я приду к вам». Именно, послал их в города, в которые Сам хотел прийти. Или (слова): <b>«не успеете обойти их»</b> – означают то, что после тридневного воскресения Его, которое и есть явление Его, к ним придет Его сила. А если хорошо вникнуть, (этими словами) сказал им, что (сначала) они будут изгнаны из многих городов, а потом (уже) Он явится к ним; однако на самом деле так не сделал, но Своим явлением неожиданно принес помощь их малодушию*, ибо после воскресения явился им, укрепил их и обновил дуновением (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=20&s=21&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Иисус же сказал им вторично: мир вам! как послал Меня Отец, так и Я посылаю вас.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Сказав это, дунул, и говорит им: примите Духа Святаго.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Кому простите грехи, тому простятся; на ком оставите, на том останутся.</span></span>Ин. 20:21-23</a>).<br />*По мысли святого Ефрема, между преследованием апостолов и явлением Христа должно было пройти продолжительное время, которое на самом деле сократилось милосердием Господа.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=10&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=10&v=27">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>