<div><p ><div>Затем Христос говорит и о самом образе славы, и как Он прославит Отца. <b>"так как Ты дал Ему власть над всякою плотью, да всему, что Ты дал Ему"</b> не погибнет. Слава Божия в том, действительно, и состоит, чтобы всегда благодетельствовать. Что же значит: <b>"так как Ты дал Ему власть над всякою плотью"</b>? Этим показывает, что дело проповеди не ограничится одними иудеями, но прострется на всю вселенную, и полагает начало призванию язычников. Так как Он сказал: <i>"на путь к язычникам не ходите"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Сих двенадцать послал Иисус, и заповедал им, говоря: на путь к язычникам не ходите, и в город Самарянский не входите;</span></span>Мф. 10:5</a>), а впоследствии скажет: <i>"идите, научите все народы"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Итак идите, научите все народы, крестя их во имя Отца и Сына и Святаго Духа,</span></span>Мф. 28:19</a>), то теперь показывает, что это угодно и Отцу. В самом деле, проповедь язычникам весьма соблазняла иудеев и даже учеников. Ученики и впоследствии не легко дозволяли себе входить в общение с язычниками, пока не получили наставления от Духа, – так как отсюда происходил не малый соблазн для иудеев. Оттого-то даже после столь великого явления Духа, Петр, пришедши в Иерусалим, едва мог избегнуть порицаний, рассказав о плащанице (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=11&s=1&e=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Услышали Апостолы и братия, бывшие в Иудее, что и язычники приняли слово Божие.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И когда Петр пришел в Иерусалим, обрезанные упрекали его,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> говоря: ты ходил к людям необрезанным и ел с ними.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Петр же начал пересказывать им по порядку, говоря:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> в городе Иоппии я молился, и в исступлении видел видение: сходил некоторый сосуд, как бы большое полотно, за четыре угла <br />спускаемое с неба, и спустилось ко мне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Я посмотрел в него и, рассматривая, увидел четвероногих земных, зверей, пресмыкающихся и птиц небесных.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И услышал я голос, говорящий мне: встань, Петр, заколи и ешь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Я же сказал: нет, Господи, ничего скверного или нечистого никогда не входило в уста мои.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И отвечал мне голос вторично с неба: что Бог очистил, того ты не почитай нечистым.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Это было трижды, и опять поднялось всё на небо.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И вот, в тот самый час три человека стали перед домом, в котором я был, посланные из Кесарии ко мне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Дух сказал мне, чтобы я шел с ними, нимало не сомневаясь. Пошли со мною и сии шесть братьев, и мы пришли в дом того <br />человека.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Он рассказал нам, как он видел в доме своем Ангела (святого), который стал и сказал ему: пошли в Иоппию людей и призови <br />Симона, называемого Петром;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> он скажет тебе слова, которыми спасешься ты и весь дом твой.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Когда же начал я говорить, сошел на них Дух Святый, как и на нас вначале.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Тогда вспомнил я слово Господа, как Он говорил: "Иоанн крестил водою, а вы будете крещены Духом Святым".</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Итак, если Бог дал им такой же дар, как и нам, уверовавшим в Господа Иисуса Христа, то кто же я, чтобы мог воспрепятствовать <br />Богу?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Выслушав это, они успокоились и прославили Бога, говоря: видно, и язычникам дал Бог покаяние в жизнь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Между тем рассеявшиеся от гонения, бывшего после Стефана, прошли до Финикии и Кипра и Антиохии, никому не проповедуя <br />слово, кроме Иудеев.</span></span>Деян. 11:1-19</a>). <br />Что же значит: <b>"дал Ему власть над всякою плотью"</b>? А когда, – спрошу я еретиков, – Он получил эту власть? Прежде ли создания людей, или после создания? Сам Он говорит: после распятия и воскресения, так как тогда сказал: <i>"дана Мне всякая власть. Идите, научите все народы"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И приблизившись Иисус сказал им: дана Мне всякая власть на небе и на земле.</span></span>Мф. 28:18</a>, 19). Что ж? Ужели Он не имел власти над делом Своим? Ужели Он только сотворил людей, а власти над ними после сотворения не имел? Но и в предшествующие времена Он, как видно, все делает Сам: одних наказывает, как грешников; других, обращающихся, исправляет: <i>"утаю ли"</i>, – говорит, – <i>"от Авраама, что хочу делать"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=18&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И сказал Господь: утаю ли Я от Авраама [раба Моего], что хочу делать!</span></span>Быт. 18:17</a>); а иных и удостаивает чести, как праведников. Или тогда Он имел, а теперь потерял и опять получил? Но какой демон может сказать это? Если же одна и та же власть и тогда, и теперь: <i>"как"</i>, – говорит, – <i>"Отец воскрешает мертвых и оживляет, так и Сын оживляет, кого хочет"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Ибо, как Отец воскрешает мертвых и оживляет, так и Сын оживляет, кого хочет.</span></span>Ин. 5:21</a>), – то что значит сказанное? Он намерен был послать апостолов к язычникам; а чтобы они не почли этого нововведением, – так как Он говорил: <i>"Я послан только к погибшим овцам дома Израилева"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Он же сказал в ответ: Я послан только к погибшим овцам дома Израилева.</span></span>Мф. 15:24</a>), – Он показывает, что это угодно и Отцу. А что Он говорит об этом с великим уничижением, в том нет ничего удивительного: таким образом Он и их (апостолов) тогда назидал, и тех, которые будут после, и, как я уже говорил, такою чрезмерностью уничижения всегда ясно внушал, что Он говорит приспособительно. <br />Что же значит: <b>"над всякою плотью"</b>? Ведь известно, что не все уверовали. Сколько от Него зависело, – все уверовали. Если же не внимали словам Его, то в этом вина не учащего, но не принимающих (учения). <br /><b>...да всему, что Ты дал Ему, даст Он жизнь вечную</b>. Не удивляйся, что и здесь Он говорит человекообразно. Он поступает так и по вышесказанным причинам, и потому, что всегда остерегался говорить сам о Себе что-нибудь великое, так как это неприятно было слушающим, которые все еще не думали о Нем ничего великого. Оттого-то Иоанн, когда говорит от своего лица, поступает не так, но возводит слово до высокого, говоря таким образом: <i>"все чрез Него начало быть, и без Него ничто не начало быть"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Все чрез Него начало быть, и без Него ничто не начало быть, что начало быть.</span></span>Ин. 1:3</a>), и: <i>"была жизнь"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> В Нем была жизнь, и жизнь была свет человеков.</span></span>Ин. 1:4</a>), и: <i>"был Свет"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Был Свет истинный, Который просвещает всякого человека, приходящего в мир.</span></span>Ин. 1:9</a>), и: <i>"пришел к своим"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Пришел к своим, и свои Его не приняли.</span></span>Ин. 1:11</a>); не то, что Он не имел бы власти, если бы не получил ее, но что Он и другим дал власть <i>"быть чадами Божиими"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> А тем, которые приняли Его, верующим во имя Его, дал власть быть чадами Божиими,</span></span>Ин. 1:12</a>). Подобным образом и Павел называет Его равным Богу. Сам же Он просит, как обыкновенный человек, говоря так: <b>да всему, что Ты дал Ему, даст Он жизнь вечную...</b></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=17&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=17&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>