<p ><div>А сказав и о спасении их, и об освящении верою и жертвою, Он говорит, наконец, о единомыслии и тем заключает Свое слово. Этим Он начал, этим и оканчивает. В начале Он сказал: «заповедь новую даю вам» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Заповедь новую даю вам, да любите друг друга; как Я возлюбил вас, так и вы да любите друг друга.</span></span>Ин. 13:34</a>), а теперь: "<b>да будут едино, как Ты, Отче, во Мне, и Я в Тебе</b>". Слово: "<i>как</i>" опять не означает, по отношению к ученикам, точного равенства, потому что для них таковое и невозможно было. Оно значит: сколько возможно для людей, – подобно тому, как и в словах: "<i>будьте милосерды, как и Отец ваш</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Итак, будьте милосерды, как и Отец ваш милосерд.</span></span>Лк. 6:36</a>). А что значит: "<b>в Нас</b>"? По вере в Нас. Так как ничто столько не соблазняет всех, как раздор, то он старается, чтобы были едино. Что же, скажешь, – достиг ли Он этого? И очень достиг, – потому что все, уверовавшие чрез апостолов, суть едино, хотя некоторые из них и отделились. Впрочем, и это (отделение) не укрылось от Него; напротив, Он предсказал и о нем, и показал, что оно происходит от человеческого нерадения. "<b>да уверует мир, что Ты послал Меня</b>". Это же самое Он говорит и в начале: <i>"по тому узнают все, что вы Мои ученики, если будете иметь любовь между собою"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> По тому узнают все, что вы Мои ученики, если будете иметь любовь между собою.</span></span>Ин. 13:35</a>). Но каким образом другие могли чрез это уверовать? Уверуют, говорит, потому что Ты – Бог мира. Итак, если они будут соблюдать все то, чему научились, то слушающие их узнают Учителя по ученикам. Если же они будут в несогласии, то никто не скажет, что они – ученики Бога мира? А не признавая Меня миротворцем, никто не будет исповедывать и того. Что Я послан Тобою. Видишь ли, как до самого конца Он старается утвердить Свое единомыслие с Отцом?<br /><br />***<br /><br />‹…› говоря о единстве воли и единомыслии: "<b>и они да будут в Нас едино</b>", т.е., верою в Нас. <br /><br /><i>Толкование на Евангелие от Иоанна, Гл. 39, § 4</i> </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=17&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=17&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
