<p ><div><b>Единого истинного Бога</b>: говорит так для отличия от ложных богов, так как хотел послать апостолов к язычникам. Если же не согласятся с этим, но на одном этом основании станут отвергать, что Сын есть истинный Бог, то, идя таки образом дальше, они отвергнут и то, что Он есть Бог. В самом деле, (Христос) говорит: "<i>славы, которая от Единого Бога, не ищете</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Как вы можете веровать, когда друг от друга принимаете славу, а славы, которая от Единого Бога, не ищете?</span></span>Ин. 5:44</a>). Что же? Ужели поэтому Сын уже не Бог? Если же Сын – Бог, хотя Отец и называется единым, то явно, что Он и истинный, хотя (Отец) и именуется единым истинным. Притом, когда Павел говорит: "<i>или один я и Варнава</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=9&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Или один я и Варнава не имеем власти не работать?</span></span>1 Кор. 9:6</a>), – ужели он исключает Варнаву? Совсем нет; слово: "<i>один</i>" употреблено только для различения от других. И если – не истинный Бог, то каким образом Он есть "<i>истина</i>"? Истина от истинного различается весьма не много. Чем назовем мы, скажи мне, не истинного человека? Конечно уже и не человеком? Так точно, если Сын не есть истинный Бог, то как Он может быть Богом? Да как Он и нас может делать богами и сынами, не будучи Сам истинным? Но об этом подробнее сказано нами в другом месте. Потому пойдем далее. <br />* * *<br />Так как во вчерашней беседе у нас осталось кое-что недосказан­ным по поводу слов: «<b>да знают Тебя, единого истинного Бога, и посланного Тобою Иисуса Христа»</b>, — именно по поводу слов: <b>«единого истинного Бога»</b> были (только) приведены пророчества и свидетельства, показывающие, что Сын есть единый истинный Бог, — то я считаю нужным изъяснить и следующую мысль изречения (т.е. мысль о посольстве Сына Отцом). «Что же ты, скажет еретик, можешь сказать о по­сольстве (Сына Отцом)? Написано определенно: «<b>и посланного Тобою Иисуса Христа</b>». Может ли пославший иметь одинако­вое достоинство с посланным? Конечно, если ты при чтении этих слов будешь рабски следовать букве, то ты несомненно, как мы часто раньше говорили, во многом будешь нам про­тиворечить и признаешь несогласным с разумом то, что пре­красно написано, а (только) худо понято; если же ты усвоишь мысль правильным образом, то твое умственное око, будучи направляемо к точному уразумению самим Святым Духом, нигде не заметит противоречия. В самом деле, выражения: «<i>послан</i>» и «<i>послал</i>», будучи словами человеческими, выра­жают мысли божественные. Ни Пославший, ведь, не послал из одного места в другое место, ни Посланный не пришел из одного места в другое. Но Отец, скажет еретик, послал Сына в мир, как не бывшего в мире, в который Он посы­лался. Как же Писание говорит:<i> «В мире был, и мир чрез Него начал быть</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> В мире был, и мир чрез Него начал быть, и мир Его не познал.</span></span>Ин. 1:10</a>)? Каким же образом, следовательно, пришел при­сутствующий, явился скрывающийся? Если ты вправду понимаешь выражение «послал» так, как слышишь, то всячески необхо­димо, чтобы и Посланный явился в таких местах, в кото­рых еще не присутствовал, и Пославший послал туда, где он не присутствует!.. Как же евангелист говорил: <i>«Все чрез Него начало быть, и без Него ничто не начало быть, что начало быть. В мире был, и мир чрез Него начал быть»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Все чрез Него начало быть, и без Него ничто не начало быть, что начало быть.</span></span>Ин. 1:3</a>, 10)? Если, следовательно, Он был в мире, то как посылается в мир? Разве ты не слышал, как Он говорит:<i> «не наполняю ли Я небо и землю? говорит Господь»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=23&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Может ли человек скрыться в тайное место, где Я не видел бы его? говорит Господь. Не наполняю ли Я небо и землю? говорит Господь.</span></span>Иер. 23:24</a>)? Что же значит: «<b>послан</b>»? Значит: явился, значит: воссиял по плоти. Посольство обозначает не переход с ме­ста на место, а переход из (состояния) невидимого Божества в видимое присутствие. Подлинно, Сын Божий, и когда при­шел на землю, восприяв человеческую природу по домострои­тельству, не лишил небес Своего величия, и теперь, воз­несшись плотию, не оставил землю чуждою Своего управления. <br /> Поясним вопрос еще другим способом. Если, братие, в бук­вальном смысле Отец послал Сына в мир, то ясно, что Пославший отделяется от Посланного по своему местопребыванию. Если Посланный находится с Отцом, тогда излишне «<b>по­слал</b>»; если же Отец послал, тогда, по смыслу выражения, Он отделен. Не нужно рабствовать букве; а нужно верою ше­ствовать. Но кто же даст нам удостоверение, что Сын Божий, явившись на земле, был на небесах? Какое слово удостове­рит, что посланный Отцом не отделился от Отца? Если Он послан в мир в смысле буквы изречения, если Пославший отделен от Посланного, то как Христос говорит: «<i>Я в Отце и Отец во Мне»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Верьте Мне, что Я в Отце и Отец во Мне; а если не так, то верьте Мне по самым делам.</span></span>Ин. 14:11</a>)? Как, опять, Он говорил: <i>«Я не один, но Я и Отец, пославший Меня. Пославший Меня есть со Мною»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> А если и сужу Я, то суд Мой истинен, потому что Я не один, но Я и Отец, пославший Меня.</span></span>Ин. 8:16</a>, 29)? Видишь ли, что естество не разделяется, а домостроительство (воплоще­ния) являет лишь вид посольства? Что, опять, значит: «<i>восхожу к Отцу Моему»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=20&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Иисус говорит ей: не прикасайся ко Мне, ибо Я еще не восшел к Отцу Моему; а иди к братьям Моим и скажи им: восхожу к Отцу Моему и Отцу вашему, и к Богу Моему и Богу вашему.</span></span>Ин. 20:17</a>)? Если Отец с Ним пребывает, то почему Он восходит? Восхождение означает домострои­тельство, вознесение тела, а не разлучение от Божества. Хочешь знать, что Сын Божий, и пришедши на землю, не оставил не­бес и не разлучился с Отцом, и вознесшись на небеса, не по­кинул землю? Сказав Своим ученикам: «<i>восхожу</i>» туда, откуда сошел, — «<i>к Отцу Моему</i>», Сам же Он опять говорит им: «<i>Я с вами во все дни до скончания века»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> уча их соблюдать всё, что Я повелел вам; и се, Я с вами во все дни до скончания века. Аминь.</span></span>Мф. 28:20</a>). Итак, слова: «<b>да знают Тебя, единого истинного Бога, и посланного Тобою Иисуса Христа</b>» заключают двоякую мысль, предста­вляют двойной меч; один — направленный против идолослужения, другой — против неверия иудейского. Они указывают на единого истинного Бога, чтобы выставить на позор мертвых идолов; указывают на посланного Иисуса Христа, чтобы зам­кнуть уста отрицающим воплощение. Итак, понимай слова эти в указанном смысле и не оскорбляй величия (Божия) ради буквы.<br /> Дабы ты вполне знал, что посланничество от Бога означает не перемещение с места на место, а указывает на воплощение (я укажу тебе вот на что). Об Иоанне Крестителе, который был от земли и явился на земле, Евангелие говорит: <i>«Был человек, посланный от Бога» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Был человек, посланный от Бога; имя ему Иоанн.</span></span>Ин. 1:6</a>). С небес ли по­слан был Иоанн? С небесной ли высоты пришел он? Как же он пришел? Если, таким образом, посылаемый человек не перешел из одного места в другое, (если он послан в том смысле, что) ему вверено было некоторое служение, то Бог ли Слово, все наполняющий, уничижает Свое естество и указывает не на домостроительство, когда Он называет Себя посланным?<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Слово о змее, повешенном на кресте Моисеем в пустыне, и о божественной Троице</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=17&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=17&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
