<p ><div>Хорошо сказано: <b>"на земле</b>", потому что на небе Отец уже прославлен, имея славу и по естеству, и будучи поклоняем от ангелов. Следовательно, не о той славе говорит, которая нераздельна с существом Его, – так как эту славу Он всегда имеет вполне, хотя бы и никто не прославлял Его, – но о славе, происходящей от служения людей. Поэтому и выражение: "<i>прославь Меня</i>" нужно разуметь точно также. И чтобы убедиться, что Он говорит об этом роде славы, послушай далее. "<b>Совершил дело, которое Ты поручил Мне исполнить</b>". Но ведь дело только было еще начато или даже еще и не начато: как же Он говорит: "<b>совершил</b>"? Это – или потому, что Он с Своей стороны сделал все, или потому, что о будущем говорит, как уже о совершившемся, или – что всего лучше сказать – потому, что все, действительно, было уже совершено, когда положен был корень благ, из которого непременно должны были произрасти плоды и Он уже соприсутствует, соприкасается тому, что должно было совершиться впоследствии. При этом Он опять выражается приспособительно: "<b>которое Ты поручил Мне</b>". Если бы, действительно, Он ожидал, пока не услышит и не узнает, – это было бы гораздо ниже Его славы. Но что Он пришел на это по Своему произволению, явно из многих мест. Так, например, Павел говорит: Он так возлюбил нас, что предал Себя самого за нас (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и живите в любви, как и Христос возлюбил нас и предал Себя за нас в приношение и жертву Богу, в благоухание приятное.</span></span>Еф. 5:2</a>), и: "<i>уничижил Себя Самого, приняв образ раба</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> но уничижил Себя Самого, приняв образ раба, сделавшись подобным человекам и по виду став как человек;</span></span>Флп. 2:7</a>). И опять: "<i>как возлюбил Меня Отец, и Я возлюбил вас</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Как возлюбил Меня Отец, и Я возлюбил вас; пребудьте в любви Моей.</span></span>Ин. 15:9</a>). </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=17&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=17&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
