<div><p ><div> Сын Божий называется Ангелом Великого Совета, как по причине других (истин), которые Он открыл, так особенно потому, что Он возвестил людям об Отце. Вот об этом-то Он и теперь говорит: <b>явих имя Твое человеком</b>. Сказав: <i>Я совершил Твое дело</i>, Он снова подробнее говорит о том же, объясняя, какое это дело. Но ведь имя было уже известно? Исаия, например, говорит: <i>клятися будут Богом истинным</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=65&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> которым кто будет благословлять себя на земле, будет благословляться Богом истины; и кто будет клясться на земле, будет клясться Богом истины, - потому что прежние скорби будут забыты и сокрыты от очей Моих.</span></span>Ис. 65:16</a>). На это я и теперь скажу то же, что много раз говорил, то есть: оно было известно, но только иудеям, и то не всем; а теперь говорит о язычниках. Притом Он показывает не только это, но и то, что познали Бога как Отца; а не одно и то же значит, что (Бог) есть Творец и – что Он имеет Сына. Явил же Христос имя Его и словами, и делами.<b> Ихже дал еси Мне от мира.</b> Как прежде сказал: <i>никтоже приидет ко Мне, аще не будет дано ему,</i> и:<i> аще не привлечет его Отец Мой</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=65"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">65</span> И сказал: для того-то и говорил Я вам, что никто не может придти ко Мне, если то не дано будет ему от Отца Моего.</span></span>Ин. 6:65</a>, 44), так и здесь говорит: <b>ихже дал еси Мне.</b> Но так как Он же говорит, что Он Сам есть путь, то отсюда явно, что в этих словах Он высказывает две (мысли), именно: что Он не противен Отцу и что такова воля Отца, чтобы люди веровали Сыну, <b>Твои беша, и Мне их дал еси.</b> Этим Он хочет научить, что Отец весьма любит Его. А что Ему действительно не нужно было принимать их, это видно из того, что Сам Он и сотворил их, Сам постоянно и промышляет о них. Как же возможно, чтобы Он принял их? Нет; это, как я сказал, означает только единомыслие Его с Отцом. Если же кто захочет понимать это по-человечески и так, как сказано, то (люди) не будут уже принадлежать Отцу. В самом деле, если в то время, как Отец имел их, Сын их не имел, то очевидно, что, когда Он отдал их Сыну, Сам перестал ими владычествовать. А отсюда опять выйдет еще большая нелепость, именно: доколе они были у Отца, они были несовершенны, а как скоро перешли к Сыну, стали совершенными. Но смешно это и сказать! Итак, что же Он выражает этим? То, что и Отцу угодно, чтобы они веровали Сыну. <b>И слово Твое сохраниша.</b> <i>И ныне разумеша, яко вся, елика дал еси Мне, от Тебе суть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=6&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Я открыл имя Твое человекам, которых Ты дал Мне от мира; они были Твои, и Ты дал их Мне, и они сохранили слово Твое.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ныне уразумели они, что все, что Ты дал Мне, от Тебя есть,</span></span>Ин. 17:6-7</a>). Каким образом они слово Твое сохранили? Они уверовали в Меня и не внимали иудеям, потому что, кто верует в Него, тот утверди, как он говорит, <i>яко Бог истинен есть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Принявший Его свидетельство сим запечатлел, что Бог истинен,</span></span>Ин. 3:33</a>). Некоторые, правда, читают так: ныне разумех, яко вся, елика дал еси Мне, от Тебе суть; но этого нельзя допустить. Как, в самом деле, возможно, чтобы Сын не знал того, что принадлежит Отцу? Нет, это сказано об учениках. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=17&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=17&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>