<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div> Аллилуарий на праздник Благовещения. Стих:<b> Будет имя Его благословенно во веки, прежде солнца пребывает имя Его. </b>«Kак Он имел славу, как Единосущный Отцу, прежде бытия мира (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И ныне прославь Меня Ты, Отче, у Тебя Самого славою, которую Я имел у Тебя прежде бытия мира.</span></span>Ин. 17:5</a>), так будет имя Его благословенно, по самому Его человечеству, в основанном Им на земле Царстве благодати, до скончания века, и в Царстве Славы во веки веков».<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Объяснение Божественной Литургии. Аллилуиа, аллилуиарии, каждение и тайная молитва перед чтением Евангелия</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Здесь снова говорит Давид о вечности Царства Христова, повторяя почти то же, что сказал выше (в 5 ст.). Доставивший столь великие милости и благословения народу Своему (ст. 4, 7, 12, 14, 16) Христос Иисус, Царь мира в достопоклоняемом имени Своем, благословляется и прославляется всегда, всеми, находящимися во всех частях мира, христианами. И такое прославление имени Его будет вечно, т.е. «доколе светит солнце, дотоле пред лицом Его будет ведомо имя Его» (Господа Иисуса Христа), как объясняет в подстрочном примечании к переводу своему преосвящ. Порфирий. «Аз есмь Сый, – сказал Господь Моисею. – Сие Мое есть имя вечное» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=3&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Бог сказал Моисею: Я есмь Сущий. И сказал: так скажи сынам Израилевым: Сущий [Иегова] послал меня к вам.</span></span>Исх. 3:14</a>, 15). Сие-то имя Господне, существующее прежде создания мира, пребывает прежде солнца и будет благословено от всех родов во веки. Чрез Него получат благословение Божие все народы земные, которым и сказано будет: «Приводите, благословеннии Отца Моего, наследуйте уготованное вам Царствие от сложения мира» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Тогда скажет Царь тем, которые по правую сторону Его: приидите, благословенные Отца Моего, наследуйте Царство, уготованное вам от создания мира:</span></span>Мф. 25:34</a>). Сие благословение, значит, есть не что иное, как оправдание и усыновление Богу о Христе. В свою очередь, получившие благословение будут взаимно прославлять и ублажать Господа Иисуса, Который «Един Сый Святыя Троицы, спрославляемый Отцу и Святому Духу» (песнь «Единородный Сыне и Слове Божий» на литургии): вси языцы ублажат Его. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Здесь паки повторяет те же слова, которыя в стихе 5 сказал о вечности царства. Почему нет сомнения, что хотел он отличить царство сие от прочих земных монархий, которыя или от нападения врагов разрушаются скоро, или от своея тяжести падают, и падением своим показывают, что в мире сем нет ничего вечнаго и непоколебимаго. Откуду следует, что место сие не можно разуметь о царстве земном, которое в поколении Давида на краткое токмо время процвело, и не токмо при третьем преемнике увяло, но наконец и бедственно пало. Но Христово царство во веки не падет и не разрушится, и хотя на земли часто потрясаемо бывает то от нападения мира, то от сатаны, ненавистию дышущаго: однако, будучи подкрепляемо силою Бога, не испровергается. Мы увидим инде, что солнце и луна суть свидетели вечности Его (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=88&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> вовек будет тверд, как луна, и верный свидетель на небесах".</span></span>Пс. 88:38</a>). Следующия слова: <i>и благословятся в Нем вся колена земная, вси языцы ублажат Его </i>— взяты из книги Бытия, <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=22&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и благословятся в семени твоем все народы земли за то, что ты послушался гласа Моего.</span></span>Быт. 22:18</a>, и протолкованы от Апостола в послании к Галатом, <a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Но Аврааму даны были обетования и семени его. Не сказано: и потомкам, как бы о многих, но как об одном: и семени твоему, которое есть Христос.</span></span>Гал. 3:16</a>. Итак все языки благословятся Богом во Христе, яко чрез Него отрожденные, и в Нем пребывающие. Сим бо сказано будет на суде: <i>приидите благословеннии Отца Моего, наследуйте уготованное вам царствие от сложения мира </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Тогда скажет Царь тем, которые по правую сторону Его: приидите, благословенные Отца Моего, наследуйте Царство, уготованное вам от создания мира:</span></span>Мф. 25:34</a>). Следовательно благословение сие не что иное есть, как оправдание, и усыновление о Христе. А якоже о Нем благословятся вся колена земная: тако и взаимно <i>вси языцы ублажат </i>и прославят <i>Его</i>.<br /></div></p>