<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Славословие имени Божия, заключающееся в сих последиих стихах, по мнению новейших ученых истолкователей псалмов (свящ. X. Орда, свящ. Н. Вишняков, А. Пархомович и др.), не относится к этому псалму, но прибавлено к нему собирателем псалмов в одну книгу, подобно тому, как оно прибавлено и в окончаниях других частей Псалтири (Пс. 40 и Пс. 105). Хотя такое мнение и справедливо, тем не менее, мы должны рассматривать это заключительное славословие как составляющее в нашей Псалтири составную и неотъемлемую часть псалма 71 и потому должны дать ему соответствующее объяснение. Благословен Господь Бог Израилев – не иной какой Бог, как тот же Мессия, Христос Бог наш, о Котором пророчествует весь псалом и Который Един творит чудеса как в Ветхом, так и в Новом Завете, – Един не в различении трех лиц Святой Троицы, но в различении других, лживых богов – языческих. Имя славы Его есть имя Христа, которое означает Бога и человека, и с которым Он благословляется и прославляется, как в сем временном веке, так, особенно, и в будущем, когда будут «<i>покорена Ему всяческая</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Когда же все покорит Ему, тогда и Сам Сын покорится Покорившему все Ему, да будет Бог все во всем.</span></span>1 Кор. 15:28</a>). Слава Его должна распространиться по всей земле, как свидетельствует и пророк Исайя, который видел престол Господа славы, окруженный небесными серафимами, и слышал, как они друг к другу взывали: «<i>Свят, свят, свят Господь Саваоф! полна вся земля славы Его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=6&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В год смерти царя Озии видел я Господа, сидящего на престоле высоком и превознесенном, и края риз Его наполняли весь храм.</span></span>Ис. 6:1</a>, 3). Буди, буди – это значит то же, что – «да будет», а по переводу с еврейского: «аминь и аминь!»</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Пророк принесши молитвы о сыне, и извещен быв Духом Святым, что желания его не тщетны будут, обращается к похвалам Бога. Ибо ежели бы не видел он очами веры всего того, что мы доселе видели во псалме сем, то не так бы свободно и радостно глаголал, якоже ныне, благословляя Бога, глаголет: <i>благословен Господь Бог Израилев</i>. Следующия за сим слова: <i>творяй чудеса един </i>— без сомнения, относит к настоящей материи, не токмо царство препоручая Богу, но и напоминая сыну и преемникам его, что к сохранению онаго потребна будет чудная Божия сила. В самом деле, преемники Давидовы почти все были таковы, что престол его стократно колебался, и наконец совершенно пал. Не распространяясь много, отпадение Соломона от Бога не было ли пагубно для престола? Прочие же преемники, выключая Озию, Езекию, Иосафата, и других немногих, лучше ли были Соломона? Они как бы наперерыв стремились во грехи, и как бы нарочно привлекали на себя проклятие Бога, так что удивляться должно, каким образом Он не вдруг поразил их громом, и не истребил всего рода? Но как Давид одарен был пророческим духом, то не скрытно было от него, что сатана всегдашний будет враг благосостоянию церкви; и потому мог заключить что благость Божия, о которой здесь глаголет, не без великих и важных затруднений будет пребывать в его роде. Событие после показало, с коликими чудесами исполнил Бог обещания Свои, возвращение ли из Вавилона возьмем в разсуждение, или другия последовавшия за сим избавления, донележе не произошел Христос, аки цвет от изсохшаго корени Иессеова. Сего ради достойно и праведно просит, <i>да исполнится славы Его вся земля</i>: понеже царство Его имело распространиться до последних концев вселенныя. А дабы и все благочестивые соединили с сими желаниями его таковое же расположение, присовокупляет подтверждение: <i>буди, буди</i>.</div></p></div>