<p ><div>Но почему сей случай так сильно поразил Давида, который не действовал в противность закону обрядов, и даже оказал к нему с своей стороны внимание, предоставив действовать при кивоте Божием левитам? Без сомнения потому, что в сем частном случае, он видел общий закон святыни, некогда в подобном случае изреченный Моисеем от имени Божия:<i> «в приближающихся Mне освящуся»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=10&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И сказал Моисей Аарону: вот о чем говорил Господь, когда сказал: в приближающихся ко Мне освящусь и пред всем народом прославлюсь. Аарон молчал.</span></span>Лев. 10:3</a>). То есть: кто паче других приближается к Богу и к святыне, знаменующей особенное присутствие Божие: в том преимущественно являет себя святость Божия, благосообщительная достойным, неприкосновенная недостойным. Моисей в посте и чистоте приближается к Богу на Синае, приемлет богоначертанные скрижали и просвещается так, что народ не может сносить света лица его. К той же святыне скрижалей приближается Оза, и не к самым скрижалям, а только к ковчегу, в котором оне лежали, прикасается и поражается смертию. Так, если благоговеешь, веруешь, очищаешь совесть, то святыня Божия попаляет грех и просвещает человека; в противном же случае она опаляет грешника. Поелику Давид имел довольно самопознания и смирения, чтобы не почитать себя свободным от греха, то естественно, что он устрашился близости святыни, в глазах его поразившей грешника.<br /> Что должны мы подумать, взирая на сей пример Давида? Можем ли возыметь более дерзновения пред святынею, нежели он? Не убоимся ли вместе с ним Господа, и не скажем ли: <b>како внидет ко мне кивот Господень? </b>Не дерзновенно ли желать, чтобы храм Божий со своею святынею пришел и утвердился в моем доме? Не довольно ли того, что могу идти в храм Божий, где он есть, и переступив только чрез праг его, стоять издалеча вместе с мытарем, и с его молитвою: Боже милостив буди мне грешному?<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Слово по освящении храма Знамения Божией Матери, при доме графа Димитрия Николаевича Шереметева (Говорено сентября 21; напечатано отдельно.)1847 год</span></div><br />* * *<br />Благоволением и отеческою благопопечительностию Благочестивейшаго Самодержца уготованный, обновляем ныне мы дом учения и жительства для детей Церкви, уготовляемых на служeниe Церкви, и не только дом, но и храм Божий, в ближайшей сопредельности, под одним кровом с домом учения и жительства.<br /> Благословен Бог, дающий «еже хотети и еже деяти о благоволении» (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> потому что Бог производит в вас и хотение и действие по <i>Своему</i> благоволению.</span></span>Флп. 2:13</a>), давший державной и священной власти благочестивое попечение о потребном для священнаго служения, вместе с человеколюбивым попечением о вспоможении служителям Олтаря в воспитании детей, да, облегченные от близкой сердцу заботы, <i>«с радостию бдят о душах»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=13&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Повинуйтесь наставникам вашим и будьте покорны, ибо они неусыпно пекутся о душах ваших, как обязанные дать отчет; чтобы они делали это с радостью, а не воздыхая, ибо это для вас неполезно.</span></span>Евр. 13:17</a>) паствы духовныя, да <i>«творят молитвы за Царя» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=2&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак прежде всего прошу совершать молитвы, прошения, моления, благодарения за всех человеков,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> за царей и за всех начальствующих, дабы проводить нам жизнь тихую и безмятежную во всяком благочестии и чистоте,</span></span>1 Тим. 2:1-2</a>), при всегдашнем непреложном долге верности и любви, с новыми свободными движениями сердца благодарнаго!<br /> Дети! спросите родителей, или отцев их: с такою ли, как ныне, многообразною заботливостию были они призреваемы, когда, полувеком ранее, проходили поприще, вами теперь проходимое? Из неблагоустроенных жилищ не редко целыми поприщами измеряли мы неблагоустроенный путь до дома учения; и случалось, что только <i>«в поучении нашем разгорался огнь» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=38&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Воспламенилось сердце мое во мне; в мыслях моих возгорелся огонь; я стал говорить языком моим:</span></span>Пс. 38:4</a>), когда в согревающем или освещающем огне нуждалась учебная храмина. Воспоминаю сие не для того, чтобы возбуждать упреки прошедшему, которое имеет свои добрыя и достопочтенныя воспоминания, но чтобы отдать справедливость настоящему. Вам предоставляется жилище, устроенное покойно, благолепно, величественно; и нам открывается совсем новая надобность напоминать вам, чтобы вы были в нем, как обласканные, но скромные гости, и чтобы не слишком привыкали утешаться оным. Надлежит вам помышлять и приучать себя помышлять с любовию, что, после сего, можно сказать, вельможескаго дома, множайшим из вас должно будет вновь обитать в смиренных жилищах, посещать убогия хижины; и к сему должно вам перейдти не с чувством тяготящей нужды, но с чувством священнаго и вожделеннаго долга.<br /> Но теперь мы во храме: и о храме наипаче прилично теперь помыслить.<br /> Когда думаю, что здесь водворяются дети, которыя некогда, прошед состояние детства, быв образованы учением, испытаны в познаниях, нравах и жизни, должны будут со страхом вступить в служение храму; и когда вижу, что храм уже сам приближился к ним, вступил в их жилище, водворился посреди их: дивлюсь снисхождению благодати, утешаюсь близостию святилища для уготовляемых к особенному освящению; но утешение переходит в заботу. Как воспользуемся мы сим снисхождением благодати, сею близостию святыни? Не столько ли же страшна ея близость, сколько утешительна?<br /> Возжелал некогда муж по сердцу Божию, Давид, приближить к себе священный Кивот Завета Божия, не в самый дом свой, а только в свой град: но когда церковнослужитель Оза, дерзновенным, хотя и благонамеренным, прикосновением к святыне, извлек от нея себе, вместо благословения, смерть; <b>«убояся Господа Давид в день той, глаголя: како внидет ко мне кивот Господень»</b> . И только по времени, после новых особенных знамений благодатнаго снисхождения, возобновил и исполнил свое благочестивое предприятие. Храм истины и таин христианских заключает в себе или не меньшую, или даже большую святыню, нежели прообразовательный Кивот Завета Ветхаго. И так есть причина и обитателям сего дома убояться Господа в день сей, и рещи: <b>како вниде </b>к нам храм<b> Господень?</b> Как будем мы жить в такой близости к святыне Бога, который наипаче «<i>в приближающихся» </i>к Нему «<i>освящается</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=10&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И сказал Моисей Аарону: вот о чем говорил Господь, когда сказал: в приближающихся ко Мне освящусь и пред всем народом прославлюсь. Аарон молчал.</span></span>Лев. 10:3</a>), и как свет, просвещающий достойных, но и как огнь, попаляющий недостойных.<br /> Чада! Не позволяйте себе забыться и потерять внимание к близкому храму Божию. Помните о нем со страхом: впрочем так, чтобы страх сей не отражал вас от дома Божия, а отражал от вас все недостойное дома Божия. Помышляйте, что Ангел храма видит вас и слышит, и берегитесь того, от чего с негодованием отвратился бы его небесный взор, чем оскорбился бы его чистый слух. Сердце обращенное к Богу, воля покорная заповедям Его, ум направленный к истине, жизнь тихая, обращение кроткое и миролюбивое, слово разсудительное и чистое, послушание начальству совершенное, любовь к делу своего звания, труд неленостный, покой умеренный, веселие невинное, — вот что может соседствовать с домом Божиим, без оскорбления его достоинства; и при сем, под его сению и при его свете, конечно, лучше, нежели где-либо, может юность расти духовно, процветать и приносить плод во спасение.<br /> Сколько близость храма Божия страшна, по неприкосновенной святости Живущаго в нем: столько-же должна быть и вожделенна, по щедроподательной благодати Живущаго в нем.<br /> Чтобы страх святыни растворить и усладить надеждою благодати, указую вам на отрока, который жил не только близь храма, но во храме, и даже спал во храме, и не только не осужден за дерзость, но и обрел высокое благодатное дерзновение пред Богом. <i>«Самуил спаше в Церкви Господни, идеже кивот Божий. И воззва Господь: Самуиле, Самуиле. И рече: се аз».</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=3&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и светильник Божий еще не погас, и Самуил лежал в храме Господнем, где ковчег Божий;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> воззвал Господь к Самуилу: [Самуил, Самуил!] И отвечал он: вот я!</span></span>1 Цар. 3:3-4</a>)<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Слово по освящении храма Святителя Николая в доме Московской духовной Семинарии<br />(Говорено Ноября 1-го; напечатано в Твор. Св. От. и в собр. 1848 г.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=100&c=6&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=100&c=6&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
