<p ><div>Не сказал: будьте страннолюбивы, как будто они не были такими, но: "<b>Страннолюбия не забывайте…</b>", - потому что это могло случиться от скорбей. Далее прибавляет то, что особенно могло ободрить их: "<b>…ибо через него некоторые</b>", - говорит, - "<b>не зная, оказали гостеприимство Ангелам</b>". Видишь, какая честь, какая польза? Что значит: "<b>не зная</b>"? Угостили (ангелов), сами не зная того. За то Авраам и удостоился великой награды, что угостил ангелов, не зная, что они - ангелы (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=18&s=2&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Он возвел очи свои и взглянул, и вот, три мужа стоят против него. Увидев, он побежал навстречу им от входа в шатер [свой] и поклонился до земли,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и сказал: Владыка! если я обрел благоволение пред очами Твоими, не пройди мимо раба Твоего;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и принесут немного воды, и омоют ноги ваши; и отдохните под сим деревом,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> а я принесу хлеба, и вы подкрепите сердца ваши; потом пойдите [в путь свой]; так как вы идете мимо раба вашего. Они сказали: сделай так, как говоришь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И поспешил Авраам в шатер к Сарре и сказал [ей]: поскорее замеси три саты лучшей муки и сделай пресные хлебы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И побежал Авраам к стаду, и взял теленка нежного и хорошего, и дал отроку, и тот поспешил приготовить его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И взял масла и молока и теленка приготовленного, и поставил перед ними, а сам стоял подле них под деревом. И они ели.</span></span>Быт. 18:2-8</a>, 10, 18-19; а если бы он знал, то это было бы нисколько неудивительно. Некоторые думают, что (апостол) разумеет здесь и Лота и о нём говорит это (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=19&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и сказал: государи мои! зайдите в дом раба вашего и ночуйте, и умойте ноги ваши, и встаньте поутру и пойдете в путь свой. Но они сказали: нет, мы ночуем на улице.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Он же сильно упрашивал их; и они пошли к нему и пришли в дом его. Он сделал им угощение и испек пресные хлебы, и они ели.</span></span>Быт. 19:2-3</a>).<br /><br />‹…›<br />Не сказал: не забывайте страннопримства, но: "<b>страннолюбия</b>", т.е. не просто принимайте странников, но с любовью. И не указал на будущее и предстоящее воздаяние, чтобы они опять не сделались беспечными, но (указал) на воздаяние, уже дарованное: "<b>…ибо через него некоторые</b>", - говорит, "<b>не зная, оказали гостеприимство Ангелам</b>".</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=13&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=13&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
