<p ><div> <b>Господь издалеча</b><i> явился мне</i>, то есть когда ходил я по пустыне, а также и в тот день, когда восклицал и говорил Исаия: <i>Царя Господа Саваофа видех очима моима</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=6&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И сказал я: горе мне! погиб я! ибо я человек с нечистыми устами, и живу среди народа также с нечистыми устами, - и глаза мои видели Царя, Господа Саваофа.</span></span>Ис. 6:5</a>). Подобно Иеремии, и Иезекииль прекрасно представляет народ Божий в образе девы, которая оставлена была в пустыне, и которую Бог обрел, омыл от нечистот, облек в светлые одежды, украсил как невесту, и вступил с ней в союз (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=16&s=3&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и скажи: так говорит Господь Бог [<i>дщери</i>] Иерусалима: твой корень и твоя родина в земле Ханаанской; отец твой Аморрей, и мать твоя Хеттеянка;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> при рождении твоем, в день, когда ты родилась, пупа твоего не отрезали, и водою ты не была омыта для очищения, и солью не была осолена, и пеленами не повита.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ничей глаз не сжалился над тобою, чтобы из милости к тебе сделать тебе что-нибудь из этого; но ты выброшена была на поле, по презрению к жизни твоей, в день рождения твоего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И проходил Я мимо тебя, и увидел тебя, брошенную на попрание в кровях твоих, и сказал тебе: "в кровях твоих живи!" Так, Я сказал тебе: "в кровях твоих живи!"</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Умножил тебя как полевые растения; ты выросла и стала большая, и достигла превосходной красоты: поднялись груди, и волоса у тебя выросли; но ты была нага и непокрыта.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И проходил Я мимо тебя, и увидел тебя, и вот, это было время твое, время любви; и простер Я воскрилия [<i>риз</i>] Моих на тебя, и покрыл наготу твою; и поклялся тебе и вступил в союз с тобою, говорит Господь Бог, - и ты стала Моею.</span></span>Иез. 16:3-8</a>). Это же таинственно назнаменовал и Исаия, говоря: <i>якоже радуется жених о невесте, тако возрадуется Господь о тебе; ты же прозовешися взыскан град и не оставлен</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=62&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Как юноша сочетается с девою, так сочетаются с тобою сыновья твои; и [<i>как</i>] жених радуется о невесте, так будет радоваться о тебе Бог твой.</span></span>Ис. 62:5</a>, 12). С этим согласно и то, что говорит здесь Иеремия: <i>возградишася, дево Израилева</i>.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=30&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=31&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
