<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1020">Григорий Богослов свт.</a><div> И чего ни говорила, чего ни делала, чтобы воодушевить их к победе! То похищала капли крови, то поднимала отторженные части членов, то благоговейно припадала к останкам; собирала члены одного сына, а другого отдавала мучителям, и третьего приготовляла к подвигу. Всем возглашала: «Прекрасно, дети! Прекрасно, доблестные мои подвижники, почти бесплотные во плоти, защитники закона моей седины и святого града, который вас воспитал и возвел на такую высоту доблестей! Еще немного; и мы победили! Мучители утомились – этого одного боюсь. Еще немного; и я – блаженная из матерей, а вы – блаженные из юношей! Но вам жалко разлучиться с матерью? Не оставляю вас; обещаю вам это. Я не ненавистница детей своих».</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1078">Иннокентий Херсонский свт.</a><div> Прекрасным воспоминанием целомудренной Сусанны можно бы заключить и все воспоминание ветхозаветных жен, если бы не представлялось еще одно лицо из времен Маккавейских, коего пример особенно нужен для жен Нового Завета. В самом деле, братие, женам христианским мало иметь обыкновенные добродетели: верность Богу, отечеству, супругу, скромность, благоразумие и чистоту; от них, как и от мужей, как и от всех последователей Христовых, требуется еще, чтобы они, когда потребует долг, умели оставлять все, — супруга, детей и весь мир для Бога. Пример этой-то высокой добродетели видим в чудной жене времен Маккавейских. Свирепый Антиох умучил пред ее очами семерых детей ее, принуждая их к идолопоклонству. Какое зрелище для сердца матери! Между тем, она, вместо слез или жалоб, или потери чувств, как это последовало бы с матерью обыкновенной, сама<b> «коегождо их увещаваше на мучение отеческим гласом»</b>. Наконец остался один. Сами мучители остановились; сам царь просил ее, <i>«да будет юноше советница на спасение</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=464&c=7&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Но как юноша нисколько не внимал, то царь, призвав мать, убеждал ее посоветовать сыну сберечь себя.</span></span>2 Мак. 7:25</a>). И обезчадствованная матерь обещала советовать: что же усоветовала?<i> «Сыне , — воскликнула она, — помилуй мя носившую тя во чреве девять месяцей и млеком питавшую тя лета три... молю тя, чадо, да воззриши на небо и землю, и вся, яже в них, видящь уразумееши, яко от не сущих сотвори сия Бог, и человечь род тако быст: не убойся плоторастерзателя сего, но достоин быв братии твоея, восприими смерть, да в милости с братиею твоею восприиму тя» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=464&c=7&s=27&e=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Наклонившись же к нему и посмеиваясь жестокому мучителю, она так говорила на отечественном языке: сын! сжалься надо мною, которая девять месяцев носила тебя во чреве, три года питала тебя молоком, вскормила и вырастила и воспитала тебя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Умоляю тебя, дитя мое, посмотри на небо и землю и, видя все, что на них, познай, что все сотворил Бог из ничего и что так произошел и род человеческий.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Не страшись этого убийцы, но будь достойным братьев твоих и прими смерть, чтобы я по милости <i>Божией</i> опять приобрела тебя с братьями твоими.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Когда она еще продолжала говорить, юноша сказал: чего вы ожидаете? Я не слушаю повеления царя, а повинуюсь повелению закона, данного отцам нашим чрез Моисея.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Ты же, изобретатель всех зол для Евреев, не избегнешь рук Божиих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Мы страдаем за свои грехи.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Если для вразумления и наказания нашего живый Господь и прогневался на нас на малое время, то Он опять умилостивится над рабами Своими;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> ты же, нечестивый и преступнейший из всех людей, не возносись напрасно, надмеваясь ложными надеждами, что ты воздвигнешь руку на рабов Его,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> ибо ты не ушел еще от суда всемогущего и всевидящего Бога.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Братья наши, претерпев ныне краткое мучение, по завету Божию получили жизнь вечную, а ты по суду Божию понесешь праведное наказание за превозношение.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Я же, как и братья мои, предаю и душу и тело за отеческие законы, призывая Бога, чтобы Он скоро умилосердился над народом, и чтобы ты с муками и карами исповедал, что Он един есть Бог,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> и чтобы на мне и на братьях моих окончился гнев Всемогущего, праведно постигший весь род наш.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Тогда разгневанный царь поступил с ним еще жесточе, нежели с прочими, негодуя на посмеяние.</span></span>2 Мак. 7:27—39</a>). Мученический венец не замедлил после сих слов сойти на главу сына и матери. <br />   Сойдет, сойдет драгоценный венец сей и на главу всякой матери, которая там, где нужно, в состоянии будет отказаться, ради Бога и Его Святого Закона, от любви плотской к детям. Ибо не среди одних гонений можно приносить такую жертву. Редкая матерь не встречает случаев, где любовь к детям борется с любовью к Богу. Да не предпочитает временного блага детей вечному, да будет готова видеть их лучше мертвыми плотию, нежели умершими духом, — и она поступит по чину жены Маккавейской! <br /><i>Беседа в неделю Святых Отец </i></div></p></div>