<p ><div><b>И вышел Ангел, говоривший во мне, и сказал мне: «Подними глаза свои и посмотри, что это выходит?» И сказал я: «Что это?» И он сказал: «Это есть сосуд исходящий»; и сказал он: «Это око их по всей земле». И вот стал носиться кусок свинца [весом в талант], и вот одна женщина, сидящая в средине сосуда. И сказал он: «Эта [женщина] есть нечестие», и бросил он её в средину сосуда и набросил на отверстие его кусок свинца.</b><br />LXX: <i>И вышел ангел, который говорил во мне, и сказал мне: «Посмотри глазами своими, и смотри, что это выходит?» И сказал я: «Что это?» И он сказал: «Это есть мера, которая выходит». И сказал он: «Это неправда их по всей земле». И вот поднялся кусок [талант] свинца, и вот одна женщина сидела посреди меры. И сказал он: «Эта [женщина] есть беззаконие», и бросил он ее среди меры и набросил камень оловянный на отверстие ея.</i><br />Выходил сосуд, или мера и носился в воздухе. А чтобы мы не колебались, каким собственно именем назвать её, сам ангел, показавший меру, или сосуд, дает ей имя и говорит, — у Семидесяти: <i>Это неправда их по всей земле</i>, а у Евреев: <i>Это око</i>, т. е. показание всех грехов. И вот жена сидела среди сосуда или меры, называемой у Евреев <i>epha</i> (<b><i>איפה</b></i>) и часто у LXX переводимой словом <b><i>οἴφι </b></i>[или: ephi]; и та самая женщина называлась: <i>нечестие</i>. И когда они видели это так, то вдруг стал носиться талант свинца на подобие камня: он носился или собственною силою, и по повелению Божию, или кем-либо другим, чье имя не названо. А тот ангел, который говорил в пророке, и, выходя из него, показывал ему все, схватил женщину, называвшуюся <i>нечестие</i>, и быстро бросил внутрь сосуда [ту], которая прежде носилась свободно и, сидя на сосуде, была видна для всех. А чтобы она как-нибудь не подняла головы снова и не стала наслаждаться своим нечестием и своею неправдою, он набросил на отверстие сосуда кусок свинца в талант весом на подобие камня, чтобы заключить нечестие в средине, и чтобы оно каким либо образом не вырвалось вон. — В этом [толковании] мы набросали как бы некоторые тени и черты будущего образа, чтобы остальное дополнить собственными красками. Ангел, который говорил в пророке, выступил из него, и, говоря как бы со стороны, приказал ему поднять очи свои и посмотреть на грехи народа Израильскoго, собранные вместе в сосуд, или меру, и достигшие крайности преступления всех; и это есть <i>око их</i>, что по-еврейски называется словом enam (<b><i>עינם</b></i>) и пишется чрез <i>айн, иод</i>, <i>нун мем</i>, или беззаконие их. Если бы это слово было написано чрез букву <i>вау</i> тогда, действительно, оно читалось бы onam [или: unam] (<b><i>אוינם</b></i>), как полагали LXX; эта ошибка часто вкрадывается в народное издание [Вульгату], так что буквы вау и иод одинаковые по внешнему виду, но различные по размеру, читаются одна вместо другой. — Выше названный сосуд, или мера, есть <i>око их</i> по всей земле, т. е. показатель грехов, чтобы пороки их, распространявшиеся в отдельности, развернулись пред глазами всех, собранные во едино [т.е.], чтобы Израиль вышел из земли своей, и всем народам было показано, каков он есть в земле своей. И вот носился [в воздухе] кусок свинца весом в талант. Вместо <i>талант свинца</i> в следующих словах мы читаем <i>камень свинцовый</i>. Талант [по-еврейски] называется chachar (<b><i>ככר</b></i>); [а] камень — aben (<b><i>אבן</b></i>). Итак тот самый, который есть талант свинца, есть и камень свинцовый; выражая это более ясно, мы перевели <i>груду</i> или <i>шар</i> из свинца, чем обозначается величайшая тяжесть грехов. И на этой мере, или сосуде всех греховных деяний сидело на среднем месте нечестие, которое другим именем мы можем назвать идолослужением и отрицанием Бога. Поэтому Спаситель и говорит Иудеям: <i>Вы исполнили меру отцов ваших</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> дополняйте же меру отцов ваших.</span></span>Мф. 23:32</a>). Это нечестие, воcседавшее на грехах Израиля, и хваставшееся своим преступлением, направляется после того в Вавилон и подавляется бедствием плена; или — согласно толкованию Феодотиона, — само бросается в сосуд и скрывается, и привлекает на себя громадную тяжесть свинца, так что имеет закрытые уста и уже не может более хвалиться. Может быть отчасти [истолковано] и так, что оно угнетается ангелом Божиим, так что оно, прежде ликовавшее в преступлении, сомкнуло уста вечным молчанием. Дальнейшее же чтение [книги] показывает: <i>куда</i> и <i>кем</i> заключенное нечестие было уносимо.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Три книги толкований на пророка Захарию к Ексуперию, епископу Тулузскому. – Часть 15. Киев, 1900. С. 51-53 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 25. Киев, 1900)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=5&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=5&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
