<p ><div><i>Бог производит в вас и хотение и действие по Своему благоволению</i>, сказал апостол, но это не должно означать, что Он лишил нас свободной воли. Если бы это было так, то выше он не говорил бы: <i>со страхом и трепетом совершайте свое спасение.</i> И когда он призывает совершать спасение, ясно, что они обладают свободой воли. Однако - <i>со страхом и трепетом, </i>чтобы они, приписав себе достойные деяния, не оказались отвергнутыми от добра.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>О благодати и свободной воле 21, Cl.0352,894.1</i></span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Бог не только одарил нас возможностью делать - чему Он еще и способствует, - но и обеспечивает нас тем, чтобы в нас были хотение и действие. Не то чтобы желание и действие были совсем не наши, но без Его помощи мы не можем ни желать добра, ни сотворить его.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>О благодати Христа и первородном грехе 1.25.26 Cl.0349, 1.25.26.146.10</i></span></div><br /></span></div><br />Когда мы что-то делаем, это точно наше дело; но Бог обеспечивает, чтобы мы делали, давая нам силы, совершенно достаточные для исполнения желания.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i> О благодати и свободной воле 32, Cl.0352,900.55<br /></i></span></div><br />***<br />Не во власти Бога склонить кого- либо ко злу или добру против его желания, но если Бог кого оставляет по его заслугам, такой человек обратится ко злу; тогда как с помощью Божией и без всяких заслуг он обратится к добру. Ибо не добр человек, если он этого не желает, но благодать Божия помогает ему даже захотеть. Ведь не без причины написано: Бог производит в вас и и хотение, и действие по Своему благоволению.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i> Против двух посланий Пелагия 1.18.36,142 С1. 0346, 1.18.36.452.23. </i></span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=570&c=2&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=570&c=3&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
