<div><p ><div><p >Глава 2. <b>Приступающий к Причащению без разу­мения намерения, для которого дается причащение Тела и Крови Христовых, не получает от сего пользы, а причащающийся недостойно – осуждается.</b><p >(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=53"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">53</span> Иисус же сказал им: истинно, истинно говорю вам: если не будете есть Плоти Сына Человеческого и пить Крови Его, то не будете иметь в себе жизни.</span></span>Ин. 6:53</a>): <i> «истинно, истинно говорю вам: если не будете есть Плоти Сына Человеческого и пить Крови Его, то не будете иметь в себе жизни. Ядущий Мою Плоть и пиющий Мою Кровь имеет жизнь веч­ную». И несколько ниже</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=61&e=63"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">61</span> Но Иисус, зная Сам в Себе, что ученики Его ропщут на то, сказал им: это ли соблазняет вас?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">62</span> Что ж, если увидите Сына Человеческого восходящего туда, где был прежде?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">63</span> Дух животворит; плоть не пользует нимало. Слова, которые говорю Я вам, суть дух и жизнь.</span></span>Ин. 6:61-63</a>): <i> «Но Иисус, зная Сам в Себе, что ученики Его ропщут на то, сказал им: это ли соблазняет вас? Что ж, если увидите Сына Человеческого восходящего туда, где был прежде? Дух животворит, плоть не пользует нимало. Слова, которые говорю Я вам, суть дух и жизнь».</i> <p >(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=11&s=27&e=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Посему, кто будет есть хлеб сей или пить чашу Господню недостойно, виновен будет против Тела и Крови Господней.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Да испытывает же себя человек, и таким образом пусть ест от хлеба сего и пьет из чаши сей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Ибо, кто ест и пьет недостойно, тот ест и пьет осуждение себе, не рассуждая о Теле Господнем.</span></span>1 Кор. 11:27-29</a>): «Посему, кто будет есть хлеб сей или пить чашу Господню недостойно, виновен будет против Тела и Крови Господней. Да испытывает же себя человек, и таким образом пусть ест от хлеба сего и пьет из чаши сей. Ибо, кто ест и пьет недостойно, ест и пьет осуждение себе, не рассуждая о Теле Господнем».<p >**<p >Глава 1. <b>И для самой вечной жизни необходимо причащение Тела и Крови Христовых.</b><p >(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=53&e=54"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">53</span> Иисус же сказал им: истинно, истинно говорю вам: если не будете есть Плоти Сына Человеческого и пить Крови Его, то не будете иметь в себе жизни.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">54</span> Ядущий Мою Плоть и пиющий Мою Кровь имеет жизнь вечную, и Я воскрешу его в последний день.</span></span>Ин. 6:53-54</a>): <i>«истинно, истинно говорю вам: если не будете есть Плоти Сына Человеческого и пить Крови Его, то не будете иметь в себе жизни. Ядущий Мою Плоть и пиющий Мою Кровь имеет жизнь вечную», и прочее.</i> <p >**<br/><p >Глава 3. <b>С каким намерением должно есть Тело и пить Кровь Господню? В воспоминание Господня по­слушания даже до смерти, чтобы живущие жили уже не для себя, но для Умершего за них и Воскресшего.</b><p >(<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=19&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И, взяв хлеб и благодарив, преломил и подал им, говоря: сие есть тело Мое, которое за вас предается; сие творите в Мое воспоминание.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Также и чашу после вечери, говоря: сия чаша <i>есть</i> Новый Завет в Моей крови, которая за вас проливается.</span></span>Лк. 22:19-20</a>): <i> «И, взяв хлеб и благодарив, прело­мил и подал им, говоря: сие есть тело Мое, которое за вас предается; сие творите в Мое воспоминание. Так­же и чашу после вечери, говоря: сия чаша есть Новый Завет в Моей крови, которая за вас проливается».</i> <p >(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=11&s=23&e=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Ибо я от <i>Самого</i> Господа принял то, что и вам передал, что Господь Иисус в ту ночь, в которую предан был, взял хлеб</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> и, возблагодарив, преломил и сказал: приимите, ядите, сие есть Тело Мое, за вас ломимое; сие творите в Мое воспоминание.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Также и чашу после вечери, и сказал: сия чаша есть новый завет в Моей Крови; сие творите, когда только будете пить, в Мое воспоминание.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Ибо всякий раз, когда вы едите хлеб сей и пьете чашу сию, смерть Господню возвещаете, доколе Он придет.</span></span>1 Кор. 11:23-26</a>): <i> «Господь Иисус в ту ночь, в кото­рую предан был, взял хлеб и, возблагодарив, преломил и сказал: приимите, ядите, сие есть Тело Мое, за вас ломимое; сие творите в Мое воспоминание. Также и чашу после вечери, и сказал: сия чаша есть новый завет в Моей Крови; сие творите, когда только буде­те пить, в Мое воспоминание. Ибо всякий раз, когда вы едите хлеб сей и пьете чашу сию, смерть Господню возвещаете, доколе Он придет».</i> <p >(<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=14&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ибо любовь Христова объемлет нас, рассуждающих так: если один умер за всех, то все умерли.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> А Христос за всех умер, чтобы живущие уже не для себя жили, но для умершего за них и воскресшего.</span></span>2 Кор. 5:14-15</a>): <i> «Ибо любовь Христова объемлет нас, рассуждающих так: если один умер за всех, то все умерли. А Христос за всех умер, чтобы живущие уже не для себя жили, но для умершего за них и воскресшего».</i> <p >(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=16&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Чаша благословения, которую благословляем, не есть ли приобщение Крови Христовой? Хлеб, который преломляем, не есть ли приобщение Тела Христова?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Один хлеб, и мы многие одно тело; ибо все причащаемся от одного хлеба.</span></span>1 Кор. 10:16-17</a>): <i> «Хлеб, который преломляем, не есть ли приобщение Тела Христова? Один хлеб, и мы многие одно тело; ибо все причащаемся от одного хлеба».</i><p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><em>"Нравственные правила". Правило 21. О приобщении Тела и Крови Христовых, и какое намерение оного</em><p ></span></div></p></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=11&v=26">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=11&v=31">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>