<div><p ><div>Что это значит? Как пророк Давид увещевал: «<i>Не ревнуй злодеям» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=36&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Псалом Давида. Не ревнуй злодеям, не завидуй делающим беззаконие,</span></span>Пс. 36:1</a>), так и он увещевает: «<b>ты пребывай в том, чему научен и что тебе вверено»</b>. Не простое, «<b>чему научен</b>» , но: «<b>что тебе вверено»</b>, т. е. чему ты твердо уверовал. Чему же я уверовал? Тому, что такова – жизнь. Не смущайся же, если ты увидишь противное тому, чему веруешь; и Авраам видел противное (своей вере), однако нисколько не смущался; он слышал, что<i> «в Исааке наречется тебе семя» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=21&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Но Бог сказал Аврааму: не огорчайся ради отрока и рабыни твоей; во всем, что скажет тебе Сарра, слушайся голоса ее, ибо в Исааке наречется тебе семя;</span></span>Быт. 21:12</a>), между тем получил повеление заклать Исаака, и однако, не смутился и не усомнился. Итак, никто пусть не соблазняется злом; о нем Писание предсказало издревле. Но что, если бы добрые веселились, а злые наказывались? Одно может быть, но другое нет; злые могут терпеть наказание, но добрым постоянно радоваться невозможно. С Павлом никто сравниться не может; но и он проводил всю жизнь в скорби, в слезах, в рыданиях, днем и ночью. <i>«Три года, </i>– говорит он<i>, – день и ночь непрестанно со слезами учил</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=20&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Посему бодрствуйте, памятуя, что я три года день и ночь непрестанно со слезами учил каждого из вас.</span></span>Деян. 20:31</a>); и еще: «<i>был в опасности много раз</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=11&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> много раз <i>был</i> в путешествиях, в опасностях на реках, в опасностях от разбойников, в опасностях от единоплеменников, в опасностях от язычников, в опасностях в городе, в опасностях в пустыне, в опасностях на море, в опасностях между лжебратиями,</span></span>2 Кор. 11:26</a>). Не так он жил, чтобы сегодня радоваться, а завтра скорбеть, но не переставал скорбеть ежедневно. <br /> Праведники здесь испытывают скорби потому, что они стран­ники и пришельцы и находятся в стране чуждой. Таким образом, праведники терпят бедствия для их испытания; послушай, в самом деле, что говорит Бог Иову: <i>«мниши ли мя инако тебе сотворша, разве да явишися правдив?»» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=40&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ты хочешь ниспровергнуть суд Мой, обвинить Меня, чтобы оправдать себя?</span></span>Иов. 40:3</a>)? А грешники, когда терпят что-нибудь подобное, то в наказание за грехи свои. Итак, будем благодарить Бога за все, так ли Он делает, или иначе: то и другое полезно. Он ничего не делает с нами по ненависти, или по отвращению к нам, но посылает то и другое по вниманию и попечению о нас. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=620&c=3&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=620&c=3&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>