<div><p ><div><i>«сластолюбцы паче нежели Боголюбцы,</i> <b>«имущии образ благочистия, силы же его отвергшиися»</b>. Так и в послании к Римлянам (апостол) говорит: <i>«имеющий в законе образец ведения и истины»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> наставник невежд, учитель младенцев, имеющий в законе образец ведения и истины:</span></span>Рим. 2:20</a>). Но там он говорит в похвалу, а здесь представляет это из всех недостатков самым тяжким грехом. Почему же? Потому, что употребляет одно и то же слово не в одном и том же смысле. Словом: <b><i>«образ»</i></b> он выражает иногда подобие, а иногда нечто бездушное и ничтожное. Например, сам он говорит в послании к Коринфянам: <i>«Итак муж не должен покрывать голову, потому что он есть образ и слава Божия»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=11&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Итак муж не должен покрывать голову, потому что он есть образ и слава Божия; а жена есть слава мужа.</span></span>1 Кор. 11:7</a>); а пророк говорит: <i>«человек ходит подобно призраку»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=38&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Подлинно, человек ходит подобно призраку; напрасно он суетится, собирает и не знает, кому достанется то.</span></span>Пс. 38:7</a>). Также словом: <i>«лев»</i> Писание выражает иногда царское достоинство: <i>«лег, как лев и как львица: кто поднимет его»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=49&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Молодой лев Иуда, с добычи, сын мой, поднимается. Преклонился он, лег, как лев и как львица: кто поднимет его?</span></span>Быт. 49:9</a>)? – а иногда хищность: <i>«как лев, алчущий добычи и рыкающий»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=21&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> раскрыли на меня пасть свою, <i>как</i> лев, алчущий добычи и рыкающий.</span></span>Пс. 21:14</a>). То же и мы делаем. Так как предметы сложны и разнообразны, то они справедливо изображаются многоразличными примерами и подобиями; например, когда мы хотим похвалить красивую женщину, то сравниваем ее с картиною; а когда хотим похвалить картину, то утверждаем, что она говорит, изъясняется. Но в этих случаях мы делаем не одно и то же: в первом выражаем, что женщина близка к изображению, а в последнем, – что изображение близко к красоте. Так и словом: <b><i>«образ»</i></b> (апостол) выражает там – образец, изображение, учение, первообраз благочестия, а здесь – нечто бездушное и мертвое, одну наружность, вид, лицемерие. <br /> Итак, вера без дел есть только наружный вид без силы; и справедливо. Как тело красивое и цветущее, но не имеющее силы, подобно нарисованному изображению, так и правая вера без дел. Представим, что какой-нибудь сребролюбец, предатель, или наглый человек содержит правую веру: что в этом пользы, если он не имеет ничего приличного христианину, если он не делает ничего свойственного благочестию, но превосходит язычников своим нечестием, если он служит заразою для близких к нему и поводом к хуле на Бога, если он позорит учение своими делами? <b><i>«Таковых»</i></b>, – говорит (апостол), – <b><i>«удаляйся»</i></b>. Но если такие люди будут в последние времена, то как он говорит: <b><i>«таковых удаляйся»</i></b>? Вероятно, и тогда было несколько таких, хотя и не в такой степени нечестивых, но было. Несомненно же то, что чрез Тимофея он увещевает всех – удаляться от таких людей. <br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=620&c=3&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=620&c=3&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>