Характер царствования Асы, с теократической точки зрения, был почти безупречен. Пользуясь десятилетним миром в стране по вступлении его на престол (<a href='B:140 14:1'>2Пар 14:1</a>), Аса отдался реформам культа в смысле приближения его к чистоте и централизации его: изгнал блудников-гиеродулов, появившихся в Иудее при Ровоаме (<a href='B:110 14:24'>3Цар 14:24</a>); всюду уничтожал идолов и всякие другие предметы идолопоклонства (<i>ср.</i> <a href='B:140 14:2-4'>2Пар 14:2-4</a>); так поступил он и с идолом Астарты (евр. <i>мифлецет лаашера</i>, Vulg.: in sacris Priapt - идол фаллического культа, наиболее омерзительного для евреев) матери своей: он изрубил его и сжег у потока Кедрона, а мать лишил звания царицы (евр. <i>гебира</i> - обычный титул царицы, матери царя, <i>ср.</i> <a href='B:120 10:13'>4Цар 10:13</a>), <i>слав.</i>: <i>отстави еже не владети ей</i>. Кедрон - долина и зимний поток на северо-востоке и на востоке от Иерусалима (<a href='B:100 15:23'>2Цар 15:23</a> и др. Оnom. 610), теперь Wadi en-Nar. "Ручей Кидрон летом пересыхал, и потому русло его могло быть избрано местом сожжения идола, с тем чтобы после первого разлива воды, осенью, не осталось и следа ненавистного изображения" (<i>проф. Гуляев</i>). Только высоты, посвященные Истинному Богу (блаж. Феодорит, вопр. 47) и издревле получившие священное значение (сp. <a href='B:110 3:2'>3Цар 3:2</a>) не были отменены Асою (<i>ст.</i> 14; <a href='B:140 15:17'>2Пар 15:17</a>), высоты иных богов Аса уничтожал (<a href='B:140 14:2'>2Пар 14:2</a>), хотя все же высоты Соломона были оставлены и существовали до Иосии (<a href='B:120 23:13'>4Цар 23:13</a>). В целом, по своим религиозным убеждениям, Аса был верен Иегове во всю жизнь свою, хотя отдельные поступки его обнаруживали недостаток живой, безраздельной веры в Иегову и совершенного благочестия (Сир 49:5-6</a> не называет Асу с лучшими царями: Давидом, Езекиею и Иосиею). Обнаруженная им ревность по Иегове в первые, мирные годы царствования (во время которых Аса сильно укрепил многие города царства и организовал крепкую военную силу, <a href='B:140 14:4-7'>2Пар 14:4-7</a>) была вознаграждена величественной победой над вторгнувшимся в его пределы миллионным войском некоего Зарая Ефиоплянина (евр. <i>Зерах (гак) Куши</i>), под которым обычно разумеют египетского фараона Озоркона, преемника Шишака (егип. Шешенк) или Сусакима [По мнению митр. Филарета, Зарай Ефиоплянин был царь мадиамский. Но евр. <i>Куш, Куши</i>, имеющее необходимую связь с именем сына Хамова - Хуш (<a href='B:10 10:6'>Быт 10:6</a> сл. <a href='B:130 1:6'>1Пар 1:6</a> сн.), означает в Библии, как и в науке, только кушитские или самитские племена, обычно: ефиоплян, египтян и близкие к ним племена (<a href='B:230 67:32'>Пс 67:32</a>; <a href='B:290 20:3-5'>Ис 20:3-5</a>; <a href='B:290 37:9'>Ис 37:9</a>; <a href='B:290 11:11'>Ис 11:11</a> <a href='B:300 16:9'>Иер 16:9</a> и др), причем Ефиопия иногда берется вместо Египта (<a href='B:120 19:9'>4Цар 19:9</a>). Мадианитяне же - семиты, потомки Авраама от Хетурры (<a href='B:10 25:4'>Быт 25:4</a>; Onomast. 660)], <a href='B:140 14:8-14'>2Пар 14:8-14</a>, причем была захвачена Асою богатая добыча, из которой Аса немало внес в сокровищницу храма, равно как из сокровищ отца своего (<a href='B:110 15:15'>3Цар 15:15</a>; <a href='B:140 15:18'>2Пар 15:18</a>), так и из добытого им самим (<a href='B:140 14:12'>2Пар 14:12</a>; <a href='B:140 15:18'>2Пар 15:18</a>). Однако, несмотря на наставления пророка Азарии и вызванный ими новый подъем религиозной ревности Асы (<a href='B:140 15:1'>2Пар 15:1</a>), Аса впоследствии запятнал себя недостойным актом малодушия и маловерия. Это было во время войны с Ваасою израильским.