Xронологическая дата описываемой здесь войны; существует следующее затруднение. По ст. 16, война была между Асою и Ваасою, 3-м царем израильским, во все дни их. По ст. 33, Вааса воцарился в 3-й год Асы и царствовал всего 24 года, т. е. до 26-го (27) года царствования Асы (продолжавшегося, по ст. 10 - 41 год). Но по <a href='B:140 14:1'>2Пар 14:1</a>, в первые 10 лет царствования Асы земля его покоилась (т. е. не имела войны); а по <a href='B:140 15:19'>2Пар 15:19</a>; <a href='B:140 16:1'>2Пар 16:1</a>, война Асы с Ваасою открылась лишь в 36-й год царствования первого. Так как последнее решительно противоречит указанию 3 Цар, что Вааса уже умер в 26-м году царствования Асы, то в объяснение этого нельзя указать чего-либо лучшего, как догадку старых толкователей и Кейля, что дата (<a href='B:140 16:1'>2Пар 16:1</a>) 36 лет обозначает время, протекшее от разделения царств при Ровоаме, относительно же цифры 10 лет покоя (<a href='B:140 14:1'>2Пар 14:1</a>) можно сказать, что покой этот, во-первых, мог быть короче (включая 3 года царствования Асы до вступления Ваасы и некоторое число лет после этого события) и, во-вторых, был, вероятнее всего, столь же относительным, как и война <i>"во все дни"</i>. Повод к столкновению - укрепление Рамы Ваасою для прекращения сношений Асы с севером. Рама - имя многих городов и местностей древней Палестины, но здесь, очевидно, имеется в виду город в Вениаминовом колене (<a href='B:60 18:25'>Нав 18:25</a>; <a href='B:70 4:5'>Суд 4:5</a>; <a href='B:70 19:13'>Суд 19:13</a>), упоминаемый в известном месте кн. пророка Иеремии (<a href='B:300 31:15'>Иер 31:15</a>; <i>ср.</i> <a href='B:350 5:8'>Ос 5:8</a> и др.), на 2 часа пути или, по Евсевию - Иерониму, на 6 римских миль, к северу от Иерусалима (Onomast. 769), ныне Er-Rama (<i>Robinson</i>, Palest. II, s. 566 ff.). Опасения Ваасы, побудившие его укрепить Раму, чтобы не было случаев переселений из пределов его царства в Иудейское, имели фактическую основу: после блистательной победы Асы над Зараем многие из колен Ефремова, Манассиина и Симеонова перешли во владения Асы (<a href='B:140 15:9'>2Пар 15:9</a>; <i>ср.</i> <a href='B:110 11:16'>3Цар 11:16</a>).<p/>В случае укрепления Ваасою Рамы [О спасении Рамы, как пограничного этапа между северным (израильским) и южным (иудейским), весьма обстоятельно и со всей географической точностью говорится у <i>проф. Ф. Я. Покровского</i>, цит. соч. с. 25, 31-46], Асе в будущем грозила блокада Иерусалима. Убоявшись этого, Аса малодушно и преступно искал помощи против единоплеменного Израильского царства в союзе с царем Сирии (Арама) Венадада, евр. <i>Бен-Гадад</i> ("сын солнца"), Vulg.: Benadad; иначе LXX: <b>υιος &#913;δερ</b>, <i>слав.</i>: <i>сын Адеров</i> (в пользу чтения LXX, по-видимому, говорит написание этого имени Bir-idri в Дамасской надписи 654-846 гг. до Р. X.: равным образом код. 246 Кенн. и кодд. 174, 627 Росси имеют <i>Годар</i>). Три царя Дамасской Сирии с этим именем встречаются в Библии (<a href='B:110 15:18,20'>3Цар 15:18,20</a>; <i>ср.</i> <a href='B:140 16:2'>2Пар 16:2</a>; <a href='B:110 20:1'>3Цар 20:1</a> сл. 34; <a href='B:120 6:24'>4Цар 6:24</a>; <a href='B:120 8:7'>4Цар 8:7</a> сл.), и это, конечно, не дает еще права считать это название титулом царя Сирийского (вопреки Кейлю). Предложение Асы Венададу расторгнуть союз с израильским царем и заключить с ним, подкрепленное дарами из <i>"оставшегося</i> (т. е. после разграбления Сусакимом, <a href='B:110 14:26'>3Цар 14:26</a>) <i>в сокровищницах дома Господня и дома царского серебра и золота"</i>, свидетельствует о глубокой растерянности Асы и о недостатке веры в помощь того самого Иеговы, Который недавно чудесно даровал ему поразить Зарая (<a href='B:140 14:10'>2Пар 14:10</a>). Союз с иноверцами против единоплеменников был богопротивен, и его преступности не ослабляло то, что он вызван был уже ранее состоявшимся союзом израильского царя с сирийским: очевидно, по разделении Еврейского царства, Сирийское царство чрезвычайно усилилось (начало усилению положил ещё Разон, <a href='B:110 11:23-25'>3Цар 11:23-25</a>), и каждое из еврейских царств искало его союза для опоры против соседнего евр. царства (уже Авия, видимо, был в союзе с отцом Венадада, ст. 19). Когда пророк Анания обличил Асу за то, что, оставив Бога и помощь его, он искал опоры у сириян, Аса не только не сознал греха своего, но, в раздражении на него, заключил его в темницу, равно как и притеснял некоторых из народа, быть может, мысливших одинаково с пророком (<a href='B:140 16:7-10'>2Пар 16:7-10</a>. <i>Ср.</i> блаж. Феодорит, вопр. 47). Внешний успех, хотя и преступными средствами, Асою на этот раз был достигнут: войска Венадада вторглись с севера в пределы Израильского царства и этим остановили дальнейшие завоевательные стремления Ваасы: угрожаемый сирийским царем, он оставил укрепление Рамы и удалился в Фирцу (<i>ст.</i> <a href='B:110 15:21'>21</a>).<p/>Разоренные сирийскими войсками города (<i>ст.</i> <a href='B:110 15:20'>20</a>), после окончательно отнятые у Израильского царства ассирийским царем Феглаффелассаром (<a href='B:120 15:29'>4Цар 15:29</a>), расположены были почти все в Неффалимовом колене: Аин (евр. <i>Ийон</i>, LXX: <b>&#913;ιν</b>, <i>слав.</i> <i>Аина</i>, Vulg.: Аhion (Onomast. 41), по Робинзону (Рalast. III, s. 611), находился на северной границе Палестины, в обильной водой местности Merg-ajjun близ истоков Иордана, нынешнее селение Tell-Dibbin. О Дане <i>см.</i> прим. к <a href='C:@110 12:29'>3Цар 12:29</a>. Авел-Беф-Мааха (<i>ср.</i> <a href='B:100 20:14-18'>2Цар 20:14-18</a>) - на крайнем севере Израиля, близ Дана, вероятно, нынешний Abil-el-Kamh, вероятно в древности при потоке, впадавшем в верхний Иордан, отсюда в <a href='B:140 16:4'>2Пар 16:4</a> назван <i>авел-маим</i> (Авел водный); LXX: <b>&#913;βελ οικου &#924;αα&#967;α</b>, Vulg.: Abel-domum-Maacha, <i>слав.</i> <i>Ав<b>е</b>ля дому Маах<b>и</b>ина</i>. Кинкероф (евр. киннерот, ед. ч. <i>Киннерет</i>, в Талмуде <i>гиносар</i>, у И. Флав. Иуд.Древн. 3:10, 7 сл.: <b>&#915;εννησαρ</b>, в Евангелии <b>&#915;εννησαρετ</b> (<a href='B:490 1:5'>Лк 1:5</a>): область и город (<a href='B:60 19:35'>Нав 19:35</a>; <a href='B:60 11:2'>Нав 11:2</a>) этого имени лежали в плодороднейшей местности к западу от Галилейского (позже Геннисаретского, Тивериадского) озера. - Разорение этих пограничных городов израильских, заставившее Ваасу прекратить сооружение крепости в Раме, дало возможность Асе воспользоваться строительным материалом, собранным Ваасою для укрепления Рамы, - для возведения крепостей в двух иудейских пограничных городах: Геве или Гиве Вениаминовой (<i>ср.</i> <a href='B:60 18:24'>Нав 18:24</a>; <a href='B:90 14:5'>1Цар 14:5</a>; <a href='B:290 10:29'>Ис 10:29</a>; Onomast. 312), теперь Dscheba (<i>Badeker</i>, Palast, s. 116), и Мицпе или Массифе - также в Вениаминовом колене (<a href='B:60 18:26'>Нав 18:26</a>; <a href='B:90 7:5'>1Цар 7:5</a> сл. <i>ср.</i> <a href='B:120 25:23'>4Цар 25:23</a>; Onomast 689), ныне Hebi Sanwil (<i>Robinson</i>, Palastina, II, 361 ff.); оба города были на расстоянии одного часа и менее от Рамы, часа на два пути от Иерусалима.