<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1222">Онуфрий (Гагалюк) сщмч.</a><div>Как справедливы эти слова Библии! Сколько несчастий совершилось из-за женщин! Вот Рувим, первенец Иакова, крепость и начаток силы его, верх достоинства и могущества, — лишен первородства своего за то, что осквернил ложе своего отца (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=49&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Рувим, первенец мой! ты - крепость моя и начаток силы моей, верх достоинства и верх могущества;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> но ты бушевал, как вода, - не будешь преимуществовать, ибо ты взошел на ложе отца твоего, ты осквернил постель мою, [на которую] взошел.</span></span>Быт. 49:3—4</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=35&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Во время пребывания Израиля в той стране, Рувим пошел и переспал с Валлою, наложницею отца своего [Иакова]. И услышал Израиль [и принял то с огорчением]. Сынов же у Иакова было двенадцать.</span></span>Быт. 35:22</a>). Пророк Давид, царь и псалмопевец, из-за Вирсавии убил мужа ее — Урию (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=12&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> зачем же ты пренебрег слово Господа, сделав злое пред очами Его? Урию Хеттеянина ты поразил мечом; жену его взял себе в жену, а его ты убил мечом Аммонитян;</span></span>2 Цар. 12:9</a>). Соломон, мудрый и любимый Богом в начале своего царствования, вконец развратился и был причиною разделения царства своего, — из-за женщин (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=11&s=1&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И полюбил царь Соломон многих чужестранных женщин, кроме дочери фараоновой, Моавитянок, Аммонитянок, Идумеянок, Сидонянок, Хеттеянок,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> из тех народов, о которых Господь сказал сынам Израилевым: "не входите к ним, и они пусть не входят к вам, чтобы они не склонили сердца вашего к своим богам"; к ним прилепился Соломон любовью.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И было у него семьсот жен и триста наложниц; и развратили жены его сердце его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Во время старости Соломона жены его склонили сердце его к иным богам, и сердце его не было вполне предано Господу Богу своему, как сердце Давида, отца его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И стал Соломон служить Астарте, божеству Сидонскому, и Милхому, мерзости Аммонитской.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И делал Соломон неугодное пред очами Господа и не вполне последовал Господу, как Давид, отец его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Тогда построил Соломон капище Хамосу, мерзости Моавитской, на горе, которая пред Иерусалимом, и Молоху, мерзости Аммонитской.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Так сделал он для всех своих чужестранных жен, которые кадили и приносили жертвы своим богам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И разгневался Господь на Соломона за то, что он уклонил сердце свое от Господа Бога Израилева, Который два раза являлся ему</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и заповедал ему, чтобы он не следовал иным богам; но он не исполнил того, что заповедал ему Господь [Бог].</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И сказал Господь Соломону: за то, что так у тебя делается, и ты не сохранил завета Моего и уставов Моих, которые Я заповедал тебе, Я отторгну от тебя царство и отдам его рабу твоему;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> но во дни твои Я не сделаю сего ради Давида, отца твоего; из руки сына твоего исторгну его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и не все царство исторгну; одно колено дам сыну твоему ради Давида, раба Моего, и ради Иерусалима, который Я избрал.</span></span>3 Цар. 11:1—13</a>). Ирод, брат Филиппа, усекнул мечом главу великого пророка Иоанна Предтечи, которого уважал и слушался, из-за развратной дочери Иродиады (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=6&s=16&e=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Ирод же, услышав, сказал: это Иоанн, которого я обезглавил; он воскрес из мертвых.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ибо сей Ирод, послав, взял Иоанна и заключил его в темницу за Иродиаду, жену Филиппа, брата своего, потому что женился на ней.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Ибо Иоанн говорил Ироду: не должно тебе иметь жену брата твоего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Иродиада же, злобясь на него, желала убить его; но не могла.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Ибо Ирод боялся Иоанна, зная, что он муж праведный и святой, и берёг его; многое делал, слушаясь его, и с удовольствием слушал его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Настал удобный день, когда Ирод, по случаю <i>дня</i> рождения своего, делал пир вельможам своим, тысяченачальникам и старейшинам Галилейским, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> дочь Иродиады вошла, плясала и угодила Ироду и возлежавшим с ним; царь сказал девице: проси у меня, чего хочешь, и дам тебе;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> и клялся ей: чего ни попросишь у меня, дам тебе, даже до половины моего царства.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Она вышла и спросила у матери своей: чего просить? Та отвечала: головы Иоанна Крестителя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И она тотчас пошла с поспешностью к царю и просила, говоря: хочу, чтобы ты дал мне теперь же на блюде голову Иоанна Крестителя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Царь опечалился, но ради клятвы и возлежавших с ним не захотел отказать ей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И тотчас, послав оруженосца, царь повелел принести голову его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Он пошел, отсек ему голову в темнице, и принес голову его на блюде, и отдал ее девице, а девица отдала ее матери своей.</span></span>Мк. 6:16—28</a>). Немало поскользнулось из-за женщин и в среде христиан: не только мирян, но и иноков и даже служителей Христовых! Конечно, грех с женщиной — самый заманчивый из всех греховных наслаждений, и требуется много усилий, чтобы устоять от этого греха. Но как избавиться от этого сильного искушения? Нужно, прежде всего, твердо помнить и постоянно не забывать, что этот грех есть великое беззаконие в очах Божиих и несет огромную печаль для человека. Девственник, раз согрешивший, навеки уже лишился своей чести. Супруг, честно хранящий ложе семейное, нарушивший хоть раз чистоту брака, навек оказался неверным. Над этим стоит призадуматься всем нам...<br />   В борьбе с соблазном плотским нам всегда нужно знать, что лишь при Божьей помощи мы можем сохранить себя от прелюбодеяния. Если понадеешься на свои силы — никак не устоишь. Вот почему так часты теперь случаи неудержимого разврата среди людей неверующих, не только молодежи, но и женатых людей. Очень нередко слышим, как молодой муж, недавно лишь женившийся на молодой девушке, бросает ее, иногда с маленьким ребенком, хотя жена его здорова и красива, а вступает в незаконное сожительство с посторонней женщиной, иногда менее красивой и немолодой, чем его жена законная. Чем объясняется это безумие и озверение? Тем, что без Божией помощи и предоставленные самим себе люди являются полными рабами своей страсти: воображают себя свободными, а в действительности идут безвольно туда, куда ведет их животная страсть (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Знаете, что когда вы были язычниками, то ходили к безгласным идолам, так, как бы вели вас.</span></span>1 Кор. 12:2</a>), забывая самые элементарные понятия человеческого долга перед семьей и обществом.<br />   Богомудрые старцы советуют также никогда не осуждать брата своего в этом плотском грехе. Осудишь, хотя бы мысленно, и Бог оставит тебя за гордость, попустит быть падению твоему! Господи, сохрани нас от великого и страшного искушения! Охрани Своею благодатью, а всех согрешивших, если к Тебе обратятся, покрой Своей безмерною милостью, ибо Ты благ и многомилостив и простил уже многим блудникам и блудницам и ввел их в Царство Твое Небесное, после их плача горького о грехах и доброй жизни после грехопадения, как сие было с преподобной Марией Египетскою и другими святыми!<br /><i>В защиту христианской веры</i></div></p></div>