<p ><div>Ясным доказательством этому служит проповедание евангелия по всей вселенной, не смотря ни на какие препятствия: таким образом, вы будете выше несчастий. А чтобы ученики не сказали: как же мы будем жить? присовокупил еще более: будете и жить, и учить всюду. Поэтому-то и сказал: "<b>и проповедано будет сие Евангелие Царствия по всей вселенной, в свидетельство всем народам; и тогда придет конец</b>" - не мира, а Иерусалима. А что Христос говорил об этом конце, и что евангелие было проповедано прежде взятия Иерусалима, послушай, что говорит Павел: "<i>по всей земле прошел голос их</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=10&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Но спрашиваю: разве они не слышали? Напротив, по всей земле прошел голос их, и до пределов вселенной слова их.</span></span>Рим. 10:18</a>); и опять: "<i>благовествование, которое возвещено всей твари поднебесной</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> если только пребываете тверды и непоколебимы в вере и не отпадаете от надежды благовествования, которое вы слышали, которое возвещено всей твари поднебесной, которого я, Павел, сделался служителем.</span></span>Кол. 1:23</a>). И ты видишь, как скоро он перешел из Иерусалима в Испанию. Если же один овладел столь великой частью (вселенной), то размысли, сколько сделали и другие. И в другом послании Павел говорит о евангелии, что оно "<i>приносит плод, и возрастает</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> которое пребывает у вас, как и во всем мире, и приносит плод, и возрастает, как и между вами, с того дня, как вы услышали и познали благодать Божию в истине,</span></span>Кол. 1:6</a>) во всей твари поднебесной. Но что значит: "<b>в свидетельство всем народам</b>"? Так как евангелие всюду было проповедано, но не всюду уверовали в него, Христос говорит: "<b>в свидетельство</b>" будет не уверовавшим, то есть, в обличение, в осуждение; в свидетельство: уверовавшие будут свидетельствовать против не уверовавших, и осудят их. Вот почему уже после проповедания евангелия по всей вселенной разрушается Иерусалим, чтобы неблагодарные не могли иметь и тени извинения. В самом деле, какое могут иметь извинение люди, видевшие могущество Его, всюду воссиявшее и в мгновение протекшее вселенную, если они остались в той же самой неблагодарности? А что евангелие всюду было тогда проповедано, послушай, что говорит Павел: "<i>благовествование, которое возвещено всей твари поднебесной</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> если только пребываете тверды и непоколебимы в вере и не отпадаете от надежды благовествования, которое вы слышали, которое возвещено всей твари поднебесной, которого я, Павел, сделался служителем.</span></span>Кол. 1:23</a>). Это и служит величайшим знамением силы Христовой, что слово Его достигло пределов вселенной в течение двадцати или тридцати лет. Итак, после этого, говорит Христос, придет конец Иерусалима...<br /><br />Так как ученики, устрашившись Его слов, пришли в изнеможение и уныние, то Он и укрепляет их, говоря, что хотя и бесчисленные будут препятствия, однако, евангелие должно быть проповедано по всей вселенной, и "<b>тогда придет конец</b>". <br />Видишь ли, в каком состоянии находились тогда дела, и как многоразлична была война? И это вначале, когда во всяком деле особенно требуется великое спокойствие. В каком же состоянии они находились? Ничто не препятствует опять повторить то же самое. Первая брань была со стороны обольстителей: "<i>придут</i>", сказано, "<i>лжехристы и лжепророки</i>"; вторая - со стороны римлян: "<i>услышите о войнах</i>"; третья производила "<i>голод</i>"; четвертая – "<i>моры и землетрясения</i>"; пятая – "<i>предадут вы на смерть</i>"; шестая – "<i>будете ненавидимы всеми</i>"; седьмая - друг друга "<i>предадут и возненавидят</i>": здесь означается междоусобная брань. Потом лжехристы и лжебратья; наконец, "<i>охладеет любовь</i>", что и будет причиной всех зол. Видишь ли бесчисленные роды браней, новые и необычайные? Но даже и при этих и других гораздо больших бранях (к междоусобной брани присоединялась еще брань между родными) проповедь евангельская возобладала над всей вселенной: "<b>проповедано будет</b>", говорит Он, "<b>евангелие</b>" во всем мире. Итак, где те, которые владычество природы и круговращение времен противопоставляют учению Церкви? Помнит ли кто-нибудь из них, чтобы явился когда-нибудь другой Христос, чтобы случилось подобное происшествие? И хотя они и рассказывают о других баснях, что, например, будто бы прошло уже сто тысяч лет, но здесь ничего подобного выдумать не могут.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=24&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=24&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
