<p ><div>Кончив предсказание о Иерусалиме, Христос переходит уже к Своему пришествию и говорит ученикам о знамениях, полезных не только для них, но и для нас, и для всех, которые будут после нас. "<b>Тогда</b>": когда же? Здесь слово: "<b>тогда</b>", как я часто говорил, не означает последовательного порядка времени в вышеупомянутых событиях. Когда Христос хотел показать порядок времени, то сказал: "<i>вдруг, после скорби дней тех</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> И вдруг, после скорби дней тех, солнце померкнет, и луна не даст света своего, и звезды спадут с неба, и силы небесные поколеблются;</span></span>Мф. 24:29</a>). Здесь же не так, но употребляет слово: "<b>тогда</b>", указывая этим не на то, что будет тотчас после этого, а на то, что будет в то время, когда должны совершиться события, о которых Он хотел сказать. Так, когда и евангелист говорит: "<i>в те дни приходит Иоанн Креститель</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В те дни приходит Иоанн Креститель и проповедует в пустыне Иудейской</span></span>Мф. 3:1</a>), то говорит не о том времени, которое тотчас последовало, но о том, которое было спустя много лет, и в которое происходило то, о чем он намерен был сказать. Сказав о рождестве Иисуса, пришествии волхвов и смерти Ирода, он тотчас говорит: "<i>в те дни приходит Иоанн Креститель"</i>, хотя тридцать лет протекло между этими событиями. В Писании обыкновенно употребляется этот образ повествования. Так и здесь, опустив весь промежуток времени от разрушения Иерусалима до начала кончины мира, Христос говорит о времени, имеющем быть не задолго перед кончиной мира. "<b>Тогда</b>", говорит, "<b>если кто скажет вам: вот, здесь Христос, или там, - не верьте</b>". Говоря о признаках второго Своего пришествия и чудесах обольстителей, Он в то же время предостерегает учеников касательно места. Не так Он явится тогда, как в первое Свое пришествие явился в Вифлееме, в малом углу вселенной, и когда сначала никто не знал о том; но открыто и со всей славой, так что не нужно будет кому-нибудь возвещать об этом. Это служит немалым признаком того, что Он придет не тайно. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=24&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=24&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
