<div><p ><div>Потом говорит о страшных чудесах. Какие же это чудеса? "<b>Вдруг, после скорби дней тех</b>", говорит, "<b>солнце померкнет</b>" . О какой скорби дней говорит Он? О скорби дней антихриста и лжепророков. Подлинно, великая тогда будет скорбь, когда столь много будет обольстителей. Впрочем, она не долго продолжится. Если и иудейская война ради избранных была сокращена, то тем более сократится это искушение ради них же. Поэтому-то Христос не сказал: после скорби, но – "<b>вдруг, после скорби дней тех, солнце померкнет</b>", - потому что все это случится почти одновременно. Лжепророки и лжехристы, явившись, произведут возмущение, и тотчас придет сам Христос. Немалое смятение будет тогда обладать вселенной. Как же придет Он? Так, что преобразится уже эта тварь. "<b>Солнце померкнет</b>", будучи не уничтожаемо, но побеждаемо светом пришествия Его; "<b>и звезды спадут</b>", потому что какая в них будет уже нужда, когда не будет ночи? "<b>И силы небесные поколеблются</b>": и очень справедливо, - видя столь великую перемену. Если они столь ужаснулись и удивились, когда сотворены были звезды ("<i>Когда сотворены были звезды</i>", от радости, говорит Господь, "<i>восхвалили Меня громким голосом все Ангелы Мои (и преклонились)</i>". (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=38&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> при общем ликовании утренних звезд, когда все сыны Божии восклицали от радости?</span></span>Иов. 38:7</a>), то, как им не ужаснуться и не поколебаться гораздо более, когда увидят, что все преобразуется, сослужители их подвергаются наказанию, вся вселенная предстоит страшному судилищу, и все, от Адама до пришествия Христова существовавшие, должны дать отчет во всех своих действиях?</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=24&v=28">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=24&v=30">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>