<div><p ><div>Словами: «<i>ни Ангелы</i>» Христос удерживает учеников Своих, чтобы они не старались узнать того, чего не знают и сами ангелы; словами же: «<i>ни Сын</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=13&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> О дне же том, или часе, никто не знает, ни Ангелы небесные, ни Сын, но только Отец.</span></span>Мк. 13:32</a>) – возбраняет им не только знать, но и спрашивать об этом. А что слова эти сказаны Им с этим именно намерением, узнай из того, как Он по воскресении с большей силой воспретил им любопытство, когда заметил, что они излишне предаются ему. Теперь указал на многие и бесчисленные признаки, а тогда сказал просто: «<i>не ваше дело знать времена или сроки</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=1&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Он же сказал им: не ваше дело знать времена или сроки, которые Отец положил в Своей власти,</span></span>Деян. 1:7</a>). Потом, чтобы ученики не сказали: «мы недоумеваем, нас презирают, но мы не достойны этого», – Он говорит: «<i>которые Отец положил в Своей власти</i>». Он очень заботился о том, чтобы учеников уважали, и чтобы не было скрыто от них ничего; но в этом случае предоставляет самому Отцу знать времена и сроки, дабы внушить страх к делу и воспретить им даже спрашивать о нем. Если бы это было не так, если бы в самом деле Сын Божий не знал этого, то когда же бы Он узнал? Вместе с нами? Но кто станет утверждать это? Он знал Отца совершенно, – так же, как и Отец Сына, – а не знал об этом дне? Кроме того, «<i>Дух все проницает, и глубины Божьи</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> А нам Бог открыл <i>это</i> Духом Своим; ибо Дух все проницает, и глубины Божии.</span></span>1 Кор. 2:10</a>), – а Сын будто бы не знал и времени суда? Он знал, каким образом должно судить, знал тайны каждого, – и мог не знать того, что гораздо менее важно? Если «<i>все через Него начало быть, и без Него ничто не начало быть</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Все чрез Него начало быть, и без Него ничто не начало быть, что начало быть.</span></span>Ин. 1:3</a>), то, как может быть, чтобы Он не знал этого дня? Тот, кто сотворил веки, сотворил без сомнения и времена; если же сотворил и времена, то сотворил и день: как же Ему не знать того дня, который Он сотворил? <br /><br />Вы говорите, что знаете даже сущность Божью: Сын ли Божий не знает последнего дня, Сын, который беспрестанно пребывает в недрах Отца, – несмотря на то, что познание сущности гораздо важнее, нежели познание дней, бесконечно важнее? Каким же образом вы, присваивая себе большее, не уступаете меньшего Сыну, «<i>в Котором сокрыты все сокровища премудрости и ведения</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> в Котором сокрыты все сокровища премудрости и ведения.</span></span>Кол. 2:3</a>)? Но как ни вы не знаете того, в чем заключается сущность Божья, хотя весьма часто безумно утверждаете это, так и Сын не остается в неведении относительно этого дня, а напротив, совершенно знает его. Вот почему Он, сказав обо всем, означив времена, лета и приведя учеников Своих к самым дверям (именно сказал: «<i>близко, при дверях</i>», <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> так, когда вы увидите всё сие, знайте, что близко, при дверях.</span></span>Мф. 24:33</a>), умолчал о дне. Если о дне и часе ты спрашиваешь, не услышишь от меня ничего, говорит Он; если же вообще о времени и предварительных признаках, то, не скрывая ничего, скажу тебе все подробно. Что мне известен этот день, – на это Я представил много доказательств: сказал о расстоянии времени, обо всех будущих событиях, и даже о том, сколько от настоящего времени осталось до того дня (это объясняет тебе причта о смоковнице), и, таким образом, довел тебя до самого преддверия. Если ж Я не отворил тебе дверей, то и это для твоей же пользы.<br /><br />Христос сказал это в доказательство того, что Он придет вдруг и неожиданно, когда большинство будет наслаждаться удовольствиями. То же самое говорит Павел в следующих словах: когда будут говорить: «<i>мир и безопасность</i>», тогда внезапно постигнет их пагуба (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=5&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо, когда будут говорить: "мир и безопасность", тогда внезапно постигнет их пагуба, подобно как мука родами <i>постигает</i> имеющую во чреве, и не избегнут.</span></span>1 Фес. 5:3</a>), и в объяснение этой нечаянности сказал: подобно как мука родами постигает имеющую во чреве.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Гомилии на Евангелие от Матфея 77.2, TLG 2060.152.58.703.50-56.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=24&v=35">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=24&v=37">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>