<p ><div>Далее, так как Он упомянул о суде, то и обращает наконец речь Свою к учителям, и говорит о наказаниях и наградах. И, сперва сказавши об участи людей добродетельных, останавливается на участи грешников, чтобы заключением речи возбудить страх в слушателях.<br /><br />Для этого Он сперва говорит: кто убо есть верный раб и мудрый, егоже поставит господин его над домом своим, еже даяти им пищу во время их? Блажен раб той, егоже, пришед господин, обрящет тако творяща! Аминь глаголю вам, яко над всем имением своим поставит его (ст. 45-47). Скажи мне: означают ли и эти слова Его неведение? Если ты, основываясь на Его словах: ни Сын весть (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=13&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> О дне же том, или часе, никто не знает, ни Ангелы небесные, ни Сын, но только Отец.</span></span>Мк. 13:32</a>), говоришь, что Он не знает дня кончины мира, то что скажешь о словах: кто убо есть? Ужели скажешь, что Он и этого не знает? Ни в каком случае. Да и ни один безумный не скажет этого: в первом случае можно хотя представить некоторую причину, здесь же и этого нет. Что значит вопрос Его: <i>Петре, любиши ли мя?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=21&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Когда же они обедали, Иисус говорит Симону Петру: Симон Ионин! любишь ли ты Меня больше, нежели они? Петр говорит Ему: так, Господи! Ты знаешь, что я люблю Тебя. Иисус говорит ему: паси агнцев Моих.</span></span>Ин. 21:15</a>) Неужели он не знал и этого? Или когда говорит: <i>где положисте его?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> и сказал: где вы положили его? Говорят Ему: Господи! пойди и посмотри.</span></span>Ин. 11:34</a>) Подобный вопрос можно слышать и от Бога Отца; так и Он говорит: <i>Адаме где еси</i>? (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И воззвал Господь Бог к Адаму и сказал ему: [Адам,] где ты?</span></span>Быт. 3:9</a>) и: <i>вопль Содомский и Гоморрский умножися ко Мне. Сошед убо узрю, аще по воплю их, грядущему ко Мне, совершаются; аще же ни, да разумею </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=18&s=20&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И сказал Господь: вопль Содомский и Гоморрский, велик он, и грех их, тяжел он весьма;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> сойду и посмотрю, точно ли они поступают так, каков вопль на них, восходящий ко Мне, или нет; узнаю.</span></span>Быт. 18:20-21</a>). И в другом месте: <i>аще убо услышат, аще убо познают?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=2&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Будут ли они слушать, или не будут, ибо они мятежный дом; но пусть знают, что был пророк среди них.</span></span>Иез. 2:5</a>) И в евангелии: <i>егда како Сына Моего усрамятся</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=20&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Тогда сказал господин виноградника: что мне делать? Пошлю сына моего возлюбленного; может быть, увидев его, постыдятся.</span></span>Лк. 20:13</a>). Все эти выражения показывают неведение. Но не по неведению Бог говорил это, а с тем намерением, чтобы удобнее достигнуть Своей цели. Так с Адамом Он говорил подобным образом с тем намерением, чтобы побудить его искать прощения во грехе; с содомлянами — для того, чтобы научить нас никогда не произносить приговора, не зная самого дела; у пророка сказано в предотвращение той безумной мысли, будто бы предсказание уже невольно влечет к неповиновению; в притче евангельской для того, чтобы показать, что они должны были то исполнить — почтить Сына; здесь же — для того, чтобы чрезмерно не любопытствовали; а вместе и для указания особенной важности этого вопроса. Притом смотри, какое неведение выражается в этих словах, если Он не знает даже и того, кого поставляет! Он называет раба блаженным, — блажен бо, говорит, раб той, — но не говорит, кто это такой; а только: кто бо есть, егоже поставит Господь его? и: блажен, егоже обрящет творяща тако. Следует заметить, что это сказано не об одном имении, но и о слове, и силе, и дарованиях, и о всех обязанностях, на каждого возложенных. Эта притча может относиться и к гражданским начальникам: каждый должен употреблять дары свои на общую пользу. Одарен ли ты премудростью, или вручена тебе власть, богат ли ты, или имеешь что-либо другое, — ты не должен употреблять даров своих во вред собратий своих, или для собственной погибели. От упомянутого в притче раба Спаситель требует двух качеств: благоразумия и верности, потому что грех бывает от неразумия. Верным же называет Он его за то, что из достояния господина своего ничего не утаил себе, и ничего не расточил напрасно и без цели; а мудрым потому, что умел употребить вверенное ему достояние надлежащим образом. И нам нужны также оба указанные качества, как для того, чтобы не присваивать себе того, что принадлежит Господу, так и для того, чтобы сделать надлежащее употребление из дарованного. Если одного качества нет в нас, то и другое несовершенно. Если раб и верен, и не крадет, но губит имение, расточая его на предметы бесполезные, то и это большая вина. Если же он умеет хорошо управлять имением, но вместе с тем крадет, то и это опять немаловажное преступление. Пусть заметят это и те из нас, которые имеют деньги, потому что слова Христовы относятся не только к учителям, но и к богатым. И тем, и другим вверено богатство, — учащим более необходимое, а вам, богатым, менее необходимое. Если учители щедро расточают блага более важные, а вы не хотите оказать щедрости даже и в маловажном, и не только щедрости, но и благодарности (потому что даете чужое), то какое будете иметь оправдание? Впрочем, прежде чем говорить о наказаниях, ожидающих неправедных, послушаем, как будет награжден тот, кто поступает надлежащим образом. Аминь глаголю вам, яко над всем своим имением поставит его. Что может сравняться с подобною честью? Какое слово достаточно выразить то достоинство, то блаженство, когда Царь небесный, Которому принадлежит все, поставит человека над всем своим имением? Потому и называет его мудрым, что умеет не расточать великого ради малого, но, благоразумно поступая здесь, получает небо.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=24&v=43">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=24&v=47">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
