<p ><div>Далее Христос, как Он всегда поступает, исправляет слушателя не только представлением награды, предназначенной добрым, но и наказания, угрожающего злым. Если кто-нибудь скажет: видишь ли, какая мысль пришла рабу по причине неизвестности дня, — он именно сказал: коснит господин мой, — то в ответ на это мы скажем, что мысль эта пришла ему не потому, что день не был известен, но потому, что он был худой раб. Почему в самом деле такая же мысль не пришла на ум рабу мудрому и верному? Несчастный! Хотя и медлит господин, но почему ты все же ожидаешь Его пришествия? Зачем же, поэтому, не заботишься? Итак, отсюда мы узнаем, что Господь и не медлит. Такая мысль принадлежит не Господу, но рабу лукавому, а потому он и осуждается. Что Господь не медлит, послушай Павла, который говорит: <i>Господь близ. Ни о чем же пецытеся </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=4&s=5&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Кротость ваша да будет известна всем человекам. Господь близко.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Не заботьтесь ни о чем, но всегда в молитве и прошении с благодарением открывайте свои желания пред Богом,</span></span>Флп. 4:5-6</a>); и; <i>грядый приидет и не укоснит </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> ибо еще немного, очень немного, и Грядущий придет и не умедлит.</span></span>Евр. 10:37</a>). Но внимай дальнейшим словам и примечай, как часто Христос напоминает о неизвестности дня, показывая тем, насколько эта неизвестность полезна для рабов, и способствует их пробуждению от сна. Что ж, если некоторые не извлекли из этого никакой пользы для себя? И другие спасительнейшие средства иным не принесли пользы. Господь не оставляет однако Своего дела.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=24&v=47">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=24&v=50">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
