<div>В изображении искупительного подвига Христа Спасителя, явившего в этом подвиге высочайший пример людям - терпения, великодушия и кротости, Апостол частью руководится свободным переложением пророчества Исаии о страждущем Отроке или Рабе Иеговы (<a href='B:290 50:6'>Ис 50:6</a>; <a href='B:290 53:4,6,9'>Ис 53:4,6,9</a>), частью же новозаветными свидетельствами об искупительном деле Господа Иисуса Христа. Здесь может быть такое недоумение: "как Апостол Петр говорит здесь, что Господь, когда Его злословили, не злословил взаимно, и когда страдал, не угрожал, когда мы видим, что Он называет иудеев псами глухими, фарисеев - слепыми (<a href='B:470 15:14'>Мф 15:14</a>), Иуде говорит: "лучше было бы этому человеку не родиться" (<a href='B:470 26:24'>Мф 26:24</a>), и в иной раз: "отраднее будет Содому, нежели городу тому" (<a href='B:470 10:15'>Мф 10:15</a>). Отвечаем: Апостол не то говорит, что Господь никогда не укорял или не угрожал, но что, когда Его злословили, Он не злословил взаимно, и, когда страдал, не угрожал. Ибо, если Он иногда укорял, то не в отмщение тем, которые злословили Его, но поносил и укорял упорных в неверии... Посему слово Апостола Петра, убеждающего к незлобию примером Господа, весьма истинно" (блаж. Феофил.). Характерно для языка и миросозерцания Апостола Петра, что искупительную крестную смерть Спасителя он здесь (<i>ст.</i> <a href='B:670 2:24'>24</a>), как и в речах своих в книге Деяний (<a href='B:510 5:30'>Деян 5:30</a>; <a href='B:510 10:39'>Деян 10:39</a>), называет повешением или вознесением на древо, <b>το &#958;υλον</b>, чем оттеняется принятие Христом на Себя, во исполнение слов пророка Моисея (<a href='B:50 21:23'>Втор 21:23</a>), лежавшего на людях проклятия греха и смерти (<a href='B:550 3:21'>Гал 3:21</a>). Цель искупительной смерти Господа Апостолом указывается с двух ее сторон: ею люди избавились от грехов и получили благодатные силы жить для правды. В ст. 25 Апостол религиозно-нравственное состояние дохристианского человечества, согласно <a href='B:290 53:1'>Ис 53:1,</a> и другим библейским местам - ветхозаветным (<a href='B:40 27:17'>Чис 27:17</a>; <a href='B:110 22:17'>3Цар 22:17</a>; <a href='B:230 118:176'>Пс 118:176</a>; <a href='B:330 34:5,11'>Иез 34:5,11</a>) и новозаветным (<a href='B:490 15:4'>Лк 15:4</a>; <a href='B:470 9:36'>Мф 9:36</a>; <a href='B:500 10:15'>Ин 10:15</a>), изображает, как бедственное состояние духовного блуждания людей, лишенных истинного ведения и чистой нравственности. Соответственно этому, и обращение людей и христианство обозначено у Апостола, как возвращение к Пастырю и Блюстителю (<b>το &#928;οιμενα &#967;αι επισ&#967;οπον</b>) душ наших (<i>ср.</i> <a href='B:500 10:1'>Ин 10:1</a>).</div>