<div><p ><div>Во времени ошибались Именей и Александр, говоря, что <i>воскресение уже было</i>, а галаты - уже после надлежащего времени<a href="#557788_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> возлюбив обрезание <a href="#557788_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Против ариан 1.13 TLG 2035.042,26.125.5-9</i></span></div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="557788_1" class="note-item" href="#557788_1">1</a> Т.е. уже после отмены закона. - <i>Прим. ред.</i><br /></li><li><a id="557788_2" class="note-item" href="#557788_2">2</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=550&c=2&s=3&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Но они и Тита, бывшего со мною, хотя и Еллина, не принуждали обрезаться,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> а вкравшимся лжебратиям, скрытно приходившим подсмотреть за нашею свободою, которую мы имеем во Христе Иисусе, чтобы поработить нас,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> мы ни на час не уступили и не покорились, дабы истина благовествования сохранилась у вас.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И в знаменитых чем-либо, какими бы ни были они когда-либо, для меня нет ничего особенного: Бог не взирает на лице человека. И знаменитые не возложили на меня ничего более.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Напротив того, увидев, что мне вверено благовестие для необрезанных, как Петру для обрезанных</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> [ибо Содействовавший Петру в апостольстве у обрезанных содействовал и мне у язычников],</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и, узнав о благодати, данной мне, Иаков и Кифа и Иоанн, почитаемые столпами, подали мне и Варнаве руку общения, чтобы нам <i>идти</i> к язычникам, а им к обрезанным,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> только чтобы мы помнили нищих, что и старался я исполнять в точности.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Когда же Петр пришел в Антиохию, то я лично противостал ему, потому что он подвергался нареканию.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ибо, до прибытия некоторых от Иакова, ел вместе с язычниками; а когда те пришли, стал таиться и устраняться, опасаясь обрезанных.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Вместе с ним лицемерили и прочие Иудеи, так что даже Варнава был увлечен их лицемерием.</span></span>Гал. 2:3-13</a></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=620&c=2&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1016">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=620&c=2&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>