<p ><div>Начало - см. <a href="/bible-index/bible/?b=90&c=16&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> А от Саула отступил Дух Господень, и возмущал его злой дух от Господа.</span></span>1 Цар. 16:14</a>. <br /><i>Каким образом в Сауле присутствовал и добрый, и злой дух? (§6) </i><br />   6. Не должно смущать нас также и написанное ниже, что тот же Саул [опять] пророчествовал, когда нашел на него Дух Божий, так что получается, что после доброго Духа — дух злой, а после злого — снова добрый. Ведь это происходит не по изменчивости Духа Святого, пребывающего неизменным с Отцом и Сыном, но по изменчивости человеческой души, а Бог при этом все распределяет: злым — по заслуге осуждения или исправления, добрым — по избытку Своей благодати. Хотя может показаться, что один и тот же Дух Божий всегда пребывал в Сауле; однако был злым для него, поскольку Саул не соответствовал святости этого Духа. Но так кажется неверно. Ведь благоразумнее и точнее тот смысл, что в силу изменчивости человеческого побуждения добрый Дух Божий воздействует во благо, даруя или пророчество, или некое другое дело на Божественной службе; а злой дух воздействует злобно, хотя и он из-за служения его Божественной справедливости, все распределяющей и всем верно пользующейся, называется духом Божиим. Особенно очевидно [подобное понимание] из сказанного:<i> «Отступил от него Дух Божий», «и охватил его злобный дух от Господа»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=16&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> А от Саула отступил Дух Господень, и возмущал его злой дух от Господа.</span></span>1 Цар. 16:14</a>). Ведь никак не может оказаться, что одно и то же и отступает, и охватывает. Далее, в некоторых рукописях, и особенно в тех, которые, как кажется, переведены с еврейского языка дословно, мы находим, что дух Божий упоминается без всякого прибавления; и его злобность становится понятна из того, что он нападал на Саула, а Давид укреплял Саула, играя на цитре. Однако очевидно, что не добавлено здесь «злой», поскольку немного выше это уже было сказано, и легко может быть выведено и понято из стоящих рядом [слов] Писания. Ведь в вышеупомянутых рукописях [это место] читается так: <i>«Потому когда дух Господень нападал на Саула, Давид брал кифару и перебирал рукою своей, и оживлялся Саул, и легче было ему; ибо отступал от него злой дух»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=16&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И когда дух от Бога бывал на Сауле, то Давид, взяв гусли, играл, - и отраднее и лучше становилось Саулу, и дух злой отступал от него.</span></span>1 Цар. 16:23</a>). Итак, поскольку во втором случае не сказано: дух Божий, но только: «злой дух», то сказанное здесь является как бы добавлением того, чего не было сказано выше. Или же сказано так, поскольку выше стояли такие слова: <i>«И сказали слуги Сауловы ему: Вот злой дух Божий возмущает тебя; пусть прикажет господин наш, и слуги твои, [стоящие] перед тобой, разыщут человека, искусного в игре на кифаре, чтобы когда нападает на тебя злой дух Божий, он играл рукою своей, и легче было тебе»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=16&s=15&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И сказали слуги Сауловы ему: вот, злой дух от Бога возмущает тебя;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> пусть господин наш прикажет слугам своим, <i>которые</i> пред тобою, поискать человека, искусного в игре на гуслях, и когда придет на тебя злой дух от Бога, то он, играя рукою своею, будет успокоивать тебя.</span></span>1 Цар. 16:15—16</a>). Итак, не было нужды, говоря вновь: «когда дух Божий нападал на Саула», добавлять «злой», поскольку ясно, о каком духе тут говорится. <br />Далее - <a href="/bible-index/bible/?b=90&c=19&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И пошел он туда в Наваф в Раме, и на него сошел Дух Божий, и он шел и пророчествовал, доколе не пришел в Наваф в Раме.</span></span>1 Цар. 19:23</a><br /><i>О различных вопросах. Книга вторая (В которой разбираются прочие пять или шесть вопросов, предложенных из книги Царств)</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=90&c=16&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=90&c=17&v=51">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
