Откровения, полученные Павлом, были так необычайны, что могли заставить его возгордиться. И вот, для спасения его от гордости, Бог послал ему болезнь, которая часто напоминала ему о том, что он - слабый, немощной человек. Болезнь эту Апостол называет "жалом в плоть", "ангелом сатаны".<p/>Первое выражение (<b>σκολο&#968; τη σαρκι</b>) означает собственно острую терновую колючку, которая проникла глубоко в самое мясо, а не зашла только чуть-чуть под кожу (<i>ср.</i> <a href='B:330 28:24'>Иез 28:24</a>), и, след., служат обозначением <i>очень</i> болезненного состояния Апостола.<p/>Второе выражение (<b>αγγελος σαταν</b>) указывает на особого служителя сатаны, который был послан Апостолу, с соизволения Божия, как спутник постоянно его сопровождавший. Этот ангел сатаны должен был удручать Апостола - точнее: ударять его прямо в лицо кулаками (<b>κολαρι&#950;ειν</b>) и тем мучить. Он постоянно находился при Апостоле, как показывает то обстоятельство, что Ап. просил Бога "удалить" его (<i>ст.</i> <a href='B:540 12:8'>8</a>). По-видимому, это была болезнь, но что это была за болезнь - Ап. этого не объясняет, так как очевидно читателям послания она была известна. Несомненно, что это не было внутренним состоянием Апостола, а чем-то внешним, что Коринфяне могли наблюдать - иначе, Апостол не употребил бы такого выражения как "ударять кулаками в лицо". След. здесь нельзя видеть каких либо искушений плотского характера (мнение <i>блаж. Иеронима)</i> или преследования со стороны противников (мнение <i>И. Злат.)</i> или мучительных воспоминаний о прежней жизни (Мосгейм). Остается еще мнение (св. Амвросия), что здесь разумеются гонения и даже телесные повреждения, каким подвергался иногда Ап. Павел от преследователей своих. Но об этих гонениях Ап. уже сказал в 11-й главе, а здесь, очевидно, он хочет указать на что-то новое. Поэтому всего правильнее видеть здесь обозначение постоянно мучившей Апостола болезни. Что касается того, какая это болезнь, об этом существуют разные мнения. Одни говорят, что это была эпилепсия, другие видят здесь гнойное воспаление глаз, которое часто возобновлялось у Апостола, третьи смотрят на эту болезнь как на обострявшуюся по временам неврастению. Что касается первого мнения, то его нельзя принять потому, что припадки эпилепсии не оставляют после себя даже воспоминания у страдающих этою болезнью, а Павел говорит о своей болезни как о мучительной занозе, как о такой, удары которой он больно чувствовал. Болезнь глаз (на которую некоторые находят намек еще в IV гл. 15 ст. посл. к Галатам), также нельзя здесь разуметь, потому что Ап. представляет болезнь свою как нечто <i>сразу</i> его поражающее (удары кулаком). Вероятнее всего, поэтому, предположение, что здесь разумел Апостол острые приступы неврастении, которая неожиданно делала его бессильным и безвольным и именно тогда, когда ему приходилось публично выступать как проповеднику Евангелия. Болезнь эта была послана Апостолу в известное определенное время (<b>εδοθη</b> - аорист, указывающий на такой определенный момент в прошедшем) и по всей вероятности тогда, когда он стал удостаиваться чрезвычайных откровений от Бога. Ап. называет эту болезнь <i>ангелом сатаны</i> или в общем смысле, как нечто стоявшее ему преградою на его дороге (в таком смысле слово "сатана" Христос употребил об Ап. Петре <i>см.</i> <a href='B:470 16:23'>Мф 16:23</a>) или же имея в виду деятельность диавола, который старается причинять телесные мучения людям (<a href='B:470 12:22'>Мф 12:22</a> и сл.; <i>ср.</i> <a href='B:220 1:6'>Иов 1:6</a> и сл.).