<p ><div><b> Вот, Я сделал тебя острым молотилом, новым, зубчатым</b>. Другие же говорят: снабженные остриями. <br /><b>Ты будешь молотить и растирать горы, и холмы сделаешь, как мякину.</b> Но ужели горы и холмы могут быть стерты? Пророк обозначает множество воинов. <b>Ты возрадуешься о Господе</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=41&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Ты будешь веять их, и ветер разнесет их, и вихрь развеет их; а ты возрадуешься о Господе, будешь хвалиться Святым Израилевым.</span></span>Ис. 41:16</a>). Что значит радоваться в Господе? Не что иное, как – не радоваться ни богатствам, ни победам, но благости Божией; сам Бог был тебе помощью. Бедные и нищие ищут воды, и нет ее. Слова: ищут воды, и нет ее, могут быть поняты и таким образом: бедные искали воды, но для них ее не было. <b>Язык их сохнет от жажды: Я, Господь, услышу их, Я, Бог Израилев, не оставлю их</b>. <b>Открою на горах реки и среди долин источники; пустыню сделаю озером и сухую землю – источниками воды; посажу в пустыне кедр, ситтим и мирту и маслину; насажу в степи кипарис, явор и бук вместе, чтобы увидели и познали, и рассмотрели и уразумели, что рука Господня соделала это, и Святый Израилев сотворил сие</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=41&s=17&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Бедные и нищие ищут воды, и нет [<i>ее</i>]; язык их сохнет от жажды: Я, Господь, услышу их, Я, Бог Израилев, не оставлю их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Открою на горах реки и среди долин источники; пустыню сделаю озером и сухую землю - источниками воды;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> посажу в пустыне кедр, ситтим и мирту и маслину; насажу в степи кипарис, явор и бук вместе,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> чтобы увидели и познали, и рассмотрели и уразумели, что рука Господня соделала это, и Святый Израилев сотворил сие.</span></span>Ис. 41:17—20</a>). Не видишь ли, каково попечение Божие, которое не только дарует блага, но также открывает, что Он есть податель, чтобы не думали, что эти благодеяния произошли по случаю, или от человеческого усердия, но знали, что они произошли от Божественного промышления и управления? Человеку свойственно подвергаться наказаниям и притеснениям, а потом получать блага; Богу же свойственно разуметь причину того и другого.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=41&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=41&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
