<div><p ><div><b>Ты же, израилю, рабе мой, иакове, егоже избрах</b>. Здесь дается им некоторое утешение, – именно, что они не таковы, как те, которые возлагают свою надежду на идолов, потому что надеждой их служит Бог, а не идолы. Именами предков – Израиля и Иакова – Бог утешает их. Смотри на сильную помощь! <b>Рабе Мой, его же избрах, семя Авраамле, его же возлюбих</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=41&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> А ты, Израиль, раб Мой, Иаков, которого Я избрал, семя Авраама, друга Моего, -</span></span>Ис. 41:8</a>): Бог говорит таким образом для того, чтобы они не являли себя надменными относительно Его. Я, говорит, Авраама возлюбил. Но какая им от этого польза? Чтобы они ревновали и подражали его добродетели. Знаком любви служит и то, что говорит Он далее: <b>ему же помогох, (поях) от конец земли, и от</b> дальних <b>призвах тя</b>, – то есть из среды князей. Пусть не говорят: в то время, когда мы находились в своей стране и существовал храм, в котором совершалось истинное богопочитание, тогда Бог предал нас неприятелям, а теперь призывает нас из чужой страны. Это ли, говорит, мы узнаем? Конечно, – Он сказал, и это будет. Ничто подобное никогда не совершалось во время ваших предков. Я помог ему (Иакову) в то время, когда он находился в стране персов, где, хотя он не был пленником, однако подвергался весьма тяжким притеснениям. Зная будущее, как настоящее, Я сказал ему: <b>Раб Мой еси</b>. Ничто не сравнится с такою знатностью! <b>Раб Мой</b>, - говорит, - <b>его же избрах</b>. Не ради серебра избрал Я тебя, говорит, как это бывает у вас. Что избирается, то бывает более превосходным: избирающий имеет большую заботу об избираемом. Прочие народы, говорит, Я презрел, и тебя одного избрал…</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=41&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=41&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>