<div>Представляя собой как бы заключительный вывод из всей данной главы, раскрывают нам внутренний, глубочайший смысл крестных страданий Мессии и их спасительные плоды.<p/><i>Но Господу угодно было поразить Его</i>. Снова ясный ответ на главное недоумение иудеев - о смерти невинного страдальца. Согласно ложно-иудейскому пониманию, невинных страданий не существует, так как Бог их никогда не допустил бы. Разоблачая это заблуждение относительно Мессии, пророк и говорит, что в данном случав мы имеем исключение, что страдания и смерть сего Невинного происходили не вопреки воле Его Небесного Отца, но в полном согласии с нею (<a href='B:510 2:23'>Деян 2:23</a>; <a href='B:570 2:6-7'>Флп 2:6-7</a>; <a href='B:580 1:19-20'>Кол 1:19-20</a>). В славянском и у LXX и в Славянском переводе эта мысль выражена несколько иначе и, пожалуй, даже яснее: <i>Господь хощет очистити Его от язвы</i>. Большинство комментаторов этого текста устанавливают его непосредственную связь с концом 6-го стиха, где говорилось, что Господь возложил на Него грехи всех людей. Эта-то тяжесть всеобщего мирского греха и составляла ту болезнь, или "язву", для избавления от которой Мессии и должно было принести искупительную жертву, в виде крестной смерти. Пригвождение ко кресту, язва мирового греха, потеряла свою силу и дала возможность духовно-нравственного оздоровления всем, приобщающимся к этому благодатному источнику исцеления, как это прекрасно и разъяснено было выше: <i>"наказание мира нашего было на Нем, и ранами Его мы исцелились"</i>. (5 ст.). В том-то и лежит глубочайшая тайна искупления, что Невинный страдает за виновных, чтобы открыть им источник оправдания.<p/><i>Когда же душа Его принесет жертву умилостивления</i>. У LXX вместо слов <i>жертву умилостивления</i> стоит <b>περι</b> '<b>αμαρτιας</b>, что по-слав. переведено - <i>О гресе</i>. Употребл. в евр. тексте термин - asam - по мнению гебраистов, буквально должен быть переведен словами: <i>жертва повинности</i>, что ближе подходит к жертве умилостивления. Подробно о характере и ритуале этой жертвы говорится специально в кн. Левит (<a href='B:30 5:1-19'>Лев 5:1-19</a>; <a href='B:30 7:1-9'>Лев 7:1-9</a>).<p/>"Основная идея жертвоприношения - asam - есть satisfactio, или удовлетворение нарушенных прав (в широком значении понятия). Идея удовлетворения здесь создается требованием божественной справедливости, а идея искупления вытекает из факта наказания, неразлучного с преступлением". (<i>И. Григорьев</i> - 228 примеч.).<p/>Здесь, таким образом, дается весьма важный дополнительный штрих, что искупительная смерть Мессии имела и умилостивительный характер, по отношению к высочайшей Божественной Правде: <i>"Милость и истина сретятся, правда и мир облобызаются"</i>; (<a href='B:230 84:11'>Пс 84:11</a> ст.).<p/><i>Он узрит потомство долговечное и воля Господня благоуспешно будет исполняться рукою Его</i>. Когда Господь Иисус Христос совершит Свою великую искупительную миссию и даст этим самым довлеющее удовлетворение Правде Божией, то всем этим Он снова откроет нам возможность получения многих и богатых благ от небесного Отца. Для выражения последней мысли пророк пользуется образом, наиболее понятным и симпатичным для ветхозаветного иудея. А для него, как мы знаем, одним из высших благ было многочисленное и продолжительное потомство, почему все патриархальные обетования, преимущественно и сосредоточиваются на этом именно пункте (<a href='B:10 13:16'>Быт 13:16</a>; <a href='B:10 15:5'>Быт 15:5</a>; <a href='B:10 17:5-6'>Быт 17:5-6</a>; <a href='B:10 22:17'>Быт 22:17</a>; <a href='B:10 28:14'>Быт 28:14</a> и др.).<p/>По отношению к Мессии это обетование имеет свое особое значение - указывает не на плотское, а на духовное потомство, т. е. на тех будущих исповедников христианства, о которых евангелист Иоанн Богослов пишет, что Господь <i>"дал власть быть чадами Божиими, 13 которые ни от крови, ни от хотения плоти, ни от хотения мужа, но от Бога родились"</i> (<a href='B:500 1:12-13'>Ин 1:12-13</a>). Не менее выразительно говорит о Нем и Псалмопевец в одном из мессианских псалмов: "потомство будет служить Ему, и будет называться Господним во век" (<a href='B:230 21:31'>Пс 21:31</a>). Наконец, о том же "духовном Сионе", "рожденном от Бога" и об его всемирном распространении не раз уже говорил и пророк Исаия (<a href='B:290 50:23'>Ис 50:23</a>; <a href='B:290 54:1,5,17'>Ис 54:1,5,17</a>; <a href='B:290 49:21'>Ис 49:21</a>; <a href='B:290 44:28'>Ис 44:28</a>; <a href='B:290 42:1,3,6'>Ис 42:1,3,6</a>; <a href='B:290 45:23'>Ис 45:23</a> и др.). Сам Мессия "увидит" это долгоживущее семя и будет, по отношению <i>к</i> нему, постоянным его руководителем и проводником Божественной воли, А так как выше говорилось уже о смерти и погребении Сына Божия, то ясно, что здесь implicite разумеется Его славное воскресение из мертвых и царственное сидение одесную Бога Отца. А это все - такие черты Мессии, которые не приложимы безусловно ни к кому, кроме Сына Божия. Следует отметать, что слова текста: <i>Он узрит потомство долговечное</i>, с еврейского буквально переводятся несколько иначе, более согласно с нашим комментарием: <i>Он узрит семя, будет долгоденствовать</i> (Иер Фаддей - 214),</div>