<i>Но Он изъязвлен был за грехи наши и мучим за беззакония наши...</i> Идет повторение и более подробное раскрытие только что высказанной мысли о действительном смысле страданий Мессии. Это - наиболее ясное и сильное предсказание о крестных страданиях и смерти Спасителя, значение которого долгое время признавала даже и древне-раввинская традиция. (<i>См.</i> примеры из Mидраша в комментарии СПб. проф. 818-819 с.), Так, раввин Иосе-галилеянин на вопрос: "какая, по-твоему, мера больше - мера благости или мера мщения?" отвечает: "мера благости больше, а мера мщения меньше. Царь же Мессия смирился и умалился за преступников, как говорится: но Он изъязвлен был за грехи наши... Насколько больше Его заслуги для всех родов, как написано: и Господь возложил на Него грехи всех". Глагол "изъязвлен" или "изранен" евр. halal - указывает, вообще, на физическое страдание, в частности, именно на пронзение копьем (<a href='B:330 32:25'>Иез 32:25</a>). Здесь имеется в виду известная евангельская деталь о прободении ребра Спасителя,.<p/><i>Мучим за беззакония наша</i>, ига как переводят некоторые "сокрушен", вместо "мучим". Здесь, следовательно, подчеркивают другой момент страданий - тяжкие душевные муки Божественного Страдальца, который Он предощущал еще накануне, а саду Гефсиманском, и со всей остротой пережил в самый момент крестных страданий (<a href='B:470 26:37-38'>Мф 26:37-38</a>; <a href='B:470 27:46'>Мф 27:46</a>; <i>ср.</i> <a href='B:230 21:17'>Пс 21:17</a>; <a href='B:230 87:4-8,15'>Пс 87:4-8,15-18</a>).<p/><i>Наказание мира нашего было на Нем...</i><p/>"Наказание - musar - может быть понимаемо в двояком смысле: юридическом и педагогическом. LXX и Вульг. понимали в последнем, почему: <b>παιδεια ειρηνης ημων</b>, disciplina pacis nostrae. Но контекст речи располагает совмещать тот и другой смысл: наказание Отрока Господня, с одной стороны, было возмездием перед правосудием Божиим за грехи человечества, т. е. имело юридический характер, было роеnа mulcta; с другой стороны, убив грех, живущий в человеческой природе (<a href='B:520 6:6'>Рим 6:6</a>), оно делало для людей возможным приведение к Отцу Небесному (<a href='B:560 2:18'>Еф 2:18</a>), таким образом имело и педагогическое значение". (Ком. СПб. проф. 819).<p/>Следовательно, это было действительное наказание, но такое, посредством которого был достигнут нам мир (примирение) с Богом, некогда нарушенный грехопадением. Почему пророк Исаия и имел полное основание назвать Мессию раньше "князем мира" (<a href='B:290 9:5'>Ис 9:5</a>).<p/><i>И ранами Его мы исцелились</i> или как в славянском переводе, <i>язвою Его мы изцелехом</i>. Пророчество это представляет поразительную точность относительно главнейшего момента искупительного служения Мессии, Его крестной смерти, когда струящаяся из пронзенных рук и ног драгоценная кровь Господа исцеляла человечество от смертных болезней греха. Апостол Петр почти также выражается в послании, когда пишет: <i>Он грехи наши Сам вознес телом Своим на древо, дабы мы, избавившись от грехов, жили для правды: ранами Его вы исцелились</i> (<a href='B:670 2:24'>1Пет 2:24</a>; <i>См.</i> у Григорьева - 215). Вся сила данного исцеления заключается в том, что здесь не только залечена внешняя рана греха, но и убит, вырван внутренний ее корень - <i>умиротворив через Него, Кровию креста Его, и земное и небесное</i>? (<a href='B:580 1:20'>Кол 1:20</a>)