<div>С 7-9 ст. включительно идет специальная речь о страданиях, смерти и погребении кроткого Отрока Господня, смиренного Сына Его, т. е. страждущего Мессии.<p/><i>Он истязуем был, но страдал добровольно...</i> Повторение старой мысли (4-6), но с некоторым новым добавлением - именно, с более ясным указанием на <i>добровольный</i> характер искупительных страданий Мессии. Общий характер страданий Мессии здесь обозначается одним словом - "он был истязуем", по-славянски - "озлоблен бысть". "Быть в озлоблении" - значит, собственно, быть объектом чьей-либо злобы, терпеть стеснение и испытывать страдания. "Как рабы - погонщики терзают бедных животных (<a href='B:20 3:7'>Исх 3:7</a>), как жестокосердые люди издеваются над теми, кто попадается в их руки (<a href='B:290 3:12'>Ис 3:12</a>; <a href='B:290 58:3'>Ис 58:3</a>), так жестоко и немилосердно злые мучители истязуют невинного Отрока Господня" (<i>И. Григорьев.</i> 218).<p/><i>Но страдал добровольно и не открывал уст своих...</i> Здесь пророк Исаия впервые с такой определенностью говорит о добровольном характере искупительных страданий Мессии, в чем и заключалась их спасающая сила. Правда, намеки на это попадались у него и раньше, например, в том месте, где он, описывая кроткий образ Отрока Господня, говорит о нем, что <i>"Он не возопиет и не возвысит голоса и не даст услышать Его на улицах. Трости надломленной не переломит и льна курящегося не угасит"</i> (<a href='B:290 42:2-3'>Ис 42:2-3</a>); или еще более прикровенно в другом месте: <i>"Господь Бог открыл Мне ухо, и Я не воспротивился"</i> (<a href='B:290 50:5'>Ис 50:5</a>). Но не говоря уже о том, что смысл этих текстов довольно прикровенен, они больше говорят или об общем характере учения и жизни Мессии, или об Его полном послушании воле Небесного Отца. В рассматриваемом же нами месте ясно и определенно говорится, что страдания Мессии имели не один пассивный, но активный характер, были не только покорным подчинением чужой воле, но вместе с тем и живым изъявлением Его собственной воли, актом высочайшего личного самопожертвования.<p/>Вторая половина этого стиха - <i>как овца веден был Он на заклание, и как агнец пред стригущим его безгласен, так Он не отверзает уст Своих</i> - является прекрасной иллюстрацией к только что высказанной мысли - о добровольном характере и безмолвном перенесении Мессией всех ужасных и совершено незаслуженных Им страданий. Самый образ взят пророком из обихода повседневной жизни; но и он, по-видимому, не лишен преобразовательного характера, так как и он намекает или на пасхального агнца, или на жертвенного агнца, которого перед закланием обыкновенно связывали, причем он все это переносил терпеливо и кротко. И та и другая жертва имела преобразовательное значение по отношению к великой Голгофской жертве (<a href='B:530 5:7'>1Кор 5:7</a>; <a href='B:500 1:29'>Ин 1:29</a>; <a href='B:730 5:6,12'>Откр 5:6,12</a>). Данный образ почти буквально встречается еще раз у пророка Иеремии (<a href='B:300 11:19'>Иер 11:19</a>): <i>"А я, как кроткий агнец, ведомый на заклание"</i>. Относительно исполнения пророчеств этого стиха, почти все комментаторы согласны видеть в нем удивительно точную картину того поругания и глумления над Невинным Страдальцем, которое Он безропотно и терпеливо переносил во время пристрастного первосвященнического суда над Ним (<a href='B:470 26:62-63,67'>Мф 26:62-63,67-68</a>; <a href='B:470 27:12-14'>Мф 27:12-14</a>; <a href='B:480 15:3-5'>Мк 15:3-5</a>; <a href='B:490 23:9'>Лк 23:9</a>; <a href='B:500 19:9-10'>Ин 19:9-10</a>). Этот же трогательный момент отмечен и у Апостола Петра в следующих словах: <i>"Будучи злословим, Он не злословил взаимно; страдая, не угрожал, но предавал то Судии Праведному"</i> (<a href='B:670 2:23'>1Пет 2:23</a>). У самого же пророка Исаии ближайшей параллелью к этому стиху является уже известное нам место: <i>"Я предал хребет Мой биющим и ланиты Мои поражающим; лица Моего не закрывал от поруганий и оплевания"</i>. (<a href='B:290 50:6'>Ис 50:6</a>). Наконец, нельзя умолчать и о том, что именно это место из пророка Исаии послужило благодарной темой для огласительной речи апостола Филиппа, обращенной им к вельможе эфиопской царицы - Кондакии и закончившейся крещением последнего (<a href='B:510 8:28-35'>Деян 8:28-35</a>).</div>