<p ><div>Повторением же повествования о всей утвари скинии, об устроении кивота, трапезы, светильника и всего прочего дается разуметь, что когда Еммануил придет во славе Своей и сядет на престоле Царства Своего, тогда откроется дело всякого человека, и каждому по делам его, с какими предстанет на Суд, назначено будет свое место в умопредставляемой скинии. Которые принесут дела милосердия, как золото, те войдут во внутреннюю скинию; а которые принесут пост и молитву, как серебро, те будут следовать за первыми; так же и всякий, по житию своему, получит приличное ему место.<br /><br />Все тайны скинии в смысле духовном проповедуют нам о Творце и о тварях Его. Десять покровов виссонных суть первое умосозерцание существ разумных, одиннадцать покровов волосяных (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=36&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Потом сделал покрывала из козьей шерсти для покрытия скинии: одиннадцать покрывал сделал таких;</span></span>Исх. 36:14</a>) – второе умосозерцание существ разумных; покров из червленых кож агнца (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=36&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> длиною покрывало тридцать локтей, и шириною покрывало четыре локтя: одиннадцати покрывалам мера одна.</span></span>Исх. 36:15</a>) – третье умосозерцание. И эти три умосозерцания суть умосозерцания существ разумных и бесплотных. Верхний покров из кож синих (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=36&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И сделал для скинии покров из красных бараньих кож и покрышку сверху из кож синих.</span></span>Исх. 36:19</a>) есть четвертое умосозерцание существ разумных, облеченных плотью. Самое же высшее умосозерцание, то есть умосозерцание Творца, представляет кивот, поставленный во Святая Святых прямо против двери. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=35&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=36&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
