<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Зло происходит снизу, с земли, от злой воли перстного человека, а отнюдь не свыше, не от Бога. От Бога нисходит только всякое даяние благое и всякий дар совершенный, — все, что служит к нашему благу и к духовному совершенству. Иначе и быть не может, ибо Он есть Отец светов, т. е. Творец светил небесных. Посмотрите на эти светила, — на солнце, луну и звёзды: как все они светлы и чисты! Но от кого они получили светлость и чистоту? От Того, Кто есть Присносущный Свет. Если же эти светила, имеющие не самостоятельное бытие, светлы и чисты, то судите, какою светлостью и чистотою, т. е. святостью, нравственною чистотою, обладает Он Сам! Без сомнения, судить о Нем по сравнению с ними в сем отношении нельзя. Он выше всякаго сравнения с ними, ибо как ни прекрасны по светлости и чистоте небесные светила, все же в них есть « изменение и тень перемены». Они, как свойственно всем тварям, не могут оставаться неизменными на все века, многие из них уже исчезли с лица неба, другие из самосветящих обратились в темные тела; наступит время, когда, по слову Христову, «<i>солнце померкнет, луна не даст света своего и звезды спадут с неба»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=13&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Но в те дни, после скорби той, солнце померкнет, и луна не даст света своего,</span></span>Мк. 13:24</a>, 25). Иногда светила на время затмеваются, покрываясь тенью, отбрасываемою на них другим небесным телом (преложения стен). В Боге, Отце светов, ничего подобного нет, — Он есть свет вечно чистый, неизменный по своим совершенствам, и тьмы в Нем нет ни единыя (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=1&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И вот благовестие, которое мы слышали от Него и возвещаем вам: Бог есть свет, и нет в Нем никакой тьмы.</span></span>1 Ин. 1:5</a>). Его совершенства не омрачаются никакою тенью, в них не было, нет и не будет оскудения, о силе и степени которого можно было бы судить по сравнению с небесными светилами. Стало быть, не грешно ли думать, что Бог, в Котором нет ни единой тьмы, ни малейшего недостатка и зла, может быть виновником зла или греха, в который: впадают люди, подвергающиеся разным искушениям?<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div>В подтверждение того, что каждый просящий у Бога каких-либо благ несомненно получит просимое, Апостол называет Бога Отцем светов, то есть Существом, от Котораго истекает всё светлое и благое и у Котораго нет никакой перемены ни в чём, так что Его обетования непреложны и дарования нераскаяны.<br /><br />[Известно, что перемены в состоянии предмета или лица показывают несовершенство его, а несовершенство свидетельствует о недостатке или неполноте добрых качеств, говорит как бы о примеси тьмы к свету. Но Тот, Кто всесовершен и благ, Кто Сам есть свет и сотворил свет и всякое добро — Тот ни Сам не может изменяться и иметь какую-нибудь тьму, ни для тварей не может быть причиной какой-нибудь тьмы и зла].<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Всякое даяние доброе</b> и проч.: в этих словах — положительное опровержение обольстительного заблуждения. Опровержение таково: Бог есть виновник всякого добра, и от Него происходит и может происходить только даяние благое; следовательно, Он не может быть виновником искушений человека в погибель, так как Он в свойствах Своих неизменим (ст. 17). Притом Он столько любит людей, что возродил их словом истины для вечного блаженного единения с Собою, следовательно, не может быть виновником погибели их и искушений, ведущих к погибели (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Восхотев, родил Он нас словом истины, чтобы нам быть некоторым начатком Его созданий.</span></span>Иак. 1:18</a>). Что Бог — виновник только добра, апостол выражает усиленно, что от Него, и именно только от Него, нисходит всякое даяние доброе и всякий дар совершенный: различие понятий трудно уловимое; может быть, сим различием выражений указывается на блага временные и вечные, вещественные и духовные, житейские и высшие и т. п.; вообще же означается, что Бог есть источник всяких и всяческих благ и — только благ, а не зол, и — только Он один источник благ. — <b>Свыше:</b> с неба (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=14&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> хотя и не переставал свидетельствовать о Себе благодеяниями, подавая нам с неба дожди и времена плодоносные и исполняя <br />пищею и веселием сердца наши.</span></span>Деян. 14:17</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=26&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> среди дня на дороге я увидел, государь, с неба свет, превосходящий солнечное сияние, осиявший меня и шедших со мною.</span></span>Деян. 26:13</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=32&e=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Иисус же сказал им: истинно, истинно говорю вам: не Моисей дал вам хлеб с неба, а Отец Мой дает вам истинный хлеб с небес.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Ибо хлеб Божий есть тот, который сходит с небес и дает жизнь миру.</span></span>Ин. 6:32—33</a>). — <b>От Отца светов:</b> источника всякого света, и духовного, и чувственного. Свет — символ добра, как тьма — символ зла; Отец — источник всяких светов есть, значит, источник всякого добра, и Сам есть Свет — добро, и тьмы, зла, в Нем нет никакой (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=4&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> В Нем была жизнь, и жизнь была свет человеков.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И свет во тьме светит, и тьма не объяла его.</span></span>Ин. 1:4—5</a> и прим.); следовательно, от Него и не может исходить никакой тьмы — зла, например искушения к погибели. — <b>У Которого нет изменения</b> и проч.: усиление и уяснение наименования Отца светов. Свет светов или светил небесных, который служит символом духовного света божественного, изменчив, непостоянно одинаков; Свет Отца этих светов никогда не изменяется, всегда одинаков, то есть мысль без образа: Бог не колеблется между добром и злом, в Нем и от Него неизменно и всегда одно только доброе, без малейшего оттенка зла, которое несообразно с Самим Его естеством, как существа святейшего и чистейшего. — Блаженный Феофилакт, разумея под Отцом светов Бога, под светами разумеет или силы ангельские, или просвещенных Духом Святым людей; но во всяком случае это — вторые светы, неизмеримо выше которых Един Отец светов, в Котором или <b>у Которого "нет изменения,</b> ибо Он Сам взывает чрез пророка: Я есмь и не изменяюсь (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо Я - Господь, Я не изменяюсь; посему вы, сыны Иакова, не уничтожились.</span></span>Мал. 3:6</a>); а выражение — <b>преложения стен</b>* означает, что в Боге нельзя даже помыслить какой-либо перемены» (Феофилакт). Если встречаются в Писании выражения, указывающие по видимому на изменяемость в Боге, например говорится, что Он гневается, раскаивается и подобное, то это только человекообразное выражение отношений Бога к человеку; неизменный в Своем внутреннем существе, Он изменяет только отношения Свои к человеку соответственно человеческой изменчивости. Как на величайший дар Божий людям из всех и всяческих даяний и даров Его им, апостол указывает на дар возрождения людей словом истины, в доказательство того, что от Бога может нисходить одно только доброе, а отнюдь не злое. <br />______<br /><br />* Конец 17-го стиха по-церк.-слав.: «...у Негоже несть пременение, или преложения стен». — Ред.<br /> <br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1052">Никанор (Каменский) архиеп.</a><div>Желая яснее показать неразумие обвинения Бога во зле, апостол напоминанет, что от Бога как источника всякой жизни (света) подаются только добрые дары, что Он вечно неизменен <a href="/bible-index/bible/?b=460&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо Я - Господь, Я не изменяюсь; посему вы, сыны Иакова, не уничтожились.</span></span>Мал. 3:6</a>;</div></p>