<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Склонность к уничижению ближних под предлогом ревности к благочестию отнимает цену у благочестия, ибо свидетельствует об отсутствии любви к ближним и о недостатке самопознания. «<b>Чистое и нескверное благочестие пред Богом и Отцем</b>» должно соединяться с делами любви к ближним. Не исчисляя всех видов любви, Апостол указывает, для краткости, только на попечение о сиротах и вдовицах. Бог есть Отец и Заступник вдов и сирот (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=145&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Господь хранит пришельцев, поддерживает сироту и вдову, а путь нечестивых извращает.</span></span>Пс. 145:9</a>). Чтобы угодить Господу делами благочестия, должно подражать Ему делами милосердия к безпомощным существам, каковы сироты и вдовы. — С любовью к ближним должна соединяться забота о собственной нравственной чистоте. Убеждение в неукоризненности своего поведения происходит от недостатка самопознания. При свете самопознания, даже великие праведники признают себя великими грешниками. Побуждая христиан блюсти нравственную чистоту, Апостол предостерегает их от искушений и соблазнов со стороны мира. Христианин должен помнить, что он не от мира сего что мир, доколе он не просвещен христианством, есть область сатаны. Посему, при неизбежных житейских сношениях с миром, с неверующими во Христа, христианину потребна великая осторожность, чтобы не оскверниться их нравственною нечистотою, не заразиться их нечестием и растленными обычаями. — Утверждая, что истинное благочестие состоит в призрении вдов и сирот и в подвигах нравственной чистоты, Апостол не хотел сказать, что сущность благочестия только в этом единственно заключается, что других дела благочестия нет, а то, что без них, без соединения с ними благочестие, как действие богопочтения, не может быть истинным.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b> Вера чиста и нескверна... еже посещати сирых и вдовиц.</b> Вера, не обнаруживающаяся в делах милосердия, не только безплодна и безполезна, но даже нечиста и скверна перед Богом, потому что является лицемерием, эгоизмом, расчётом — подобно вере фарисеев, которые, считая себя верующими правильнее других, прикрывали своих мнимых благочестием свои скверныя и нечистыя дела (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Горе вам, книжники и фарисеи, лицемеры, что поедаете домы вдов и лицемерно долго молитесь: за то примете тем большее осуждение.</span></span>Мф. 23:14</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>В противоположность сему пустому благочестию, <b>чистое и непорочное благочестие</b>, или богопочтение, истинное и правильное, пред Богом и Отцом, то есть в очах Божиих, пред судом правды Божией (<a href="/bible-index/bible/?b=680&c=3&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Если так всё это разрушится, то какими должно быть в святой жизни и благочестии вам,</span></span>2 Пет. 3:11</a>), есть то, чтобы, во-первых, призирать вдов и сирот в их скорбях: без сомнения, это один из видов истинного благочестия, приведенный для примера; общая мысль в сем примере — благотворительная любовь ко всем нуждающимся и несчастным, составляющая существо христианской чистой нравственности и за которую Христос дарует блаженство на Страшном суде Своем (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> был наг, и вы одели Меня; был болен, и вы посетили Меня; в темнице был, и вы пришли ко Мне.</span></span>Мф. 25:36</a> и далее). Такое представление благотворительной любви в примере призрения бедных сирот и беззащитных вдовиц весьма обыкновенно у священных писателей. Эта благотворительная любовь к бедным должна иметь основанием веру в Господа Иисуса Христа (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=2&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Братия мои! имейте веру в Иисуса Христа нашего Господа славы, не взирая на лица.</span></span>Иак. 2:1</a>). «Итак, если хочешь быть благочестивым, покажи благочестие не в чтении, но в исполнении закона, которое состоит особенно в оказывании сострадания к ближнему, ибо сострадание к ближнему есть своего рода уподобление Богу (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Итак, будьте милосерды, как и Отец ваш милосерд.</span></span>Лк. 6:36</a>); только милосердие ваше должно быть чуждо лицеприятия» (Феофилакт). Вторую черту чистого и непорочного благочестия указывает апостол в том, чтобы хранить себя <b>неоскверненным от мира</b>: под именем мира разумеется, в смысле слов Христовых (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Вас мир не может ненавидеть, а Меня ненавидит, потому что Я свидетельствую о нем, что дела его злы.</span></span>Ин. 7:7</a> и парал.), вся совокупность враждебных Богу и добру сил в мире, стоящих под властию князя мира сего (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Ныне суд миру сему; ныне князь мира сего изгнан будет вон.</span></span>Ин. 12:31</a> и парал.) — диавола. Следовательно, выражение означает: хранить себя от всякого приражения мирского зла вообще, — черта очевидно очень общая, объемлющая множество частных черт. Христиане, в силу своего возрождения от Бога словом истины (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Восхотев, родил Он нас словом истины, чтобы нам быть некоторым начатком Его созданий.</span></span>Иак. 1:18</a>), изъяты из мира, выше мира (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=4&s=4&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Дети! вы от Бога, и победили их; ибо Тот, Кто в вас, больше того, кто в мире.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Они от мира, потому и говорят по-мирски, и мир слушает их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Мы от Бога; знающий Бога слушает нас; кто не от Бога, тот не слушает нас. По сему-то узнаём духа истины и духа заблуждения.</span></span>1 Ин. 4:4—6</a>), не члены мира; но, с другой стороны, по силе греха, который и в них остается, и по силе внешней связи с миром они пребывают еще в мире, почему и должны хранить себя от осквернения им. Это сохранение есть дело как Божие (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Не молю, чтобы Ты взял их из мира, но чтобы сохранил их от зла.</span></span>Ин. 17:15</a> и прим.), так и самих верующих (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=5&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Рук ни на кого не возлагай поспешно, и не делайся участником в чужих грехах. Храни себя чистым.</span></span>1 Тим. 5:22</a>), и они должны постоянно и неослабно в продолжение всей своей жизни заботиться о сем.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1176">Олег Стеняев прот.</a><div>Итак, истинное благочестие пред Богом и Отцом – это призирать (по-славянски: помогать, видеть трудности, проблемы) сирот и вдов в их скорбях.<br />Давайте посмотрим вокруг: сколько людей, которым живется намного труднее, чем нам! Мы носимся по жизни с эгоизмом своей собственной воли, не замечая того, что есть люди, которым в этой жизни гораздо труднее.<br />По милости Божией, прихожане нашего храма – это люди, которые могут сочувствовать нуждам своих ближних. Недавно у нас в храме был сбор пожертвований для Магаданско-Камчатской епархии. И было собрано более 30 миллионов рублей<a href="#596217_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Откуда столько денег? Разве не отсюда, как сказано в этом тексте: <i>Чистое и непорочное благочестие пред Богом и Отцем есть то, чтобы призирать сирот и вдов в их скорбях?</i> Собрано огромное количество книг, так что вся крестильня сейчас завалена этими книгами! И люди еще продолжают нести свои пожертвования. Дай Бог, чтобы мы всегда так отзывались на нужды ближних – даже тех, которые живут от нас очень далеко. Дай Бог, чтобы мы жили так, как и сказано у апостола о Святой Церкви: <i>Посему, страдает ли один член, страдают с ним все члены; славится ли один член, с ним радуются все члены</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Посему, страдает ли один член, страдают с ним все члены; славится ли один член, с ним радуются все члены.</span></span>1 Кор. 12:26</a>). Чтобы наше истинное страдание было не эгоизмом собственной воли, не страданием за себя, а сопереживанием нашим ближним.<br />Апостол Иаков говорит, что мы должны <i>хранить себя неоскверненными от мира</i>. Что это значит?<br />Прежде всего это означает, что мы не должны принимать ложных учений и ложных учителей! В Писании сказано: <i>Кто приходит к вам и не приносит сего учения, того не принимайте в дом и не приветствуйте его. Ибо приветствующий его участвует в злых делах его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=700&c=1&s=10&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Кто приходит к вам и не приносит сего учения, того не принимайте в дом и не приветствуйте его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ибо приветствующий его участвует в злых делах его.</span></span>2 Ин. 1:10-11</a>).<br />Сказано, что кто их приветствует, тот участвует в их злых делах. В Послании апостола Иуды говорится, что надо гнушаться даже одеждой еретиков<a href="#596217_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Апостол Павел предупреждает, что с теми, кто совратился с истинного пути, не надо иметь и общей трапезы<a href="#596217_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>.<br />Каноны церковные запрещают нам молиться с еретиками. Сейчас есть много спекуляций на тему христианской любви. Я как-то встречался с одним экуменистом и спросил его: «Неужели вы не понимаете, что экуменизм – это злейшая ересь?» Он возражал: «Нет, что вы, это – любовь». – «А что такое любовь в вашем понимании?» – «Ну, это когда мы общаемся с братьями других верований, вместе молимся, иногда вместе причащаемся…» Но в Священном Писании показан конкретный путь спасения: это исполнение заповедей Божиих. Если мы общаемся с людьми других религий, мы не нарушаем заповедь: ведь Господь нам заповедал любить даже наших врагов (и религиозных врагов тоже). Но любить религиозного противника по-настоящему – значит помочь ему обратиться в православную веру. А если своим экуменизмом мы будем утверждать его в мысли, что он такой же, как и мы, – то мы ненавидим этого человека, предаем его!<br />Как народ особый, народ Божий, народ, взятый в удел, мы всегда должны хранить себя от мира. Мы читали у апостола Иакова, что Господь, восхотев, родил нас словом истины, чтобы нам быть некоторым начатком Его созданий. Начаток – это выделенное сообщество, которое должно будет воцерковить всю оставшуюся часть человечества. И этот начаток надо оберегать!<br />Да, мы – малое стадо. Сейчас с телеэкрана иногда раздаются крики: «Да какие православные в России, посмотрите – в храмы ходят одни старики, старухи! Церковь на себя слишком много берет!». Да, нас мало. Но этот начаток и есть та соль, которая осоляет всю нашу землю. Этот начаток, эти бабушки, дедушки, дети, которые ходят в православные храмы, – это и есть тот свет миру, который Христос зажег в наших сердцах. И мы должны осолять этот мир, должны нести свет каждому человеку, но при этом быть неоскверненными от мира, не соединенными с заблуждениями этого мира, с ересями этого мира, с законами этого мира; не соединенными с грехами этого мира. Вот в чем нуждается каждый верующий человек! А сейчас именно такая позиция объявляется слишком консервативной, слишком нелиберальной. Но учение Библии – очень консервативно. Учение Библии очень радикально направлено против греха, против заблуждений. Возьмите поучения Иисуса Христа: они по-своему тоже очень и очень радикальные! Они бывали очень резкими, когда Господь обличал книжников, фарисеев, когда желал уврачевать людей, которым надо было сказать, может быть, и очень жесткие слова. Но Он говорил эти слова. А любовь Господня проявлялась в том, что Он спасал людей. У нас же любовь, увы, проявляется в том, что мы губим ближнего. И здесь огромная разница между христианским, православным пониманием любви и мирским его пониманием: в «любви» религиозной – в свальном грехе экуменизма – мы губим души людей; в «любви» плотской – творим грех блуда; в «любви» межнациональной – учиняем геноцид, разрушаем особенности каждого этноса. Нам нужен Закон совершенный, который отрегулирует в нас все чувства! Тогда любовь будет действительно любовью: исполнением заповедей Творца и совокупностью совершенств. Тогда вера будет не просто какой-то абстрактной верой (как сейчас все говорят: «Мы все верим, каждый – по-своему»; но в Писании сказано: <i>имейте веру Божию</i><a href="#596217_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a>), вера тогда будет верой Господней, откровением с Небес. Тогда надежда будет тем деятельным служением, без которого мы не можем называть себя христианами. Ибо христиане есть не только слышатели слова, но и исполнители его.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="596217_1" class="note-item" href="#596217_1">1</a> Беседа была произнесена в 1998 г. <br /></li><li><a id="596217_2" class="note-item" href="#596217_2">2</a> Гнушаясь даже одеждою, которая осквернена плотью (<a href="/bible-index/bible/?b=720&c=1&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> а других страхом спасайте, исторгая из огня, обличайте же со страхом, гнушаясь даже одеждою, которая осквернена плотью.</span></span>Иуд. 1:23</a>). <br /></li><li><a id="596217_3" class="note-item" href="#596217_3">3</a> Не сообщаться с тем, кто, называясь братом, остается блудником, или лихоимцем, или идолослужителем, или злоречивым, или пьяницею, или хищником; с таким даже и не есть вместе (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=5&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Но я писал вам не сообщаться с тем, кто, называясь братом, остается блудником, или лихоимцем, или идолослужителем, или злоречивым, или пьяницею, или хищником; с таким даже и не есть вместе.</span></span>1 Кор. 5:11</a>). <br /></li><li><a id="596217_4" class="note-item" href="#596217_4">4</a> Имейте веру Божию, ибо истинно говорю вам, если кто скажет горе сей: поднимись и ввергнись в море, и не усомнится в сердце своем, но поверит, что сбудется по словам его, – будет ему, что ни скажет (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=11&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> имейте веру Божию, ибо истинно говорю вам, если кто скажет горе сей: поднимись и ввергнись в море, и не усомнится в сердце своем, но поверит, что сбудется по словам его, - будет ему, что ни скажет.</span></span>Мк. 11:23</a>). <br /></li></ul></div><br />"<i>Беседы на Соборное послание святого апостола Иакова</i>"<br /></div></p>