<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Что нужно для того, чтобы молитва о мудрости и вообще о всяком благе была богоугодна? Нужна вера: да просит с верою в силу, благость и мудрость Божию. Всемогущий, если восхощет, все может дать; Всеблагий хощет даровать все, чего просим, если только это непротивно Его мудрости, соразмеряющей свои даяния с истинным благом просящих. Вера просящаго должна быть чужда всяких сомнений: ничтоже сумняся. Душа человека, полнаго твердой веры, похожа на чистую и светлую морскую воду. Она близка к Богу и приемлет от Него свет благодати, озаряющий и согревающий. В ней отражается этот свет, как свет солнца отражается в чистой и светлой воде. Напротив, как жалко состояние души, волнуемой сомнениями. В сем состоянии она похожа на морскую воду, волнуемую сильным ветром, и потому мутную. Происходящая в душе борьба веры с сомнением и неверием, скрывает от неё милующего Бога.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Да просит с верою, нимало не сомневаясь:</b> необходимое условие для получения просимого в молитве есть вера, и именно вера, чуждая всякого сомнения в получении просимого. Так выразительно и не раз говорил Сам Господь (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=17&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Иисус же сказал им: по неверию вашему; ибо истинно говорю вам: если вы будете иметь веру с горчичное зерно и скажете горе сей: "перейди отсюда туда", и она перейдет; и ничего не будет невозможного для вас;</span></span>Мф. 17:20</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Иисус же сказал им в ответ: истинно говорю вам, если будете иметь веру и не усомнитесь, не только сделаете то, что <i>сделано</i> со смоковницею, но если и горе сей скажете: поднимись и ввергнись в море, - будет;</span></span>Мф. 21:21</a> и парал.; ср. прим.): по Его слову, для такой веры нет ничего невозможного (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=9&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Иисус сказал ему: если сколько-нибудь можешь веровать, всё возможно верующему.</span></span>Мк. 9:23</a>). «Если верит, то пусть просит, а если не верит, то пусть и не просит, ибо не получит ничего из просимого. Сомневающийся — и тот, кто просит с высокомерием» (Феофилакт). Подобием объясняет далее апостол, почему при молитве нужна вера несумнительная: <b>сомневающийся</b> при молитве к Богу <b>подобен морской волне, ветром поднимаемой и развеваемой,</b> то есть непостоянен и неспокоен; он постоянно колеблется всяким дуновением и движением мысли, волнуется, от надежды на исполнение молитвы переходит к опасению не получить просимого, от любви — к страху, от доверчивости — к малодушию и т. п. и тем высказывает нетвердость своей веры в Бога: именно, что Бог может и по человеколюбию желает дать человеку просимое в молитве. <br /></div></p></div>