<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div>Господь говорит Сардийской Церкви, что ее дела — недоделанные, несовершенные; у нее много внешнего, а мало внутреннего, много внешних дел, а внутреннего роста незаметно. Церковь заснула, но необходимо проснуться, потому что смерть приближается.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1109">День за днем</a><div>Когда горе ваше готово обратиться в отчаяние, в безутешную скорбь по потерянному, вспомните о том, что вы еще имеете. Память об умерших не должна изгладиться из нашего сердца, любовь к ним не должна прекратиться, но память эта превращается в любовь к живущим и поощряет нас служить им, вспоминая умерших.<br />Когда мы теряем наших близких, почти неизбежно является чувство сожаления и раскаяния в том, что при жизни мы не довольно их ценили, не довольно любили, не довольно ласкали, нам больно сознаться, что мы не отдали им всего, что могли, и теперь уже загладить этого нельзя! Но не следует слишком предаваться этому чувству, оно должно служить нам уроком в дальнейшей жизни.<br />Вспоминая все упущенное нами в прошедшем, мы с большим усердием будем действовать в настоящем, и тогда сожаления наши не будут бесплодны, они превратятся в живую силу, в любовь, горящую желанием отдать себя на служение оставшимся.<br />Вы, быть может, потеряли много? Но вы еще остались нужны многим. Сколько слез можете еще осушить, сколько страданий облегчить, сколько одиноких сердец согреть вашею любовью. "Приходит ночь, когда никто не может делать" (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=9&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Мне должно делать дела Пославшего Меня, доколе есть день; приходит ночь, когда никто не может делать.</span></span>Ин. 9:4</a>). Делайте же, пока есть день, - и "утверждайте прочее".</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div> <b>Буди бдя и утверждая прочая, им же умрети</b>. Открыв настоящее состояние Церкви Сардийской, Сын Божий предупреждает грозящую ей в будущем опасность потерять остающиеся ещё у ней добродетели: сохрани, что осталось; покайся, пока не умерло в тебе всё доброе.<br />   </div></p>