<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>«<i>И исповем имя его пред Отцем Моим и пред ангелы Его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Побеждающий облечется в белые одежды; и не изглажу имени его из книги жизни, и исповедаю имя его пред Отцем Моим и пред Ангелами Его.</span></span>Откр. 3:5</a>) – это то же, что обещал Господь еще при жизни Своей на земле Своим истинным последователям (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Итак всякого, кто исповедает Меня пред людьми, того исповедаю и Я пред Отцем Моим Небесным;</span></span>Мф. 10:32</a>), то есть признаю и провозглашу его Моим верным учеником (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=3&s=1&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И Ангелу Сардийской церкви напиши: так говорит Имеющий семь духов Божиих и семь звезд: знаю твои дела; ты носишь имя, будто жив, но ты мертв.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Бодрствуй и утверждай прочее близкое к смерти; ибо Я не нахожу, чтобы дела твои были совершенны пред Богом Моим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Вспомни, что ты принял и слышал, и храни и покайся. Если же не будешь бодрствовать, то Я найду на тебя, как тать, и ты не узнаешь, в который час найду на тебя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Впрочем у тебя в Сардисе есть несколько человек, которые не осквернили одежд своих, и будут ходить со Мною в белых <i>одеждах</i>, ибо они достойны.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Побеждающий облечется в белые одежды; и не изглажу имени его из книги жизни, и исповедаю имя его пред Отцем Моим и пред Ангелами Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Имеющий ухо да слышит, что Дух говорит церквам.</span></span>Откр. 3:1-6</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div>Белые одежды — это знак абсолютной чистоты, великой награды, будущей славы, которую дает Господь. Они сделаны не из ткани, а из света. Господь говорит, что не изгладит имен побеждающих из Книги Жизни. А для записи в Книгу Жизни существует специальный обряд — это Таинство Крещения.*1 Но Господь может и стереть имя крестившегося из Книги, если этот человек злодействует и ходит путем нечестивцев. А имя того, кто победит, не будет стерто никогда.<br /><br />Царство Божие прекрасно тем, что там нельзя будет пасть, нельзя отпасть от Бога, нельзя согрешить. Побеждающий будет облачен там в одежды света, имя его будет записано в Книге Жизни, и это имя Христос произнесет перед Отцом Небесным и перед святыми Ангелами Своими. Он скажет: «<i>Вот Я и дети, которых мне дал Бог</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И еще: Я буду уповать на Него. И еще: вот Я и дети, которых дал Мне Бог.</span></span>Евр. 2:13</a>). Ангелы Божии воспоют хвалу Святой Троице за то, что человек оказался достойным. Это великий триумф Царства Бога, когда в Судный День Господь исповедует Своих, провозгласит вслух их имена, поэтому и сказано в Евангелии: «<i>Итак, всякого, кто исповедает Меня пред людьми, того исповедаю и Я пред Отцем Моим Небесным</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Итак всякого, кто исповедает Меня пред людьми, того исповедаю и Я пред Отцем Моим Небесным;</span></span>Мф. 10:32</a>). А если кто постыдится Господа перед людьми, того и Он постыдится перед Отцом Своим и перед святыми Ангелами Его.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="679639_1" class="note-item" href="#679639_1">1</a> При совершении Таинства Крещения на лбу и на область сердца ставится спасительный знак Креста. Крещаемому трижды дуют в лицо, возобновляя древнее дыхание, потерянное Адамом — ведь при создании человека Бог «вдунул в лице его дыхание жизни». На голову возлагается рука и призывается имя Святой Троицы. При наречении имени произносится просьба немедленно записать это имя в Книгу Жизни. При погружении в крещенские воды с призванием имени Святой Троицы человек запечатлевается Святым Духом.</li></ul></div></div></p></div>