<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div><b>«Тако глаголет Святый истинный, имеяй ключ Давидов» – </b>Сын Божий называет Себя имеющим ключ Давидов в смысле имеющего верховную власть в доме Давидовом, ибо ключ есть символ власти. Дом Давидов, или Царство Давидово, значит то же, что Царство Божие, прообразом которого оно являлось в Ветхом Завете. Далее говорится, что если Господь благоволит кому-либо отверзть двери этого Царства, то никто не сможет тому воспрепятствовать, и наоборот. В этом заключается образное указание на твердое веры филадельфийцев, которой не могли сломить иудействующие лжеучители. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div>Наступает время шестой, Филадельфийской Церкви. Она находилась на расстоянии 80 километров от современного города Сарды. Господь называет Себя Святым, Истинным, имеющим ключ Давида, потому что Он абсолютный источник святости всех людей. Не человек — мера всех вещей, а Богочеловек. Христом надо измерять мир, а не человеком. И весь мир не для человека, а для Богочеловека. Как сказано у апостола Павла: «<i>Ибо Им создано все, что на небесах и что на земле, видимое и невидимое: престолы ли, господства ли, начальства ли, власти ли, — все Им и для Него создано</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> ибо Им создано всё, что на небесах и что на земле, видимое и невидимое: престолы ли, господства ли, начальства ли, власти ли, - все Им и для Него создано;</span></span>Кол. 1:16</a>).<br /><br />Господь — единственный абсолютно надежный, Он Тот, на Кого можно положиться, Кто никогда не лжет и Кто обладает ключом Давида. Почему ключом Давида? Давид был величайшим царем Израиля, и ему было обещано, что его потомок навечно воссядет на троне его. Ключ к этому вечному царству — в руках у истинного потомка (по плоти) царя Давида, Иисуса Христа. Поэтому Христос и говорит: «<b>Отворяет — и никто не затворит, затворяет — и никто не отворит</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=3&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И Ангелу Филадельфийской церкви напиши: так говорит Святый, Истинный, имеющий ключ Давидов, Который отворяет - и никто не затворит, затворяет - и никто не отворит:</span></span>Откр. 3:7</a>). Он обладает полной властью над всеми мирами, и, будучи абсолютным Властелином, управляет и Своими Церквами.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1238">Жданов А.А.</a><div>«Святый», по употреблению в Новом Завете в применении к лицу Иисуса Христа, указывает на Него, как на безгрешного Богочеловека, Мессию и Сына Божия. Исповедуя свою веру в Него, ап.Петр говорил: «Мы... познали, что Ты (Святый Божий), то есть Христос, Сын Бога Живаго» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=69"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">69</span> и мы уверовали и познали, что Ты Христос, Сын Бога живаго.</span></span>Ин. 6:69</a>), как поясняет сохранившийся вариант этого места. Та же самая мысль высказывается архангелом благовестником в словах: «рождаемое Свято наречется Сын Божий» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Ангел сказал Ей в ответ: Дух Святый найдет на Тебя, и сила Всевышнего осенит Тебя; посему и рождаемое Святое наречется Сыном Божиим.</span></span>Лк. 1:35</a>) в связи с предсказанием о Христе, что Он«будет велик, и наречется Сыном Всевышнего, и даст Ему Господь Бог престол Давида, Отца Его, и будет царствовать над домом Иакова во веки» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=32&e=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Он будет велик и наречется Сыном Всевышнего, и даст Ему Господь Бог престол Давида, отца Его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> и будет царствовать над домом Иакова во веки, и Царству Его не будет конца.</span></span>Лк. 1:32—33</a>; ср. <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=1&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> оставь! что Тебе до нас, Иисус Назарянин? Ты пришел погубить нас! знаю Тебя, кто Ты, Святый Божий.</span></span>Мк. 1:24</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=4&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> оставь; что Тебе до нас, Иисус Назарянин? Ты пришел погубить нас; знаю Тебя, кто Ты, Святый Божий.</span></span>Лк. 4:34</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=4&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Ибо поистине собрались в городе сем на Святаго Сына Твоего Иисуса, помазанного Тобою, Ирод и Понтий Пилат с язычниками и народом Израильским,</span></span>Деян. 4:27</a>, 3 и др.).<br /> Совершенная святость Богочеловека служит основанием другого эпитета — «истинный», — потому что истина доступна только святости. Aληθηνός, по Тренчу, имеет более глубокое значение, чем синонимичное ему αληθής: оно исключает из понятия о предмете не одну ложь или неправду, но все мнимое, кажущееся, призрачное и выражает полное соответствие предмета со своей сущностью, идеей, именем. Так, Θεός άληθηνός (напр., <a href="/bible-index/bible/?b=590&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ибо сами они сказывают о нас, какой вход имели мы к вам, и как вы обратились к Богу от идолов, <i>чтобы</i> служить Богу живому и истинному</span></span>1 Фес. 1:9</a>) прежде всего возбуждает мысль не о том, что сообщаемое Богом откровение не заключает в себе ничего ложного, но о том, что Бог откровения есть единственный, Который соответствует идее Божества и один только достоин носить имя Бога в противоположность богам ложным, один только есть то, что Он есть. Поэтому как ό άληθηνός Иисус Христос есть действительно таков, каким является в новозаветном откровении и веровании Церкви, то есть единственный и истинный Сын Божий, Мессия, Богочеловек.<br /> Оба эпитета, как ό άγιος, так и ό άληθηνός, в Ветхом Завете прилагаются к Иегове как Владыке святого избранного народа израильского (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=6&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И взывали они друг ко другу и говорили: Свят, Свят, Свят Господь Саваоф! вся земля полна славы Его!</span></span>Ис. 6:3</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=40&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Кому же вы уподобите Меня и с кем сравните? говорит Святый.</span></span>Ис. 40:25</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=420&c=3&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Господи! услышал я слух Твой и убоялся. Господи! соверши дело Твое среди лет, среди лет яви его; во гневе вспомни о милости.</span></span>Авв. 3:2</a>; Пс. 77 и др.; <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=65&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И произведу от Иакова семя, и от Иуды наследника гор Моих, и наследуют это избранные Мои, и рабы Мои будут жить там.</span></span>Ис. 65:9</a>, 16—17). Рассмотрение ветхозаветных мест, в которых Иегове присваиваются оба эти названия, открывает их глубокий смысл в применении к лицу Иисуса Христа в настоящем случае: перенесение эпитетов выражает мысль об одинаковом Божественном достоинстве, одинаковых Божественных правах Иисуса Христа с Богом Отцом и устанавливает те же самые отношения Иисуса Христа к новому Израилю, какие связывали ветхозаветный Израиль с Иеговой.<br /> Как следствие и пояснение к первым двум эпитетам присоединяется последний: «имеяй ключ Давидов» и проч. Этот образ находит объяснение в гл. 22 Исаии: обличая царедворца Севну (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=22&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Так сказал Господь, Господь Саваоф: ступай, пойди к этому царедворцу, к Севне, начальнику дворца [и скажи ему]:</span></span>Ис. 22:15</a>), Господь Саваоф говорит устами пророка: «Возложу ключ дома Давидова на рамена... Елиакима, сына Хелкиина» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=22&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И будет в тот день, призову раба Моего Елиакима, сына Хелкиина,</span></span>Ис. 22:20</a>, 22); «отворит он, и никто не запрет» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=22&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И ключ дома Давидова возложу на рамена его; отворит он, и никто не запрет; запрет он, и никто не отворит.</span></span>Ис. 22:22</a>). С ключом дома Давидова соединяется право над входами и выходами в нем, а ключ, принадлежащий самому Давиду, сообщает обладателю наследственные права Давида, то есть власть над крепостью Сионом (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=5&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Но Давид взял крепость Сион: это - город Давидов.</span></span>2 Цар. 5:7</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=110&c=8&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Тогда созвал Соломон старейшин Израилевых и всех начальников колен, глав поколений сынов Израилевых, к царю Соломону в Иерусалим, чтобы перенести ковчег завета Господня из города Давидова, то есть Сиона.</span></span>3 Цар. 8:1</a>), городом Иерусалимом (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=10&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Посему так говорит Господь, Господь Саваоф: народ Мой, живущий на Сионе! не бойся Ассура. Он поразит тебя жезлом и трость свою поднимет на тебя, как Египет.</span></span>Ис. 10:24</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=33&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Взгляни на Сион, город праздничных собраний наших; глаза твои увидят Иерусалим, жилище мирное, непоколебимую скинию; столпы ее никогда не исторгнутся, и ни одна вервь ее не порвется.</span></span>Ис. 33:20</a>), а вместе с тем и над всем Израилем (Мих. 4 и мн.др.). Объем власти определяется с положительной и отрицательной стороны: от Христа зависит допустить или не допустить в Иерусалим; следовательно, власть является во всех отношениях неограниченной. А так как Царство духовного Израиля есть Царство Небесное, то ключ Давида имеет одинаковое значение, как и ключи Царства Небесного у <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и дам тебе ключи Царства Небесного: и что свяжешь на земле, то будет связано на небесах, и что разрешишь на земле, то будет разрешено на небесах.</span></span>Мф. 16:19</a>.<br /> В главной части определения Иисус Христос 1) высказывает похвалу достоинствам Церкви (ст. 8), 2) изрекает пророчество об иудейской синагоге (ст. 9), затем присоединяет 3) обетование и 4) увещание верующим (ст. 10—11).<br /><i>«Чт. в общ.», 1891</i> </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Ангелу Филадельфийской Церкви</b>. Второй большой город Лидии, названный по имени своего строителя Филадельфа, Пергамского царя; ныне ещё значительный город Азиатской Турции, называемый Алла — шехер. Там живёт около 100 Греческих семейств Христиан, у которых есть 4 храма.<br /> <b>Святый, Истинный</b> — о άγιος, ό αληθινός. Эти эпитеты придаются Иисусу Христу не в том только смысле, что Он безгрешен, чист, истинен, но что Он есть источник святости, освящения для всех, есть сама истина (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Иисус сказал ему: Я есмь путь и истина и жизнь; никто не приходит к Отцу, как только через Меня.</span></span>Ин. 14:6</a>).<br /> <b>Имеяй ключ Давидов</b>, то есть ему поручено управление царством и забота о доме Давида, под которым разумеется Церковь (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=22&s=21&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> и одену его в одежду твою, и поясом твоим опояшу его, и власть твою передам в руки его; и будет он отцом для жителей Иерусалима и для дома Иудина.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И ключ дома Давидова возложу на рамена его; отворит он, и никто не запрет; запрет он, и никто не отворит.</span></span>Ис. 22:21-22</a>). Стало быть, ключ Давидов то же, что и ключи Царствия Небесного (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и дам тебе ключи Царства Небесного: и что свяжешь на земле, то будет связано на небесах, и что разрешишь на земле, то будет разрешено на небесах.</span></span>Мф. 16:19</a>). Поэтому отверзение врат, о котором говорится далее (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=3&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> знаю твои дела; вот, Я отворил перед тобою дверь, и никто не может затворить ее; ты не много имеешь силы, и сохранил слово Мое, и не отрекся имени Моего.</span></span>Откр. 3:8</a>), означает дарование Филадельфийцам права на вступление в Царство Небесное и, стало быть, достижение вечного блаженства. Но что особенно замечательно, что отверстые врата никем не могут быть затворены, то есть, несмотря на усилия врагов Церкви (конечно, иудействуюших лжеучителей), Филадельфийцы будут тверды в вере и принадлежности к Церкви, будут свободно входить в Царство Небесное.<br />   Иисус Христос именно хвалит Филадельфийцев за то, что они соблюли слово Его и не отверглись имени Его. Одною из наград для Филадельфийской Церкви будет то, что <i>глаголющийся быти Иудеи приидут и поклонятся пред ногама ее и уразумеют, яко Христос возлюбил ю</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=3&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Вот, Я сделаю, что из сатанинского сборища, из тех, которые говорят о себе, что они Иудеи, но не суть таковы, а лгут, - вот, Я сделаю то, что они придут и поклонятся пред ногами твоими, и познают, что Я возлюбил тебя.</span></span>Откр. 3:9</a>).<br />   В чём будет состоять это поклонение к ногам Церкви — в обращении ли к истинной вере, содержимой Церковью, или в прекращении борьбы против Христианства — во всяком случае здесь указывается на торжество и победу истинной веры над усилиями заблуждения и над гонителями Церкви.<br />    </div></p>