<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1023">Григорий Палама свт.</a><div>«<b>Чти отца твоего и матерь твою</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Почитай отца твоего и мать твою, [чтобы тебе было хорошо и] чтобы продлились дни твои на земле, которую Господь, Бог твой, дает тебе.</span></span>Исх. 20:12</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=5&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Почитай отца твоего и матерь твою, как повелел тебе Господь, Бог твой, чтобы продлились дни твои, и чтобы хорошо тебе было на той земле, которую Господь, Бог твой, дает тебе.</span></span>Втор. 5:16</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> почитай отца и мать; и: люби ближнего твоего, как самого себя.</span></span>Мф. 19:19</a>). Ибо чрез них Бог даровал тебе жизнь, и после Бога они виновники твоего бытия. Посему и ты почитай и люби их после Бога, если любовь к ним споспешествует любви к Богу. Если же она не ведет к любви Божией, убегай от них вовсе. А если они будут тебе препятствовать (служить Богу), особенно если они будут действовать ко вреду истинной и спасительной Веры, держась чуждых ей мнений, не только убегай, но и возненавидь их, и не их одних, а и всех родных, всех друзей и близких, все твои члены со всеми их похотениями, самое тело твое с его расположением к страстям, памятуя слова Христовы: «<i>аще кто... не возненавидит отца своего, и матерь, и жену, и чад, и братию, еще же и душу свою,... и не приимет... креста своего, и в след Мене грядет, несть Мене достоин</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=14&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> если кто приходит ко Мне и не возненавидит отца своего и матери, и жены и детей, и братьев и сестер, а притом и самой жизни своей, тот не может быть Моим учеником;</span></span>Лк. 14:26</a>, 27; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Кто любит отца или мать более, нежели Меня, не достоин Меня; и кто любит сына или дочь более, нежели Меня, не достоин Меня;</span></span>Мф. 10:37</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=13&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Если будет уговаривать тебя тайно брат твой, [сын отца твоего или] сын матери твоей, или сын твой, или дочь твоя, или жена на лоне твоем, или друг твой, который для тебя, как душа твоя, говоря: "пойдем и будем служить богам иным, которых не знал ты и отцы твои",</span></span>Втор. 13:6</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=33&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> который говорит об отце своем и матери своей: "я на них не смотрю", и братьев своих не признает, и сыновей своих не знает; ибо они, <i>левиты</i>, слова Твои хранят и завет Твой соблюдают,</span></span>Втор. 33:9</a>). <br /><br />Так сказано об отцах, друзьях и братьях по плоти. Но присных в вере, не препятствующих спасению, почитай и люби. Если же ты обязан почтением и любовию плотским отцам, то тем более – отцам, родившим тебя духовно. Из бытие они пересоздали тебя в благобытие, озарили светом ведения, возвестили откровение истины, возродили банею пакибытия, окрилили тебя надеждой воскресения, безсмертия, нескончаемого царствие и наследие и соделали тебя из недостойного достойным вечных благ, из земного – небесным, из временного – вечным, сыном и учеником не человека, а Богочеловека Иисуса Христа, давшего тебе дух сыноположение и рекшего: «<i>отца не зовите себе на земли,... ни наставника,... един бо есть Отец ваш</i>»... и наставник Христос (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=8&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> А вы не называйтесь учителями, ибо один у вас Учитель - Христос, все же вы - братья;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и отцом себе не называйте никого на земле, ибо один у вас Отец, Который на небесах;</span></span>Мф. 23:8-9</a>). Итак ты обязан духовным отцам (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=13&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Повинуйтесь наставникам вашим и будьте покорны, ибо они неусыпно пекутся о душах ваших, как обязанные дать отчет; чтобы они делали это с радостью, а не воздыхая, ибо это для вас неполезно.</span></span>Евр. 13:17</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=7&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> а Сей, как пребывающий вечно, имеет и священство непреходящее,</span></span>Евр. 7:24</a>) всякою любовию и честию, так как почтение к ним относится ко Христу и Всесвятому Духу, в Котором ты восприял сыноположение, и к пренебесному Отцу, от «<i>Него же всяко отечество на небеси и на земли именуется</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=3&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> от Которого именуется всякое отечество на небесах и на земле,</span></span>Еф. 3:15</a>). Потщись же во всю жизнь иметь духовного отца, открывай ему все согрешение и всякий помысл и принимай от него исцеление и прощение. Ибо отцам духовным дана власть вязать и разрешать души, и все, «<i>что свяжут... они... на земле, будет связано... и на небе, а... что разрешат... они... на земле, будет разрешено на небесах</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=20&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Кому простите грехи, тому простятся; на ком оставите, на том останутся.</span></span>Ин. 20:23</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и дам тебе ключи Царства Небесного: и что свяжешь на земле, то будет связано на небесах, и что разрешишь на земле, то будет разрешено на небесах.</span></span>Мф. 16:19</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Истинно говорю вам: что вы свяжете на земле, то будет связано на небе; и что разрешите на земле, то будет разрешено на небе.</span></span>Мф. 18:18</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=660&c=5&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Признавайтесь друг пред другом в проступках и молитесь друг за друга, чтобы исцелиться: много может усиленная молитва праведного.</span></span>Иак. 5:16</a>). Такую благодать и власть они прияли от Христа. Посему безпрекословно покоряйся им, чтобы не сделаться тебе виновным в погибели собственной души. Ибо если прекословящий родителям по плоти в тех предметах, которые не возбранены законом Божиим, повинен смерти по закону (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=21&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Кто украдет человека [из сынов Израилевых] и [поработив его] продаст его, или найдется он в руках у него, то должно предать его смерти.</span></span>Исх. 21:16</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Ибо Бог заповедал: почитай отца и мать; и: злословящий отца или мать смертью да умрет.</span></span>Мф. 15:4</a>), то прекословящий духовным отцам не отгоняет ли от себя, тем более, Духа Божия и не губит ли собственной души? Посему следуй внушениям твоих отцев духовных и будь покорен им, чтобы спасти свою душу и соделаться наследником вечных и неистленных благ.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Изъяснение десяти заповедей</i></div><br /><br />***<br />«<b>Чти отца твоего и матерь твою</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Почитай отца твоего и мать твою, [чтобы тебе было хорошо и] чтобы продлились дни твои на земле, которую Господь, Бог твой, дает тебе.</span></span>Исх. 20:12</a>), ибо чрез них Бог ввел тебя в жизнь, и после Бога они суть виновники твоего существования. посему и ты после Бога их почитай и люби, если любовь к ним содействует любви к Богу, если же не содействует, то устранись от них. Коль же скоро они препятствием будут тебе, особенно в деле веры, истинной и спасительной, яко неправославные, то не только отсранись, но и отвратись от них, и не только их, но ивсех других такого рода людей. Ибо Христос Господь сказал: «<i>аще кто... не возненавидит отца своего, и матерь, и жену, и чад, и братию, и сестр, еще же и душу свою</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=14&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> если кто приходит ко Мне и не возненавидит отца своего и матери, и жены и детей, и братьев и сестер, а притом и самой жизни своей, тот не может быть Моим учеником;</span></span>Лк. 14:26</a>), и «<i>не приимет Креста своего и вслед Мене грядет, несть Мене достоин</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> и кто не берет креста своего и следует за Мною, тот не достоин Меня.</span></span>Мф. 10:38</a>). Так должно относиться к тем по плоти, отцам, друзьям, братьям, кои препятствуют спасению; тех же, кои единоверны и не препятствуют спасению, и почитай и люби. <br /> 10) Если же по плоти отцев так, то сколь более должен ты почитать и любить отцев, родивших тебя по духу? которые из бытия претворили тебя в благобытие, сообщили тебе свет ведения, научили тебя явно истинствовать, возродили банею пакибытия, вложили в тебя надежду воскресения и безсмертия, не престающего царствия и наследия, и соделали из недостояного достойным вечных благ, из земного небесным, из временного вечным, сыном и учеником не человека, а Богочеловека Иисуса Христа, давшего тебе дух сыноположения, как Сам Он сказал: «<i>и отца не зовите себе на земли: един бо есть Отец ваш, Иже на небесех. Ниже нарицайтеся наставницы: един бо есть наставник ваш, Христос</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и отцом себе не называйте никого на земле, ибо один у вас Отец, Который на небесах;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и не называйтесь наставниками, ибо один у вас Наставник - Христос.</span></span>Мф. 23:9-10</a>). Всякую убо честь и любовь должен ты воздавать отцам своим духовным, поколику честь к ним возносится ко Христу Господу и к Духу Святому, в коем приял ты сыноположение (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Потому что вы не приняли духа рабства, <i>чтобы</i> опять <i>жить</i> в страхе, но приняли Духа усыновления, Которым взываем: "Авва, Отче!"</span></span>Рим. 8:15</a>) и к Отцу Небесному, «<i>из Негоже всяко отчество на небесех и на земли именуется</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=3&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> от Которого именуется всякое отечество на небесах и на земле,</span></span>Еф. 3:15</a>). Постарайся во всю жизнь иметь духовного отца и открывать ему всякий грех и всякий помысл и получать от него отпущение и врачевство: ибо им дано вязать и разрешать души, и все, что они свяжут на земли, будет связано на небеси, и все, что они разрешат на земли, будет разрешено и на небе (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Истинно говорю вам: что вы свяжете на земле, то будет связано на небе; и что разрешите на земле, то будет разрешено на небе.</span></span>Мф. 18:18</a>). Сию благодать и власть получили они от Христа; почему повинуйся им и не противоречь им, чтоб не причинить погибели душе своей. Ибо если противоречащий плотским родителям в том, что не воспрещено законом Божиим, по закону предается смерти, то противоречащий духовным отцам не изгонит ли из себя Духа Божия и не погубит ли души своей? Почему советуйся с духовными отцами своими и слушайся их до конца, да спасется душа твоя, и наследует вечные и нетленные блага. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Десятословие по Христианскому Законоположению</i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1102">Петр Киевский свт.</a><div>Вопрос 61. Какая пятая заповедь?<br />Ответ. <b>«Чти отца твоего и матерь твою, да благо ти будет и да долголетен будеши на земли блазе, юже Господь Бог твой дает тебе»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Почитай отца твоего и мать твою, [чтобы тебе было хорошо и] чтобы продлились дни твои на земле, которую Господь, Бог твой, дает тебе.</span></span>Исх. 20:12</a>).<br />Вопрос 62. Как должно разуметь сию заповедь?<br />Ответ. Сия заповедь повелевает нам почитать родителей своих и оказывать им всякую покорность и уважение: поелику они родили и воспитали нас. И самый естественный разум (хотя бы даже мы и не имели на сие повеления от Бога) научает нас, что любить и почитать родителей есть долг необходимый: ибо они обязали нас такими благодеяниями, за которые никогда не можем взаимно возблагодарить, по той причине, что не можем родить их, как они нас родили. Итак, поелику ни от кого, кроме Бога, не получаем мы больших благодеяний (исключая дарования духовные), как от своих родителей: то должны любить и почитать их более всех других. Кроме того, в сей заповеди, под именем отца и матери, разумеются и все те, от которых получаем какие-нибудь благодеяния; каковы суть духовные отцы, учители, господа, правители, государи, начальники и сим подобные. Что Апостол показывает в сих словах: <i>«Всяка душа властем предержащим да повинуется». И ниже: «емуже честь, честь»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=13&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Итак отдавайте всякому должное: кому подать, подать; кому оброк, оброк; кому страх, страх; кому честь, честь.</span></span>Рим. 13:7</a>). А тех, которые не повинуются родителям своим, Апостол называет <i>«неразумными»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> безрассудны, вероломны, нелюбовны, непримиримы, немилостивы.</span></span>Рим. 1:31</a>). То только должны мы наблюдать, что когда дело идет о славе Божией, или о святой Его заповеди, в таком случае должно повиноваться более Богу, нежели родителям, по сему учению Христову: <i>«Иже любит отца или матерь паче Мене, несть Мене достоин»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Кто любит отца или мать более, нежели Меня, не достоин Меня; и кто любит сына или дочь более, нежели Меня, не достоин Меня;</span></span>Мф. 10:37</a>). Здесь также должны быть подразумеваемы все высшие власти. Наконец, уважение и любовь, которую мы обязываемся оказывать высшим себя, должны выражаться в добром к ним расположении, в покорности, в почтительных словах и тому подобном.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"<i>Православное исповедание Кафолической и Апостольской Церкви Восточной. Часть вторая. О надежде</i>"</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1158">Никодим Святогорец прп.</a><div><b> Чти отца твоего и матерь твою, да благо ти будет и да долголетен будеши на земли</b> <br /><br />Против нее погрешают те дети, которые не почитают своих родителей в следующих четырех предметах: почитании, любви, послушании и благодарности. Как и дети должны получать от них следующее: питание, добрый словесный совет, добрый жизненный пример на деле, охрану от злого общения, обучение грамоте или какому-нибудь искусству у добрых учителей и мастеров, а также телесное наказание для вразумления. Кто не почитает своих духовных отцов, архиереев, иереев, учителей и своих старцев в ангельском образе.<a href="#632289_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> Рабы, не почитающие своих хозяев.<a href="#632289_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> Подчиненные, не почитающие царей и своих владык.<a href="#632289_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a> И просто те, кто не почитает своих благодетелей.<a href="#632289_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="632289_1" class="note-item" href="#632289_1">1</a> Смотри 55 и 56 правила святых Апостолов (прим. преп. Никодима).<br /></li><li><a id="632289_2" class="note-item" href="#632289_2">2</a> Смотри 82 апостольское правило (прим. преп. Никодима).<br /></li><li><a id="632289_3" class="note-item" href="#632289_3">3</a> Смотри 84 апостольское правило (прим. преп. Никодима).<br /></li><li><a id="632289_4" class="note-item" href="#632289_4">4</a> Против этой заповеди погрешает и тот, кто насильно женил своих детей, или принудил их к вступлению в монашество, или поставил их на иную ступень против их воли. Кто не посылал их в церковь, или не позаботился о том, чтобы привить им благие нравы, или не наказывал их, когда они поступали неправильно, или не научил их грамоте или какому-либо ремеслу. Также погрешают и те дети, которые не позаботились о своих родителях в их нужде, или не помогали им в болезни, или без их согласия пообещали жениться, или не терпят их, когда они состарятся и поступают странным образом. Погрешает и тот муж, который не заботился о своей жене душевным и телесным образом, или ругал ее сверх должного, или наказывал несправедливо. Также и жена, которая не слушала своего мужа. Против этой заповеди погрешают также те хозяева и начальники, которые душевно и телесно не заботится о своих рабах и подчиненных (прим. преп. Никодима).<br /></li></ul></div><br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Руководство к исповеди.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1065">Тихон Задонский свт.</a><div><br /> Толкование. Пятая заповедь требует, чтобы мы родителям своим, а под именем их прежде всего великому Государю, правительству духовному и гражданскому, учителям и благодетелям, господам и старшим достойное воздавали почтение и повиновение, да и всякому человеку искреннюю любовь. <br /></div></p>