<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1037">Иоанн Кассиан прп.</a><div>В Законе написано: <i>Не прелюбодействуй</i>. Человеком, еще связанным страстями плотской нечистоты, это с пользой соблюдается по собственному значению слова. А тому, кто отстал от этого грязного дела и нечистой страсти, необходимо соблюдать это самое духовно, то есть удаляться не только от идолопоклонства, но и от всякого суеверия язычников, гадателей и от наблюдения всех знамений, дней и времен и не предаваться гаданиям посредством некоторых слов или имен, что вредит чистоте нашей веры.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Собеседования 14.11, CSEL 13:412.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1023">Григорий Палама свт.</a><div>Не любодействуй<a href="#632156_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, дабы из члена Христова не соделатьcя тебе членом блудницы, не совлечься божественного тела, не лишиться Божие наследие и не быть вверженным в геенну. Ибо если дочь жреца, ятая в любодеянии, сожигалась по закону, как обесчестившая отца (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=21&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Если дочь священника осквернит себя блудодеянием, то она бесчестит отца своего; огнем должно сжечь ее.</span></span>Лев. 21:9</a>), тем более повинен вечному наказанию осквернивший тело Христово такою нечистотою. Если же можешь, будь ревнителем девства: чрез него ты всецело соделаешься Божиим, соединишься с Ним совершенною любовию, непрестанно ходя пред Ним и неразвлеченно заботясь всегда о Господнем, и, желая получить будущую жизнь (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Относительно девства я не имею повеления Господня, а даю совет, как получивший от Господа милость быть <i>Ему</i> верным.</span></span>1 Кор. 7:25</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=32&e=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> А я хочу, чтобы вы были без забот. Неженатый заботится о Господнем, как угодить Господу;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> а женатый заботится о мирском, как угодить жене. Есть разность между замужнею и девицею:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> незамужняя заботится о Господнем, как угодить Господу, чтобы быть святою и телом и духом; а замужняя заботится о мирском, как угодить мужу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Говорю это для вашей же пользы, не с тем, чтобы наложить на вас узы, но чтобы вы благочинно и непрестанно <i>служили</i> Господу без развлечения.</span></span>1 Кор. 7:32-35</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> ибо есть скопцы, которые из чрева матернего родились так; и есть скопцы, которые оскоплены от людей; и есть скопцы, которые сделали сами себя скопцами для Царства Небесного. Кто может вместить, да вместит.</span></span>Мф. 19:12</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=56&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Да не говорит сын иноплеменника, присоединившийся к Господу: "Господь совсем отделил меня от Своего народа", и да не говорит евнух: "вот я сухое дерево".</span></span>Ис. 56:3</a>), живи на земле подобно ангелу Божию (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Иисус сказал им в ответ: заблуждаетесь, не зная Писаний, ни силы Божией,</span></span>Мф. 22:29</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=20&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> и умереть уже не могут, ибо они равны Ангелам и суть сыны Божии, будучи сынами воскресения.</span></span>Лк. 20:36</a>). Ибо им свойственно девство, и ревнитель девства, насколько это возможно, уподобляется им; преимущественно же и прежде всего (он уподобляется) прежде всех веков девственно родившему Отцу, девственному и от девственного Отца в начале происшедшему чрез рождение, а в последние веки Родившемуся плотию от Девы Матери, и несказанно происшедшему от одного Отца, не чрез рождение, но чрез исхождение, Духу. Сему-то Богу уподобляется и в непорочном браке соединяется с ним стяжавший истинное девство, девствующий по духу и по телу, и благоукрашающий доблестями девства все свои чувства, слова и помыслы. Но если ты не изберешь девства, не дашь такого обета Богу, тебе дозволяется законом иметь одну жену в Господе (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Потому оставит человек отца своего и мать свою и прилепится к жене своей; и будут [два] одна плоть.</span></span>Быт. 2:24</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И сказал: посему оставит человек отца и мать и прилепится к жене своей, и будут два одною плотью,</span></span>Мф. 19:5</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=32&e=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Тайна сия велика; я говорю по отношению ко Христу и к Церкви.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Так каждый из вас да любит свою жену, как самого себя; а жена да боится своего мужа.</span></span>Еф. 5:32-33</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=670&c=3&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Также и вы, мужья, обращайтесь благоразумно с женами, как с немощнейшим сосудом, оказывая им честь, как сонаследницам благодатной жизни, дабы не было вам препятствия в молитвах.</span></span>1 Пет. 3:7</a> и сл.), с ней одной сожительствовать и владеть ею как собственным твоим сосудом во святыне. А чужих жен ты должен удаляться всеми силами. Можешь воздержаться от них совершенно, если станешь избегать неблаговременных встреч с ними, не будешь внимать блудным словам и прельщениям, будешь отвращать от них самый взор твой телесный и душевный, сколько возможно, и оставишь привычку с любопытством смотреть на красоту лиц. Ибо «<i>иже воззрит на жену, ко еже вожделети ея, уже любодействова с нею в сердце своем</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> А Я говорю вам, что всякий, кто смотрит на женщину с вожделением, уже прелюбодействовал с нею в сердце своем.</span></span>Мф. 5:28</a>). Посему он нечист пред Христом, взирающим на сердце, посему же он, несчастный, приобретает расположение к телесному студодеянию. Но что я говорю о прелюбодеянии, блуде и других естественных безстудствах? От праздного воззрение на телесную красоту, человек нагло предается и всем противоестественным мерзостям. Итак ты изторгай из себя горкие корни, чтоб не принесли они смертоносных плодов, но возрасти плод целомудрия и святыни, «<i>ихже кроме никтоже узрит Господа</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=12&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Старайтесь иметь мир со всеми и святость, без которой никто не увидит Господа.</span></span>Евр. 12:14</a>).<br /><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="632156_1" class="note-item" href="#632156_1">1</a> <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=6&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ни воры, ни лихоимцы, ни пьяницы, ни злоречивые, ни хищники - Царства Божия не наследуют.</span></span>1 Кор. 6:10</a>, 9. вместо: <i>не прелюбы сотвори</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Не прелюбодействуй.</span></span>Исх. 20:14</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=5&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Не прелюбодействуй.</span></span>Втор. 5:18</a>). Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> А Я говорю вам: кто разводится с женою своею, кроме вины прелюбодеяния, тот подает ей повод прелюбодействовать; и кто женится на разведенной, тот прелюбодействует.</span></span>Мф. 5:32</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> ибо из сердца исходят злые помыслы, убийства, прелюбодеяния, любодеяния, кражи, лжесвидетельства, хуления -</span></span>Мф. 15:19</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> но Я говорю вам: кто разведется с женою своею не за прелюбодеяние и женится на другой, <i>тот</i> прелюбодействует; и женившийся на разведенной прелюбодействует.</span></span>Мф. 19:9</a><br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Изъяснение десяти заповедей</i></div><br />***<br />«<b>Не прелюбы сотвори</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Не прелюбодействуй.</span></span>Исх. 20:14</a>), чтоб вместо того, чтоб быть членом Христовым, не стать членом блудничным (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=6&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Разве не знаете, что тела ваши суть члены Христовы? Итак отниму ли члены у Христа, чтобы сделать <i>их</i> членами блудницы? Да не будет!</span></span>1 Кор. 6:15</a>) и, по отсечении от тела божественного, не быть ввержену в геену. Если дщерь жреца, осквернившаяся блудом, по закону огнем сжигается, как посрамившая отца (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=21&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Если дочь священника осквернит себя блудодеянием, то она бесчестит отца своего; огнем должно сжечь ее.</span></span>Лев. 21:9</a>), сколь паче телу Христову такое очищение причинивший повинен будет мучению вечнующему? <br /> 12) Но если вмещаешь, и девство храни, да возможешь весь быть Божиим и к Нему прилепиться совершенною любовью, Ему приседя всю жизнь, не развлеченно всегда печась об одном Господнем, будущую предвкушая жизнь и как Ангел Божий жительствуя на земле: ибо девство их принадлежность, и им уподобляется тот, кто прилепляется к девству; но еще более, чем им, уподобляется он Отцу, прежде всех век девственно рождшему Сына, и девственному Сыну из девственного Отца рожденно произшедшему в начале, в последняя же лета от Девы Матери, плотию нетленно рождшемуся, и Духу, из единого Отца, не рожденно, но исходно происходящему неизреченно. Сему единому Богу уподобляется и нетленным браком сочетавается предызбравший истинное девство, и девствуя душой и телом, всякое чувство, слово и помышление украшающий красотами девства. <br /> 13) Если же не предпочитаешь ты девствовать, и не дал обета о сем Богу, то подобает тебе пояти о Господе одну законную жену, и с нею одною жить и как собственный тебе сосуд иметь во святыне, от чужих всеми силами воздерживаясь. Тебе можно от них совершенно воздержаться, если будешь блюстись от неуместных с ними сообращений, не станешь услаждаться блудническими словами и слышаниями, и самое зрение свое, телесное и душевное, отвращать будешь от них, сколько возможно, и навыкнешь не засматриваться с любопытством на красоту лиц. Ибо всяк, «<i>иже воззрит на жену, ко еже вожделети ея, уже любодействова с нею в сердце своем</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> А Я говорю вам, что всякий, кто смотрит на женщину с вожделением, уже прелюбодействовал с нею в сердце своем.</span></span>Мф. 5:28</a>), и по сей причине нечист есть пред Христом, смотрящим в сердце. От сего же ниспадает блудный сей и до срамных дел плотских не только до блудов, прелюбодеяний и других естественных смешений, но и до всяких неестественных непотребств. Ты же, отсекая от себя горькие корни, не смертоносные будешь приносить плоды, но сотворишь плод чистоты и сущей в ней «<i>святыни, еяже кроме́ никтоже у́зрит Господа</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=12&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Старайтесь иметь мир со всеми и святость, без которой никто не увидит Господа.</span></span>Евр. 12:14</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=6&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Но ныне, когда вы освободились от греха и стали рабами Богу, плод ваш есть святость, а конец - жизнь вечная.</span></span>Рим. 6:22</a>). <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Десятословие по Христианскому Законоположению</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1102">Петр Киевский свт.</a><div>Вопрос 65. Какая седьмая заповедь?<br />Ответ. <b>«Не прелюбы сотвори»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Не прелюбодействуй.</span></span>Исх. 20:14</a>).<br />Вопрос 66. Какой смысл сей заповеди?<br />Ответ. Христос Господь наш повелел соблюдать строжайшим образом заповедь сию, когда сказал: <i>«всяк, иже воззрит на жену ко еже вожделети ея, уже любодействова с нею в сердце своем»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Он же сказал им: враг человека сделал это. А рабы сказали ему: хочешь ли, мы пойдем, выберем их?</span></span>Мф. 13:28</a>). Сие прелюбодеяние есть двоякое: одно духовное, другое плотское. Духовно прелюбодействует тот, кто, отвергнув истинную и Православную Веру Кафолическую, вдается в различные расколы; о таковом человеке Писание говорит: <i>«потребил еси всякаго любодеющаго от Тебе»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=72&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Ибо вот, удаляющие себя от Тебя гибнут; Ты истребляешь всякого отступающего от Тебя.</span></span>Пс. 72:27</a>). Плотское прелюбодеяние есть сладострастный союз с чужою женою. Сею заповедию запрещается и всякое другое любодейство и сладострастие; она осуждает кокетство, сводничество, соблазнительные песни, непристойные пляски, нескромные игры, как показывает Апостол, говоря: <i>«Блуд же и всяка нечистота и лихоимство ниже да именуется в вас, якоже подобает Святым: и сквернословие, и буесловие, или кощуны, яже неподобная»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> А блуд и всякая нечистота и любостяжание не должны даже именоваться у вас, как прилично святым.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Также сквернословие и пустословие и смехотворство не приличны вам, а, напротив, благодарение;</span></span>Еф. 5:3-4</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"<i>Православное исповедание Кафолической и Апостольской Церкви Восточной. Часть вторая. О надежде</i>"</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1158">Никодим Святогорец прп.</a><div><b>Не прелюбы сотвори</b> <br /><br />Против этой заповеди погрешают не только прелюбодействовавшие с замужней женщиной ближнего, но и блудящие с незамужней. Потому что, согласно 4 правилу святого Григория Нисского, блуд вменяется как прелюбодейство. Те монахи, которые блудят или женятся. Те, кто падает в духовное прелюбодейство, то есть в ересь и злославие. Сюда относится чревобесие, песни, распутные и эротические зрелища, и все то, что относится к прелюбодейству.<a href="#632291_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="632291_1" class="note-item" href="#632291_1">1</a> Против нее погрешает тот муж или жена, которые делали себе прически, или одевались, или использовали краски и благоухания со злой целью и соблазняли другого человека. Кто побудил какого-либо человека к плотскому греху или стал посредником для этого посредством писем, сообщений, подарков или другого подобного (прим. преп. Никодима).<br /></li></ul></div><br /><br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i> Руководство к исповеди.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1065">Тихон Задонский свт.</a><div><br /> Толкование. В седьмой заповеди, под общим именем прелюбодеяния, запрещается всякая греховная плотская нечистота, а через это предписывается, чтобы мы свою жизнь проводили или в честном супружестве, или в святом девстве. <br /></div></p>