<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div><i>Другой </i>бог мыслится как противоположность нашему собственному Богу. Итак, Кто наш собственный Бог? Ясно, что истинный Бог. Кто же этот «другой, чуждый»? Во всяком случае, это тот, кто чужд естеству истинного Бога. Итак, если наш собственный Бог есть истинный Бог, то если Единородный Бог<a href="#632429_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> не будет естества истинного Бога, как говорят еретики, то Он есть «чуждый» и не наш.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>К Симплицию о вере, TLG 2017.004, 3.1.61.11 -62.4.</div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="632429_1" class="note-item" href="#632429_1">1</a> Т.е Сын.-<i>Прим. ред.</i></li></ul></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1303">Фульгенций Руспийский еп.</a><div>Первая заповедь Декалога открыто провозглашает почитание и служение Единому Богу, а также строго запрещает верующим поклонение и служение всякому творению. Ведь там говорится:<i> Я Господь Бог твой, Который вывел тебя из земли Египетской, из дома рабства; да не будет у тебя других богов перед лицем Моим.</i> Если считать, что это говорится одновременно Отцом и Сыном, то должно верить, что Отец и Сын – это один Господь Бог. Но если считать, что или Отец без Сына, или Сын без Отца сказал это, то необходимо отрицать или Господа Бога Отца, или Сына. Ведь об этом Он сказал: <i>Я Господь Бог твой, Который вывел тебя из земли Египетской, из дома рабства. </i><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> Послания 8.9, CCSL 91:261-262</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1088">Иоанн Дамаскин прп.</a><div>А что Бог един есть, а не многие, это несомненно для верующих Божественному Писанию. Ибо Господь в начале Своего законоположения говорит: «<b>Аз есмь Господь Бог твой, изведый тя от земли Египетския, ...да не будут тебе бози инии разве Мене</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Я Господь, Бог твой, Который вывел тебя из земли Египетской, из дома рабства;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> да не будет у тебя других богов пред лицем Моим.</span></span>Исх. 20:2-3</a>).<br /><br />С теми же, которые не верят Божественному Писанию, мы так будем рассуждать: Бог есть совершен и не имеет недостатков и по благости, и по премудрости, и по силе, – безначален, бесконечен, присносущен, неограничен, и, словом сказать, совершен по всему. Итак, если допустим многих богов, то необходимо будет признать различие между этими многими. Ибо если между ними нет никакого различия, то уже один, а не многие; если же между ними есть различие, то где совершенство? Если будет недоставать совершенства или по благости, или по силе, или по премудрости, или по времени, или по месту, то уже не будет и Бог. Тождество же во всем указывает скорее единого Бога, а не многих. <br /><br />Сверх того, если бы много было богов, то как бы сохранилась их неописуемость? Ибо где был бы один, там не был бы другой. <br /><br />Каким же образом многими управлялся бы мир и не разрушился и не расстроился ли бы, когда между управляющими произошла бы война? Потому что различие вводит противоборство. Если же кто скажет, что каждый из них управляет своей частью, то что же ввело такой порядок и сделало между ними раздел? Этот-то собственно и был бы Бог. Итак, един есть Бог, совершенный, неописуемый, Творец всего, Содержитель и Правитель, превыше и прежде всякого совершенства. <br /><br />К этому должно присоединить, что и по самой естественной необходимости единица есть начало двоицы.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Точное изложение православной веры". Книга 1<br />Глава V. Доказательство, что един есть Бог, а не многие<br /><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1102">Петр Киевский свт.</a><div>Вопрос 49. Какая первая заповедь первой скрижали?<br />Ответ. Первая заповедь первой скрижали, или доски, есть сия: <b>«Аз есмь Господь Бог твой, изведый тя от земли Египетския, от дому работы: да не будут тебе бози инии разве Мене»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Я Господь, Бог твой, Который вывел тебя из земли Египетской, из дома рабства;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> да не будет у тебя других богов пред лицем Моим.</span></span>Исх. 20:2-3</a>).<br />Вопрос 50. Как должно разуметь сию заповедь?<br />Ответ. В сей первой заповеди Господь Бог сообщает человеку познание о Себе Самом, дабы он познал его: поелику на тот конец и сотворил Бог разумного человека, чтобы он признавал его Господом и Творцом своим, и Его прославлял. Однако, не начал сотворением мира, и не сказал: Аз есмь Бог, сотворивый мир; но: <i>«Аз есм Господь Бог твой, изведый тя от земли Египетския:»</i> потому что гораздо приличнее было, по отношению к Иудеям, – начать законодательство происшествием новым и чудесным, совершившимся тогда в их глазах, дабы отселе они яснее и лучше познали человеколюбие Божие, и потому усерднее прославляли Его, и Ему одному служили. В другом же месте так свидетельствует о Себе: <i>«Аз сотворих землю и человека на ней, Аз рукою Моею утвердих небо, Аз всем звездам заповедах.»</i> И немного выше: <i>«Аз Господь Бог, и несть разве Мене еще Бога»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=45&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Я создал землю и сотворил на ней человека; Я - Мои руки распростерли небеса, и всему воинству их дал закон Я.</span></span>Ис. 45:12</a>, 5). Сию заповедь обязаны соблюдать Христиане более Иудеев: поелику Христианам гораздо большая дарована свобода от Господа и Бога нашего, нежели Иудеям, как говорит Апостол: <i>«Иже избави нас от власти темныя и престави в Царство Сына любве Своея, о Немже имамы избавление Кровию Его, (и) оставление грехов»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=15&e=14">Кол. 1:15-14</a>). Во второй части сей заповеди запрещается Израилю поклоняться и служить другому богу, кроме Сего единого Бога. И так сия заповедь говорит о внутреннему сердечном прославлении Бога, рождающемся из познания Его разумом человеческим.<br />Вопрос 51. Кто грешит против сей заповеди, и каким образом?<br />Ответ. Против сей заповеди грешат к смерти, во-первых, все те, которые не признают никакого Бога, по словам Псалмопевца: <i>«Рече безумен в сердце своем: несть Бог»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=52&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Сказал безумец в сердце своем: "нет Бога". Развратились они и совершили гнусные преступления; нет делающего добро.</span></span>Пс. 52:2</a>). Во-вторых, грешат те, которые поставляют для себя многих богов и воздают им славу и поклонение, как истинному Богу, что делали язычники. В-третьих, грешат против сей заповеди те, которые предают самих себя диаволу, как-то: волшебники и подражающие их делам, например: которые носят «привески» для предохранения себя от вреда и «значки». В-четвертых, те, которые прилепляются к суеверным обычаям и им верят; равно и те, которые в болезнях пользуются нашептыванием старух и других суеверий держатся. В-пятых, которые из всякого случая выводят предзнаменования. В-шестых, которые не веруют Православному учению, что Бог есть един по существу в трех Лицах. В-седьмых, которые надеются более на свою собственную деятельность, нежели на благодать и провидение Божие, более на свою мудрость и дарования, или на свою силу, или на множество и знаменитость своих друзей. В-восьмых, которые самих себя и временные блага и другие предметы любят более, нежели Бога. Кратко сказать: грешит против сей заповеди тот, кто каким-нибудь образом, кроме Бога истинного, почитает что-нибудь другое богом своим, и на то возлагает всю надежду и упование.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"<i>Православное исповедание Кафолической и Апостольской Церкви Восточной. Часть вторая. О надежде</i>"</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1158">Никодим Святогорец прп.</a><div>Против этой заповеди согрешают безбожники, многобожники, те, кто отвергает промысл Божий, веря в судьбу и рок; все волшебники, гадатели, суеверы и все, кто ходит к ним;<a href="#632288_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> еретики, кто не по православному верует в Троичного Бога. И, просто сказать, все те, кто более уповает на человека или на самих себя, а также на природные и приобретенные блага, чем на Бога.<a href="#632288_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a><br /><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="632288_1" class="note-item" href="#632288_1">1</a> Смотри 32 правило святого Иоанна Постника и примечание к нему (прим. преп. Никодима).<br /></li><li><a id="632288_2" class="note-item" href="#632288_2">2</a> Против этой заповеди погрешает еще тот, кто по собственной воле питает помыслы неверия в какой-либо предмет веры, или высказал эти помыслы устами. Тот, кто возненавидел Бога или отрекся от Него. Кто искушал Бога, прося у Него чудес, когда в том не было нужды. Кто украл какую-нибудь священную или церковную вещь. Кто продал или купил за деньги благодать Божию. Кто проявил нерадение и не изучил таинства веры и христианское учение. Кто читал книги, противные вере и добродетели. Кто не имел надлежащее благоговение перед божественными предметами. Кто не исповедовался с надлежащим испытанием совести, с болью и решимостью впредь не грешить. Кто причащался Пречистых Таин, пребывая в смертном грехе. Кто наложил руку на церковное имущество. Кто отчаялся в милосердии Божием или решил грешить, пока есть возможность, а потом каяться. Кто, наконец, посоветовал сделать какой-либо из этих грехов, или содействовал ему, или, имея возможность воспрепятствовать ему, не воспрепятствовал ему словом или делом (прим. преп. Никодима).<br /></li></ul></div><br /><br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Руководство к исповеди" (Ἑξομολογητάριον). <br />(перев. прот. Василия Петрова)</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1065">Тихон Задонский свт.</a><div>Толкование: Первая заповедь учит, чтобы мы сердцем признавали и устами исповедовали, что есть только один Бог, и понятие о Божественных свойствах такое бы содержали, как в том нас наставляет Божие слово. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Наставление о христианской обязанности родителей. 1Глава 2. Об обязанностях детей к своим родителям</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div>Разумный сделает по слову Божию: он прежде очистит ниву от сорняка и на ниве вспаханной семя доброе посеет. Нива – душа человеческая, сорняки – многобожие, семя доброе – вера «во единаго Бога».<br />Сейчас вера «во единаго Бога» кажется нам простой и естественной, а многобожие смешным и безумным, но так было не всегда. Были времена, когда на целом свете в Него верило лишь несколько человек, а затем пришло время, когда «во единаго Бога» верил только один народ на земле. Идолопоклонники, имеющие богов для всякой потребности, смотрели на верующих «во единаго Бога» с презрением богача, взирающего на нищих: они считали, что такая вера ущербна и бедна. Верующие же «во единаго Бога» смотрели на язычников с удивлением и сожалением, как смотрят на тех, кто, имея много, не имеет ничего.<br />Веру «во единаго Бога» нужно было почерпнуть из истинного источника, получить от надежного свидетеля и затем сеять ее в человеческих душах, словно на ниве. Самым надежным Свидетелем единобожия является Сам Бог, живой и истинный. Он Сам свидетельствует о Себе через избранных Своих, говоря: <b>«Я Господь, Бог твой, да не будет у тебя иных богов кроме Меня»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Я Господь, Бог твой, Который вывел тебя из земли Египетской, из дома рабства;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> да не будет у тебя других богов пред лицем Моим.</span></span>Исх. 20:2-3</a>).<br /><br />***<br /><br /><b>«Я Господь, Бог твой, да не будет у тебя иных богов кроме Меня»</b>. Вот первое свидетельство Бога о Самом Себе, первое откровение людям о Боге от Бога и первая заповедь Божия. «Да не будет у тебя иных богов кроме Меня», – заповедал Господь, ибо, если поклонишься другим богам, двойная пагуба тебя постигнет. Первая – вера в ложных, несуществующих богов. Другая в том, что благоговение и любовь, которые целиком должны принадлежать одному Единому, отдашь идолам. И тогда помрачится в тебе вера в Единого и охладеет любовь к Нему; Он, оскорбленный и униженный, удалится от тебя. И станешь безбожником, даже если, имея многих богов, будешь считать себя набожным. Ибо безбожник и идолопоклонник суть одно и то же: и тот, и другой без Бога единого, живого, истинного.<br />Вера «во единаго Бога», единого, живого, истинного Творца, – вера смиренных и разумных, ибо гордые обожествляют или тварь, или самих себя; гордость рождает безумцев. Чем смиреннее человек, тем он разумнее, чем тщеславнее, тем безумнее. Гордым Господь противится, а смиренным дает благодать и разум. Чем больше смиренный смиряется перед Господом, тем больше одаривает его Господь разумом. Разум суть свет, ведущий к Богу единому, живому, истинному. Блаженны имеющие разум видеть тленность мира и человека. Блаженны нищие духом, ибо Господь возвысит их до высшего познания – познания бытия и величия Бога Вышнего.<br />Это ваша вера, христоносцы, вера отцов ваших, смиренных и разумных. Пусть станет она и верой детей ваших, из рода в род, до конца времен. Вера непостыдная, православная, спасительная. Ею спасались отцы ваши, не постыдились они ее, и она их не постыдилась. Воистину, вера «во единаго Бога», единого, живого, истинного, – вера образованных, тех, кто несет в себе образ Божий. Не постыдится он ни на Страшном Суде, не постыдится ни перед праведником, ни перед ангелом, но приимет славу и благословенным наречется.</div></p></div>