<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1006">Тертуллиан</a><div>По этой причине, то есть для искоренения поводов к идолослужению, божественный Закон гласит: <i>Не делай кумира</i>, и добавляет: «а также подобия того, <i>что на небе, и что на земле,</i> и что в море, во всем мире», - искусства такого рода Он запретил рабам Божиим. Это еще и раньше предсказывал Енох, говоривший, что все устроение мира - то, что находится на небе, в море и на земле, - обратят демоны и духи оставленных ангелов на идолослужение, чтобы они были освящены в качестве бога вместо Бога (Енох. 19:1). Итак, людское заблуждение почитает все, кроме Самого Создателя всего: изображения этого - кумиры, а обожествление изображений - идолослужение. И при всяком совершении идолослужения повинен создатель каждого идола.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> Об идолопоклонстве .Сl. 0023, 33.9. </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1183">Феодор Студит прп.</a><div>Еретик. Говорят, что в Писании вообще запрещено воздвигать изображения. Ибо оно говорит так: <b>«не сотвори себе кумира, и всякаго подобия, елика на небеси горе, и елика на земли низу, и елика в водах под землею: да не поклонишися им, ни послужиши им: Аз бо есмь Господь Бог твой»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=4&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Не делай себе кумира и никакого изображения того, что на небе вверху, и что на земле внизу, и что в воде ниже земли;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> не поклоняйся им и не служи им, ибо Я Господь, Бог твой, Бог ревнитель, наказывающий детей за вину отцов до третьего и четвертого <i>рода</i>, ненавидящих Меня,</span></span>Исх. 20:4—5</a>).<br /> Православный. Когда и кому (это было сказано)? До благодати, — соблюдаемым под законом и возводимым к единобожию, — когда Бог еще не явился во плоти и древние ограждались от языческих идолов. Для тех которые чрез праотца Адама возрастали в народ избранный, надлежало это узаконить, чтобы отклонить их от бездны многобожия. (И им было сообщено), что один Бог и отец всех, «<i>егоже никтоже видел есть от человек, ниже видети может» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=6&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> единый имеющий бессмертие, Который обитает в неприступном свете, Которого никто из человеков не видел и видеть не может. Ему честь и держава вечная! Аминь.</span></span>1 Тим. 6:16</a>), как написано, — у Котораго нет никакого ни обозначения, ни подобия, ни очертания, ни ограничения, ни вообще чего бы то ни было, что подлежит постижению для человеческой мысли. О Нем можно сказать совершенно определенно: «<i>кому уподобисте Господа? и коему подобию уподобисте его»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=40&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Итак кому уподобите вы Бога? И какое подобие найдете Ему?</span></span>Ис. 40:18</a>)? Умолчу о том, что не все то, что запрещено по отношению к Богу, запрещено и по отношению к другому. Запретивший ранее священному Моисею затем вскоре повелел:<i> «и сотвориши, — говорит Он, — два херувима злата изваянна, ...на обоих странах: Да будут херувими распростирающе крила верху, соосеняюще крилами своими над очистилищем, и лица их ко друг другу... И познан буду тебе оттуду и возглаголю тебе»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=25&s=18&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и сделай из золота двух херувимов: чеканной работы сделай их на обоих концах крышки;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> сделай одного херувима с одного края, а другого херувима с другого края; <i>выдавшимися</i> из крышки сделайте херувимов на обоих краях ее;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и будут херувимы с распростертыми вверх крыльями, покрывая крыльями своими крышку, а лицами своими <i>будут</i> друг к другу: к крышке будут лица херувимов.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И положи крышку на ковчег сверху, в ковчег же положи откровение, которое Я дам тебе;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> там Я буду открываться тебе и говорить с тобою над крышкою, посреди двух херувимов, которые над ковчегом откровения, о всем, что ни буду заповедывать чрез тебя сынам Израилевым.</span></span>Исх. 25:18—22</a>). И в книге Чисел:<i> «сотвори себе змию [медяну], и положи ю на знамя: и будет аще угрызет змия человека, всяк угрызенный видев ю жив будет. И сотвори Моисей змию медяну, и постави ю на знамени: и бысть егда угрызаше змия человека, и взираше на змию медяну, и оживаше»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=21&s=8&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И сказал Господь Моисею: сделай себе [медного] змея и выставь его на знамя, и [если ужалит змей какого-либо человека], ужаленный, взглянув на него, останется жив.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И сделал Моисей медного змея и выставил его на знамя, и когда змей ужалил человека, он, взглянув на медного змея, оставался жив.</span></span>Чис. 21:8—9</a>). Ты видишь, что это — слова Писания, — хотя ангелы не имеют грубого, подобного нашему, тела, хотя змий, который таинственно был принят за образ Христа, своим видом животного слишком отличался (от этого образа). Если в древности Бог благоволил, чтобы Он таинственно был представлен посредством изображения змия, то неужели Ему неугодно и непристойно, чтобы было воздвигаемо изображение телесного вида, с тех пор как Он соделался человеком? И если один вид изображения животного исцелял укушенных, то не тем ли более вид священного изображения Христа может освящать тех, которые взирают на него?<br /> Еретик. Итак, Бог впадает в противоречие с Самим Собою?<br /> Православный. О безумие! Запрещение касается изображения Бога на всяких предметах по подобию какой-либо твари, — я разумею (изображения) солнца, луны и звезд или чего-либо другого, в чем и заключается устроение идолов. Одобрение же относится к тому, чтобы Израиль посредством изображений и изваяний, насколько возможно, приводился к созерцанию единого Бога и служению Ему. Разве и самый план всей скинии, тень которой была показана Богом Моисею в символических созерцаниях, не был ясным предначертанием служения в духе?<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>1-е опровержение иконоборцев</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1023">Григорий Палама свт.</a><div><b>«Не сотвори себе... всякого подобия, елика на небеси горе, и елика на земли низу,... да не послужиши им»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Не делай себе кумира и никакого изображения того, что на небе вверху, и что на земле внизу, и что в воде ниже земли;</span></span>Исх. 20:4</a>, 5; <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Не делай себе кумира и никакого изображения того, что на небе вверху и что на земле внизу, и что в водах ниже земли,</span></span>Втор. 5:8</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> и славу нетленного Бога изменили в образ, подобный тленному человеку, и птицам, и четвероногим, и пресмыкающимся, -</span></span>Рим. 1:23</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=690&c=5&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Дети! храните себя от идолов. Аминь.</span></span>1 Ин. 5:21</a>). Не воздавай им божеских почестей: ибо все они суть творения единого Бога, созданные Сыном и Словом во Святом Духе. Сие Слово Божие, в последние веки восприявши плоть от девственного чрева, явилось на земле и обитало между людьми. Для спасение человеческого подъявши страдание и смерть и воскресши, Оно вознеслось с плотию на небеса, и возсело одесную величие на высоких. С сим же телом опять приидет во славе судить живых и мертвых. <br /><br />Посему из любви к Слову, вочеловечившемуся ради нас, имей изображение Его, чтобы оно напоминало тебе о Изображаемом, коему ты и должен поклоняться, поклоняясь иконе, возводя чрез нее ум свой к самому достопоклоняемому телу Спасителя, возседшему одесную Отца на небесах. Подобно сему имей и иконы святых, покланяйся им, не как богам, – что нечестиво, но с телесным поклонением и расположением к ним, и с подобающим чествованием, возносясь умом чрезь образ к изображенному. Так и Моисей поставил изображение херувимов во святилище (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=25&s=18&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и сделай из золота двух херувимов: чеканной работы сделай их на обоих концах крышки;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> сделай одного херувима с одного края, а другого херувима с другого края; <i>выдавшимися</i> из крышки сделайте херувимов на обоих краях ее;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и будут херувимы с распростертыми вверх крыльями, покрывая крыльями своими крышку, а лицами своими <i>будут</i> друг к другу: к крышке будут лица херувимов.</span></span>Исх. 25:18-20</a>, 37). Самое святое святых служило образом пренебесных (предметов), а часть скинии, доступная мирским людям, носила образ всего мира. Моисей назвал эти отделение скинии святыми, восхваляя не твари, но чрез них содетеля мира – Бога (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=26&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> и повесь завесу на крючках и внеси туда за завесу ковчег откровения; и будет завеса отделять вам святилище от Святаго-святых.</span></span>Исх. 26:33</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=40&c=6&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и вознесет сие священник, потрясая пред Господом: эта святыня - для священника, сверх груди потрясания и сверх плеча возношения. После сего назорей может пить вино.</span></span>Чис. 6:20</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=9&s=1&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И первый завет имел постановление о Богослужении и святилище земное:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> ибо устроена была скиния первая, в которой был светильник, и трапеза, и предложение хлебов, и которая называется "святое".</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> За второю же завесою была скиния, называемая "Святое-святых",</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> имевшая золотую кадильницу и обложенный со всех сторон золотом ковчег завета, где были золотой сосуд с манною, жезл Ааронов расцветший и скрижали завета,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> а над ним херувимы славы, осеняющие очистилище; о чем не нужно теперь говорить подробно.</span></span>Евр. 9:1-5</a>). Подобно сему и ты не боготвори икон Владыки Христа и святых, но чрез них покланяйся сначала Сотворшему нас по образу Своему, а потом, по неизреченному человеколюбию, благоволившему возстановить в нас образ Свой и восприявшему его на Себя. Покланяйся не только иконе Бога, но и образу креста Его. Ибо крест есть знамение величайшее и победоносное оружие Христа над диаволом и всеми силами врагов, так что, видя изображение его, они трепещут и обращаются в бегство. Это изображение явилось очень славным и соделало величайшие чудеса еще во времена пророков1), когда не явилось еще Первообраза. При втором же пришествии распятого на нем Господа Иисуса Христа, грядущего судить живых и мертвых, явится пред Ним и это великое и страшное знамя Его, «<i>с силою и славою многою</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> тогда явится знамение Сына Человеческого на небе; и тогда восплачутся все племена земные и увидят Сына Человеческого, грядущего на облаках небесных с силою и славою великою;</span></span>Мф. 24:30</a>). <br /><br />Итак чествуй его ныне, чтобы тогда ты мог взирать на него с упованием и удостоиться спрославление с ним. Покланяйся и иконам святых, как сраспявшихся с Господом, изображая крест на лице своем, и приводя на память, что они соделались общниками Христовых страданий. Равным образом чествуй и священные гробницы и нетленные останки их; ибо благодать Божия не оставила их, как Божество не оставляло достопоклоняемого Тела Христова во время живоносной Его смерти. Делая это, и славя прославивших Бога, как явивших себя по делам совершенными в любви Божией, и сам будешь прославлен с ними от Бога, и воспоешь с Давидом: «<i>мне зело честни быша друзи Твои, Боже</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=138&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Как возвышенны для меня помышления Твои, Боже, и как велико число их!</span></span>Пс. 138:17</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Изъяснение десяти заповедей</i></div><br />***<br />«<b>Не сотвори себе всякого подобия, елика на небеси горе, и елика на земли низу, и елика в водах</b>», чтоб служить тому и поклоняться яко Богу (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Не делай себе кумира и никакого изображения того, что на небе вверху, и что на земле внизу, и что в воде ниже земли;</span></span>Исх. 20:4</a>). Ибо все есть творение единого Бога, Который в последние веки, из девственной утробы плоть прияв, на земли явися и с человеки поживе, и за спасение людей пострадав, умерши и воскресши, на небеса с телом вознесся и сел одесную величествия на высоких, с каковым телом опять приидет судити живых и мертвых. Сего, ради нас вочеловечившагося, икону сотвори, по любви к Нему, и чрез нее воспоминай о Нем, чрез нее поклоняйся Ему, чрез нее возводи ум свой к поклоняемому телу Спасителя, седящему во славе одесную Отца на небесах. – Равным образом и святых иконы и твори, и поклоняйся им, не как богам, – что воспрещено, – но во свидетельство твоего с ним общения любви, к ним и чествования их, ум свой возводя к ним чрез иконы их; как и Моисей сотворил иконы Херувимов и поставил во Святом Святых, да и само Святое Святых было образом пренебесных вещей, а Святое носило образ всего мира, и Моисей назвал его Святым, не твари славя, но чрез них мир сотворшего Бога. – И ты не почитай богами икон Господа Иисуса Христа и святых, но чрез них поклоняйся по образу Своему вначале нас создавшему, а после сей самый нашенский образ Свой благоволившему восприять по неизреченному человеолюбию Своему, и в нем описуемым соделаться.<br /> 6) И не образу только Христа Господа поклоняйся, но и образу Креста Его, потому что он есть знамение победы Христовой над диаволом и над всем полчищем сопротивных сил, почему они трепещут и бегут, когда видят его изображаемым. Образ сей, и прежде появления первообраза, был высокопрославлен в пророках и явил великие и дивные чудеса, и во второе пришествие распеншегося на нем Господа Иисуса Христа, имеющего приити судить живых и мертвых, предыдет пред Ним, яко страшное и великое знамение Его силы и славы. Славь же Его ныне, чтоб тогда с дерзновением воззреть на Него и спрославиться с ним. И иконам святых поклоняйся, яко сраспеншихся Христу, крест изображая на лице своем и на память приводя действенно проявившееся в них причастие страстям Христовым. Равным образом чти и гробницы святых и какие-либо останки от костей их: ибо не отсупила от них благодать Божия, как и отпоклоняемого тела Христова не отсупало Божество, во время животворящей Его смерти. Делая же сие и славя прославивших Бога, как явившихся чрез дела совершенными в любви Божией, ты вместе с ними прославлен будешь от Бога, и с Давидом воспоешь: «<i>мне же зело честни быша друзи твои, Боже</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=138&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Как возвышенны для меня помышления Твои, Боже, и как велико число их!</span></span>Пс. 138:17</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Десятословие по Христианскому Законоположению</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1158">Никодим Святогорец прп.</a><div>Против этой заповеди погрешают те, кто совершает непосредственное идолослужение, кланяясь твари вместо Творца, как нечестивые идолопоклонники, или опосредованно – в стремлении к веществу и мирским вещам, как корыстолюбцы, о которых сказал божественный Павел: <i> «Умертвите земные члены ваши: блуд, нечистоту, страсть, злую похоть и любостяжание, которое есть идолослужение»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Итак, умертвите земные члены ваши: блуд, нечистоту, страсть, злую похоть и любостяжание, которое есть идолослужение,</span></span>Кол. 3:5</a>), – и к тому же пресыщающие чрево, о которых он сказал: <i>«Их бог – чрево»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Их конец - погибель, их бог - чрево, и слава их - в сраме, они мыслят о земном.</span></span>Флп. 3:19</a>). И просто, все, кто имеют лицемерное, а не истинное благочестие. И все те, кто ограничивают благочестие внешними предметами и небрегут о важнейшем в законе – суде, милости и вере (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Горе вам, книжники и фарисеи, лицемеры, что даете десятину с мяты, аниса и тмина, и оставили важнейшее в законе: суд, милость и веру; сие надлежало делать, и того не оставлять.</span></span>Мф. 23:23</a>).<a href="#632298_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="632298_1" class="note-item" href="#632298_1">1</a> Против нее погрешают также и те, кто верит в сонные мечтания. И просто те страстные и любосластные люди, которые любят и устремляются к изображениям и идолам своих страстей, которые запечатляются в их умах (прим. преп. Никодима).<br /></li></ul></div><br /><br /><br /><br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Руководство к исповеди".</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1065">Тихон Задонский свт.</a><div>Толкование: Вторая заповедь запрещает идолослужение и всякий непозволительный способ богопочтения.</div></p></div>