<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1023">Григорий Палама свт.</a><div><b>«Не возмеши имени Господа Бога Твоего всуе»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Не произноси имени Господа, Бога твоего, напрасно, ибо Господь не оставит без наказания того, кто произносит имя Его напрасно.</span></span>Исх. 20:7</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=5&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Не произноси имени Господа, Бога твоего, напрасно; ибо не оставит Господь [Бог твой] без наказания того, кто употребляет имя Его напрасно.</span></span>Втор. 5:11</a>). Не клянись ложно по каким либо человеческим расчетам, по страху людей, или из стыда, или из личных выгод. Клятвопреступление есть отрицание Бога. Поэтому не клянись, но говори всегда правду. Говоря всегда одну правду, ты сообщишь словам своим силу клятвы. Если же когда либо случится тебе прибегнуть к клятве, чего, впрочем, нужно избегать, то, поклявшись сделать что либо согласное с законом Божиим, исполни это как долг свой, но в то же время обсуждай строго побуждения, кои довели тебя до клятвы, благотворением, молитвою, сокрушением духа и лишениями телесными умилостивляя Христа, рекшего: не клянись. Если же ты поклялся сделать что либо противузаконное, не совершай преступного для того только, чтоб сдержать слово: иначе ты уподобишься Ироду – пророкоубийце (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=14&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> посему он с клятвою обещал ей дать, чего она ни попросит.</span></span>Мф. 14:7</a>, 9). Но отвергнув беззаконную клятву, поставь себе за правило вовсе не клясться, и вместе с тем умилостивляй Бога за свой грех, с большим тщанием и со слезами врачуя себя вышеуказанными средствами.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Изъяснение десяти заповедей</i></div><br /><br />***<br />«<b>Не возмеши имени Господа Бога твоего – всуе</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Не произноси имени Господа, Бога твоего, напрасно, ибо Господь не оставит без наказания того, кто произносит имя Его напрасно.</span></span>Исх. 20:7</a>), – ложно божась или клянясь ради чего-либо земного, или ради страха человеческого, или ради стыда, или ради собственной корысти. Клятвопреступление есть отречение от Бога. Потому не спеши божиться, но всячески избегай божбы, боясь как бы ради ее не впасть в клятвопреступление, от Бога отчуждающее, и к беззаконным причясляющее. но будь истинен во всех словах своих, и доставишь им чрез то твердость клятвы. Если же когда случится тебе без нужды связать себя клятвой, то, когда это будет в чем-либо сообразном с божественным законом, делай то, поколику оно законно; а вину свою, что так неосмотрительно поступил, очисть милостыней, молитвой, плачем и тела озлоблением, умилостивляя тем Христа, рекшего: не клянись, или не божись. – Когда же то будет в чем-либо беззаконом, то смотри из-за божбы своей (неразумной) отнюдь не делай дела беззаконного, чтоб не быть сопрочастну к пророкоубийцу Ироду. Но оставь эту беззаконную клятву неисполенною, положи потом себе законом не божиться и не клясться без разбора, спеша умилостивить Бога, приболезненнейше пользуясь вышеуказанными врачевствами. <br /> 8) Один день недели, – который называется Господним, потому что посвящается Господу, воскресшему в оный из мертвых, и тем общее всех воскресение предуказавшему и в нем предуверившему, – этот день святи (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=10&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> а день седьмой - суббота Господу, Богу твоему: не делай в оный никакого дела ни ты, ни сын твой, ни дочь твоя, ни раб твой, ни рабыня твоя, ни [вол твой, ни осел твой, ни всякий] скот твой, ни пришлец, который в жилищах твоих;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> ибо в шесть дней создал Господь небо и землю, море и все, что в них, а в день седьмой почил; посему благословил Господь день субботний и освятил его.</span></span>Исх. 20:10-11</a>), и никакого житейского дела в оный не делай, кроме необходимых, и всем, кои под тобой и с тобой, давай покой, чтоб вместе славить стяжавшего нас своей смертью и воскресением своим совоскресившему наше естество. Воспоминай будущий век и поучайся во всех заповедях и оправданиях Господних; и самого себя испытуй, не преступил ли или не оставил ли чего, и исправь себя во всем. Посещай в день сей храм Божий, и будь на всех службах церковных; причащайся Святого тела и крови Христовой, и начало полагай исправнейшей жизни; обновляй себя и уготовляй к принятию будущих вечных благ, ради которых земным не пользуйся на зло даже и в прочие дни; в день же Господень, чтоб Богу приседеть, совсем все то оставляй, кроме необходимейшего, без чего жить нельзя. Имея таким образом Бога местом прибежища, ты не преступишь заповеди, огня страстей не возжешь, и бремени греха на себя не возьмешь; и тако освятишь день субботный, субботствуя не деланием зла. – Дню Господню уподобляй и великие узаконенные праздники, тоже в них делая, и от того же воздерживаясь. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Десятословие по Христианскому Законоположению</i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1102">Петр Киевский свт.</a><div>Вопрос 57. Какая третья заповедь?<br />Ответ. <b>«Не возмеши имене Господа Бога твоего всуе: не очистит бо Господь приемлющаго имя Его всуе»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Не произноси имени Господа, Бога твоего, напрасно, ибо Господь не оставит без наказания того, кто произносит имя Его напрасно.</span></span>Исх. 20:7</a>).<br />Вопрос 58. Чему учит сия заповедь?<br />Ответ. Во-первых, учит нас, чтобы мы имели в глубоком и великом уважении имя Господа Бога, не употребляя оного в шутке, или в маловажном и несправедливом деле. Во-вторых, учит, чтобы мы не произносили имени Божия для подтверждения лжи нашей, и не клялись ложно. В-третьих, чтобы не подавали кому-нибудь случая и не принуждали другого делать ложную клятву. В-четвертых, чтобы дающие обеты пред Богом, приводили их в исполнение, как заповедует Писание, говоря: <i>«Аще же обещавши обет Господеви Богу твоему, да не умедлиши воздати его, яко взыскал взыщет Господь Бог твой о тебе, и будет на тебе грех»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=23&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Если дашь обет Господу Богу твоему, немедленно исполни его, ибо Господь Бог твой взыщет его с тебя, и на тебе будет грех;</span></span>Втор. 23:21</a>). В сем случае грешат все те, которые при крещении обязываются соблюдать Православную веру в Бога до смерти своей, но после по каким-нибудь собственным причинам отступают от нее, или опасаясь потерять честь свою или имение, или страшась лишиться жизни; почему явным образом изменяют клятве, и отрекаются от того, что с клятвою обещали Богу. Апостол Павел, предвидя, что скоро освободится от таковых опасностей, сказал: <i>«подвигом добрым подвизахся, течение скончах, веру соблюдох»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=4&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Подвигом добрым я подвизался, течение совершил, веру сохранил;</span></span>2 Тим. 4:7</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"<i>Православное исповедание Кафолической и Апостольской Церкви Восточной. Часть вторая. О надежде</i>"</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1158">Никодим Святогорец прп.</a><div><b>Не возмеши (то есть не помяни) имени Господа Бога твоего всуе: не очистит бо Господь приемлющаго имя Его всуе</b> <br /><br />Против нее погрешают богохульники. Те, кто дают клятвы, или преступают их, или принуждают других давать клятвы.<a href="#632295_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> Кто каждый раз говорит: «Боже мой! Бог его знает!», – и другое подобное тому. Кто обещает Богу сделать какое-либо доброе дело, а потом не исполняет своих обещаний;<a href="#632295_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> лжепророки и те, кто просит у Бога недолжного, согласно своей воле.<a href="#632295_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="632295_1" class="note-item" href="#632295_1">1</a> Смотри 31 правило святого Иоанна Постника (прим. преп. Никодима).<br /></li><li><a id="632295_2" class="note-item" href="#632295_2">2</a> Смотри 9 главу о том, как должно поступать духовнику с теми, кто дал обеты (прим. преп. Никодима).<br /></li><li><a id="632295_3" class="note-item" href="#632295_3">3</a> Против нее погрешают также и те, кто использует слова Священного Писания для шуток. Кто не переносит несчастья и болезни тела с терпением и благодарностью, но ропщет и несправедливо осуждает Бога. Кто не только хулит Бога или Его святых, но принуждает и других говорить хулу. Кто говорит, что Божественное Писание содержит мифы и противоречия самому себе, и больше хвалит сочинения язычников (прим. преп. Никодима).<br /></li></ul></div><br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i> Руководство к исповеди.</i></div> <br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1065">Тихон Задонский свт.</a><div><br /> Толкование: Третья заповедь запрещает употреблять имя Божие с умалением страшной славы Его, и через это предписывает всякий истинный способ богопочтения. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1222">Онуфрий (Гагалюк) сщмч.</a><div>А что же сказать о хульных словах на Господа? В настоящее время появилась особая отвратительная и гнусная ругань «в Бога»! В тюрьме мне не раз приходилось слышать эту кощунственную ужасную брань. На меня находило тогда какое-то оцепенение! Замечательно, что эти гнилые слова появились у нас именно теперь, в дни открытого безбожья. И за этими наглыми и безумными криками потерявших всякий вид человеческий, бесноватых людей слышится взрыв дикой ненависти и неисправимой ожесточенности самого сатаны: он этим выражает всю свою злобу к Господу Богу, Творцу и Промыслителю мира! Однако пусть знают эти кощунники, что хотя они и не знают, что творят, но без наказания они не останутся. И дай Господи, чтобы это наказание они потерпели еще здесь, на земле и покаялись в своем безумии, и вошли туда, куда вошел сначала хуливший Бога, но потом раскаявшийся благоразумный разбойник.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>В защиту Христианской веры</i></div></div></p></div>