<div>«Поелику прекратился и уже миновал страх Иакова пред Лаваном, а место его заступил страх пред братом, то человеколюбец Господь, желая ободрить праведника и рассеять всю его боязнь, даровал ему узреть полк Ангелов» (Святой Иоанн Златоуст, Бес. 58, с. 625).<p/>Основываясь на свидетельстве кн. Яшар о том, что в противовес 400 мужам Исава, высланным им по наущению Лавана, Ревекка выслала на защиту Иакова 72 человека, некоторые еврейские толкователи видели в «Ангелах Божиих» или «ополчении Божием» просто путников, караван которых ободрил Иакова в его страхе.<p/>Иосиф Флавий (Antiqu. 1:20, 81) говорит о некоторых «видениях» (<b>ραντασματα</b>), бывших Иакову при приближении к Ханаану и предвещавших ему «благие надежды» в будущем. Но оба толкования явно извращают прямой смысл библейского текста: «Ангелы Божии» суть те же небесные охранители избранника Божия, каких он видел во сне на пути в Месопотамию (гл. 28). Название их <i>«ополчением Божиим»</i> (machoneh Elohim) соответствует совершенно обычному в Ветхом Завете названию мира ангельского <i>«воинство небесное»</i> (<a href='B:60 5:14'>Нав 5:14</a>; <a href='B:230 102:21'>Пс 102:21</a>). Что нередко назывался сонм Ангелов «ополчением Божиим» видно из <a href='B:130 12:22'>1Пар 12:22</a>. Двойственная форма имени «Маханаим» объясняется так, что Иаков разом видит два стана: земной (собственный) и небесный (Ангелов), или же - два сонма Ангелов; последнее толкование предложил, между другими, р. Ярхи: по нему, один сонм был Ангелы-хранители страны Халдейской, сопровождавшие его невредимым до пределов Ханаана, а другой сонм - Ангелы-хранители земли Ханаанской теперь принимавшие Иакова от первых на хранение (<i>ср.</i> толков. <a href='B:10 28:12-13'>Быт 28:12-13</a>). Верование в охранение Ангелами отдельных лиц (<a href='B:230 33:8'>Пс 33:8</a> и др.) и целых народов и царств (<a href='B:340 10:13,21'>Дан 10:13,21</a>; <a href='B:340 12:1'>Дан 12:1</a>) - учение библейское.<p/>Маханаим - впоследствии город убежища (<a href='B:60 21:36'>Нав 21:36</a>) упоминается не раз в истории Давида и Соломона (<a href='B:100 2:8'>2Цар 2:8</a>; <a href='B:100 17:24,27'>2Цар 17:24,27</a>; 19:32).</div>