<div><p ><div>Советуют ему оправдаться не словами, а делом: <b>«чтобы остригли себе голову, — </b>говорят<b>, — и узнают все, что слышанное ими о тебе несправедливо, но что и сам ты продолжаешь соблюдать закон</b>». Не сказали: ты учишь, но: <b>«слышанное ими о тебе несправедливо»</b>, опять выражая, что они убеж­дены в том; <b>«что и сам ты продолжаешь»</b>, т.е. что сверх того ты и сам хранишь (закон). Не то только нужно было знать, учит ли он других, но и то, соблюдает ли сам.<br /><br /> Павел не противится этому, но повинуется. Отсюда ясно, что не непременно следовало сде­лать это (потому они и убеждают его), — а что это было делом предусмотрительности и снисхождения. Это не было препятствием проповеди, потому что они же дали заповедь (касательно языч­ников). Потому и сам (Павел), устрояя таковое дело, впослед­ствии укоряет Петра, и делает это не без причины, так как, что сделал он здесь, то Петр там, таясь и держась своего мнения (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=2&s=11&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Когда же Петр пришел в Антиохию, то я лично противостал ему, потому что он подвергался нареканию.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ибо, до прибытия некоторых от Иакова, ел вместе с язычниками; а когда те пришли, стал таиться и устраняться, опасаясь обрезанных.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Вместе с ним лицемерили и прочие Иудеи, так что даже Варнава был увлечен их лицемерием.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Но когда я увидел, что они не прямо поступают по истине Евангельской, то сказал Петру при всех: если ты, будучи Иудеем, живешь по-язычески, а не по-иудейски, то для чего язычников принуждаешь жить по-иудейски?</span></span>Гал. 2:11-14</a>). Не сказали, что не нужно учить (иудеев) подобно язычникам, или что можно им и не проповедовать, но что должно сделать нечто большее, чтобы они удостоверились, что ты соблюдаешь закон. Это — дело снисхождения, не бойся. И смотри, не прежде убедили его, как изъяснив наперед, что (этого требует) предусмотрительность и польза. В Иеруса­лиме, говорят, сделать это позволительно. Сделай же это здесь, чтобы тебе можно было делать то и вне (Иерусалима). </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=21&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=21&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>