<div><p ><div> Павел же, смотри, не сказал: я могу представить Тимофея, которого я обрезал, могу убедить словом; но послу­шался их и сделал все, — потому что так нужно было. Не то было бы, если бы он стал оправдывать себя, или сделал это так, чтобы никто не знал о том. К устранению подозрения могло служить и то, что он принял на себя издержки. «<b>Объ­явив</b>»; так он сам сделал это известным. <br /><b>«Тогда Павел, — </b>го­ворит (писатель),<b> — взяв тех мужей в следующий день»</b>; не медлит, но, показывая свое послушание на деле, тотчас берет тех, с ко­торыми намеревался совершить очищение: так пламенно он разделял эту предусмотрительность! Но как, скажут, азийские иудеи увидели его во храме? Им позволялось быть там в некоторые дни. Смотри, как все это сделалось по смотрению (Божию).<br />***<br />Павел не противится этому, но повинуется. Отсюда ясно, что не непременно следовало сделать это (потому они и убеждают его), а что это было делом предусмотрительности и снисхождения. Это не было препятствием проповеди, потому что они же дали заповедь [касательно язычников]. Потому и сам Павел, устрояя таковое дело, впоследствии укоряет Петра, и делает это не без причины, так как, что сделал он здесь, то Петр там, таясь и держась своего мнения (См. <a href="/bible-index/bible/?b=550&c=2&s=11&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Когда же Петр пришел в Антиохию, то я лично противостал ему, потому что он подвергался нареканию.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ибо, до прибытия некоторых от Иакова, ел вместе с язычниками; а когда те пришли, стал таиться и устраняться, опасаясь обрезанных.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Вместе с ним лицемерили и прочие Иудеи, так что даже Варнава был увлечен их лицемерием.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Но когда я увидел, что они не прямо поступают по истине Евангельской, то сказал Петру при всех: если ты, будучи Иудеем, живешь по-язычески, а не по-иудейски, то для чего язычников принуждаешь жить по-иудейски?</span></span>Гал. 2:11-14</a>). Не сказали, что не нужно учить [иудеев] подобно язычникам или что можно им и не проповедовать, но что должно сделать нечто большее, чтобы они удостоверились, что ты соблюдаешь закон. Это дело снисхождения, не бойся.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Иоанн Златоуст, Гомилии на Деяния Апостолов 46. TLG 2062.154,60.323.25-37.</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=21&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=21&v=27">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>