<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>Наставление Господа ученикам о смиренномудрии изложено у ев. Луки короче, чем у ев. Марка, и вообще короче, но в некоторый частных чертах полнее, чем у ев. Матфея. См. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=1&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В то время ученики приступили к Иисусу и сказали: кто больше в Царстве Небесном?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Иисус, призвав дитя, поставил его посреди них</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и сказал: истинно говорю вам, если не обратитесь и не будете как дети, не войдете в Царство Небесное;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> итак, кто умалится, как это дитя, тот и больше в Царстве Небесном;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и кто примет одно такое дитя во имя Мое, тот Меня принимает;</span></span>Мф. 18:1-5</a> и <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=9&s=33&e=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Пришел в Капернаум; и когда был в доме, спросил их: о чем дорогою вы рассуждали между собою?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Они молчали; потому что дорогою рассуждали между собою, кто больше.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> И, сев, призвал двенадцать и сказал им: кто хочет быть первым, будь из всех последним и всем слугою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> И, взяв дитя, поставил его посреди них и, обняв его, сказал им:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> кто примет одно из таких детей во имя Мое, тот принимает Меня; а кто Меня примет, тот не Меня принимает, но Пославшего Меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> При сем Иоанн сказал: Учитель! мы видели человека, который именем Твоим изгоняет бесов, а не ходит за нами; и запретили ему, потому что не ходит за нами.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Иисус сказал: не запрещайте ему, ибо никто, сотворивший чудо именем Моим, не может вскоре злословить Меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Ибо кто не против вас, тот за вас.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> И кто напоит вас чашею воды во имя Мое, потому что вы Христовы, истинно говорю вам, не потеряет награды своей.</span></span>Мк. 9:33-41</a>. — «<b>Видя помышления сердца их</b>»: См. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=9&s=33&e=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Пришел в Капернаум; и когда был в доме, спросил их: о чем дорогою вы рассуждали между собою?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Они молчали; потому что дорогою рассуждали между собою, кто больше.</span></span>Мк. 9:33-34</a>.</div></p>