<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div> Народ так окружал и теснил Господа, что негде было уединиться (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=4&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Когда же настал день, Он, выйдя из дома, пошел в пустынное место, и народ искал Его и, придя к Нему, удерживал Его, чтобы не уходил от них.</span></span>Лк. 4:42</a>) для молитвы и беседы с Апостолами, не было даже времени хлеба вкусить (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=3&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Приходят в дом; и опять сходится народ, так что им невозможно было и хлеба есть.</span></span>Мк. 3:20</a>), и вот Господь велел однажды ученикам переправиться на другую сторону Тивериадского озера. Когда они собирались уже сесть в лодку, к Господу подошел книжник, выразивший желание следовать за Господом, куда бы Он ни пошел.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>Ответы Господа желавшим следовать за Ним изложены у ев. Луки совершенно одинаково со сказанием Матфеевым, только ев. Матфей помещает их гораздо ранее (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=8&s=19&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Тогда один книжник, подойдя, сказал Ему: Учитель! я пойду за Тобою, куда бы Ты ни пошел.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И говорит ему Иисус: лисицы имеют норы и птицы небесные - гнезда, а Сын Человеческий не имеет, где приклонить голову.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Другой же из учеников Его сказал Ему: Господи! позволь мне прежде пойти и похоронить отца моего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Но Иисус сказал ему: иди за Мною, и предоставь мертвым погребать своих мертвецов.</span></span>Мф. 8:19-22</a>), а ев. к двум таковым присоединяет еще третий. — «<b>Когда они были в пути</b>»: это было на берегу Галилейского моря, около Капернаума, по сказанию ев. Матфея, в то время, когда Господь хотел переправиться на другую сторону в лодке (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=8&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Увидев же Иисус вокруг Себя множество народа, велел [ученикам] отплыть на другую сторону.</span></span>Мф. 8:18</a>, 23). — «<b>Некто сказал Ему</b>» и пр.: см. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=8&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Тогда один книжник, подойдя, сказал Ему: Учитель! я пойду за Тобою, куда бы Ты ни пошел.</span></span>Мф. 8:19</a> и дал. </div></p></div>