<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Поводом к повествованию об этом событии послужило то, что четвертовластник Ирод-Антипа возымел об Иисусе Христе такое мнение, будто это – Иоанн Креститель, восставший из мертвых. Как поясняет Ев. Лука, не передающий нам всего этого повествования, мысль эта в первый раз возникла не у Ирода, и он потом только, под впечатлением окружающих разговоров, склонился к ней .<br />Усекновение Главы Иоанна Крестителя - см. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=14&s=1&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В то время Ирод четвертовластник услышал молву об Иисусе</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и сказал служащим при нем: это Иоанн Креститель; он воскрес из мертвых, и потому чудеса делаются им.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо Ирод, взяв Иоанна, связал его и посадил в темницу за Иродиаду, жену Филиппа, брата своего,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> потому что Иоанн говорил ему: не должно тебе иметь ее.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И хотел убить его, но боялся народа, потому что его почитали за пророка.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Во время же <i>празднования</i> дня рождения Ирода дочь Иродиады плясала перед собранием и угодила Ироду,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> посему он с клятвою обещал ей дать, чего она ни попросит.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Она же, по наущению матери своей, сказала: дай мне здесь на блюде голову Иоанна Крестителя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И опечалился царь, но, ради клятвы и возлежащих с ним, повелел дать ей,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и послал отсечь Иоанну голову в темнице.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И принесли голову его на блюде и дали девице, а она отнесла матери своей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ученики же его, придя, взяли тело его и погребли его; и пошли, возвестили Иисусу.</span></span>Мф. 14:1-12</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=6&s=14&e=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Царь Ирод, услышав об Иисусе [ибо имя Его стало гласно], говорил: это Иоанн Креститель воскрес из мертвых, и потому чудеса делаются им.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Другие говорили: это Илия, а иные говорили: это пророк, или как один из пророков.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Ирод же, услышав, сказал: это Иоанн, которого я обезглавил; он воскрес из мертвых.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ибо сей Ирод, послав, взял Иоанна и заключил его в темницу за Иродиаду, жену Филиппа, брата своего, потому что женился на ней.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Ибо Иоанн говорил Ироду: не должно тебе иметь жену брата твоего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Иродиада же, злобясь на него, желала убить его; но не могла.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Ибо Ирод боялся Иоанна, зная, что он муж праведный и святой, и берёг его; многое делал, слушаясь его, и с удовольствием слушал его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Настал удобный день, когда Ирод, по случаю <i>дня</i> рождения своего, делал пир вельможам своим, тысяченачальникам и старейшинам Галилейским, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> дочь Иродиады вошла, плясала и угодила Ироду и возлежавшим с ним; царь сказал девице: проси у меня, чего хочешь, и дам тебе;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> и клялся ей: чего ни попросишь у меня, дам тебе, даже до половины моего царства.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Она вышла и спросила у матери своей: чего просить? Та отвечала: головы Иоанна Крестителя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И она тотчас пошла с поспешностью к царю и просила, говоря: хочу, чтобы ты дал мне теперь же на блюде голову Иоанна Крестителя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Царь опечалился, но ради клятвы и возлежавших с ним не захотел отказать ей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И тотчас, послав оруженосца, царь повелел принести голову его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Он пошел, отсек ему голову в темнице, и принес голову его на блюде, и отдал ее девице, а девица отдала ее матери своей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Ученики его, услышав, пришли и взяли тело его, и положили его во гробе.</span></span>Мк. 6:14—29</a>;</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>Относительно мнения Ирода Антипы о Господе ев. Лука, по-видимому, в некоторых частных чертах повествования не согласен с кратким сказанием об этом ев. Матфея (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=14&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В то время Ирод четвертовластник услышал молву об Иисусе</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и сказал служащим при нем: это Иоанн Креститель; он воскрес из мертвых, и потому чудеса делаются им.</span></span>Мф. 14:1-2</a>) и несколько более пространным сказанием ев. Марка (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=6&s=14&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Царь Ирод, услышав об Иисусе [ибо имя Его стало гласно], говорил: это Иоанн Креститель воскрес из мертвых, и потому чудеса делаются им.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Другие говорили: это Илия, а иные говорили: это пророк, или как один из пророков.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Ирод же, услышав, сказал: это Иоанн, которого я обезглавил; он воскрес из мертвых.</span></span>Мк. 6:14-16</a>). — Но это несогласие только кажущееся; на самом же деле сказание ев. Луки восполняет сказания тех двух и еще более помогает понять характер этого Царя (см. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=14&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В то время Ирод четвертовластник услышал молву об Иисусе</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и сказал служащим при нем: это Иоанн Креститель; он воскрес из мертвых, и потому чудеса делаются им.</span></span>Мф. 14:1-2</a> и <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=6&s=14&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Царь Ирод, услышав об Иисусе [ибо имя Его стало гласно], говорил: это Иоанн Креститель воскрес из мертвых, и потому чудеса делаются им.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Другие говорили: это Илия, а иные говорили: это пророк, или как один из пророков.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Ирод же, услышав, сказал: это Иоанн, которого я обезглавил; он воскрес из мертвых.</span></span>Мк. 6:14-16</a>). — Из сопоставления всех трех сказаний дело представляется в таком виде: услышав о необыкновенных делах Господа, совершенных Им частью лично, частью через Апостолов, Ирод начал говорить, что это — обезглавленный им Креститель восстал от мертвых и чудотворит (Мф., Мк.). Но услышав, что одни так же думают как он, а другие полагают, что это Илия, иные же, что какой-нибудь из древних великих пророков (Мк., Лк.), он пришел в недоумение — кто бы это в самом деле мог быть? Иоанна он обезглавил (в воскресение серьезно он едва ли верил; ср. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=14&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и сказал служащим при нем: это Иоанн Креститель; он воскрес из мертвых, и потому чудеса делаются им.</span></span>Мф. 14:2</a>), кто же этот? (Лк.). А наконец решил, под влиянием страха и бесхарактерности, может быть, вопреки своим убеждениям, что это действительно должен бьпъ Иоанн (Мф., Мк.) и, чтобы рассеять недоумение окончательно, пожелал видеть Его самого (Лк.), конечно не без страха за себя. — Евангелисты Матфей и Марк присоединяют к этому сказанию повествование о том, как Ирод умертвил Иоанна в темнице; евангелист же Лука, кратко упомянувший об этом ранее (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=3&s=9&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Уже и секира при корне дерев лежит: всякое дерево, не приносящее доброго плода, срубают и бросают в огонь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И спрашивал его народ: что же нам делать?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Он сказал им в ответ: у кого две одежды, тот дай неимущему, и у кого есть пища, делай то же.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Пришли и мытари креститься, и сказали ему: учитель! что нам делать?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Он отвечал им: ничего не требуйте более определенного вам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Спрашивали его также и воины: а нам что делать? И сказал им: никого не обижайте, не клевещите, и довольствуйтесь своим жалованьем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Когда же народ был в ожидании, и все помышляли в сердцах своих об Иоанне, не Христос ли он, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Иоанн всем отвечал: я крещу вас водою, но идёт Сильнейший меня, у Которого я недостоин развязать ремень обуви; Он будет крестить вас Духом Святым и огнем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Лопата Его в руке Его, и Он очистит гумно Свое и соберет пшеницу в житницу Свою, а солому сожжет огнем неугасимым.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Многое и другое благовествовал он народу, поучая его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Ирод же четвертовластник, обличаемый от него за Иродиаду, жену брата своего, и за всё, что сделал Ирод худого,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> прибавил ко всему прочему и то, что заключил Иоанна в темницу.</span></span>Лк. 3:9-20</a>), ни здесь и нигде более не говорит уже об этом событии.</div></p>