<div>Начало ст. 3-го является надписанием следующего далее списка жителей Иерусалима и всей занятой иудеями области. <i>Вот главы страны</i> (hammedinah), т.е. Иудеи, как провинции (medinah) Персидского царства (<a href='B:150 2:1'>Езд 2:1</a>)? Конструкция евр. текста стиха не ясна, и потому он переводится различно. Вместо нашего перевода <i>а в городах Иудеи</i> более правильно перевести и в городах Иудеи и считать эти слова и дальнейшие не вводным предложением. Тогда заглавие будет показывать, что следующий список заключает не одних жителей Иерусалима, а и жителей других городов.<p/>Как в общем плане, так и в отдельных именах список <a href='B:160 2:1'>Неем 2:1</a> сходен с приводимым в <a href='B:130 9:1'>1Пар 9:1</a>. Некоторые авторы (Моверс, Герцфельд) полагают, что оба списка относятся к одному и тому же времени, послепленному, причем список <a href='B:130 9:1'>1Пар 9:1</a> был редактирован несколько позднее <a href='B:160 2:1'>Неем 2:1</a>. Сходство между списками объясняется при этом тем, что они заимствованы из одного источника, а различие - сравнительно позднейшей редакцией списка <a href='B:130 9:1'>1Пар 9:1</a>. Более справедливо, однако, в данном случае мнение Кейля, который список <a href='B:130 9:1'>1Пар 9:1</a> относит к допленному времени, а <a href='B:160 2:1'>Неем 2:1</a> ко времени Неемии. Наличие списков Кейль объясняет изменением состава населения Иерусалима и Иудеи ко времени Неемии. Вместо трех родов Иуды (Уфая, Асаии и Иеуила), поименованных в <a href='B:130 9:1'>1Пар 9:1</a>, в <a href='B:160 2:4-5'>Неем 2:4-5</a> называются только два - Афаии и Маасеи, которых можно отождествлять с Уфаей и Асаией <a href='B:130 9:1'>1Пар 9:1</a>. Из четырех родов Вениаминова колена, названных в <a href='B:130 9:1'>1Пар 9:1</a>, в <a href='B:160 2:1'>Неем 2:1</a> опять упоминаются два. Это объясняется, вероятно, тем, что некоторые роды остались в Вавилоне и не имели уже в послепленное время своих представителей в Иерусалиме. Общее число священников в <a href='B:130 9:1'>1Пар 9:1</a> определяется цифрой 1760, а в <a href='B:160 2:12'>Неем 2:12</a> - цифрой 1192. Имен левитов в <a href='B:160 2:1'>Неем 2:1</a> также названо менее, чем в <a href='B:130 9:1'>1Пар 9:1</a>. Из четырех фамилий привратников (<a href='B:130 9:17'>1Пар 9:17</a> - Шаллум, Аккуб, Талмон и Ахиман) в <a href='B:160 2:1'>Неем 2:1</a> упоминаются только два первые. Наоборот, отдельные личности, принадлежащие времени Неемии, не называются в <a href='B:130 9:1'>1Пар 9:1</a>: таковы Иоиль, Иуда (<a href='B:160 2:9'>Неем 2:9</a>), Уззий (<i>ст.</i> <a href='B:160 11:22'>22</a>), Шавфай, Иозавад (<i>ст.</i> <a href='B:160 11:16'>16</a>). Недоумение при этом возбуждает то обстоятельство, что указываемые в <a href='B:130 9:1'>1Пар 9:1</a> числа, относящиеся к доппенному времени, не превосходят значительно чисел <a href='B:160 2:1'>Неем 2:1</a>.</div>