<p ><div><b>Да погибнет Самария, потому что она раздражила Бога своего; да погибнут они от меча; младенцы их пусть будут разбиты и беременные ее да будут рассечены.</b><br />LХХ: <i>Погибнет Самария, потому что она воспротилась Богу своему; они падут от меча, младенцы их будут разбиты о камень и беременные будут расторгнуты</i>.<br />Мы часто говорили, что десять колен называются Самариею по имени главного города, Самарии, которая теперь по имени Августа называется Августою или Себастою. А почему город назван Самариею, об этом мы читаем в книге Царей (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=16&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И купил Амврий гору Семерон у Семира за два таланта серебра, и застроил гору, и назвал построенный им город Самариею, по имени Семира, владельца горы.</span></span>3 Цар. 16:24</a>). Итак, пророк повелевает или, точнее говоря, выражает желание, чтобы Самария погибла; потому что она поступала вопреки Богу, оказавшему ей столько благодеяний, и предпочитала служение идолам бесовским. Симмах перевел не <i>да погибнет</i>, а то есть <i>принесет покаяние</i>, раскается в своем заблуждении, чрез которое она высшую благость Божию превратила в раздражение, так что воители ее погибнут от меча, дети и младенцы будут разбиты о землю и родильницы ее и беременные будут умерщвлены. Все это, должно думать, случилось с нею во время плена и бедствий, когда они утратили свое отечество и те, которые избежали меча, были отведены в вечное рабство. Это легко можно объяснить и в отношении к еретикам. Они называются Самариею, потому что хвастаются соблюдением заповедей Божиих, — не потому, что они соблюдают закон Его, но утверждают так подобно расколу новациан, которые также называют себя καθαρούς, то есть чистыми, будучи самыми нечистыми из всех, так как они отвергают покаяние, чрез которое очищаются грехи согласно с написанным: <i>омыеши мя, и паче снега убелюся</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Окропи меня иссопом, и буду чист; омой меня, и буду белее снега.</span></span>Пс. 50:9</a>), и у Исаии: <i>измыйтеся, чисти будите </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Омойтесь, очиститесь; удалите злые деяния ваши от очей Моих; перестаньте делать зло;</span></span>Ис. 1:16</a>). Омовением же называется [здесь] не крещение, но всякое покаяние, чрез которое омывается скверна грехов. Итак пусть погибнет эта Самария, потому что все то, что́ она говорит, есть восстание против Бога своего, и она до такой степени изменила благость Его в строгость, что те из ее обитателей, которые сделались мужами и достигли совершенного возраста зла, будут умерщвлены духовным мечем, а дети и младенцы будут разбиты о камень. О них и в псалме читаем: <i>блажен, иже имет и разбиет младенцы своя о камень</i><a href="#675682_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=136&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Блажен, кто возьмет и разобьет младенцев твоих о камень!</span></span>Пс. 136:9</a>). Также, родильницы ее и беременные, зачавшие от худого семени, будут умерщвлены, чтобы не могли произвести наихудших детей. Нечто подобное приводится и в Евангелии: горе имеющим во утробе и доящим в тые дни (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=21&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Горе же беременным и питающим сосцами в те дни; ибо великое будет бедствие на земле и гнев на народ сей:</span></span>Лк. 21:23</a>), именно во дни скорби и бедствий. Истребляются же воители Самарии мечем, и младенцы разбиваются и беременные умерщвляются для того, чтобы после погибели худого семени и но сожжении плевел оставалась только пшеница, собираемая в житницы Господни.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="675682_1" class="note-item" href="#675682_1">1</a> "Младенцы - злые помыслы" (толк. Иерон. на Пс. 136)</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Три книги толкования на пророка Осия . Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 12. Киев, 1894. С. 341-343 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 21.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=13&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=14&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
