<p ><div><b>Обратись, Израиль, к Господу Богу твоему, ибо ты пал от нечестия твоего; возьмите с собою [молитвенные] слова и обратитесь к Господу; говорите Ему: отними всякое беззаконие, и прими [содеянное] добро, и мы принесем тельцов уст наших. Ассур не будет спасать нас; не станем садиться на коня и не будем более говорить делам рук наших: боги наши; потому что Ты будешь иметь милосердие к сироте (или к народу), уповающему на Тебя (qui in Те est). LХХ: Обратись, Израиль, к Господу Богу твоему, ибо ты изнемог от беззаконий твоих; возьмите с собою слова и обратитесь к Господу; говорите Ему, чтобы не принимать беззакония, но получать добро, и мы принесем плод уст наших. Ассур не будет спасать нас; не станем садиться на коня и не будем более говорить делам рук наших: боги наши; уповающий на Тебя будет миловать сироту</b>.<br />После погибели Самарии и по умерщвлении, разбиении и рассечении мужей ее, детей ее и беременных, весь Израиль призывается к покаянию, чтобы изнемогший или павший чрез беззакония свои обратился ко Врачу и получил исцеление или восстал от своего падения, и затем указывается, каким образом должно приносить покаяние. Возьмите, говорит, с собою слова, то есть молитвы и сознание во грехах, и обратитесь к Господу как чрез слова, так чрез дела, и говорите Ему: отними всякое беззаконие, чтобы в вас ничего не осталось от прежней немощи и падения, и чтобы от худого семени не появились новые ростки, и прими, говорит, добро, потому что если Ты не отнимешь наших зол, то мы не можем принести Тебе ничего доброго, согласно с написанным в другом месте: <i>уклонися от зла и сотвори благо</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=36&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Уклоняйся от зла, и делай добро, и будешь жить вовек:</span></span>Пс. 36:27</a>). И ми принесем, говорит, тельцов уст наших. Вместо тельцов, которые по-еврейски называются рharim, LХХ, введенные в заблуждение сходством слова, перевели плод, который называется рhеri. <i>Тельцы же уст означают хвалы и благодарение Богу; ибо жертва Богу дух сокрушен</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Жертва Богу - дух сокрушенный; сердца сокрушенного и смиренного Ты не презришь, Боже.</span></span>Пс. 50:19</a>). Таким образом уже в то время плотские жертвы были отвергнуты, и жертвою, угодною Богу, служит искреннее исповедание. Они говорят, что они будут приносить тельцов уст, и постоянно петь хвалы Богу; они дают обещание также не возлагать надежды на ассириян и на коней египетских, — ибо <i>ложь конь во спасение</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=32&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ненадежен конь для спасения, не избавит великою силою своею.</span></span>Пс. 32:17</a>), — и не кланяться более делам рук своих, золотым тельцам, поставленным в Дане и Вефиле, и поэтому они говорят: не будем более говорить делам рук наших: боги наши; потому что Ты будешь иметь милосердие к уповающему на Тебя сироте (или народу), то есть к народу израильскому, о котором Ты сказал: сын мой первенец Исраиль (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=4&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И скажи фараону: так говорит Господь [Бог Еврейский]: Израиль <i>есть</i> сын Мой, первенец Мой;</span></span>Исх. 4:22</a>) и: <i>сыны родих и возвысих, тии же отвергошася Мене</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Слушайте, небеса, и внимай, земля, потому что Господь говорит: Я воспитал и возвысил сыновей, а они возмутились против Меня.</span></span>Ис. 1:2</a>). И в другом месте: <i>сынове чуждии солгаша Ми</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=17&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> по одному слуху о мне повинуются мне; иноплеменники ласкательствуют предо мною;</span></span>Пс. 17:45</a>). Сиротою он называется потому, что утратил своего отца, Бога. По объяснению одного толкователя, сиротою называется тот, кто оставил отца зла, диавола, и поэтому будет поддержан милосердием Божиим. Пророчество это обращается также ко всякому превратному учению всех времен и призывает последователей его в покаянию, говоря: обратитесь к Господу Богу вашему, вы, которые пали или изнемогли, утратив врачевание от Господа; возьмите с собою слова, истинное исповедание веры, и скажите: отними беззаконие, скрывающееся в нашем сердце, и прими благо веры;<i> ибо сердцем веруется в правду, усты же асповедуется во спасение </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=10&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> потому что сердцем веруют к праведности, а устами исповедуют ко спасению.</span></span>Рим. 10:10</a>). Тельцы и жертвы или плод уст состоят в вере во Отца и Сына и Святого Духа, в страдание и в воскресение Господа, и кто принесет Ему эту веру, тот не будет надеяться на царя ассирийского, о котором мы часто говорили. Он не станет также садиться на коней, которых Господь повелевает не умножать (Втор. 17), и имея которых Фараон потонул вместе с своею конницею (Исх. 14). Ибо всякий еретик вследствие гордости садится на коней, которых он сам производит чрез свое заблуждение. И не будут они более говорить делам рук своих, измышленным ими самими чрез искусство красноречия: боги наши. Для прожорливого — бог чрево; корыстолюбец служит маммоне, еретик учению, измышленному им. Но кто оставит все это, то есть Ассура, и коня, и дела рук своих, тот обратится к Господу и будет благоугождать Отцу своему, которым он был отвержен.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Три книги толкования на пророка Осия. Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 12. Киев, 1894. С. 343-345 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 21.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=14&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=14&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
