<div><p ><div><b>Уврачую сокрушения их; возлюблю их по благоволению; ибо гнев Мой отвратился от него (вульг. от них); буду, как роса. Израиль прозябнет, как лилия, и пустить корни свои, как Ливан. Пойдут ветки его, и будет слава его, как маслины, и благоухание от него, как от Ливана. Возвратятся сидевшие под тенью его, будут жить пшеницею и расцветут, как виноградная лоза; память (mеmоriаle) его, как вина ливанского. Что мне, Ефрем, еще за дело до идолов? Я услышу и возвышу его, как зеленеющую ель, и от Меня оказались у тебя плоды. LXХ: Уврачую жителей их; возлюблю их явно; ибо гнев Мой отвратился от них; буду, как роса. Израиль раcцветет, как лилия, и пустит корни свои, как Ливан. Пойдут ветви его, и будет он, как плодородная маслина, и благоухание от него, как от Ливана. Возвратятся и будут сидеть под тенью его; будут пить и упояться пшеницею, и раcцветет Ефрем, как виноградная лоза; память его, как вина ливанского. Что ему еще за дело до идолов? Я смирил его, и Я укреплю его. Я буду, как густой можжевельник; от Меня оказались у тебя плоды. </b><br />Когда они принесли покаяние и, подобно сироте, признали оставленного ими Отца, то Бог ответил им: Я уврачую сокрушения или селения их, в которых они были ранены и сокрушены или в которых они так худо жили. Я возлюблю их по благоволению (sроntаnее), что́ LХХ перевели чрез όμολογουμένως, явственно, явно или без всякого сомнения. Любит же Господь тех, которые любят Его, о чем и в другом месте говорит: <i>Аз любящия Мя люблю</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=8&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Любящих меня я люблю, и ищущие меня найдут меня;</span></span>Притч. 8:17</a>). Ибо Я, который прежде гневался на них по причине грехов, содеянных ими, теперь буду миловать их по благости Своей. И буду для них, как роса, так что Я угашу своею росою печь Вавилонскую и горнило пылающего огня, — Я, который и чрез патриарха Исаака сказал рабу Моему Иакову: „<i>от росы небесной будет обитание твое»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=27&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> И отвечал Исаак, отец его, и сказал ему: вот, от тука земли будет обитание твое и от росы небесной свыше;</span></span>Быт. 27:39</a>). Ибо как Он служит для верующих в Него светом, путем, истиною, хлебом, виноградною лозою, огнем, пастырем, агнцем, дверью, червем и проч., так для нас, нуждающихся в Его милосердии и распаляемых жаром грехов, Он обращается в росу, о которой Исаия говорит: <i>роса бо, яже от Тебе, исцеление им есть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=26&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Оживут мертвецы Твои, восстанут мертвые тела! Воспряните и торжествуйте, поверженные в прахе: ибо роса Твоя - роса растений, и земля извергнет мертвецов.</span></span>Ис. 26:19</a>). И Моисей в песни Второзакония говорит: <i>да снидут яко роса глаголи мои </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Польется как дождь учение мое, как роса речь моя, как мелкий дождь на зелень, как ливень на траву.</span></span>Втор. 32:2</a>). Когда Господь оросит нас Своею росою и Своими дождями прекратит сухость в нашем сердце; то мы прозябнем или, скорее, расцветем, как лилия, подобно Господу Спасителю, который говорит в Песни Песней: <i>Аз цвет польный и крин удольный</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=2&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Я нарцисс Саронский, лилия долин!</span></span>Песн. 2:1</a>); и к невесте Своей, не имеющей ни морщины, ни пятна, Он говорит: <i>якоже крин в тернии, тако искренняя Моя посреде дщерей </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=2&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Что лилия между тернами, то возлюбленная моя между девицами.</span></span>Песн. 2:2</a>). Когда мы возрастем в Господе, то пустим корни свои подобно деревьям Ливана, корень которых настолько углубляется вниз, насколько вершина их возвышается в воздухе, так что их масса при всех бурях остается непоколебимою. Ветви этих деревьев распространяются во все стороны, так что птицы небесные приходят и поселяются на них. Но чтобы мы не подумали, что в словах и выступит корень его или пустит он корни свои, как Ливан, говорится о кедрах и бесплодных деревьях, то сравнивается с плодородною маслиною святой и обратившийся к Господу муж, который в другом месте говорит: <i>аз же яко маслина плодовиша в дому Божии</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=51&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> А я, как зеленеющая маслина, в доме Божием, и уповаю на милость Божию во веки веков,</span></span>Пс. 51:10</a>). Плодом ее,* запасались пять мудрых дев; от него смягчается опухоль ран, получают облегчение члены больного, возжигается свет в темноте; им же намазываются при состязаниях. От этой маслины будет благоухание, как от Ливана: или от ладана, то есть известного рода благовония, потому что у греков и евреев одним и тем же именем называется и гора и ладан, или же от горы Ливанской, весьма плодородной и зеленеющей, покрытой густою листвою деревьев, так что маслина может сказать: <i>Христово благоухание есмы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=2&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Ибо мы Христово благоухание Богу в спасаемых и в погибающих:</span></span>2 Кор. 2:15</a>). Обратившиеся же к Господу получат возмездие за свое обращение, — они будут сидеть под тению Его и скажут: <i>под сень Его восхотех и седох, и плод Его сладок в гортани моем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=2&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Что яблоня между лесными деревьями, то возлюбленный мой между юношами. В тени ее люблю я сидеть, и плоды ее сладки для гортани моей.</span></span>Песн. 2:3</a>). И сидя под тению Его, будут жить те, которые прежде были мертвыми, или, по Семидесяти, будут пить и упояться пшеницею, то есть будут иметь обилие во всем. А что упоение здесь означает не потерю рассудка, а изобилие во всем, это видно из следующего стиха: <i>посетил еси землю и упоил еси ю </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=64&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ты посещаешь землю и утоляешь жажду ее, обильно обогащаешь ее: поток Божий полон воды; Ты приготовляешь хлеб, ибо так устроил ее;</span></span>Пс. 64:10</a>). И об Иосифе говорится, что он на пиру упоил братьев своих (Быт. 43). И Господь говорит апостолам: <i>ядите, друзья Мои, и пийте и упийтеся, братия</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=5&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Пришел я в сад мой, сестра моя, невеста; набрал мирры моей с ароматами моими, поел сотов моих с медом моим, напился вина моего с молоком моим. Ешьте, друзья, пейте и насыщайтесь, возлюбленные!</span></span>Песн. 5:1</a>). Или: так как Господь наш Сам служит пшеницею и виноградною лозою, то всякий верующий в Него называется упояющимся. Поэтому далее следует: и разцветет, как виноградная лоза; память его, как вина ливанского. Вино же ливанское мы можем назвать смешанным и приправленным благовониями, чтобы оно имело наиболее приятный запах, или же это то ливанское вино, которое приносится в храме Господнем, который у Захарии называется Ливаном: <i>разверзи, Ливане, двери твоя </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=11&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Отворяй, Ливан, ворота твои, и да пожрет огонь кедры твои.</span></span>Зах. 11:1</a>). Так как ты будешь иметь такое изобилие во всем, то ты, Ефрем, приносящий покаяние и начавший быть Моим, оставь идолов, отвергни истуканов; ибо Я смирил тебя, и Я возвышу тебя, или Я услышу его и возвышу подобно зеленеющей ели, как говорится в псалме по еврейскому тексту: <i>„ель — жилище его</i>“ (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> на них гнездятся птицы: ели - жилище аисту,</span></span>Пс. 103:17</a>). Или: Я буду подобен густому можжевельнику, чтобы ты мог отдыхать под тенью Моею. Из άρκεύθοις, то есть из можжевеловых дерев, Соломон, как говорится по переводу LХХ, сделал двери храма, потому что Христос, чрез которого мы приходим ко Отцу, по Своей природе постоянно цветет, приносит новые плоды и никогда ее перестает быть в зелени. Этот можжевельник приносит плоды, дяющие возможность покоящимся под тенью его избегать пагубной жары мира сего и не подвергать голову солнечному припеку, поразившему некогда Иону (Ион. 4), и доставляет не только отдохновение спящим и сидящим [под ним], но и насыщение питающимся [его плодами]. Все то. что нами истолковано, соответственно иносказательному смыслу, в отношении к пришествию Господа Спасители и к обращению истинного Израиля, может быть отнесено также как к еретикам и иудеям, так к язычникам и ко всякому превратному учению, так что когда они принесут покаяние, то получат прощение. Хотя полнота обетования исполнилась при пришествии Спасителя и ежедневно исполняется в Церкви, однако должно верить, что с бо́льшею полнотою совершится это тогда, когда настанет совершенное и когда то, что отчасти, прекратится (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> когда же настанет совершенное, тогда то, что отчасти, прекратится.</span></span>1 Кор. 13:10</a>). Следует заметить, как мы уже часто говорили, что спасение Израиля, обращение к Господу и освобождение из плена должно понимать не в телесном смысле, как полагают иудеи, а в духовном, как это с несомненностию доказывается.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li>Т. е. маслом.<br /></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Три книги толкования на пророка Осия. Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 12. Киев, 1894. С. 345-349 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 21.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=14&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=14&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>