<div>Восстановление истинного культа Езекией (<a href='B:140 29:21-36'>2Пар 29:21-36</a>) необходимо должно было выразиться и в нарочито-торжественном праздновании праздников, как одного из важнейших элементов культа. Известна, что Соломон, по освящении созданного им храма, торжественно праздновал в нем праздник Кущей (<a href='B:110 8:65-66'>3Цар 8:65-66</a>; <a href='B:140 7:8-10'>2Пар 7:8-10</a>. <i>Ср.</i> Толков. Библия т. II); подобным образом праздновался этот праздник при Ездре после освящения жертвенника, достроенного возвратившимися из плена (<a href='B:150 3:4'>Езд 3:4</a>). и при Неемии - после возведения стен Иерусалима (<a href='B:160 8:14'>Неем 8:14</a>). В данном случае, при Езекии, восстановление культа произошло в первый месяц (нисан, древний авив) года (<a href='B:140 29:17'>2Пар 29:17</a>), в 14-й день которого по закону праздновался праздник Пасха -опресноки (<a href='B:20 22:18'>Исх 22:18</a>; <a href='B:30 23:5-6'>Лев 23:5-6</a>; <a href='B:40 28:10'>Чис 28:10</a>. <i>Ср.</i> Толков. Библия т. I). Но так как очищение и освящение храма окончилось только 16-го числа первого месяца (<a href='B:140 29:17'>2Пар 29:17</a>), то Пасха не могла быть совершена в этом году своевременно, и - с общего согласия царя, старейшин и народа - решили перенести празднование Пасхи на второй месяц года (<a href='B:140 30:2-4'>2Пар 30:2-4</a>), на 14-е число этого месяца, - в точном согласии с постановлением закона о праздновании Пасхи месяцем позже лицами, ритуально нечистыми, находящимися в пути и по другим уважительным причинам не могущими праздновать 14-го нисана (<a href='B:40 9:10-11'>Чис 9:10-11</a>. Толков, Библия I). Это - так называемая Вторая, или Малая Пасха (Мишна, тр. Песахим IX, 1 и след.; Рош-Гашана I, 3). Совершенно произвольно некоторые талмудисты усматривали в произведенном Езекией перенесении Пасхи на второй месяц года - вставку лишнего, добавочного месяца - так называемого адара второго (евр. <i>adar scheni</i> или <i>veadar</i>), меру для регулирования еврейского календаря, практиковавшуюся действительно в так называемом Мефонском счислении; но в данном случае не только нет никакого указания в пользу этого мнения, а напротив, указанный в ст. 3 мотив, отсылающий к <a href='B:40 9:10-11'>Чис 9:10-11</a>, прямо исключает мысль о какой-то календарной реформе (евреи-караимы справедливо отвергают мысль о вставке Езекией адара второго). Еще более произвольно мнение новейших библеистов, приверженцев эволюционной теории в применении к библейской истории, будто Пасха Езекии, <a href='B:140 30:1'>2Пар 30:1</a> гл., - не исторический факт, а измышление хрониста, созданное им по образцу Пасхи царя Иосии <a href='B:140 35:1'>2Пар 35:1</a>. Выше мы сказали, что, напротив, нет ничего естественнее, что обновление культа при Езекии сопровождалось особенно торжественным празднованием Пасхи. Здесь добавим, что обе реформы - Езекии и Иосии, вызванные одними и теми же причинами и целями, неизбежно напоминали одна другую, и потому нарочитое празднование Пасхи в обоих случаях не представляет ничего невероятного; это нужно сказать, в частности, и о замечании ст. 26, <i>ср.</i> подобное же замечание о Пасхе Иосии <a href='B:120 23:22'>4Цар 23:22</a>; <a href='B:140 35:18'>2Пар 35:18</a>.<p/>Что касается послания и посольства Езекии к жителям десятиколенного царства, - сначала к ближайшим коленам к северной границе Иудеи - Ефремову и Манассиину (<i>ст.</i> <a href='B:140 30:1'>1</a>), а затем и к более отдаленным (<i>ст.</i> 5, 10) с увещанием обратиться к Иегове и прибыть в Иерусалим на праздник (<i>ст.</i> 5-9), то непонятное с первого взгляда вторжение Езекии в пределы другого государства может быть пояснено частью тем, что вторжение это имело духовные, религиозные мотивы, а не политические. Затем слабость Израильского царства при современнике Езекии Осии была очевидна, и падение его последовало всего через 5 лет после описываемой во <a href='B:140 30:1'>2Пар 30:1</a> гл. Пасхи (<a href='B:120 18:10'>4Цар 18:10</a>). Наконец, если верить иудейской традиции, Осия, вообще лучший других израильских царей (<a href='B:120 17:2'>4Цар 17:2</a>), отменил стеснения для своих подданных к посещению Иерусалима (<i>ср.</i>, впрочем, сказанное в Толков. Библии II, с. 518-519). Из того, что Езекия обращается к израильтянам с письменными посланиями (iggeroth, <b>επιστολαι</b>, ст. 1, 6), очевидна распространенность грамотности и искусства письма у евреев при Езекии (т.е. в VIII в. до Р. X,), хотя само слово еврейское <i>иггерет</i> - позднейшего и, вероятно, ассирийского происхождения (в ассир. - <i>egirtu</i>): встречается лишь в книгах библейских послепленного происхождения и употребляется почти исключительное царских, правительственных посланиях или эдиктах (<a href='B:160 2:7-9'>Неем 2:7-9</a>; <a href='B:160 6:5,17,19'>Неем 6:5,17,19</a> и др.).</div>