<div>Собравшиеся в Иерусалим в великом множестве иудеи и израильтяне перед началом празднования Пасхи совершили (<i>ст.</i> <a href='B:140 30:14'>14</a>) акт очищения святого града, уничтожив в разных его местах идольские жертвенники, созданные некогда Ахазом (<a href='B:140 28:24'>2Пар 28:24</a>). Этот пример священой ревности побудил священников и левитов, ранее не проявивших особенной энергии в деле всестороннего очищения культа (<i>ст.</i> 3, <i>см.</i> <a href='B:140 29:34'>2Пар 29:34</a> и примеч. к последнему месту), - спешно и тщательно "освятиться" (евр. <i>иткаддешу</i>, Vulg. sanctificati. Но LXX в принятом тексте имеют <b>ηγνισαν</b>, в большинстве др. кодексов, как-то: XI, 44, 52, 60, 64, 74, 106, 119, 120, 121, 134, 158, 236, 243 у Гольмеса, и др.; <b>ηγνισθησαν</b>, - и только в немногих код, 19, 93, 108. Комплют.: <b>ηγιασθησαν</b>. Из ст. 17 можно видеть, что заклание агнца пасхального, согласно и первоначальному законоположению о Пасхе (<a href='B:20 12:6'>Исх 12:6</a>), - как и заклание всякой жертвы вообще, даже при святилище (<a href='B:30 1:5'>Лев 1:5</a>; Толков. Библия I), было делом самих собствеников-приноситепей, исключая случаев ритуальной их нечистоты, когда заклание совершали левиты.<p/>Вкушение всякой святыни, след. и пасхальной трапезы, в нечистоте ритуальной прямо запрещено было в законе (<a href='B:30 15:31'>Лев 15:31</a>; <a href='B:30 22:4'>Лев 22:4</a>; <a href='B:40 9:6'>Чис 9:6</a>). Неочистившиеся израильтяне (<i>ст.</i> <a href='B:140 30:18'>18</a>), - давно уже порвавшие связь с законным культом Иерусалимского храма, - вкушая пасху в таком состоянии, оказывались нарушителями закона. Но Езекия - в сознании, что воссоединение их с храмом важнее подробностей ритуала, молится за них Иегове о прощении их не вполне сознательного греха; в этом случае благочестивый царь уподоблялся великому Моисею в его ходатайстве за согрешивший при Синае народ израильский (<a href='B:20 32:30'>Исх 32:30</a>). В обоих случаях выдающиеся люди Ветхого Завета поднимались значительно выше среднего уровня религиозно-нравственного сознания, возвышались почти до высоты евангельских понятий. Соответственно с этим, в том и другом случае последовало благодатное прощение было Богом грехи народа ("простил" ст. 25 с евр. - "исцелил", <i>ирпа, греч.</i> <b>ιασατο</b>, т.е. грех, как духовную болезнь, <i>ср.</i> <a href='B:230 40:5'>Пс 40:5</a>), а также отвратил наказание смертью и под.</div>