<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>... пребывали, по заповеди Господа, вместе в горнице, то есть в верхней комнате дома, где удаленные от уличного шума они беспрепятственнее могли предаваться молитве, готовясь к принятию Святого Духа. Может быть, это была та же самая горница, где была совершена Тайная Вечеря.<br /> <b>«Все они единодушно пребывали в молитве и молении»</b> — эти слова указывают на особый религиозный подъем, в котором находились ученики Господа по Его Вознесении. По словам Евангелия Луки, возвратились они в Иерусалим <i>«с радостью великою»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=52"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> Они поклонились Ему и возвратились в Иерусалим с великою радостью.</span></span>Лк. 24:52</a>). Эта радость и выражалась ими в усиленных единодушных молитвах. Находясь в Иерусалиме, как овцы посреди волков, они, конечно, особенно нуждались в укреплении себя от всяких искушений такой молитвой. Вместе с Апостолами находились и жены во главе с <b>«Мариею, Материю Иисуса»</b>. Это, конечно, были жены-мироносицы, свидетельницы погребения и воскресения Господа. Были здесь и названные братья Господа, которые еще недавно <i>«не веровали в Него»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ибо и братья Его не веровали в Него.</span></span>Ин. 7:5</a>), а теперь были уже в числе верующих. Были здесь и другие верующие, общим числом около 120 душ.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1429">Лосский В.Н.</a><div>Предание говорит нам, что Богоматерь присутствовала среди учеников в день Пятидесятницы и вместе с ними получила Духа Святого, сошедшего на каждого из них в виде огненного языка. Это соответствует и свидетельству Деяний апостолов: после Вознесения апостолы <b>«все единодушно пребывали в молитве и молении, с женами и Мариею, Матерью Иисуса, и с братьями Его»</b> (Деян. 1, 14). Вместе с Церковью Богоматерь получила тот последний дар, которого Ей недоставало, чтобы возрастать <i>«в мужа совершенного, в меру полного возраста Христова»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> доколе все придем в единство веры и познания Сына Божия, в мужа совершенного, в меру полного возраста Христова;</span></span>Еф. 4:13</a>). Та, Которая Духом Святым восприняла в Своем чреве Божественную Личность Сына, получила теперь Духа Святого, посланного Сыном.<br />В известном смысле эти два сошествия Духа Святого на Пресвятую Деву можно сравнить с двумя ниспосланиями Его апостолам: в вечер дня Воскресения и в день Пятидесятницы. Первое дало им власть вязать и решить – функцию, не зависящую от их субъективных качеств, данную им Божественным изволением для исполнения именно этой роли в Церкви. Второе дало каждому из них возможность достигнуть личной святости, что всегда зависит от субъективных условий. Эти два ниспослания Духа Святого – функциональное и личное – дополняют, однако, друг друга, как это видно на примере апостолов и их преемников: свои обязанности в Церкви можно выполнять хорошо только тогда, когда делаются усилия достигнуть святости, а вместе с тем трудно достигнуть святости, пренебрегая теми обязанностями, которые возложены на человека Богом. То и другое должно все более и более сливаться в течение жизни: нормально жизненная задача становится тем путем, на котором человек достигает личной святости, забывая о себе самом.<br />Нечто подобное можно увидеть и в роли Богоматери, при всей ее исключительности: объективная жизненная задача Богоматеринства, возложенная на Нее в день Благовещения, становится и субъективным путем Ее освящения.<div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Боговидение". Всесвятая. Минск. Белорусский Экзархат 2004 г. 495 с.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1052">Никанор (Каменский) архиеп.</a><div><i>Единодушное пребывание в молитве и молениях</i> — вот средство, которым апостолы готовились к восприятию Духа Святого. Разность молитв и молений могла быть по их составу и образу совершения, обычному со всеми другими, в храме (см. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=53"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">53</span> И пребывали всегда в храме, прославляя и благословляя Бога. Аминь.</span></span>Лк. 24:53</a>), где они прославляли Господа в псалмах и пениях, и в горнице Сионской, где они совершали особливые христианские моления и прошения. Кроме радостного ожидания Духа Святого, они имели и противоположные чувства — чувства страха перед гонителями Иисуса Христа. «Молитва — сильное орудие против искушений. Потому они и восходят в горницу, что сильно боялись иудеев». Но главное, молитва и моление были для них лучшим средством приготовления их к принятию Духа Святого. Поэтому и мы, ожидая получения даров Святого Духа, должны тоже единодушно пребывать в молитве общей, т.е. церковной, как составляющей полноту духовной жизни о Христе, ибо Он говорил: <i>где двое или трое собраны во имя Мое, там Я посреди них</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> ибо, где двое или трое собраны во имя Мое, там Я посреди них.</span></span>Мф. 18:20</a>). И Он же повелел апостолам пребывать вместе, чтобы получить обещанного Духа. Где общение, там и милость Господня, там и благодать Божия с ее многоразличными дарами, потребными нам в спасение общее.<br /><i>О женах</i>, бывших с апостолами, известно, что некоторые из них постоянно следовали за Иисусом Христом и даже помогали Ему из имений своих. Из числа этих жен известны: Мария Магдалина, Мария, мать Иакова и Иосии, Саломия, мать сынов Зеведеевых, Иоанна, жена Хузы, домоправителя Ирода, и Сусанна (см. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=8&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и некоторые женщины, которых Он исцелил от злых духов и болезней: Мария, называемая Магдалиною, из которой вышли семь бесов,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и Иоанна, жена Хузы, домоправителя Иродова, и Сусанна, и многие другие, которые служили Ему имением своим.</span></span>Лк. 8:2-3</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> Все же, знавшие Его, и женщины, следовавшие за Ним из Галилеи, стояли вдали и смотрели на это.</span></span>Лк. 23:49</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> То были Магдалина Мария, и Иоанна, и Мария, <i>мать</i> Иакова, и другие с ними, которые сказали о сем Апостолам.</span></span>Лк. 24:10</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=55&e=56"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">55</span> Там были также и смотрели издали многие женщины, которые следовали за Иисусом из Галилеи, служа Ему;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">56</span> между ними были Мария Магдалина и Мария, мать Иакова и Иосии, и мать сыновей Зеведеевых.</span></span>Мф. 27:55-56</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=15&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Были <i>тут</i> и женщины, которые смотрели издали: между ними была и Мария Магдалина, и Мария, мать Иакова меньшего и Иосии, и Саломия,</span></span>Мк. 15:40</a>). Кроме того, некоторые апостолы, как, например, Петр, были женаты. Богоматерь упоминается здесь в последний раз, ибо кротко и смиренно живя у Иоанна Богослова (см. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=26&e=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Иисус, увидев Матерь и ученика тут стоящего, которого любил, говорит Матери Своей: Жено! се, сын Твой.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Потом говорит ученику: се, Матерь твоя! И с этого времени ученик сей взял Ее к себе.</span></span>Ин. 19:26-27</a>), чтимая, однако, всеми, как это оказалось при Ее погребении, когда ко гробу Ее апостолы стеклись со всех краев земли. Ее обрученик, Иосиф, скончался, но его дети, известные под именем братьев Иисуса Христа и не веровавшие прежде в Него (см. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ибо и братья Его не веровали в Него.</span></span>Ин. 7:5</a>), теперь были в числе верующих. Это были Иаков, Иосия, Симон и Иуда (см. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=47"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> И некто сказал Ему: вот Матерь Твоя и братья Твои стоят вне, желая говорить с Тобою.</span></span>Мф. 12:47</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=6&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Не плотник ли Он, сын Марии, брат Иакова, Иосии, Иуды и Симона? Не здесь ли, между нами, Его сестры? И соблазнялись о Нем.</span></span>Мк. 6:3</a>).<br /><br /></div></p>