<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1052">Никанор (Каменский) архиеп.</a><div>Жизнь первенствующей Церкви Божией, несомненно, выражалась во множестве явлений, но дееписатель останавливается на особенно выдающихся обстоятельствах, имевших особенное значение. Таково, например, избрание двенадцатого апостола вместо Иуды, предателя Господня. Святой апостол Петр первый возбуждает этот вопрос, ибо он был старше других возрастом и был живее других, как это сказалось в первом исповедании Господа Спасителя Христом, т.е. Мессией, равно как и в отречении от Него. Поднимает он этот вопрос в один из дней, когда верующие собрались (конечно, не в храме Иерусалимском, а в своей христианской горнице Сионской) на молитву, причем даже точно определяется число собравшихся — 120. Если к одиннадцати апостолам и семидесяти ученикам Господним присовокупить Богородицу, вышеуказанных жен и братьев Господних, то окажется немного лиц неизвестных из числа первенствующей Церкви. Святой Иоанн Златоуст (как, впрочем, и другие толковники) особенное внимание обращает при этом на то, что апостолы такие важные дела, как избрание нового апостола, делали не одни своей властью и силой, но при общем участии верующих. Он говорит:<br /><br />«Смотри, как Петр все делает с общего согласия и не распоряжается ничем самовластно и как начальник» [29]. Что же касается до тех 500 братий, о явлении которым воскресшего Иисуса Христа говорит святой апостол Павел (см. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> потом явился более нежели пятистам братий в одно время, из которых большая часть доныне в живых, а некоторые и почили;</span></span>1 Кор. 15:6</a>), то, очевидно, большая часть их оставалась в Галилее (см. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Одиннадцать же учеников пошли в Галилею, на гору, куда повелел им Иисус,</span></span>Мф. 28:16</a>). Здесь же находились только бывшие в Иерусалиме, которые, очевидно, все единодушно собрались здесь, чем и воспользовался апостол Петр для предложения этому общему собранию христиан своего слова об избрании двенадцатого апостола вместо Иуды, предателя Господня, отвечая, несомненно, общим запросам на это дело, требовавшее выяснения и само по себе.<br /><br />Речь апостола Петра перед избранием двенадцатого апостола замечательна во многих отношениях. В ней он прежде всего выясняет значение Иудина предательства как дела, долженствовавшего совершиться необходимо, и как предсказанного в Писании через богодухновенные слова Давида, которые и приводятся далее, в 20-м стихе. И Сам Иисус Христос сказал, что хотя Ему надлежит пострадать, однако горе тому человеку, через которого Он предается (см. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> впрочем Сын Человеческий идет, как писано о Нем, но горе тому человеку, которым Сын Человеческий предается: лучше было бы этому человеку не родиться.</span></span>Мф. 26:24</a>, так как предательство это было сознательное, виновность которого в особенности усугубилась тем, что он являлся вождем других в деле предательства, а не простым участником, действовавшим по примеру других или по страху перед другими. Мало того, он предал своего Божественного Учителя коварно, через знак любви делование), указав Его тем, которые взяли Его тайно (ночью), во время молитвы, когда все великое и святое вдруг было попрано всячески, так что Сам Иисус Христос, будучи воплощенной любовью, сказал, что пришли взять Его с кольями, как разбойника (см. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=55"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">55</span> В тот час сказал Иисус народу: как будто на разбойника вышли вы с мечами и кольями взять Меня; каждый день с вами сидел Я, уча в храме, и вы не брали Меня.</span></span>Мф. 26:55</a>).<br /><br />Замечательно обращение апостола к христианам: <b>мужи братия</b>, показывающее, как близки были апостолы к прочим верующим. По объяснению святого Иоанна Златоуста, ссылкой на пророчество апостол Петр «утешал верующих в тяжком обстоятельстве, как бы говоря, что в этом событии нет ничего странного, что оно уже было предсказано» [29]. О вдохновении же царя Давида от Духа Святого при написании псалмов засвидетельствовал Сам Иисус Христос (см. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Говорит им: как же Давид, по вдохновению, называет Его Господом, когда говорит:</span></span>Мф. 22:43</a>; ср. <a href="/bible-index/bible/?b=680&c=1&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Ибо никогда пророчество не было произносимо по воле человеческой, но изрекали его святые Божии человеки, будучи движимы Духом Святым.</span></span>2 Пет. 1:21</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=620&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Все Писание богодухновенно и полезно для научения, для обличения, для исправления, для наставления в праведности,</span></span>2 Тим. 3:16</a>).</div></p>