<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div> Из речи святого Петра мы узнаем подробности страшной смерти предателя, о которых не говорят Евангелия. Выражение же:<b> «приобрел землю неправедною мздою»</b>, конечно, только особый оборот речи, указывающий на то, что на деньги, за которые Иуда предал Христа, была куплена потом земля для погребения странников, прозванная жителями Иерусалима «Акелдама», что значит: «Земля Крови». </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Если сказано, что Иуда на полученную им неправедную мзду, то есть на 30 сребреников, приобрел землю для погребения странников, это надобно понимать не в том смысл, что он самолично это сделал, а в том, что от лица его другие, от кого получены им деньги, употребили их на покупку земли. Подобный оборот речи часто встрачается в писании. Например, о Пилате сказано, что он бичевал Иисуса (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Тогда Пилат взял Иисуса и велел бить Его.</span></span>Ин. 19:1</a>). Это не то значит, что он самолично бичевал, а то, что по его приказанию совершили это дело воины. — Раскаявшись, что предал неповинную кровь, Иуда впал в отчаяние и погиб самоубийством. Он повесился на дереве (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И, бросив сребренники в храме, он вышел, пошел и удавился.</span></span>Мф. 27:5</a>); но веревка ли, на которой он повис, или древесный сук, к которому она была прикреплена, не выдержали тяжести его тела, - он сорвался с виселицы (ниц быв) и ударился о землю с такою силой, что чрево его разселось и выпали все внутренности его.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1052">Никанор (Каменский) архиеп.</a><div>Сообщение апостола о смерти Иуды очень характерно. Он не говорит об общеизвестном удавлении Иуды (см. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И, бросив сребренники в храме, он вышел, пошел и удавился.</span></span>Мф. 27:5</a>), но сообщает, что он низринулся (с дерева, на котором повесился), причем у него (еще живого) расселось чрево и оттуда выпали внутренности. Этот смертный ужас, конечно, должен был поразить слушателей страхом ужаса, хотя многие из них и знали это. Обращая затем внимание на алчность Иуды, апостол как бы самому Иуде приписывает приобретение на 30 сребреников (около 45 рублей), полученных им за предательство, земли, причем цену называет неправедною мздою, потому что продают то, что принадлежит по праву. А здесь раб продал Владыку, лукавый ученик — Божественного Учителя. Нехорошей мзду эту нашли и еврейские начальники, а потому, когда Иуда бросил им ее, сказав, что он предал им неповинного, то они не могли взять ее, чтобы положить в церковную сумму, хотя говорили только, что это невозможно потому, что это цена крови (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Первосвященники, взяв сребренники, сказали: непозволительно положить их в сокровищницу церковную, потому что это цена крови.</span></span>Мф. 27:6</a>), умалчивая о том, какая это кровь, и зная хорошо, что эта кровь действительно была неповинная.<br /></div></p></div>