<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Если по Давидову пророчеству надлежало вместо Иуды принять епископство, то есть апостольское звание, иному лицу, то подобает, чтобы таким лицем был один из близких ко Христу учеников Его, один из тех, которые находились в тесном общении с 12 Апостолами и следственно с Самим Христом во все время общественнаго служения Его от крещения до вознесения Его на небо. Весьма знаменательно сказано о времени служения Христова, что оно было временем «хождения и похождения Христа с Апостолами" (в неже вниде и изыде в нас Господь Иисус). Иногда это выражение означает вообще постоянное пребывание и обращение с кем-либо (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=28&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Проклят ты [будешь] при входе твоем и проклят при выходе твоем.</span></span>Втор. 28:19</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=120&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Господь будет охранять выхождение твое и вхождение твое отныне и вовек.</span></span>Пс. 120:8</a>); но здесь значение его гораздо сильнее. Входить и исходить, значит руководить и наставлять. Так, в этом смысле употребляет это выражение Моисей, когда, по преклонности лет, чувствуя недостаточность своих сил для управления народом, говорит ему:<i> ста двадесяти лет аз есм днесь: не возмогу ксему входити и исходити </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=31&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и сказал им: теперь мне сто двадцать лет, я не могу уже выходить и входить, и Господь сказал мне: "ты не перейдешь Иордан сей";</span></span>Втор. 31:2</a>), то есть не могу управляться с вами, нести по-прежнему бремя забот о вас. Подобное в том же смысл изрек Соломон, прося у Господа дара правительственной мудрости: ныне даждь мне премудрость и разум, да вниду и изыду пред людьми Твоими сими: кто бо может судити сих людей Твоих многих (<a href="/bible-index/bible/?b=140&c=1&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> то ныне дай мне премудрость и знание, чтобы я умел выходить пред народом сим и входить, ибо кто может управлять сим народом Твоим великим?</span></span>2 Пар. 1:10</a>)? Итак по слову Апостола Петра, место Апостола, оставшееся праздным после Иуды, должно быть предоставлено только такому лицу, которое вместе с прочими Апостолами постоянно сопутствуя Христу, находилось под Его руководством, внимало Его наставлениям , видело все, что Он творил, следственно уже достаточно было подготовлено к тому, чтобы принять апостольское звание. Только такое лицо представляло задатки для верного служения делу Христову, только оно достойно было вместе с прочими Апостолами свидетельствовать о воскресении Христовом , как такой истине, которая служит главным предметом проповеди апостольской и главным основанием веры христианской; ибо, говорит Апостол Павел, <i> аще Христос не воста, тще проповедание наше, тща и вера ваша</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> а если Христос не воскрес, то и проповедь наша тщетна, тщетна и вера ваша.</span></span>1 Кор. 15:14</a>).</div></p>