<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div><b>«Начиная от крещения Иоаннова до того дня, в который Он вознесся от нас»</b> — здесь как раз указывается начало и конец общественного служения Господа на земле, свидетелем которого должен быть избираемый.<br /> <b>«Свидетелем воскресения Его»</b> — второе весьма важное условие избрания — главный предмет апостольского свидетельства — это свидетельство об истине Воскресения Христова, основной истины спасающей веры христианской. Необходимо, чтобы избираемый Апостол был свидетелем действительности воскресения распятого и умершего Мессии.<br />   </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1052">Никанор (Каменский) архиеп.</a><div>Определеннее обозначая время общественного служения Иисуса Христа, а вместе и апостольского их сопутствия Христу, избравшему их вскоре по крещении, апостол указывает как пограничные пункты крещение Иоанново и вознесение. Но так как все это предлагается для того, чтобы избранный был самоличным свидетелем всех важнейших событий в жизни Иисуса Христа, то о воскресении Христовом как наибольшем из всех событий апостол говорит отдельно, требуя, чтобы избираемый в особенности был самоличным свидетелем этого всерадостнейшего события, которым утвердились души многих и могут впредь утвердиться, слыша слово об этом от очевидцев, тем более что во время явлений Воскресшего апостолам даны и некоторые особливые дарования (вязать и решать, а также крестить и проповедовать). Таким образом, апостол более всего выдвигает живое предание как имеющее особенную ценность в апостольстве. И Сам Иисус Христос заповедовал апостолам, чтобы они были свидетелями о Нем и, в частности, о Его воскресении. «Кто явится достойным свидетелем о том, что евший и пивший с ними и распятый Господь восстал, тому гораздо более можно и должно поручить свидетельствовать и о прочих событиях, потому что искомым было воскресение, так как оно совершилось в тайне, а прочее ЯВНО» [71].<br /><br /></div></p></div>