<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Удовлетворявших этим условиям оказалось двое: <b>«Иосиф», называемый «Варсавою»</b>, который прозван <b>«Иустом»</b>, и <b>«Матфей»</b>. Оба они неизвестны в евангельской истории. Есть предположение, что они были из числа 70-ти учеников Господа. Окончательное избрание из числа этих двух одного Апостола предоставили Самому Господу через жребий после усердной молитвы о том, чтобы Сам Господь показал, кого Он избирает. Таким образом в избрании нового Апостола совершилось двоякое действие — человеческое и Божественное: Апостолы со всем обществом верующих избирают двух, Господь, по молитве их, указывает одного.<br />   </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Выслушав речь Апостола Петра, собравшиеся выделили из своей среды двух мужей, предоставляя Господу указать посредством жребия, кто из них должен быть избран для замещения Иуды. Одного из них звали Иосиф, который по — еврейски нарицался еще Варсава, то есть сын Савы, и по-римски прозывался Иуст, под каковым именем он, может быть, известен был Римлянам, с которыми часто входил в равныя житейские сношения. Другой избранник назывался Матфеем. Оба они удовлетворяли высказанному Петром условию избрания. Приняты были, конечно, во внимание и личныя достоинства, о которых впрочем, ничего неизвестно нам. Есть мнение, будто они оба были из числа 70 Апостолов, но в числе 70 Апостолов они не упоминаются в церковной службе в честь их (см. январскую Минею, 7 января, служба 70 Апостолам).<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1052">Никанор (Каменский) архиеп.</a><div>Избранию апостола предшествовало представление двух достойных кандидатов, указанных, как говорит святой Иоанн Златоуст, не Петром, а всеми: «Не Петр поставил их, но все» [29]. В этом сказалось и общее единодушие и полное взаимное согласие, а также и то, что предложение апостола Петра отвечало общей потребности Церкви и желанию всех. Из числа избранных Иосиф, сын (вар<a href="#579196_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>) Савы, очевидно, был более молодой. Он носил кроме еврейского имени Иосиф еще римское имя, созвучное с еврейским: Иустус (справедливый). Другой избранник, Матфей, по преданию, происходил из колена Иудова и родился в Вифлееме, а воспитан был в Иерусалиме под руководством святого Симеона Богоприимца. Хотя в Евангелиях и не говорится об этих предызбранниках, однако несомненно, они удовлетворяли тем основным требованиям, которые были указаны апостолом Петром. Многие полагают, что они оба были из числа семидесяти учеников Господних. Блаженный Феофилакт вопрошает: «Почему поставили немногих?» — И отвечает: «Чтобы не вышло большого нестроения, притом же и дело касалось немногих» [71].<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="579196_1" class="note-item" href="#579196_1">1</a> «Вар» — с евр. «сын». — Прим. ред.<br /></li></ul></div></div></p>