<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>Вкратце, единым токмо словом, (апостол) рек пред сим, что Иисус Христос вознесся, теперь же описует пространнее все, что Он творил со времени Своего из мертвых воскресения до того дне, в который вознесся на небо. Сей Иисус Христос, который по смертном своем страдании воскрес из мертвых, поставил, говорит Он, Себе жива пред Апостолами: «<b>являяся им денми четыредесятми во мнозех истинных знамениях</b>». Какия же суть знамения сии? Они суть те показания и доказательства, каковыя Иисус Христос творил для уверения в Своем Воскресении, как то: «<i>воскрес же заутра в первую субботу, явися прежде Марии Магдалини</i>.» (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=16&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Воскреснув рано в первый <i>день</i> недели, <i>Иисус</i> явился сперва Марии Магдалине, из которой изгнал семь бесов.</span></span>Мк. 16:9</a>). В тойже день явился Он еще двум ученикам, шедшим в Еммаус (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> В тот же день двое из них шли в селение, отстоящее стадий на шестьдесят от Иерусалима, называемое Эммаус;</span></span>Лк. 24:13</a>), а по вечеру того же дня приходил Он «<i>дверем затворенным, идеже бяху ученики Его собрании… и ста посреде</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=20&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> В тот же первый день недели вечером, когда двери дома, где собирались ученики Его, были заперты из опасения от Иудеев, пришел Иисус, и стал посреди, и говорит им: мир вам!</span></span>Ин. 20:19</a>) Таким же образом и по прошествии осьми дней паки предстал пред Апостолами Своими. Являлся единонадесяти своим ученикам на Галилейской горе (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=16&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Одиннадцать же учеников пошли в Галилею, на гору, куда повелел им Иисус,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> и, увидев Его, поклонились Ему, а иные усомнились.</span></span>Мф. 28:16-17</a>); потом являлся им на Тивериадском море. (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=21&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> После того опять явился Иисус ученикам Своим при море Тивериадском. Явился же так:</span></span>Ин. 21:1</a>) Во все то время Христос, являяся ученикам Своим, беседовал с ними, толковал им Писание, и между прочим повелел им не отлучатися от Иерусалима (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> И Я пошлю обетование Отца Моего на вас; вы же оставайтесь в городе Иерусалиме, доколе не облечетесь силою свыше.</span></span>Лк. 24:49</a>). Но дабы еще более уверить их в истине Своего Воскресения, то «<i>показа им руце и нозе и ребра Своя; также дуну</i>», и дарова им благодать пресвятаго Духа (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=20&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Сказав это, Он показал им руки и ноги и ребра Свои. Ученики обрадовались, увидев Господа.</span></span>Ин. 20:20</a>, 22) — решити и вязати грехи. Притом еще позволил неверному Фоме осязать Свои ребра. (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=20&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Потом говорит Фоме: подай перст твой сюда и посмотри руки Мои; подай руку твою и вложи в ребра Мои; и не будь неверующим, но верующим.</span></span>Ин. 20:27</a>) Сверх же сего и яде с ними: «<i>Они же даша Ему рыбы печены часть и о от пчел сот; и взем пред ними яде</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Они подали Ему часть печеной рыбы и сотового меда.</span></span>Лк. 24:42</a>); яде также с ними хлеб и рыбу на Тивериадском море. (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=21&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Иисус приходит, берет хлеб и дает им, также и рыбу.</span></span>Ин. 21:13</a>) Сии-то суть истинныя знамения, каковыя Иисус Христос, через четыредесять дней являяся, показывал ученикам Своим для уверения их в Своем из мертвых воскресении. Здесь должно заметить то, что Он по Воскресении Своем не одним только Апостолам и Марии Магдалине, но и другим братиям, коих числом было более пяти сот, как свидетельствует Божественный Павел (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> потом явился более нежели пятистам братий в одно время, из которых большая часть доныне в живых, а некоторые и почили;</span></span>1 Кор. 15:6</a>). Но когда и где явился сим пятистам братиям, а также кто они таковы были, о сем Павел умолчал, а только сказал, что в его время многие из них были еще живы, а некоторые уже умерли: «<i>от нихже множайшие пребывают доселе, неции же почиша</i>.» Может быть сие на горе Галилейской, куда Господь, как уверяет Евангелист Матфей, велел собраться ученикам Своим (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Одиннадцать же учеников пошли в Галилею, на гору, куда повелел им Иисус,</span></span>Мф. 28:16</a>) всем же сим помянутым явился Он потому, что одни они достойны были воззреть на нетленное и Божественное Его тело и (способны) подъять чудесное таинство Его воскресения из мертвых. К сим заметить должно и то, что о вознесении на небеса Господа Иисуса уверяет нас и Евангелист Марк: «<i>Господь же убо, по глаголании Его к ним, вознесеся на небо, и седе одесную Бога</i>:» (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=16&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И так Господь, после беседования с ними, вознесся на небо и воссел одесную Бога.</span></span>Мк. 16:19</a>); также самый оный Богоглаголивый Лука пишет в своем Евангелии: «<i>и бысть егда благославляше их, отступи от них и возношашеся на небо</i>.» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=51"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> И, когда благословлял их, стал отдаляться от них и возноситься на небо.</span></span>Лк. 24:51</a>).<br />Почто Спаситель вознесся в четыредесятый день по воскресении Своем, что Он преподал Апостолам учение о Царствии Божии, и что повелел не отлучатся от Иерусалима, а ожидать там исполнения того обетования Отча, о котором они прежде слышали от Него: о сем упоминает одна токмо сия книга Апостольских Деяний. Когда же Апостолы слышали о сем обетовании? Егда Господь рек им: «<i>и Аз умолю Отца, и иного Утешителя даст вам, да будет с вами в век</i>.» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И Я умолю Отца, и даст вам другого Утешителя, да пребудет с вами вовек,</span></span>Ин. 14:16</a>) А поелику Лука, сказав: «<i>обетования Отча, еже слышасте от Мене</i>», – тем представил Христа, глаголющаго к Апостолам: то и следующия словеса приводит, яко от Христа такожде глаголемыя тогда к ним:<br /><br />ст. 5 <i>Яко Иоанн убо крестил есть водою, вы же имате креститися Духом Святым, не по мнозех сих днех.</i></div></p></div>