<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Господь, <b>«собрав их, повелел им: не отлучайтесь из Иерусалима»</b>, что требовало от учеников немалого самоотвержения, ибо им, конечно, не хотелось бы оставаться в этом враждебном их Учителю и им самим городе. Но такова была воля Божия: <i> «ибо от Сиона выйдет закон, и слово Господне — из Иерусалима»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=2&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И пойдут многие народы и скажут: придите, и взойдем на гору Господню, в дом Бога Иаковлева, и научит Он нас Своим путям и будем ходить по стезям Его; ибо от Сиона выйдет закон, и слово Господне - из Иерусалима.</span></span>Ис. 2:3</a> и далее) — именно там, где вражда против Бога и Христа Его достигла своего наивысшего выражения, должно было явиться преизбыточество благодати Божией и начаться распространение Евангелия по всей вселенной. С этим тяжелым повелением оставаться во враждебном городе, Господь сейчас же соединил радостное обетование о ниспослании Апостолам всесильного Покровителя и Руководителя от Всемогущего Отца — Духа Святого. Несомненно, что под «обещанным от Отца» разумеется именно Дух Святой, ниспослать Которого еще через пророков было обещано Богом Отцом в Ветхом Завете (напр., <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=44&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> ибо Я изолью воды на жаждущее и потоки на иссохшее; излию дух Мой на племя твое и благословение Мое на потомков твоих.</span></span>Ис. 44:3</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=360&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Ибо вот, в те дни и в то самое время, когда Я возвращу плен Иуды и Иерусалима,</span></span>Иоил. 3:1</a>).<br /><b>«О чем вы слышали от Меня»</b> — о Духе Святом Господь говорил Апостолам многократно, а особенно в Своей последней прощальной беседе, называя Его <i> «иным Утешителем»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=12&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> ибо Святый Дух научит вас в тот час, что должно говорить.</span></span>Лк. 12:12</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> ибо не вы будете говорить, но Дух Отца вашего будет говорить в вас.</span></span>Мф. 10:20</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=16&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И Я умолю Отца, и даст вам другого Утешителя, да пребудет с вами вовек,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Духа истины, Которого мир не может принять, потому что не видит Его и не знает Его; а вы знаете Его, ибо Он с вами пребывает и в вас будет.</span></span>Ин. 14:16-17</a>, 26; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Когда же приидет Утешитель, Которого Я пошлю вам от Отца, Дух истины, Который от Отца исходит, Он будет свидетельствовать о Мне;</span></span>Ин. 15:26</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Но Я истину говорю вам: лучше для вас, чтобы Я пошел; ибо, если Я не пойду, Утешитель не приидет к вам; а если пойду, то пошлю Его к вам,</span></span>Ин. 16:7</a>, 13).<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1052">Никанор (Каменский) архиеп.</a><div>Повеление Господа <i>о неоставлении Иерусалима</i> дано было апостолам (по сказанию Евангелия от Луки) после того, как Он в удостоверение о Себе взял часть рыбы печеной и сотового меда и ел перед всеми ними, собравшимися вместе (см. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=41&e=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Когда же они от радости еще не верили и дивились, Он сказал им: есть ли у вас здесь какая пища?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Они подали Ему часть печеной рыбы и сотового меда.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> И, взяв, ел пред ними.</span></span>Лк. 24:41-43</a>, 49). Святой Иоанн Златоуст объясняет, почему Господь повелел не отлучаться апостолам из Иерусалима: «Как воинам, намеревающимся напасть на толпу, никто не позволит выступить прежде, чем они будут вооружены, так и им Господь не позволяет выступить на борьбу прежде сошествия Святого Духа, дабы множество врагов легко не одолело и не пленило их. И не только потому повелевает не отлучаться от Иерусалима, но и потому, что там многие могли уверовать. Если же сами распявшие Его иерусалимляне явятся в числе уверовавших, то, очевидно, это будет явным знаком и креста, и беззакония иудеев, и великим доказательством воскресения». <i>Ядение с другими</i> предполагает собрание их. Поэтому по-гречески и собраться, и трапезовать вместе означается одним словом: συναλιξόμενος. И вот одни переводчики перевели это слово «ядый», а другие — «собрав»; понятно, что первое слово более содержательное и определительное. Повеление ожидать Святого Духа указывает на необходимость духовной подготовки к этому великому таинству единения человеческого с Богом. И для принятия высоких людей много бывает подготовительных ожиданий. Как же не готовиться к восприятию Духа Божия, о Котором Иисус Христос апостолам многократно говорил, что Он утешит их и наставит их на всякую истину и воспомянет им все, что было сказано им через Самого Иисуса Христа (см. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=16&e=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И Я умолю Отца, и даст вам другого Утешителя, да пребудет с вами вовек,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Духа истины, Которого мир не может принять, потому что не видит Его и не знает Его; а вы знаете Его, ибо Он с вами пребывает и в вас будет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Не оставлю вас сиротами; приду к вам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Еще немного, и мир уже не увидит Меня; а вы увидите Меня, ибо Я живу, и вы будете жить.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> В тот день узнаете вы, что Я в Отце Моем, и вы во Мне, и Я в вас.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Кто имеет заповеди Мои и соблюдает их, тот любит Меня; а кто любит Меня, тот возлюблен будет Отцем Моим; и Я возлюблю его и явлюсь ему Сам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Иуда - не Искариот - говорит Ему: Господи! что это, что Ты хочешь явить Себя нам, а не миру?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Иисус сказал ему в ответ: кто любит Меня, тот соблюдет слово Мое; и Отец Мой возлюбит его, и Мы придем к нему и обитель у него сотворим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Нелюбящий Меня не соблюдает слов Моих; слово же, которое вы слышите, не есть Мое, но пославшего Меня Отца.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Сие сказал Я вам, находясь с вами.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Утешитель же, Дух Святый, Которого пошлет Отец во имя Мое, научит вас всему и напомнит вам все, что Я говорил вам.</span></span>Ин. 14:16-26</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Когда же приидет Утешитель, Которого Я пошлю вам от Отца, Дух истины, Который от Отца исходит, Он будет свидетельствовать о Мне;</span></span>Ин. 15:26</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=7&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Но Я истину говорю вам: лучше для вас, чтобы Я пошел; ибо, если Я не пойду, Утешитель не приидет к вам; а если пойду, то пошлю Его к вам,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> и Он, придя, обличит мир о грехе и о правде и о суде:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> о грехе, что не веруют в Меня;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> о правде, что Я иду к Отцу Моему, и уже не увидите Меня;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> о суде же, что князь мира сего осужден.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Еще многое имею сказать вам; но вы теперь не можете вместить.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Когда же приидет Он, Дух истины, то наставит вас на всякую истину: ибо не от Себя говорить будет, но будет говорить, что услышит, и будущее возвестит вам.</span></span>Ин. 16:7-13</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> И Я пошлю обетование Отца Моего на вас; вы же оставайтесь в городе Иерусалиме, доколе не облечетесь силою свыше.</span></span>Лк. 24:49</a>). По словам Иоанна Златоуста, «апостолы должны были воспламениться желанием этого события и тогда уже получить благодать». Так и мы, готовясь воспринять Святые Тайны, должны готовиться к этому постом, говением, а особенно — духовным горением сердца, обращенного к Богу с верой и любовью, чтобы быть причастниками вечной жизни.<br /><br /></div></p>