<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Вопрос этот указывает на то, что Апостолы все еще не расстались с общими для всех иудеев чувственными представлениями о Царстве Мессии. Только по сошествии на них Святого Духа они окончательно переродились духовно. Вопрос этот ученики Господа задали Ему потому, что им известно было предсказание пророка Иоиля об «обильном излиянии даров Святого Духа в Царстве Мессии» (<a href="/bible-index/bible/?b=360&c=2&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И будет после того, излию от Духа Моего на всякую плоть, и будут пророчествовать сыны ваши и дочери ваши; старцам вашим будут сниться сны, и юноши ваши будут видеть видения.</span></span>Иоил. 2:28</a>). </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1052">Никанор (Каменский) архиеп.</a><div>Апостолы во многом были подготовлены к их великому назначению, но не во всем. Как люди своего времени и народа, они до последнего времени разделяли отчасти народные представления о Царстве Божием как царстве еврейском, с преобладающим в нем значением сынов Израиля (Иакова). Сыны Зеведея еще раньше просили Иисуса Христа поставить их (Иакова и Иоанна) одного по правую Свою сторону, а другого по левую в славе Своей. Тогда Иисус Христос ответил им: не знаете, чего просите (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=10&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Но Иисус сказал им: не знаете, чего просите. Можете ли пить чашу, которую Я пью, и креститься крещением, которым Я крещусь?</span></span>Мк. 10:38</a>). Другие же более уклончиво спрашивали: кто больше в Царстве Небесном? (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В то время ученики приступили к Иисусу и сказали: кто больше в Царстве Небесном?</span></span>Мф. 18:1</a>; ср. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> А мы надеялись было, что Он есть Тот, Который должен избавить Израиля; но со всем тем, уже третий день ныне, как это произошло.</span></span>Лк. 24:21</a>). Теперь же (перед вознесением Господним) они все спрашивали: не будет ли (вместе с сошествием Святого Духа) и восстановления царства Израильского? Ожидание восстановления Израильского царства разделялось многими патриотами и даже благочестивыми людьми, бравшими во внимание не все пророчества о Царстве Мессии — Спасителя, а только те, которые особенно нравились им, как, например, пророчества Амоса (см. <a href="/bible-index/bible/?b=370&c=9&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> В тот день Я восстановлю скинию Давидову падшую, заделаю трещины в ней и разрушенное восстановлю, и устрою ее, как в дни древние,</span></span>Ам. 9:11</a>), Даниила (см. <a href="/bible-index/bible/?b=340&c=7&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Царство же и власть и величие царственное во всей поднебесной дано будет народу святых Всевышнего, Которого царство - царство вечное, и все властители будут служить и повиноваться Ему.</span></span>Дан. 7:27</a>), где говорится о восстановлении скинии и поставлении святых во власти. Даже по воскресении Господнем два ученика, шедшие в Еммаус, ясно выразили надежду свою на избавление Христом Израиля от внешних врагов его (см. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> А мы надеялись было, что Он есть Тот, Который должен избавить Израиля; но со всем тем, уже третий день ныне, как это произошло.</span></span>Лк. 24:21</a>), за что получили наименование несмысленных и медлительных сердцем (см. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Тогда Он сказал им: о, несмысленные и медлительные сердцем, чтобы веровать всему, что предсказывали пророки!</span></span>Лк. 24:25</a>). И теперь у апостолов, видимо, была столь тверда эта уверенность, что они спрашивали только о времени восстановления царства Израильского, как бы забыв все говоренное прежде и даже сказанное теперь о проповеди всему миру, о крещении всех народов. Всегда любвеобильный и снисходительный к немощам человеческим, Божественный Учитель дает ответ Своим ученикам по форме их вопроса, т.е. о времени, говоря: не ваше дело знать времена или сроки...<br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div><br /><br />Пресвятый Дух, сошедши на Апостолов, просветил ум их, и возвысил от дольных и земных мыслей к высоким и небесным по оному предречению Господню: «<i>Утешитель же Дух Святый, Егоже послет Отец во имя Мое, той вы научит всему, и воспомянет вам вся, яже рех вам</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Утешитель же, Дух Святый, Которого пошлет Отец во имя Мое, научит вас всему и напомнит вам все, что Я говорил вам.</span></span>Ин. 14:26</a>). А прежде сошествия Святого Духа столь они были несовершенны, что и самыя словеса, означающия предметы духовные и небесныя, в чувственном принимали смысле. Так Они, предубеждены будучи общенародным мнением Иудеев, думали, что Мессия, пришедши, возвратит им земное царство, которое Римские Императоры у них похитили: а потому и полагали, что Иисус Христос по Воскресении Своем из мертвых сядет на престоле царства Израилева. Посему-то самому дети Заведеевы приступив к Нему, молили и просили Его: «<i>дажь нам, да един одесную Тебе, и един ошуюю Тебе, сядева во славе Твоей</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=10&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Они сказали Ему: дай нам сесть у Тебя, одному по правую сторону, а другому по левую в славе Твоей.</span></span>Мк. 10:37</a>). По сей-то причине Лука и Клеопа, когда сретившись на пути с воскресшим Христом, не познали Его, и как были им вопрошены, о чем они между собою состязаются, то возвещая о Иисусе, и чего они ожидают от Него, говорили: «<i>мы же надеяхомся, яко сей есть хотяй избавити Израиля</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Но Петр, встав, побежал ко гробу и, наклонившись, увидел только пелены лежащие, и пошел назад, дивясь сам в себе происшедшему.</span></span>Лк. 24:12</a>). Таковых будучи мыслей о Христе Иисусе, Апостолы, когда видели, что наступает уже время, в которое Он имел отлучиться от них, собравшися пред Ним, вопрошали Его: Господи, яви нам, не в сие ли время возстановляешь Ты царство Израилю? в первобытное его состояние? Он же ответствовал им:<br /><br />ст. 7 <i>Несть ваше разумети времена и лета, яже Отец положи во Своей власти</i>.</div></p>