<div><p ><div> Становится он известен также и дочери Лавана, обнаруживая пред нею как бы первый плод и начаток свойственного ему добронравия в том, что позаботился о пасомых ею овцах и напоил их. Ибо он, как воспитанный в наилучших правилах жизни, естественно понимал, что было бы совсем неприлично Рахили, которая была девица и притом в брачной поре, ожидать собрания пастухов, чтобы после того как они сдвинут камень, она могла напоить овец, уступая другим как по причине слабости, так и по причине приличествующей девице стыдливости. С другой же стороны, и закон любви побуждал его к тому, чтобы оказать полезное родственным ему по крови и близким людям. Так напоил он овец Рахили, один отвалив камень от колодца. При этом нужно припомнить, что и божественный Моисей, убегая из страны Египетской, прибыл в страну мадианитян; затем, встретившись с пастухами и нашедши дочерей Иофора, оскорбляемыми от них, сделал себя известным чрез такие же дела человеколюбия. Написано же о нем так: «<i>Моисей убежал от фараона и остановился в земле Мадиамской, и... сел у колодезя. У священника Мадиамского [было] семь дочерей.... Они пришли, начерпали воды и наполнили корыта, чтобы напоить овец отца своего.... И пришли пастухи и отогнали их. Тогда встал Моисей и защитил их,... и напоил овец их. И пришли они к Рагуилу, отцу своему, и он сказал...: что вы так скоро пришли сегодня? Они сказали: какой-то Египтянин защитил нас от пастухов, и даже начерпал нам воды и напоил овец.... Он сказал дочерям своим: где же он? зачем вы его оставили? позовите его, и пусть он ест хлеб. Моисею понравилось жить у сего человека</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=2&s=15&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И услышал фараон об этом деле и хотел убить Моисея; но Моисей убежал от фараона и остановился в земле Мадиамской, и [придя в землю Мадиамскую] сел у колодезя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> У священника Мадиамского [было] семь дочерей, [которые пасли овец отца своего Иофора]. Они пришли, начерпали <i>воды</i> и наполнили корыта, чтобы напоить овец отца своего [Иофора].</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И пришли пастухи и отогнали их. Тогда встал Моисей и защитил их, [и начерпал им воды] и напоил овец их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И пришли они к Рагуилу, отцу своему, и он сказал [им]: что вы так скоро пришли сегодня?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Они сказали: какой-то Египтянин защитил нас от пастухов, и даже начерпал нам воды и напоил овец [наших].</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Он сказал дочерям своим: где же он? зачем вы его оставили? позовите его, и пусть он ест хлеб.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Моисею понравилось жить у сего человека; и он выдал за Моисея дочь свою Сепфору.</span></span>Исх. 2:15-21</a>). Итак, понимаешь ли, как родственны некоторым образом мысли того и другого (Иакова и Моисея) и как сходно обозначаемое ими. Именно божественный Моисей, устранив насилие и обиду со стороны других пастухов, начерпал воды и напоил стада Иофора. И Иаков один отвалил камень, хотя обыкновенно это делали многие, да и то не без труда, и подобным же образом напоил скот Лавана. <br />А что они (Апостолы) были также и сильнее, и превосходнее тех, это всякий может весьма легко узнать, обратив внимание на следующее: камень на кладезе лежал очень тяжелый, так что его с трудом сдвигало большое собрание пастухов; а между тем это самое сделал один Иаков. Итак, что же такое означать может кладезь и что – камень? Об этом мы скажем теперь, как можем. Ибо таким образом мы узнаем и различие силы пастухов, и преимущество, и превосходство учеников Спасителя в разуме. <br /> Писанию обычно уподоблять воде знание о Боге. А что это знание животворно, об этом свидетельствует Спаситель, говоря Отцу Небесному: «<i>Сия же есть жизнь вечная, да знают Тебя, единого истинного Бога, и посланного Тобою Иисуса Христа</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Сия же есть жизнь вечная, да знают Тебя, единого истинного Бога, и посланного Тобою Иисуса Христа.</span></span>Ин. 17:3</a>). И к жене самарянке обращался Он некогда с такою речью: «<i>если бы ты знала дар Божий и Кто говорит тебе: дай Мне пить, то ты сама просила бы у Него, и Он дал бы тебе воду живую</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Иисус сказал ей в ответ: если бы ты знала дар Божий и Кто говорит тебе: дай Мне пить, то ты сама просила бы у Него, и Он дал бы тебе воду живую.</span></span>Ин. 4:10</a>). Я думаю, что животворным называет Он свое слово и учение. Сам же Владыка взывал и к иудеям: «<i>кто жаждет, иди ко Мне и пей</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> В последний же великий день праздника стоял Иисус и возгласил, говоря: кто жаждет, иди ко Мне и пей.</span></span>Ин. 7:37</a>). Равно также и устами пророка укоряет некоторых, после научения в законе невежественно уклонившихся к тому, чтобы принимать других учителей, и обратившихся к учениям и заповедям человеческим. Сказал же так: «<i>Подивитесь сему, небеса, и содрогнитесь, и ужаснитесь, говорит Господь. Ибо два зла сделал народ Мой: Меня, источник воды живой, оставили, и высекли себе водоемы разбитые, которые не могут держать воды</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=2&s=12&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Подивитесь сему, небеса, и содрогнитесь, и ужаснитесь, говорит Господь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Ибо два зла сделал народ Мой: Меня, источник воды живой, оставили, и высекли себе водоемы разбитые, которые не могут держать воды.</span></span>Иер. 2:12-13</a>). Итак, вода животворная – это Божественное слово. Но только она находится в великой глубине, и не думаю, чтобы кто-либо мог когда-нибудь достать ее без труда. Она не дает себя взять тем, которые хотят сделать это просто. Над нею как бы положен камень тяжелый и нелегко отваливаемый, это – окружающая слово Божие неясность, препобеждающая немощь разума нашего. И подлинно много нужно труда и усилия пасущим духовных овец к тому, чтобы освободить слово Божие от неясности и таким образом наконец почерпнуть воды, как бы из глубины вынести ее наверх и наружу, и ясно предложить ее слушателям для животворного вкушения от нее. Но бывшие у эллинов пастыри, то есть многие их мудрецы и избранные писатели, разнообразием своих учений о Боге как бы отодвигают назад истину. Ибо они не право учат о Нем, признавая естество Божие, но разделяя славу Божества кому захотят.<br />А между тем и один из пастырей Христовых достаточен для того, чтобы отодвинуть от кладезя хотя бы и совсем тяжелый камень, то есть облегающий мнения о Боге покров и неясность, после чего ясною представляют народам истину и не оставляют показывать им единого, по естеству и истинно Бога. Так и блаженный Павел, пришедши в Афины, предлагал тамошним мудрецам живую воду, говоря: «<i>Афиняне! по всему вижу я, что вы как бы особенно набожны, – говорит он далее, – Ибо, проходя и осматривая ваши святыни, я нашел и жертвенник, на котором написано `неведомому Богу `. Сего-то, Которого вы, не зная, чтите, я проповедую вам</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=17&s=22&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И, став Павел среди ареопага, сказал: Афиняне! по всему вижу я, что вы как бы особенно набожны.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Ибо, проходя и осматривая ваши святыни, я нашел и жертвенник, на котором написано "неведомому Богу". Сего-то, Которого вы, не зная, чтите, я проповедую вам.</span></span>Деян. 17:22-23</a>). Смотрите, как они, хотя были и вожди народов, пастыри и учители, однако едва лишь с трудом отодвигают от кладезя тяжелый камень, полагая, что благочестиво действуют, оказывая уважение Божеству, а между тем весьма удаляясь от истины. Построив жертвенник, они вырезали на нем надпись: «<i>Неведомому Богу</i>», то есть еще не известному демону. Но они полагали, что превосходно думали о Боге. А божественный Павел мудро истолковывает эту надпись и весьма искусно ведет их к полезному, говоря, что непознанный ими Бог есть Христос. «<i>Которого, – говорит, – не зная, чтите, я проповедую вам</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=17&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Ибо, проходя и осматривая ваши святыни, я нашел и жертвенник, на котором написано "неведомому Богу". Сего-то, Которого вы, не зная, чтите, я проповедую вам.</span></span>Деян. 17:23</a>). Видишь ли, как открыл он кладязь, отвалил камень и показал им животворное знание? Таким образом несравнимо различие проницательности пастырей. Одни, хотя их и очень много, не имели истинного мнения о Боге и побеждаемые неясностью учения, увлекаются к тому, что им нравится. Другой же, хотя он был и один, однако предлагал истину. Ибо и один Иаков отвалил камень и напоил овец, приведенных Рахилью.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Глафиры, или объяснения избранных мест из Пятикнижия Моисея. На Бытие. Еще о патриархе Иакове (4.2)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=29&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=29&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>