<div><p ><div> Кроме того он считал отроковицу и достойною любви.<br /> Затем имя Рахиль толкуется как «<i>овца Божия</i>». К ней может быть приложен, и весьма справедливо, образ Церкви из язычников. Ибо Церковь сия есть овца Христова, соединенная с древнейшими стадами и заключенная во дворы Спасителя. Посему Он и говорил: «<i>Есть у Меня и другие овцы, которые не сего двора, и тех надлежит Мне привести: и они услышат голос Мой, и будет одно стадо и один Пастырь</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Есть у Меня и другие овцы, которые не сего двора, и тех надлежит Мне привести: и они услышат голос Мой, и будет одно стадо и один Пастырь.</span></span>Ин. 10:16</a>). Пасли же и Божественные ученики Церковь Христову или подразумеваемых под нею словесных овец, питали к ней любовь и были женихами ее, представляя ее Богу как «<i>чистою девою, не имеющею пятна, или порока, или чего-либо подобного, но дабы она была свята и непорочна</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=11&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ибо я ревную о вас ревностью Божиею; потому что я обручил вас единому мужу, чтобы представить Христу чистою девою.</span></span>2 Кор. 11:2</a>) (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> чтобы представить ее Себе славною Церковью, не имеющею пятна, или порока, или чего-либо подобного, но дабы она была свята и непорочна.</span></span>Еф. 5:27</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Глафиры, или объяснения избранных мест из Пятикнижия Моисея. На Бытие. Еще о патриархе Иакове (4.2)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=29&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=29&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>