<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>После некоторого размышления, я сказал, говорит о себе пророк, может быть, тьма сокроет меня от Бога (поперет мя)? И сейчас же, как бы не допуская возможности такого вопроса, он дает на него и ответ: но и ночь, как свет, вокруг меня, то есть тьма у Бога не есть тьма, но свет, как сказано и в Евангелии: «<i>Бог есть свет... и свет во тьме светит, и тьма не объяла его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=1&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И вот благовестие, которое мы слышали от Него и возвещаем вам: Бог есть свет, и нет в Нем никакой тьмы.</span></span>1 Ин. 1:5</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И свет во тьме светит, и тьма не объяла его.</span></span>Ин. 1:5</a>). Если свет солнечный, вещественный, не может быть помрачен тьмою, то тем паче несозданный свет Божества не может быть обнят никакою тьмою, а напротив, всякую, и самую густую тьму, разгоняет. Для Бога все равно, что день, что ночь, потому что и в ночной темноте Он видит не меньше, как и во свете дня. Итак, в какое бы место ни скрылся человек, и как бы это место ни было уединенно и темно, он ни на одно мгновение не может сокрыться от Бога. И потому самое лучшее, что можно дать человеку, сознающему свои грехи пред Богом, – это указать ему на весьма трогательное и назидательное размышление о вездесущии Божием святителя Тихона Воронежского. «Нигде я от Тебя уйти не могу, – это слово Единому Богу приличествует, – говорит сей святитель. – От Него мы уйти нигде не можем, куда ни побежим; и нигде сокрыться не можем, где ни вздумаем скрываться. Везде Он нас предваряет, куда ни хощем бежать, и тамо присутствует, где ни хощем скрытися. В доме твоем имеешися? Тут Бог. Путем идеши? Не оставляет тебе Бог. На квартиру пришел? Тут Бог. Во граде или селе пребываеши? Тамо присутствует Бог. В пустыню или в конец земли побежиши? Тамо прежде тебе Бог. В земле или глубине морской хощешь скрытися? И тамо Он с тобою. Думаешь, не скрыюся ли во тьме и нощи от Него? Нет, ненадежное сие убежище! У нас день и нощь, свет и тьма, но у Бога нет тьмы, нет нощи, но все свет и день... Нигде убо от Бога уйтить и скрыться невозможно. О, бедный грешник! куда ты от Того убежишь, Который везде есть? И где ты от Того скрыешися, который все видит? Знаеши ли, куда бежать? От правды Его к благости Его, и от суда Его к милости Его бежи. Яко бо величество Его, тако и милость Его. И сокрывайся верою в пресвятых язвах Христовых. Се есть град убежища, к которому христиане прибегают и безопасно сокрываются от гнева Божия! О Иисусе! «<i>Сынове человечестии в крове крилу Твоею надеятися имут</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=35&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Как драгоценна милость Твоя, Боже! Сыны человеческие в тени крыл Твоих покойны:</span></span>Пс. 35:8</a>). Яко же птенцы под крилами кокоши, тако грешники под кровом благости и человеколюбия Твоего сокрываются. «<i>Господи, прибежище был еси нам в род и род</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=89&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Господи! Ты нам прибежище в род и род.</span></span>Пс. 89:2</a>). «<i>Приидите ко Мне вси труждающиися и обремененнии, и Аз упокою вы</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Придите ко Мне все труждающиеся и обремененные, и Я успокою вас;</span></span>Мф. 11:28</a>) (Сокровище духовное, от мира собираемое).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Пророк задает здесь вопрос самому себе: не может ли он посредством тьмы ночной укрыться от Бога? И ответствует, что сего никак сделать не может: ибо и тьма у Бога не есть тьма, но свет, как сказано у Иоанна: <i>Бог есть свет, и свет во тьме светится, и тьма Его не объят</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И свет во тьме светит, и тьма не объяла его.</span></span>Ин. 1:5</a>). Якоже бо свет солнечный вещественный не может помрачен быть Тьмою (ибо сиянием своим прогоняет тьму, и где находится солнце, тамо и день): тако и свет несозданный, то есть Бог, никакою тьмою обят быть не может; ибо присутствием Своим и самую густейшую тьму разсыпает. Итак, отнюдь никакого убежища не остается человеку, где бы он от всевидящаго ока Божия укрыться мог. По переводу 70 толковников, оныя слова: <i>и нощь просвещение в сладости моей</i>, означают то же, что и вышереченныя, то есть, что и самая нощь не мрачна пред очами Божиими, но есть просвещение; она открывает человека, в сладострастиях нощных обращающагося. Ибо как люди, преданные плотским удовольствиям, обыкновенно ищут тьмы, думая, что никто не увидит их: сего ради и Апостол глаголет: <i>спящии в нощи спят, и упивающиися в нощи упиваются </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=5&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ибо спящие спят ночью, и упивающиеся упиваются ночью.</span></span>1 Фес. 5:7</a>). И Пророк в том же разуме здесь сказал: <i>нощь просвещение в сладости моей</i>; ибо приемлет на себя лице человека, на все стороны обращающагося, дабы каким нибудь образом укрыться от Божия взора; но тщетно.<br />Ибо око Господне, будучи светлее самаго солнца, всякую тьму проникает, и ничто не может укрыться от него. Сие яснее изображает в следующих словах: <i>яко тьма не помрачится от Тебе, и нощь яко день просветится; яко тьма ея, тако и свет ея</i>. Ибо для Бога все едино, то есть, что день, что нощь, — понеже не меньше видит в нощной темноте, как и во свете дня.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1180">Сергий Терновский прот.</a><div>Тьма не помрачится от Тебе, то есть я уже не говорю о дневном свете, но и самая темнота ночи не может скрыть от Тебя. Ты так же зришь среди ночного мрака, как среди света дневного: <b>нощь яко день просветится, </b>для Тебя нет ночи и тьмы; Ты живешь во свете неприступном, и все видишь, и все знаешь.<br /> Все сие говорит пророк с тем, чтобы утвердить веру в Промысл. Для сего он показал, что Бог действует везде и во всех местах, что Он все знает, а равно что и во всякое время Всевидящее Око Его блюдет за Его тварями, особенно же за действиями человека. В сем-то смысле он говорит: <b>тьма просветится от Тебе</b>, – что у Бога как день, так и тьма, то есть что темнота ночи не препятствует Ему видеть дела человеческие и управлять ими. Отсюда должно также изъяснить слова: <i>во днех созиждутся, и никто же в них</i><a href="#691749_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. То есть не под мраком ночи для Тебя рождаются люди: они рождаются, растут и образуются как бы в полдневном свете, во свете Твоего всеведения. <i>И никто же в них</i>, и нет ни одного человека, который бы не был открыт Твоему промыслительному Оку.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="691749_1" class="note-item" href="#691749_1">1</a> См. (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=138&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Зародыш мой видели очи Твои; в Твоей книге записаны все дни, для меня назначенные, когда ни одного из них еще не было.</span></span>Пс. 138:16</a>).</li></ul></div></div></p></div>