<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>И для того, чтобы яснее представить эти образы, нужно читать весь стих по переводу с еврейского: «Зародыш мой видели очи Твои; в Твоей книге все то написано, и дни начертаны, когда еще ни одного из них не было». Здесь указывается на то, что Господь видит и самый зародыш человека еще до начала процесса его органического развития; видит и уже в совершенстве знает все заключающиеся в нем силы и способности; видит не только начало жизни зародившегося человека, но и продолжение, и конец ее, со всеми ее частностями и подробностями, так что Ему (от вечности) известны не только все дни человека, но и Его действия, имеющие совершиться в каждый из этих дней, в то время, когда еще не начиналась жизнь человека. Эту мысль о совершеннейшем Божественном предведении всех, даже мелких, подробностей жизни каждого человека пророк образно выражает, говоря: «в Твоей книге записаны и начертаны все дни, для меня назначенные, когда ни одного из них еще не было». Этими словами он хочет сказать, что Господу известно не только число дней жизни каждого человека, но и отличительные свойства и особенности каждого из этих дней. По замечанию св. <i>Иоанна Златоуста</i>, «псалмопевец говорит это не потому, будто на небе есть книга, и не потому, будто кто-нибудь вписывается в нее, но книгою означает точное знание», или, по объяснению блж. <i>Феодорита</i>, «под книгою надобно разуметь всеобъемлющее Божие ведение и ничего не забывающую Божию память» [7, с. 1087]. К последним словам добавлено: и никтоже от них (забвен будет). И это, конечно, сделано с тем намерением, чтобы показать истинный смысл этих слов, т.е. что не будет забыт никто из людей, равно как и никакое из деяний человека не подвергнется забвению.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Сии темные в нашем переводе слова, в Еврейском тексте полнее и яснее читаются так: <i>несоделанное еще (тело) мое видесте очи Твои, и в книзе Твоей вся та написана суть</i>: и дни, в няже создана, ни единому от них еще бывшу. Пророк продолжает здесь описывать Божию премудрость в разсуждении устроения человеческаго тела, и чрез <i>несоделанное </i>разумеет тело невоображенное, которое испытатели естества нарицают зародышем, в котором не видно еще ни образа, ни разделения членов. <i>Сие</i>, глаголет, <i>несоделанное мое видесте очи Твои</i>; аки бы сказал: Господи, Ты меня, еще неполучившаго сего вида, в каком теперь я нахожуся, меня еще созидаемаго, еще составляемаго и сочленяемаго, видел Твоими очами толь же ясно, как и приявшаго образ и совершенно созданнаго: убо ныне ли могу быть Тебе неизвестен? Таким образом Пророк умословствует от большаго к меньшему: что ежели он прежде нежели получил совершенный образ и известен был Богу, то кольми паче ныне не может быть Ему неизвестен. Потом говорит, что <i>в книге Его вся написана суть</i>: то есть, что весь способ творения совершенно Богу известен; ибо подобие книги взято от людей, употребляющих записки для вспоможения памяти. Но Бог, глаголет, все написанное в книге своей совершенно знает: ибо не имеет нужды ни в каких пособиях памяти. Следующия за сим слова: <i>и дни, в няже сознана, ни единому от них еще бывшу</i>, двояким образом толкуются. Некоторые относят их ко дням творения человека, и выводят разум такой: все кости мои написаны были в книзе Твоей, Боже, от начала творения мира, когда Ты созидал еще первые дни, и когда еще ни един из них не существовал. Другие иным образом толкуют, что каждая часть человеческаго тела не вдруг, но с последствием времени воображается и созидается, что и справедливо: ибо вид человека и соразмерность членов не в то самое время располагается, когда семя с семенем соединяется, но тогда приводится в порядок, когда смешение оное приуготовлено будет в надлежащий вид. Как бы то ни было, мы должны удивляться здесь Божией премудрости, которая безобразную и гнилую оную смесь в продолжение немногих дней совершает и приводит в толь прекрасный вид, каким украшено человеческое тело.<br /><i></i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1180">Сергий Терновский прот.</a><div>‹…› должно также изъяснить слова: <b>во днех созиждутся, и никто же в них</b>. То есть не под мраком ночи для Тебя рождаются люди: они рождаются, растут и образуются как бы в полдневном свете, во свете Твоего всеведения. <b>И никто же в них</b>, и нет ни одного человека, который бы не был открыт Твоему промыслительному Оку.</div></p>