<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Здесь начинается вторая часть псалма, которая для понимания и объяснения ее представляется не менее (чтобы не сказать – более) трудною, чем и первая. Прежде всего, возникает вопрос, кто это – друзи Божии, и почему они в переводе с еврейского названы помышлениями Божиими? Вот как читаются там эти два стиха: «Как непостижимы для меня помышления Твои, Боже! Как необъятно число их! Стану ли исчислять их, они многочисленны паче песка; когда я пробуждаюсь, я все еще с Тобою». Пред нами славянский текст, его и будем разбирать, не упуская из вида и текста еврейского. Были други и у Господа Иисуса Христа, которым Он говорил: «<i>Вы друзи мои есте, аще творите, елика Аз заповедаю вам</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Вы друзья Мои, если исполняете то, что Я заповедую вам.</span></span>Ин. 15:14</a>). Значит, «друзьями» Своими Господь Бог признает тех, которые исполняют заповеди Божии и вообще волю Его, в которой отражаются непостижимые для человека Божественные помышления. Для меня (мне же), говорит пророк, весьма досточтимы (зело честни быша) друзи Твои, Боже! Исполняя святую волю Твою, они тем самым делаются более и более близкими к Тебе; для них, хотя отчасти, открываются «<i>безвестная и тайная премудрости Твоея</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Вот, Ты возлюбил истину в сердце и внутрь меня явил мне мудрость.</span></span>Пс. 50:8</a>). Владычества их над греховной природой человека и над темною областию злых духов, с помощию благодати Божией, так сильно утверждаются (зело утвердишася), что они именем Божественным, по обетованию Самого Христа, возлагают руки на болящих, и те выздоравливают, изгоняют бесов из одержимых ими людей, проповедуют имя Господне на разных языках, и даже смертоносное зелие, выпитое ими, не вредит им (см. <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=16&s=17&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Уверовавших же будут сопровождать сии знамения: именем Моим будут изгонять бесов; будут говорить новыми языками;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> будут брать змей; и если что смертоносное выпьют, не повредит им; возложат руки на больных, и они будут здоровы.</span></span>Мк. 16:17-18</a>). Размышляя о другах Божиих, под именем коих псалмопевец разумеет праведных и благочестно живущих людей, он приходит в удивление, как от того, что Бог из бездны несовершенства (преисподних земли) возводит их на такую высоту совершенства, что восприемлет в пространное Царство Небесное, соделывает равноангельными, другами и наследниками Своими, и даже – братиями и сонаследниками Единородного Сына Своего; так и от того, что не мог усмотреть числа их, находил число их превосходящим число песка. Вечером и утром каждого дня неутомимо занимался он изучением тайн Божественной премудрости, и все-таки не видел конца сему занятию; с наступлением каждого нового дня ему представлялся и новый предмет для размышления, ставилась новая задача для исследования; и он говорит: когда я пробуждаюсь, я все еще с Тобою, т.е. с мыслию о Тебе, о делах Твоей Божественной премудрости.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>с тобою. Пророк с удивлением повторяет здесь вышереченное учение, и сие творит не без причины: ибо мы ведаем, что сии толь преславныя Божией премудрости доказательства, проявляемыя в творении человека и во всем течении жизни его, многие или пренебрегают, или оценивают низко и не по их достоинству. Сего ради Пророк, увеличивая цену их, нарицает их драгоценными, поелику превышают человеческое понятие. В сем разуме упоминает и о числе их, нарицая оное великим, поелику превозмогает умы смертных. То же самое и в следующем стихе подтверждает, говоря, что ежели бы он исчислить восхотел сокровенные Божии советы, то бы безпредельность их превзошла количество песка морскаго. Откуду следует, что мера понятия нашего не вмещает ни тысящныя части их. Следующия вскоре за сим слова: <i>востах, и еще есмь с Тобою</i>, означают, что Давид коликократно от сна воставал, толикократно представлялася ему новая материя к размышлению о неизреченной премудрости Божией. Почему изречение сие не должно сокращать в один токмо день, но распространять на всю жизнь. Ибо как выше сказал: <i>удивися разум Твой от мене, утвердися, не возмогу к нему</i>: так и здесь, в том же разуме говоря, присовокупляет: <i>востах и еще есмь с Тобою</i>, то есть, коликократно ни пробуждаюся от сна, всегда нахожу новый случай к удивлению: ибо безпредельное величество премудрости Твоея поглощает мои чувства. По переводу 70 толковников, Пророк, размышляя о другах Божиих, под именем коих разумеет праведных людей, удивляется, из коликой бездны несовершенства возводит Бог людей, и на коликом степени совершенства поставляет их. Ибо, изводя из тесныя утробы матерния, восприемлет в пространное царство небесное, и делает равноангельными, и сынами Своими и наследниками, и братиями и снаследниками единороднаго Сына Своего. Сими словами показывает Пророк, что он, ведая толь великую славу святых Божиих другов, и сам горит любовию к Богу, и имеет желание участвовать в славе их.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1180">Сергий Терновский прот.</a><div>Главное затруднение при чтении сего псалма состоит в том, что с первого раза непонятна связь мыслей, составляющих его. Именно: пророк сказал, что все ведает Бог, что нет ни одного человека, который бы был сокрыт от Бога и коего судьба не зависела бы от промысла Божия.<br /> После сего говорит: <b>Мне же зело честны быша друзи Твои Боже, зело утвердишася владычествия их</b>.<i> Изочту их, и паче песка умножатся, и потом: возстах и еще есм с Тобою.</i><br /> Совсем нет ничего удивительного, что в песни св. Давида мы не вдруг усматриваем связь мыслей, его составляющих. Не правда ли, что и в произведениях человеческих, которые родились под влиянием воодушевления высоким предметом, иногда находят приятный беспорядок? После сего можно ли требовать, чтобы песнь Давида, писанная не только во одушевлении, но и под влиянием Духа Благодати, под особенным Его осенением, не имела в себе порывов, иногда не понятных для человека? Св. апостол, изображая состояние души, под влиянием вдохновения Духа Божия, говорит, что пророки носятся силою Св. Духа. Дух в одно мгновение переносит их от настоящего в самую отдаленную будущность, и мудрено ли, что некоторые черты настоящего в сем быстром стремлении души ускользают и как бы теряются. Однако, несмотря на сие, как по известным следам путешественников, мы узнаем и те пути, коих следов не осталось. Так и в писании пророков, ежели употребим благоговейное внимание, откроем связь между прерванными изречениями.<br /> Есть связь и в псалме, на котором мы ныне остановились: она открывается следующим образом. Св. пророк сказал, что Бог и в темноте ночной видит так же, как при свете дня. В этом свете и пророк находит сладость и среди самой ночи. <i>Нощь просвещение, говорит он, в сладости моей.</i> Какая же это сладость? Пророк в другом месте говорит:<i> коль сладка гортани моему словеса Твоя! </i>Церковь, изъясняя мысль пророка, поет: ночь не светла неверным, верным же просвещение в сладости словес Твоих, следственно, пророк проводит ночь в поучении слова Божия. Прежде всего, как видно из последующих слов псалма, он поучается тайнам творения, удивляется делам Божьего Промысла; потом от творения переходит к Царству Благодати, а в Царстве Благодати слава Божия гораздо более открывается, нежели в творении. Там светила, а здесь друзья Божии. Пророк воспоминает св. праотцов, Моисея и других друзей Божиих, пленяется их духовною красотою, или красотою их добродетели, и в восхищении говорит:<b> мне же зело честны быша друзи Твои</b>. То есть приятны красоты видимого мира и великолепие природы, но мне всего дороже друзья Твои, которые окружают Тебя на небе и служат Тебе здесь на земле. В сем таинственном поучении ему открывается Духом, что будет время, когда владычество друзей Божиих утвердится во всей вселенной: оно утвердилось в лице апостолов! Будет время, когда от сих праведных Божиих родится новое поколение друзей и оно будет неисчислимо. В самом деле, можно ли исчислить святых христианской Церкви, то есть мучеников, пастырей, преподобных и множество праведных? Не правда ли, что на них сбылось слово пророка, что их так же много, как песчинок на краю моря? Изочту их и паче песка умножатся.<br /> Следственно, св. пророк, поучаясь ночью пред лицом Бога, Коего выну зрел пред собою, вдруг восходил и к сонму праотцов, ему предшествовавших, и переносился духом к явлению Сына Божия на земле. Здесь он видел, что по всей вселенной распространяются друзья Божий, видел, что они населяют не только сию вселенную, но и вселенную яже неподвижется, вселенную грядущую. Так он везде видит Бога во светлостях Святых Его. Упоенный среди ночи сим сладостным видением, он, как человек, повергается в сон; скоро, однако пробуждается и, как в ночи он видел Бога пред собою, окруженного множеством святых, так и, пробуждаясь, зрит Его пред собою и говорит: <i>возстах, и еще есмъ с Тобою! </i>Он находит себя с Богом, потому что, и по пробуждении, первая мысль его обращается к Богу, первое его желание – угодить Господу, первое впечатление – благости Божией, сияющий свет Свой на благия и злыя.<br /> Давид не упоминает о том, что он уснул, во-первых, потому, что сон был внезапный и краткий и, во-вторых, что во время его не прервалась нить его Божественных пророческих видений.<br /> Под именем ночи можно разуметь всю настоящую жизнь. Пророк всю эту ночь проходил в свете лица Божия, поучался в делах Божиих, духом жил в сонме друзей Божиих: везде и всегда видел Господа пред собою. Наконец, жизнь кончилась, он уснул сном смерти. Давиду открывается состояние его и по смерти: он восстает в жизнь будущую и там еще яснее зрит Бога, еще ближе соединяется с Ним: возстах и еще есть с Тобою! О смерти он не говорит, потому что, как праведный, он скоро проходит смертную область и вдруг, как выражает св. Евангелист, переходит от смерти в живот. Потому (что) он и в другом месте говорит: не умру, но жив буду.<br /> <br /> Однако ж, в каком смысле сказал Давид: зело мне честны друзи Твои? Это весьма ясно. Друзья Божий дороги и для нас во многих отношениях. Им Господь открывает тайны Свои, а чрез них и нам сообщает ведение путей спасения.<i> Не к тому вас глаголю рабы, яко раб не весть, что творит Господь его, вас уже рекох друзи, яко вся яже слышах от Отца Моего, сказах вам</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Я уже не называю вас рабами, ибо раб не знает, что делает господин его; но Я назвал вас друзьями, потому что сказал вам все, что слышал от Отца Моего.</span></span>Ин. 15:15</a>). И не правда ли, что нам бывают дороги те вестники, которые приносят нам Царское благоволение? Так должны быть дороги и друзья Божий, то есть пророки и апостолы, пастыри и учители Церкви и весь сонм праведных. Чрез них мы сближаемся с Господом, в них, как в облаке, скрывается неприступный свет величия Божия, и мы с приступаем к Престолу Благодати. Они приносят наши молитвы Господу и нам подают благословение Божие.<br /> Аще не быхом святыя Твоя имели молитвенники, и благостыню Твою милующую нас, как смели быхом, Спасе, пети Тя, Его же славословят непрестанно Ангели? Так поет св. Церковь. Они подают нам добрые примеры, их благая жизнь обличает нас и ведет на покаяние; пути жизни их наставляют нас на путь спасения; их судьба ободряет и утверждает нас в уповании. В путях их спасения мы видим, что нет такой глубины греха, которая бы совершенно отдалила от нас благодать Спасителя, нет такого искушения, которое бы нельзя было победить силою Святого Духа.<br /> Наконец, кто честит их здесь, того они благосклонно встретят в жизни будущей. <i>Святые, </i>говорит апостол,<i> будут судить мирови</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=6&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Разве не знаете, что святые будут судить мир? Если же вами будет судим мир, то неужели вы недостойны судить маловажные <i>дела</i>?</span></span>1 Кор. 6:2</a>). И если мы здесь воздаем им честь и стараемся угодить им, подражая их добродетели, то они там преклонят нам на милость будущего нашего Судию.<br /> Итак, благословенны вы, что собрались в таком множестве воздать достойное чествование великому Угоднику Божию святителю Николаю. Послушайте, что говорит Премудрый: <i>не упивайтесь вином, но беседуйте к праведным, и беседуйте в проходех </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=23&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Не смотри на вино, как оно краснеет, как оно искрится в чаше, как оно ухаживается ровно:</span></span>Притч. 23:31</a>). Какая же связь сего изречения с предметом настоящей беседы? Но прежде спросим: какая связь запрещения упиваться вином и заповеди беседовать к праведным, или с праведными? Связь весьма естественная.<br /> В праздничные дни мы обыкновенно ходим к друзьям, посещаем родных; сии посещения, по обычаю человеческому, сопровождаются угощениями, а угощения часто простираются до излишества. Желая предохранить от сего порока людей, Премудрый говорит, что праздники не на то должно употреблять, чтобы упиваться, но на то, чтобы беседовать с праведными. Мысль Премудрого мы ограничиваем праздниками не оттого, чтоб в работные дни разрешалось запрещение упиваться. Но, во-первых, оттого, что дни работы люди, занявшись своим делом, проводят трезвенно, а невоздержанию предаются, по большей части, во дни праздничные. Во-вторых, потому, что во время работы им некогда пользоваться беседою с людьми праведными. В древние времена обыкновенно люди выходили на перекрестки, ко вратам града, и здесь младшие слушали старших и поучались их опытности. В книгах притчей и Премудрости нередко встречаются выражения, которые оправдывают сие изъяснение. Еще и доселе некоторый оттенок сего обычая хранится в народе. Итак, Премудрый хочет сказать: в праздник иди не туда, где тебя угостят до излишества, но старайся употребить его на общение с мужем праведным и благочестивым, и если нет возможности взойти в его дом, то по крайней мере выходи на пространные пути, на перекрестки, где обыкновенно зрелые и опытные люди передают свои спасительные опыты людям юным и неопытным. Как же нам исполнить этот совет Премудрого? Где найти праведных? Где сходятся эти пути, на которых они будут беседовать с нами? К сожалению, и праведник в настоящей жизни несколько раз падает: к большому сожалению, и мы встретились с такими временами, в которые можно справедливо повторить слово пророка: Увы мне<i>, яко оскуде преподобный, яко умалишася истины от сынов человеческих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=11&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> <i>Начальнику хора. На восьмиструнном. Псалом Давида.</i></span></span>Пс. 11:1</a>).<br /> В самом деле, редко встретишь откровенную и полезную беседу, по большей части говорим друг другу лестно, обманываем, как сетьми опутываем друг друга льстивыми словами. Один старается сделать другого рабом своих страстей и воспользоваться его простотою для достижения своих корыстных намерений. А ежели и есть праведные, то они запираются и удаляются от нас, грешных, чтоб не расточить напрасно своего сокровища.<br /> Однако и у нас есть врата и пространный путь, где мы можем сообщаться с праведными: церковь – вот это тот земной проход, где земные пути встречаются с путями небесными. Это небесные врата, в которые снисходит сам Господь Бог и с Ним множество святых Его! Гласом церкви они передают нам свои наставления. Когда приходишь на праздник какого-нибудь святого в церковь, то всякий раз ты можешь поучаться из примера святого и из песнопений церковных какой-нибудь добродетели. Один дает тебе пример воздержания и поста, другой научает терпению, иной дает урок бескорыстия и наставляет честному прохождению твоей должности. В иных церковь воспевает смирение, незлобие, самоумерщвление, а великий угодник Николай, которому празднуем ныне, сколько славен ревностию по Бозе и Православию, столько же и удивителен подвигами любви своей. Ему и мы, по мере сил, будем подражать и любовью к Православной церкви, и бескорыстным служением друг другу. Аминь.<br />***<br /> Православная церковь приводит сии слова Давида в доказательство того, что Богу непротивно призывание и чествование святых. Изгладив их, мы нанесем чувствительный удар Камню веры, или учению Православия о почитании святых [*].<br />________<br /> <br />[*] Кам. Веры. Стеф. Яворск. О призывании святых</div></p>