<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Изречениями сих стихов пророк образно, или картинно, выражает и изъясняет ту же мысль о вездеприсутствии и всеведении Божественном. Задумываясь или размышляя о том, найдется ли где такое место во вселенной, где бы можно было человеку укрыться от Бога или избежать Его власти, он приходит к заключению отрицательному, и для того, чтобы выразить свои мысли в наиболее понятных образах, он берет самые крайние, самые отдаленные пределы во вселенной — небо и ад (по понятиям ветхозаветных иудеев, находившийся в самой глубокой и отдаленной части вселенной, в преисподней), и говорит, что и здесь, в самых отдаленнейших частях мира, Господь находится всем существом Своим и здесь над всем назирает и всем управляет, так что если бы человек и имел возможность быстро перенестись в те места, он никак не укрылся бы от Его всевидящего взора и не мог бы избежать Его власти и силы. Самое существо Божие пророк именует здесь: а) духом, соответственно понятию людей, в существе которых важнейшая часть природы тоже есть дух, и б) лицем, чтобы выразить живую личность существа Божия, обладающего такими сверхъестественными свойствами, как всеведение и вездеприсутствие. И вот он (пер. с евр.) говорит: «<b>Куда пойду от Духа Твоего и от лица Твоего куда убегу? Взойду ли на небо — Ты там; сойду ли в преисподнюю, и там Ты</b>». Ты не только наполняешь небеса (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=23&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Может ли человек скрыться в тайное место, где Я не видел бы его? говорит Господь. Не наполняю ли Я небо и землю? говорит Господь.</span></span>Иер. 23:24</a>), но и не вмещаешься в них (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=8&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Поистине, Богу ли жить на земле? Небо и небо небес не вмещают Тебя, тем менее сей храм, который я построил [имени Твоему];</span></span>3 Цар. 8:27</a>). И самая преисподняя, несмотря на глубочайший мрак, господствующий в ней (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=10&s=21&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> прежде нежели отойду, - и уже не возвращусь, - в страну тьмы и сени смертной,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> в страну мрака, каков есть мрак тени смертной, где нет устройства, <i>где</i> темно, как самая тьма.</span></span>Иов. 10:21-22</a>), — она совершенно обнажена и открыта пред Ним (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=26&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Преисподняя обнажена пред Ним, и нет покрывала Аваддону.</span></span>Иов. 26:6</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=240&c=15&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Преисподняя и Аваддон [<i>открыты</i>] пред Господом, тем более сердца сынов человеческих.</span></span>Притч. 15:11</a>), так что никто и ничто не может укрыться здесь от Него, Он и здесь полный хозяин и неограниченный владыка, Он не только низводит людей в преисподнюю, но и выводит их из нее (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=2&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Господь умерщвляет и оживляет, низводит в преисподнюю и возводит;</span></span>1 Цар. 2:6</a>). Господь, по словам блж. Феодорита, «все наполняет: и горнее, и дольнее. Небо есть край высоты, и ад — край глубины». В последующих стихах, по замечанию того же блж. Феодорита, к высоте неба и глубине ада, о которых говорит выше, пророк присовокупил восточную долготу и западную широту, именно: словом рано означил восток, а словами последняя моря запад, и таким образом продолжает и здесь раскрывать ту же необъятность и неописуемость существа Божия [6, с. 651—652]. «И пророк Иона также испытал силу сию, — по словам того же Феодорита, — ибо, решившись бежать от Бога всяческих, он был уловлен и связан волнами и ввержен в кита, как бы в темницу, и поведен в тот город, куда был послан прежде; и оказалось истинным то, что сказано: если поселюсь и в бездны моря, то и там рука Твоя укажет мне путь и удержит меня десница Твоя» [7, с. 1083]. Как в самых отдаленных высотах и глубинах вселенной не находится места, где бы можно было укрыться от лица Божия, так точно и на крайнем востоке, и на самом крайнем западе нельзя найти такого места, где бы не было Бога. «Возьму ли крылья зари и переселюсь на край моря; и там рука Твоя поведет меня, и удержит меня десница Твоя» (пер. с евр.). Такому вездеприсутствию Божественного Существа не противоречит, однако, то, что Бог устраивает Себе обитель на небе, в св. храмах Божиих и в душах праведников. На небе Он являет свое блаженное присутствие ангелам, как ограниченным существам, а потому имеющим определенное место своего пребывания; в храме являет свое благодатное присутствие верующим, преимущественно в таинствах; в душах праведников обитают Его образ и подобие, дающие возможность чистым сердцем видеть Бога (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Блаженны чистые сердцем, ибо они Бога узрят.</span></span>Мф. 5:8</a>). Весь мир — небо и земля — служит храмом Бога невидимого.<br /><b></b></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Присовокупляет другой довод к подтверждению вышереченных слов, то есть, что никто не может укрыться от всеведения Божия: ибо Бог везде есть, и вся исполняет, и что люди тщетно силятся избежать Божиих очей. Дух не просто полагается здесь за силу, как в иных Священнаго Писания местах, но за разум и за всеведение. Ибо как в человеке жилище разума есть дух, то Пророк сие выражение переносит к Богу, что из второй части яснее видеть можно, где <i>лице </i>вместо зрения или очей полагается. Сущность слов состоит в том, что Давид не может найти такого места, где бы Бог не примечал за ним, или бегущаго его не сопровождал очами. Таким образом говорит, что хотя бы он превыше небес взлетел, или в преисподних безднах сокрылся, но Бог и горе, и низу обрящет его. В крыльях <i>зари </i>или <i>денницы </i>видим прекрасную преносную мысль: ибо как скоро солнце взойдет на горизонт, то не иначе, как быстрым полетом свет свой вдруг во все части мира распространяет. Разум подобия есть такой, что хотя бы кто скоростию ног своих сравнился с солнечными лучами, однако не может найти такого убежища, где бы он мог укрыться от Божией власти. Ибо под именем <i>руки</i>, означается здесь власть: аки бы сказано было, что тщетно люди силятся укрыться от Божиих очей, поелику в Его всесильной власти состоит удержать беглецов.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1180">Сергий Терновский прот.</a><div>И поелику сие всеведение Божие не отдельно от вездеприсутствия Божия, потому св. пророк вместе воспевает сие свойство Божие. Он говорит, что нет места, где бы Бог не сретал его: на небо ли взыду, Ты тамо; во ад ли, там вижу Тебя. Удалюсь ли на край земли, вселюсь ли в недра земли, везде Ты присутствуешь, везде сретаю десницу Твою.</div></p></div>