<div><p ><div><b>«И бысть в четвертое лето, при Дарии царе, бысть слово Господне ко Захарии в четвертый месяца девятаго, иже есть Конун»</b>, то есть Хаслев(декабрь). Оставшиеся в Вавилоне Иудеи установили для себя некоторые посты, а именно: в пятый месяц Фаммуз или Таммуз (июнь), в память того, что тогда сожжен был храм; в седьмой месяц – в память того, что в то время соотечественники умертвили Годолия, которого Вавилоняне поставили начальником над остававшимися в Иудее. Теперь посылают они в Иерусалим послов, чтобы пророки и священники вразумили их, надлежит ли соблюдать означенные посты, ибо почитали уже неизвинительным для себя сетовать в земле Вавилонской, когда братья их радуются и веселятся в земле Иудейской. Господь ответствует послам через пророка и повелевает сказать пославшим их, что они находятся в заблуждении, думая, будто бы остаются в плену только за соблюдение того, на что не было Божия повеления; Он вразумляет их, говоря, что виной плена стало пренебрежение и несоблюдение Господних заповедей и законов. Ибо таков смысл следующих слов: <b>«Аще постистеся или плачевопльствисте в пятый месяц, как говорите, уже седмьдесят лет, постом ли постиcтеся Ми?»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=7&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> скажи всему народу земли сей и священникам так: когда вы постились и плакали в пятом и седьмом месяце, притом уже семьдесят лет, для Меня ли вы постились? для Меня ли?</span></span>Зах. 7:5</a>). Не пост заповедал Я вам и не о постах проповедовал вам через пророков, бывших прежде и после плена, но говорил о праведном Суде и возвещал отцам вашим: <b>«Суд праведен судите, и милость и щедроты творите кийждо к брату своему»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=7&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> так говорил тогда Господь Саваоф: производите суд справедливый и оказывайте милость и сострадание каждый брату своему;</span></span>Зах. 7:9</a>). Поскольку они не творили этого, то Я прогневался на них и изгнал их из земли их. Взывал Я к ним прежде плена, – но они не внимали Мне; теперь, во время плена, они взывают ко Мне, – но Я не внимаю им. Ибо говорит: <b>«даша плещы презирающыя, и ушеса своя отяготиша, еже не слышати, и сердце свое учиниша как адамант»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=7&s=11&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Но они не хотели внимать, отворотились от Меня, и уши свои отяготили, чтобы не слышать.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И сердце свое окаменили, чтобы не слышать закона и слов, которые посылал Господь Саваоф Духом Своим через прежних пророков; за то и постиг их великий гнев Господа Саваофа.</span></span>Зах. 7:11-12</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=6&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=8&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>