<div><p ><div>О чем я говорил уже выше, о том скажу и теперь, а именно, что (апостол в послании к Римлянам) часто переходит к нравоучительному слову не так, как в остальных посланиях, которые он разделяет на две части, и первую назначает для догматического учения, а вторую попечению о нравах; но здесь не так, а попеременно делает это на протяжении всего послания, чтобы слово его было хорошо принято. Итак, он говорит здесь, что существуют два умерщвления и две смерти: одно умерщвление совершается Христом в крещении, а другое должно совершаться нами посредством нашей деятельности после крещения. То, что в крещении погребены прежние наши грехи, составляет Христов дар, а пребывание после крещения мертвыми для греха - это должно быть делом собственного нашего попечения, хотя и здесь, как увидим, всего более помогает нам Бог. Крещение имеет силу не только заглаживать прежние согрешения, но и защищает от будущих. И как для заглаждения прежних грехов ты принес веру, так и для того, чтобы опять не оскверняться грехами после крещения ты должен обнаружить перемену в усердии. Советуя это самое, (апостол) и говорит: “<b>Ибо если мы соединены с Ним подобием смерти Его, то должны быть [соединены] и [подобием] воскресения</b>”. Заметил ли ты, как он возвысил слушателя, возведя его прямо к самому Господу и стараясь доказать большое с Ним подобие. А чтобы ты не стал возражать, апостол не сказал: смерти, но: “<b>подобием смерти</b>”, так как в тебе не самая сущность умерла, а умер греховный человек, т. е., порочность. Не сказал также (апостол): если мы приобщились подобию смерти, но как говорит? “<b>Ибо если мы соединены (буквальный перевод "со-насаждены" с Ним</b>”), намекнув словом - насаждение на плод его в нас. Как Христово тело, погребенное в земле, принесло плод - спасение мира, так и наше тело, погребенное в крещении, принесло плод - правду, освящение, усыновление и бесчисленные блага, а впоследствии принесет и дар воскресения. И так как мы погребены в воде, а Христос в земле, ты в отношении греха, а Он телом, то (апостол) не сказал: снасаждени быхом смерти, но: “<b>подобием смерти</b>”, потому что хотя то и другое есть смерть, но не в отношении к одному и тому же. “<b>Ибо если мы соединены с Ним подобием смерти</b>, - говорит, - <b>то должны быть [соединены] и [подобием] воскресения</b>”. Здесь он разумеет будущее воскресение. Так как выше, когда рассуждал о смерти и говорил: “<b>Неужели не знаете</b>”, братья, “<b>что все мы, крестившиеся во Христа Иисуса, в смерть Его крестились</b>”?, - он ясно ничего не сказал о воскресении, но о жизни после крещения, повелев “<b>ходить в обновленной жизни</b>”, то здесь, употребив тоже выражение, предвозвещает уже нам о будущем воскресении. А чтобы ты понял, что (апостол) говорит именно о будущем воскресении, а не о воскресении в крещении, он, сказав: “<b>Ибо если мы соединены с Ним подобием смерти Его</b>”, - не сказал, что и подобию воскресения снасаждени будем, но просто – <b>и воскресения будем</b>. Чтобы ты не возразил: "<b>если мы не умерли, как умер Христос, то как же мы воскреснем, как Он воскрес?</b>" - апостол, когда упомянул о смерти, не сказал: снасаждени смерти, но – “<b>подобием смерти</b>”, а когда говорит о воскресении, не сказал: подобию воскресения, но и самого воскресения будем. И опять не сказал: были, но: “<b>должны быть</b>”, указывая и этими словами не на бывшее уже, но будущее воскресение. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=6&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=6&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>