<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Понять этого нам теперь невозможно; одно ясно, что это должно будет сопровождаться разными бедствиями для людей – неурожаями, голодом и т. п. «<b>Третия часть» </b>– указывается на умеренность всех бедствий. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1112">Александр (Милеант) еп.</a><div>Но что означает поражение третьей части солнца и звезд и затмение их? Очевидно здесь речь о загрязнении воздуха до такого состояния, когда солнечный и звездный свет, достигая землю, кажется менее ярким. (Так, например, по причине загрязнения воздуха небо в Лос-Анджелесе обычно выглядит грязно-коричневым по цвету, ночью же звезд над городом почти не видно, за исключением самых ярких).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div>Это аналог предпоследней, девятой казни египетской — тьмы. В Книге Исход сказано: «<i>И сказал Господь Моисею: простри руку твою к небу, и будет тьма на земле Египетской, осязаемая тьма. Моисей простер руку свою к небу, и была густая тьма по всей земле Египетской три дня; не видели друг друга, и никто не вставал с места своего три дня; у всех же сынов Израилевых был свет в жилищах их</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=10&s=21&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И сказал Господь Моисею: простри руку твою к небу, и будет тьма на земле Египетской, осязаемая тьма.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Моисей простер руку свою к небу, и была густая тьма по всей земле Египетской три дня;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> не видели друг друга, и никто не вставал с места своего три дня; у всех же сынов Израилевых был свет в жилищах их.</span></span>Исх. 10:21-23</a>). Люди, омрачившие свой разум темными делами и не желающие познать свет истины, не желающие узнать Бога, видеть Творца вселенной, достойны тьмы. Поэтому солнце, луна и звезды омрачаются на треть — и день, и ночь еще мрачнее делаются. Вот такая кара. Тьма сгущается над миром в прямом смысле этого слова.</div></p></div>