<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div>Божия кара напоминает одну из казней египетских, которые имели место ранее, в богоборческом Египте. Теперь они падают на третью часть земли, сгорает треть деревьев и вся трава. Эта кара Божия выборочна: Господь смешивает ее с милосердием и сжигает не все. Он дает время на покаяние — 2/3 деревьев остаются. В Книге Исход есть очень похожее описание: «<i>И сказал Господь Моисею: пойди к фараону и скажи ему: так говорит Господь, Бог Евреев: отпусти народ Мой, чтобы он совершил Мне служение; ибо если ты не захочешь отпустить [народ Мой] и еще будешь удерживать его, то вот, рука Господня будет на скоте твоем, который в поле, на конях, на ослах, на верблюдах, на волах и овцах: будет моровая язва весьма тяжкая; и разделит Господь [в то время] между скотом Израильским и скотом Египетским, и из всего [скота] сынов Израилевых не умрет ничего. И назначил Господь время, сказав: завтра сделает это Господь в земле сей. И сделал это Господь на другой день, и вымер весь скот Египетский; из скота же сынов Израилевых не умерло ничего. Фараон послал [узнать], и вот, из [всего] скота [сынов] Израилевых не умерло ничего. Но сердце фараоново ожесточилось, и он не отпустил народа. И сказал Господь Моисею и Аарону: возьмите по полной горсти пепла из печи, и пусть бросит его Моисей к небу в глазах фараона [и рабов его]; и поднимется пыль по всей земле Египетской, и будет на людях и на скоте воспаление с нарывами, во всей земле Египетской. Они взяли пепла из печи и предстали пред лице фараона. Моисей бросил его к небу, и сделалось воспаление с нарывами на людях и на скоте. И не могли волхвы устоять пред Моисеем по причине воспаления, потому что воспаление было на волхвах и на всех Египтянах. Но Господь ожесточил сердце фараона, и он не послушал их, как и говорил Господь Моисею. И сказал Господь Моисею: завтра встань рано и явись пред лице фараона, и скажи ему: так говорит Господь, Бог Евреев: отпусти народ Мой, чтобы он совершил Мне служение; ибо в этот раз Я пошлю все язвы Мои в сердце твое, и на рабов твоих, и на народ твой, дабы ты узнал, что нет подобного Мне на всей земле; так как Я простер руку Мою, то поразил бы тебя и народ твой язвою, и ты истреблен был бы с земли: но для того Я сохранил тебя, чтобы показать на тебе силу Мою, и чтобы возвещено было имя Мое по всей земле; ты еще противостоишь народу Моему, чтобы не отпускать его, — вот, Я пошлю завтра, в это самое время, град весьма сильный, которому подобного не было в Египте со дня основания его доныне; итак пошли собрать стада твои и все, что есть у тебя в поле: на всех людей и скот, которые останутся в поле и не соберутся в домы, падет град, и они умрут. Те из рабов фараоновых, которые убоялись слова Господня, поспешно собрали рабов своих и стада свои в домы; а кто не обратил сердца своего к слову Господню, тот оставил рабов своих и стада свои в поле. И сказал Господь Моисею: простри руку твою к небу, и падет град на всю землю Египетскую, на людей, на скот и на всю траву полевую в земле Египетской. И простер Моисей жезл свой к небу, и Господь произвел гром и град, и огонь разливался по земле; и послал Господь град на</i> [всю] <i>землю Египетскую</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=9&s=1&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И сказал Господь Моисею: пойди к фараону и скажи ему: так говорит Господь, Бог Евреев: отпусти народ Мой, чтобы он совершил Мне служение;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> ибо если ты не захочешь отпустить [народ Мой] и еще будешь удерживать его,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> то вот, рука Господня будет на скоте твоем, который в поле, на конях, на ослах, на верблюдах, на волах и овцах: будет моровая язва весьма тяжкая;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и разделит Господь [в то время] между скотом Израильским и скотом Египетским, и из всего [скота] сынов Израилевых не умрет ничего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И назначил Господь время, сказав: завтра сделает это Господь в земле сей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И сделал это Господь на другой день, и вымер весь скот Египетский; из скота же сынов Израилевых не умерло ничего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Фараон послал узнать, и вот, из [всего] скота [сынов] Израилевых не умерло ничего. Но сердце фараоново ожесточилось, и он не отпустил народа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И сказал Господь Моисею и Аарону: возьмите по полной горсти пепла из печи, и пусть бросит его Моисей к небу в глазах фараона [и рабов его];</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и поднимется пыль по всей земле Египетской, и будет на людях и на скоте воспаление с нарывами, во всей земле Египетской.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Они взяли пепла из печи и предстали пред лице фараона. Моисей бросил его к небу, и сделалось воспаление с нарывами на людях и на скоте.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И не могли волхвы устоять пред Моисеем по причине воспаления, потому что воспаление было на волхвах и на всех Египтянах.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Но Господь ожесточил сердце фараона, и он не послушал их, как и говорил Господь Моисею.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И сказал Господь Моисею: завтра встань рано и явись пред лице фараона, и скажи ему: так говорит Господь, Бог Евреев: отпусти народ Мой, чтобы он совершил Мне служение;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> ибо в этот раз Я пошлю все язвы Мои в сердце твое, и на рабов твоих, и на народ твой, дабы ты узнал, что нет подобного Мне на всей земле;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> так как Я простер руку Мою, то поразил бы тебя и народ твой язвою, и ты истреблен был бы с земли:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> но для того Я сохранил тебя, чтобы показать на тебе силу Мою, и чтобы возвещено было имя Мое по всей земле;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> ты еще противостоишь народу Моему, чтобы не отпускать его, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> вот, Я пошлю завтра, в это самое время, град весьма сильный, которому подобного не было в Египте со дня основания его доныне;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> итак пошли собрать стада твои и все, что есть у тебя в поле: на всех людей и скот, которые останутся в поле и не соберутся в домы, падет град, и они умрут.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Те из рабов фараоновых, которые убоялись слова Господня, поспешно собрали рабов своих и стада свои в домы;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> а кто не обратил сердца своего к слову Господню, тот оставил рабов своих и стада свои в поле.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И сказал Господь Моисею: простри руку твою к небу, и падет град на всю землю Египетскую, на людей, на скот и на всю траву полевую в земле Египетской.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И простер Моисей жезл свой к небу, и Господь произвел гром и град, и огонь разливался по земле; и послал Господь град на [всю] землю Египетскую;</span></span>Исх. 9:1-23</a>).<br /><br />Град и огонь пришли вместе, но град не таял, а огонь не мог быть потушен. То же самое будет и в конце мира: град будет падать с небес, из-за пределов мира, из тех самых сокровищниц града и снега, которые были отделены во второй день творения и находятся на третьем небе у Бога. «<i>И был град и огонь между градом, [град] весьма сильный, какого не было во всей земле Египетской со времени населения ее. И побил град по всей земле Египетской все, что было в поле, от человека до скота, и всю траву полевую побил град, и все деревья в поле поломал [град]; только в земле Гесем, где жили сыны Израилевы, не было града. И послал фараон, и призвал Моисея и Аарона, и сказал им: на этот раз я согрешил; Господь праведен, а я и народ мой виновны; помолитесь [обо мне] Господу: пусть перестанут громы Божии и град [и огонь на земле]; и отпущу вас и не буду более удерживать</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=9&s=24&e=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> и был град и огонь между градом, [град] весьма сильный, какого не было во всей земле Египетской со времени населения ее.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И побил град по всей земле Египетской все, что было в поле, от человека до скота, и всю траву полевую побил град, и все деревья в поле поломал [град];</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> только в земле Гесем, где жили сыны Израилевы, не было града.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И послал фараон, и призвал Моисея и Аарона, и сказал им: на этот раз я согрешил; Господь праведен, а я и народ мой виновны;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> помолитесь [обо мне] Господу: пусть перестанут громы Божии и град [и огонь на земле], и отпущу вас и не буду более удерживать.</span></span>Исх. 9:24-28</a>). Будет падать кровавый град — пропитанный кровью — как наказание за кровь: вы проливали кровь, и теперь она будет падать вам на головы. Кровь, пролитая на земле, — это кровь праведников, святых, новомучеников российских, всех мучеников, убитых от начала времен. Она падает на убийц — тех, кто убийства одобряли или убивали сами. Как и было сказано: если человек не исправляется, когда ему оказываются благодеяния, то в наказание на его голову сыплются горящие угли.</div></p></div>