<div><p ><div><b>Господь же пощадит люди своя, и услышит сыны Исраилевы. И увесте, яко Аз Господь Бог ваш, вселяяся в Сионе в горе святей моей, и будет Иерусалим свят, и иноплеменницы не пройдут сквозе его ктому. </b><br /> Когда Израильтяне виновны были в преступлениях измены Богу и покланялись золотым телицам, и нечестиво говорили: «<i>сии бози твои Исраилю, иже изведоша тя из земли Египетския»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=32&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Он взял их из рук их, и сделал из них литого тельца, и обделал его резцом. И сказали они: вот бог твой, Израиль, который вывел тебя из земли Египетской!</span></span>Исх. 32:4</a>); тогда они были весьма слабы и удобопобеждаемы и представляли весьма легкую добычу для врагов. Посему и были отводимы в плен. Но после того как они помилованы были и поселились в своей земле, потому что Бог прекратил Свой гнев на них, они сделались непобедимыми и неодолимыми для врагов, без труда побеждали их, хотя все народы собирались для сражения против них. Итак, говорит, из того, что они побеждали врагов своих, они должны познать, что Он среди них и наконец поселяется в Сионе, как святом городе. Посему говорит, что пощадит люди своя и сделает их весьма сильными, — а они убедятся, что Он с ними. Говорит, что «<b>Иерусалим будет свят</b>» и совершенно отвергнет древнее безбожие, потому что среди него уже не будет лжепророчества и волшебства, напротив, будет господствовать жизнь, сообразная с законом, и будут пользоваться расположением у них самые лучшие занятия. Когда же он (Сион) будет находиться в таком состоянии и вести такой образ жизни, тогда, говорит, никто из врагов не пройдет сквозь него; он ни для кого не будет доступен и не будет подвергаться расхищению со стороны проходящих чрез него, как это было прежде, напротив, он будет совершенно безопасен и будет весьма крепко огражден как стеною, Моею силою и помощью.<br /> Справедливо будет разуметь это и самой церкви Христа; ибо Он печется о своих поклонниках и делает их победителями врагов, крепкими и сильными, исполненными духовной крепости, знающими и верующими, что Бог в них пребывает чрез Духа: Он вселяется верой в сердца наши (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> верою вселиться Христу в сердца ваши,</span></span>Еф. 3:17</a>); и Евангелист Иоанн говорит: <i>«о сем разумеем,... яко той в нас,... от Духа, его же дал есть нам»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=4&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Что мы пребываем в Нем и Он в нас, узнаём из того, что Он дал нам от Духа Своего.</span></span>1 Ин. 4:13</a>)<a href="#618078_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Поистине свят духовный Иерусалим, то есть церковь, чины святых; он не служит проходом иноплеменников, потому что<i> «иже Христови суть, плоть распяша</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Но те, которые Христовы, распяли плоть со страстями и похотями.</span></span>Гал. 5:24</a>). Вспоминаю и слова одного мудреца, который говорит:<i> «аще дух владеющаго взыдет на тя, места твоего не остави: яко изцеление утолит грехи велики</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=10&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Если гнев начальника вспыхнет на тебя, то не оставляй места твоего; потому что кротость покрывает и большие проступки.</span></span>Еккл. 10:4</a>). Они имеют сердце непоколебимое, недоступное ни пешим, ни конным нападениям нечистых духов, напротив, твердое и прочно огражденное догматами истины.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="618078_1" class="note-item" href="#618078_1">1</a> Слав.: «яко от Духа Своего дал есть нам.»<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=360&c=3&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=360&c=3&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>