<p ><div><b>И что... мне и вам</b><a href="#618066_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, <b>Тире и Сидоне и вся Галилеа иноплеменников? еда воздаяние вы воздаете мне? или памятозлобствуете вы...?</b><a href="#618066_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> <b><br />Остро и быстро воздам воздаяние ваше на главы ваша. Понеже сребро мое и злато мое взясте, и избранныя моя и добрая внесосте в требища ваша: и сыны Иудины и сыны Иерусалимли продасте сыном Еллинским, яко да ижденете я от предел их</b>. <br />И так против Израиля собрались все народы, Моавитяне, Идумеи, Иевусеи, Аммонитяне и прочие. А руководителями в этом замысле и предприятиях, думаю, были жители Дамаска и Тиряне, и так называемые Филистимляне, до самого Гефа, который называется и иноплеменническим. Посему Бог всяческих говорит им: «что мне и вам, Тире и Сидоне и вся Галилеа иноплеменников?» Какие, говорит, основания имея к жестокости, вы бедствующего и претерпевшего тяжкие страдания от Вавилонян Израиля нечестиво угнетаете, злобно нападая на него и как бы посмеиваясь надо Мною, спасающим и защищающим их, и дерзая не только говорить, но и поступать враждебно против Меня? Поэтому в непродолжительном времени вы получите воздаяние; оно придет на вашу голову. Вы получите от Меня отмщение, когда я буду судиться с вами в долине Иосафатовой. Обвиняет их в том, что они расхитили сокровища храма, разграбили золотые сосуды и посвятили их в честь своих богов; а это преступление тяжкое, обидное и вполне способное оскорбить Бога; ибо Он сказал: «<i>славы моея иному не дам, ниже добродетелей моих истуканным»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=42&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Я Господь, это - Мое имя, и не дам славы Моей иному и хвалы Моей истуканам.</span></span>Ис. 42:8</a>). И подлинно: украшать храмы идолов предметами, посвященными Богу, что иное означает, будто Богу всяческих принадлежит второстепенное значение, а те имеют превосходство пред Ним и могут спасать своих поклонников? И не довольно, говорю, для вашего нечестия того, что вы лишили Мой храм посвященных Мне предметов; но и сынов Иуды и сынов Иерусалима вы отдали сынам Еллинов. Вероятно, это делалось так, что некоторые из Израильтян уводимы были в страны язычников, продававших их, может быть Тирян, или каких других народов, у которых занятием была торговля, а ремеслом — корыстолюбие.<br /> Это слово, как кажется мне, применимо и к представителям нечестивых ересей, которые, как бы расхищая сынов церкви, продают их еллинской мудрости, дабы они, исполнившись запутанных мыслей, сделались несчастными искателями истины, вернее же непокорными, преступными извратителями правды, тогда как следовало бы проводить жизнь сообразно простому учению и хранить неподдельное слово истины. Итак, они достигают того, что вводимые ими в заблуждение оказываются вне собственных пределов. Пределами же и как бы страной чад церкви служит познание истины и расположение ко всему, что точно исследовано до несомненности. По справедливости, золотыми и серебряными сосудами и избранными сокровищами Божьими могут быть названы истинно блистающие верой, позлащенные доброю славой дел и сияющие красотой благочестия. Но если бы случилось, что кто-либо из столь блистающих добродетелями уловлен был сетями обмана, то изобретатели заблуждения конечно услышат: «сребро мое и злато мое взясте, и избранная моя и добрая внесосте в требища ваша». Преступление это ужасно и не избежит наказания; ибо согрешающие против братьев наших, за которых Христос умер, наносят оскорбление самому Христу, Которому всенепременно они отдадут отчет за преступления против Него.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="618066_1" class="note-item" href="#618066_1">1</a> Слав.: «что вы мне…» <br /></li><li><a id="618066_2" class="note-item" href="#618066_2">2</a> Слав.: «памятозлобствуете вы на мя остро?»<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=360&c=3&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=360&c=3&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
