<p ><div><b> И се, аз возставлю я от места, в неже продасте я тамо, и воздам воздаяние ваше на главы ваша: и отдам сыны ваша и дщери ваша в руце сынов Иудиных, и продадят я в плен в страну далече сущу, яко Господь глагола. </b><br /> Весьма ясно говорит, что козни и суровые замыслы Тирян против Израильтян останутся бездейственными, и что напротив, беда постигнет обидчиков их и они подвергнутся таким же бедствиям, потому что наказание падает на головы совершивших беззаконие в полном соответствии с их виной. Как они брали детей Иудейских и отдавали их торговцам рабами, повелевая уводить их в далекую страну, так, говорит, и их дети будут продаваемы рукою Иуды. А что это непременно сбудется, — в этом он удостоверяет, говоря: «<b>яко Господь глагола</b>»; а что Бог говорит, то никогда не останется тщетным. Поэтому и Христос сказал: <i>«словеса моя не мимо идут» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> небо и земля прейдут, но слова Мои не прейдут.</span></span>Мф. 24:35</a>). Таков исторический смысл изъясняемых слов.<br /> Если же кто решится вникнуть в духовный смысл и насытиться сокровенными мыслями, тот пусть подумает о том, что и чада еллинские, надмеваемые мнимой мудростью, и еретики, воображающие, что они хитросплетенными изобретениями лжи достигают для себя чего-либо, некоторых из простодушнейших удаляют от правой и беспорочной веры, которую они имели в Бога, и как бы накрывая их сетями обмана и подвергая их участи военнопленных, уводят их весьма далеко от пределов истины. Но Господь всяческих делает бесплодным их злоухищрение и освобождает введенных в обман, и детей тех, которые ввели в заблуждение чрез науку, приводит к Иудеям. Под сими можно разуметь самих божественных учеников, и тех, которые говорят о таинстве Христа. Освобождая от заблуждения тех, они возвращают их в прекрасное и вожделенное рабство, то есть, рабство Христу, и их как бы пленников похищают, переселяя их в свое собственное настроение чувствований и мыслей, которое весьма далеко отстоит от настроения тех. Поистине великое расстояние оказывается между расположением святых и расположением тех. Также и о Христе говорится, что обращенных от еллинского заблуждения к познанию истинного Бога Он уводит как бы пленниками; ибо Давид сказал: <i>«возшел еси на высоту, пленил еси плен: приял еси даяния в человецех»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=67&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Ты восшел на высоту, пленил плен, принял дары для человеков, так чтоб и из противящихся могли обитать у Господа Бога.</span></span>Пс. 67:19</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=360&c=3&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=360&c=3&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
