<div><p ><div><p >А чтобы знать тебе, как велика сила кротости и смиренномудрия, и как эта одна добродетель могла того, кто преуспел в ней совершенно, сделать достойным неизреченных похвал, послушай о прославлении блаженного Моисея, и о венце, который сплетен ему за эту добродетель. “<b>Моисей же,</b> – сказано, – <b>был человек кротчайший из всех людей на земле</b>”. Видишь, какая великая похвала: она поставила его наравне со всем родом человеческим, или – лучше сказать – выше всего рода человеческого. То же говорит Писание и о Давиде: “<i>Вспомни, Господи, Давида и все сокрушение его</i>” (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=131&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Песнь восхождения. Вспомни, Господи, Давида и все сокрушение его:</span></span>Пс. 131:1</a>).<p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Гомилии на Книгу Бытия 34. TLG 2062.53.313.47-56.</i></span></div><p >* * *<p >Ничто так не делает христианина достойным удивления, как смиренномудрие. Послушай, как говорит... Бог о Моисее – что был самый кроткий из всех людей. Никто не был смиреннее его: управляя таким народом, потопив в море и царя и все войско египетское, как мух, совершив такие дела в Египте, в Чермном море и в пустыне, удостоившись такого свидетельства, он вел себя, как заурядный человек. И зять был смиреннее тестя и принял совет его; не оскорбился и не сказал: «что это? после таких-то и таких дел, ты пришел советовать мне?» (Исх. 18) Так поступают многие, хотя бы им предлагаем был самый лучший совет, пренебрегая советующим за его скромность. А он не так; напротив, делал все со смиренномудрием. Потому-то он презрел царские чертоги (Исх. 2), что был истинно смиренным; смиренномудрие делает ум наш здравым и возвышенным. В самом деле, не знак ли высокой мудрости и великой души его – что он презрел и дом и стол царский? Цари у египтян почитались как боги, и наслаждались бесчисленными богатствами и сокровищами: но он оставил все это, отверг самый скипетр египетский и удалился к пленным и угнетенным, изнуренным «глиной и кирпичами», презираемым самими рабами его, – <i>«гнушались ими</i>, – говорится, – <i>египтяне»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=1&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Но чем более изнуряли его, тем более он умножался и тем более возрастал, так что [Египтяне] опасались сынов Израилевых.</span></span>Исх. 1:12</a>); этих людей он предпочел владыкам. Так-то смиренный бывает высок и великодушен! Ведь гордость есть знак низкого ума и неблагородной души, кротость же – души высокой и великой.<p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Беседа 1 на 1 Кор.</i></span></div><p ><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><p >Но некоторые из еретиков, осуждая его поведение и сказанные слова, говорят: что говоришь ты? Ужели был самым кротким тот, кто напал на египтянина и убил его, кто пролил столько крови иудеев и произвел между ними столько войн, кто позволил родственникам убивать родственников, кто молитвою разверз землю, низвел огонь свыше и одних потопил, других сжег? Если такой человек был кроток, то кто же гневлив и жесток? Перестань, не говори пустого. Я утверждаю и не перестану утверждать, что он был кроток и даже самый кроткий из всех людей, и, если хотите, то не другим чем-нибудь, а тем самым, что сказано против него, постараюсь доказать его кротость. При этом можно было бы сказать о том, что говорил он пред Богом о своей сестре, о молитве, какую вознес за народ, о всех этих апостольских и достойных неба изречениях, о снисходительности, с какою он беседовал с народом. Можно было бы и об этом сказать и перечислить многое другое; но, если хотите, оставив это, мы из самых тех слов, которые выше сказаны врагами, докажем, что он был самый кроткий человек, – из того самого, на основании чего некоторые называют его тяжелым, жестоким и гневливым. Каким же образом мы докажем это? Если наперед различим и определим, что такое кротость и что жестокость. Поражать еще не значит быть суровым, и щадить не значит быть кротким; кроток тот, кто и может переносить нанесенные ему самому оскорбления, и защищает несправедливо обижаемых и сильно восстает против обижающих; напротив, кто же таков, тот беспечен, сонлив, нисколько не лучше мертвого, а не кроток, не скромен. Не обращать внимания на обижаемых, не соболезновать несправедливо страждущим, не гневаться на обижающих, – это не добродетель, а порок, не кротость, а беспечность. Таким образом, то и доказывает кротость его, что он был так горяч, что тотчас устремлялся, когда видел других обижаемыми, не могши удержать негодования в защиту справедливости; а когда сам терпел зло, то не мстил, не нападал, но всегда оставался любомудрым. Если бы он был жесток и гневлив, то, воспламеняясь и разгорячаясь так за других, он не оставался бы спокойным за себя самого, но тогда гораздо более предавался бы гневу. Вы знаете, что нам гораздо тягостнее касающееся нас самих, нежели других. А он, когда другие терпели зло, отражал обиду не менее самих страждущих; оскорбления же, наносимые ему самому, переносил с великим терпением, будучи высок в том и другом случае, выражая в первом свою ненависть ко злу, а во втором – свое долготерпение. И что, скажи мне, ему следовало делать? Пренебречь наносимую обиду и зло, причиняемое народу? Но это свойственно было бы не вождю народа, не великодушному и незлобивому, а недеятельному и беспечному. Ты не осуждаешь врача, который посредством отсечения останавливает гниение, проникающее во все тело: почему же называешь жесточайшим человеком того, кто решился сильным ударом прекратить болезнь, гораздо опаснейшую гниения, распространявшуюся по всему народу? Это свойственно неразумному судье. Начальнику такого множества людей, вождю народа столь жестокого, грубого и необузданного, следовало в самом начале остановить и пред дверью удержать зло, чтобы оно не простиралось далее. Но, скажешь, он сделал, что земля поглотила Дафана и Авирона? Что говоришь ты? Ужели нужно было оставить без внимания попрание священства, нарушение законов Божиих, разрушение того, чем держится все, т.е. священного сана, сделать недоступное доступным для всех, и чрез слабость к этим людям дозволить всем желающим попирать священную ограду и ниспровергнуть все? Но было бы делом вовсе не кротости, а бесчеловечия и жестокости, оставить без внимания распространение такого зла и, пощадив двести человек, погубить столько тысяч. Также, скажи мне, когда он повелел убивать родичей, что надлежало ему делать, если Бог гневался, нечестие возрастало, и никого, не было, кто мог бы избавить их от гнева? Допустить ли, чтобы удар небесный нисшел на все колена и предал совершенной погибели весь род, оставив без внимания вместе с наказанием и грех, который делался неизлечимым, – или наказанием и убиением немногих людей уничтожить грех, удержать гнев и преклонить Бога на милость к преступникам? Если таким образом будешь исследовать дела праведника, то отсюда особенно и увидишь, что он был весьма кроток. <p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседа на Псалом 131</span></div><p ></span></div><p >Каково свидетельство об этом Моисее? Он <i>был человек, кротчайший из всех людей на земле</i>. Пожалуй, не ошибся сказавший это и о другом Моисее<a href="#574361_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, ведь с Ним находился кротчайший Дух как единосущный и сродный<a href="#574361_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Тогда Моисей воздел руки к небу и принес хлеб, называя его манной, – а этот Моисей, воздевая руки к небу, приносит вечную пищу. Тот Моисей ударил в скалу, и полились водные потоки, – а этот дотрагивается до трапезы, ударяет в умопостигаемую трапезу, и изливаются источники Духа<a href="#574361_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>. Поэтому трапеза находится в центре как источник, чтобы отовсюду стада стекались к источнику и пили воду спасения.<p ><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><p ></li><li><a id="574361_1" class="note-item" href="#574361_1">1</a> Т.е. о Христе<p ></li><li><a id="574361_2" class="note-item" href="#574361_2">2</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> возьмите иго Мое на себя и научитесь от Меня, ибо Я кроток и смирен сердцем, и найдете покой душам вашим;</span></span>Мф. 11:29</a><p ></li><li><a id="574361_3" class="note-item" href="#574361_3">3</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=31&e=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Отцы наши ели манну в пустыне, как написано: хлеб с неба дал им есть.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Иисус же сказал им: истинно, истинно говорю вам: не Моисей дал вам хлеб с неба, а Отец Мой дает вам истинный хлеб с небес.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Ибо хлеб Божий есть тот, который сходит с небес и дает жизнь миру.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> На это сказали Ему: Господи! подавай нам всегда такой хлеб.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Иисус же сказал им: Я есмь хлеб жизни; приходящий ко Мне не будет алкать, и верующий в Меня не будет жаждать никогда.</span></span>Ин. 6:31-35</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=48&e=58"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Я есмь хлеб жизни.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> Отцы ваши ели манну в пустыне и умерли;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> хлеб же, сходящий с небес, таков, что ядущий его не умрет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> Я хлеб живый, сшедший с небес; ядущий хлеб сей будет жить вовек; хлеб же, который Я дам, есть Плоть Моя, которую Я отдам за жизнь мира.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> Тогда Иудеи стали спорить между собою, говоря: как Он может дать нам есть Плоть Свою?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">53</span> Иисус же сказал им: истинно, истинно говорю вам: если не будете есть Плоти Сына Человеческого и пить Крови Его, то не будете иметь в себе жизни.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">54</span> Ядущий Мою Плоть и пиющий Мою Кровь имеет жизнь вечную, и Я воскрешу его в последний день.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">55</span> Ибо Плоть Моя истинно есть пища, и Кровь Моя истинно есть питие.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">56</span> Ядущий Мою Плоть и пиющий Мою Кровь пребывает во Мне, и Я в нем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">57</span> Как послал Меня живый Отец, и Я живу Отцем, так и ядущий Меня жить будет Мною.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">58</span> Сей-то есть хлеб, сшедший с небес. Не так, как отцы ваши ели манну и умерли: ядущий хлеб сей жить будет вовек.</span></span>Ин. 6:48-58</a></li></ul></span></div><p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Огласительные слова к просвещаемым. TLG 2062.382, 3.26.1-13.</i></span></div></p></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=11&v=33">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=12&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>