<p ><div><b> Кто знает, найду ли я Его и приду ли к концу?</b> (а Симмах: «до престола Его»)<br /> <b>Тогда высказал бы свое дело </b>(вместо этого опять Симмах: «предложу пред Ним суд»)<b> и уста свои наполнил бы оправданиями. И узнал бы врачевания</b> (Симмах: «слова»)<b> какие Он мне скажет, и ощутил бы, что Он мне откроет.<br /> Ужели Он со всею силою выступит против меня?</b> (Симмах: «судится со мною») <b>А потом не воспользуется ли угрозою мнe? </b>(Симмах: «только Он да не преследует меня») <br /> <b> Однако, истина и обличение – от Него, и Он до конца доведет мое дело.<br /> (Кто убо увесть, яко обрящу Его и прииду к кончине? <br /> Реку же мой суд, уста же моя исполню обличения. <br /> Уразумею же исцеления, яже ми речет, ощущу же, что ми возвестит.<br /> И... со многою крепостию найдет на мя, посем же не воспретит ми.<br /> Истина бо и обличение от Него: да изведет же в конец суд мой.)</b><br /> В этих словах содержится следующая общая мысль: «Кто поможет мне в том, чтобы Бог выслушал меня и ответил мне, так как оправдал бы меня?» А в частности: «О, если бы, – говорит, – обрести Бога, о, если бы достигнуть до Божественного престола, предстать, беседовать с Ним, состязаться и получить оттуда решение! О, если бы, находясь у этого Божественного престола, я выплакал все, что я претерпел, сказал бы и то, что пережито мною, чтобы, говоря пред Ним, что я сделал и что выстрадал, по собственному опыту узнал, какое произнесет Он решение, какое укажет врачевство против моего неведения и наступит ли сильно, подвергая еще более тяжкому наказанию, или оставит угрозу! Если даже и употребит против меня большую силу и угрозу, то знаю я, однако, что у Него истина и что нелицеприятно делает обличения, то есть, решения, и убежден, что если бы я видел Его, получил бы решение, дающее победу над вами». <b>«До конца» («В конец») </b>сказал вместо: «совершенный», так как по-еврейски «конец» и «победа» означаются одним словом; поэтому некоторые из псалмов вместо: «в конец» надписываются: «побеждающему» (νικοποιψ). «Итак, я хотел, – говорит, – узнать, что скажет мне Бог и будет ли также наказывать меня». А это говорит не как обвиняющий Бога в несправедливости, а как обличающий друзей, не имеющих здравого понятия о Нем. Видишь, как он получил то, чего просил: удостоился Божественной беседы и ответа, – это именно изложено в конце книги.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=220&c=23&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=220&c=23&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
