<div><p ><div>См. ст. 3<br />Cт. 3-4<br /><i>И раскуют мечы своя на рала и сулицы своя на серпы, и не ктому возмет язык на язык меча, и не научатся ксему воевати</i>. <b>И почиет кийждо под лозою своею и кийждо под смоковницею своею, и не будет устрашающаго, зане уста Господа вседержителя глаголаша сия.</b><br />   Во Христе все стало новым, и истинно говорит Павел: «<i>во Христе нова тварь, древняя мимоидоша</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Итак, кто во Христе, <i>тот</i> новая тварь; древнее прошло, теперь все новое.</span></span>2 Кор. 5:17</a>); ибо и само состояние вещей преобразовалось в лучшее, не порождающее уже ни войн, ни битв, с их невыносимыми и поистине бедственными для всех походами. Ибо слова: орудия войны переделаются в инструменты для земледелия и «кийждо почиет», как говорит пророк, «под смоковницею своею и под лозою своею, и нет» никого «устрашающаго», — на что другое могут указывать нам, как не на то, что будет глубокий и постоянный мир и время, свободное от войны? Это и исполнилось с пришествием Спасителя. Поэтому Сам Христос говорил: «мир мой даю вам». Когда и каким образом мир наступил в мире? Когда напоследок владычество римлян и славнейшее царство распространилось на вселенную; тогда собраны были все народы и подчинились единому игу, и прекратили войну друг против друга, и обратились к мирным занятиям, очевидно, к земледелию; каждый из них безопасно живет в своих городах. А до того времени, пока римляне не покорили их себе, повсюду были войны и восстания стран и городов, и желающим производить опустошения у кого захотят, открывалась возможность расхищать имущество других в качестве победителей, и жителям каждой страны и каждого города необходимо было хорошо владеть военным оружием и учиться военному искусству, чтобы защищать себя самих и своих детей. Когда же окрепла наконец сила (Римского) царства, тогда все это прекратилось, и военные орудия превратились в топоры, серпы и плуги, и переделаны во многое другое подобного же рода.<br />   Если же кто захочет понимать рассматриваемые слова духовно, то он уразумеет опять, что когда Христос по милосердию своему к нам даровал нам мир и обессилил начала искони враждовавших против тех, которые стремились жить благочестиво, тогда мы избавились от ужаса, сделались безопасными от нападения и битвы и, обратившись к духовному земледеланию, собираем плоды правды и почили, наконец, под смоковницей и виноградной лозой. Смоковница же будет символом сладости, а виноградная лоза — символом духовной радости; ибо слово Спасителя весьма сладостно и способно возвеселить сердце человека, по написанному (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=15&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Обретены слова Твои, и я съел их; и было слово Твое мне в радость и в веселие сердца моего; ибо имя Твое наречено на мне, Господи, Боже Саваоф.</span></span>Иер. 15:16</a>). Кроме того сладостна и исполнена радости надежда на будущее, которой мы обогатились во Христе.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=400&c=4&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=400&c=4&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>