<p ><div>Итак, «придет, – говорит, – к тебе власть первая». Но в чем заключается причина, ради которой ты поражаешься столь ужасными бедствиями или тем, что обыкновенно причиняет бедствия, говорю, бедствиями войны? Ужели у тебя не было царя? Ужели ты не позаботилась составить себе мудрый совет и рассмотреть дело наилучшим образом? Опять благородно поражает ее и косвенно порицает как весьма неразумную и не уклоняющуюся от оскорбления Бога. Каким способом, об этом скажу кратко. Вначале управлял израильтянами сам Бог, при посредстве премудрого Моисея, а после него при посредстве Иисуса Навина, облеченного достоинством военачальника, затем чрез избираемых по временам судей, а после них чрез блаженного Самуила. Но в то время, как у них был такой порядок дел и все шло у них прекрасно, они, жалкие, замыслили худое против самих себя. Отвергая иго царства Божия, они пришли к блаженному Самуилу и говорили ему: «<i>се, ты состарился еси, сынове же твои не ходят по пути твоему: и ныне постави над нами царя, да судит ны, якоже и прочии языки. И бысть</i>, – говорит, – <i>лукав глагол пред очима Самуиловыма, яко реша: даждь нам царя, да судит ны. И помолися Самуил ко Господу. И рече Господь Самуилу: послушай гласа людий, якоже глаголют к тебе: яко не тебе уничижаша но мене уничижаша, еже не царствовати ми над ними</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=8&s=5&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и сказали ему: вот, ты состарился, а сыновья твои не ходят путями твоими; итак поставь над нами царя, чтобы он судил нас, как у прочих народов.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И не понравилось слово сие Самуилу, когда они сказали: дай нам царя, чтобы он судил нас. И молился Самуил Господу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И сказал Господь Самуилу: послушай голоса народа во всем, что они говорят тебе; ибо не тебя они отвергли, но отвергли Меня, чтоб Я не царствовал над ними;</span></span>1 Цар. 8:5-7</a>). Потом хотя блаженный Самуил возвещал им о царских правах и тем старался внушить им большой страх, когда он очень сильно отклонял их от столь дурных и неблагочестивых намерений, – тем не менее, они настаивали на своем, говоря: «<i>ни, но царь да будет над нами, и будем и мы якоже вси языцы: и судити имать нас царь наш, и изыдет пред нами, и поборет поборением о нас</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=8&s=19&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Но народ не согласился послушаться голоса Самуила, и сказал: нет, пусть царь будет над нами,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и мы будем как прочие народы: будет судить нас царь наш, и ходить пред нами, и вести войны наши.</span></span>1 Цар. 8:19-20</a>). Вот теперь он приводит им на память эти древние и опасные их намерения и как бы посмеивается над случившимся, и говорит: как «познала еси зло? не бе ли тебе царя? или совет твой погибе?» Не просила ли ты себе царя, говоря: «изыдет пред нами, и поборет поборением о нас?» ужели не хорошо было твое намерение? Вот исход событий показал, в какой мере хорошо и необходимо было твое решение. Ты отвергла иго царства Божия: «се обыдоша тя болезни, аки раждающия. Болезнуй и мужайся дщи Сионя». Благородная опять речь: о дорогая дщерь! будь терпелива в болезнях, мужественна в скорбях, приближайся к рождению, то есть, ты недалека будешь от ожидаемого; но как бы женщина, уже близкая ко времени родов, будешь вопиять от страданий; оставив весьма укрепленные города, «вселишися в поле» и водворишься, говорит, в пустыне, дойдешь даже и до самого Вавилона. Впрочем не оставляет совсем без утешения, ибо прибавляет, что она возвратится и переселится назад, по милосердию Божию.<br /> Итак, лучше всего пребывать под властью и царством Бога, Его считать своей силой, защитником и покровителем, пред Ним одним преклонять выю души своей, жить сообразно с волей Его и считать достойным всякого внимания угодное Ему. Если же мы не будем так поступать, то всенепременно подпадем под власть духовных вавилонян, то есть враждебных и нечистых сил, и под «власть первую», то есть под владычество сатаны, – и как бы похищенные из святого города, которого художник и зиждитель есть Бог, будем обитать в земле вавилонской, ибо будем находиться в смешении и замешательстве, в суетных развлечениях настоящей жизни. Вавилон означает смешение (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=11&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Посему дано ему имя: Вавилон, ибо там смешал Господь язык всей земли, и оттуда рассеял их Господь по всей земле.</span></span>Быт. 11:9</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=400&c=4&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=400&c=4&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
