<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1047">Климент Римский сщмч.</a><div>Ведущий вследствие того, что предводительствует в деле, зовется ведущим. Одно ведь только имя не вводит в Царство Небесное. Итак, юноша, то есть тот, кто себя оскопил ради Царствия Небесного, и дева, если не являются во всем подобны истинным подражателям Христовым, не могут спастись.<br />Ведь если кто девственен, но не имеет добродетелей, соответствующих, свойственных и подобающих деве, такое неразумное девство, как не имеющее ни света, ни масла в светильниках, как сказал Господь<a href="#558007_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, прочь изгоняется из Царства Небесного. Радости Жениха лишенная, [такая дева] к противящимся Жениху будет причислена: ведь оказывается, что она не достигает ничего и обманывает сама себя.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Послания о девстве 1.3.1-3 TLG 1271.010, 1.3.1.1-3.1</i></div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="558007_1" class="note-item" href="#558007_1">1</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=1&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Тогда подобно будет Царство Небесное десяти девам, которые, взяв светильники свои, вышли навстречу жениху.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Из них пять было мудрых и пять неразумных.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Неразумные, взяв светильники свои, не взяли с собою масла.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Мудрые же, вместе со светильниками своими, взяли масла в сосудах своих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И как жених замедлил, то задремали все и уснули.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Но в полночь раздался крик: вот, жених идет, выходите навстречу ему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Тогда встали все девы те и поправили светильники свои.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Неразумные же сказали мудрым: дайте нам вашего масла, потому что светильники наши гаснут.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> А мудрые отвечали: чтобы не случилось недостатка и у нас и у вас, пойдите лучше к продающим и купите себе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Когда же пошли они покупать, пришел жених, и готовые вошли с ним на брачный пир, и двери затворились;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> после приходят и прочие девы, и говорят: Господи! Господи! отвори нам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Он же сказал им в ответ: истинно говорю вам: не знаю вас.</span></span>Мф. 25:1-12</a></li></ul></div></div></p>