<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div><b>Свидения Твоя уверишася зело</b> (весьма верны):<b> дому Твоему подобает святыня, Господи, в долготу дний.</b> Вседержавный Царь вселенной есть в то же время покровитель избранного народа преимущественно перед всеми народами, и Его свидения (свидетельства), или обетования о покровительстве этому народу, непреложны. Тот, кто дал эти обетования, силен и исполнить их. Ему угодно во свидетельство покровительства Своему народу сохранить на долгое время сам храм, посвященный Его имени, и если этот храм будет осквернен нечестием и идолопоклонством, Он не допустит этого осквернения на долгое время, но очистит от него свой храм огнем через вавилонян и потом восстановит его на долгое время, пока не наступит пора, когда вместо одного храма служение истинному Богу будет совершаться в бесчисленных храмах по всей земле.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Объяснение Божественной Литургии. Антифоны вседневные.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div><b>Свидения</b> вообще значит «свидетельства»; здесь разумеются различные обетования и пророчества, записанные богодухновенными писателями в книгах пророческих. О них пророк и говорит здесь, что все обетования Божии и проречения оказались совершенно верными (<b>свидения твоя уверишася зело</b>), так что не могут возбуждать никакого сомнения, потому что все они исполнились и исполнятся в совершившихся событиях. И все они сохраняются в Церкви Божией, которая для того и основана на земле, чтобы приводить людей ко спасению (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=25&e=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Мужья, любите своих жен, как и Христос возлюбил Церковь и предал Себя за нее,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> чтобы освятить ее, очистив банею водною посредством слова;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> чтобы представить ее Себе славною Церковью, не имеющею пятна, или порока, или чего-либо подобного, но дабы она была свята и непорочна.</span></span>Еф. 5:25-27</a>). Она есть <i>Дом Божий</i>, предназначенный для того, чтобы быть ему «<i>столпом и утверждением истины</i>» на вечные времена (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=3&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> чтобы, если замедлю, ты знал, как должно поступать в доме Божием, который есть Церковь Бога живаго, столп и утверждение истины.</span></span>1 Тим. 3:15</a>); в ней пребывает Своею благодатию Святейший Святых (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> уча их соблюдать всё, что Я повелел вам; и се, Я с вами во все дни до скончания века. Аминь.</span></span>Мф. 28:20</a>), и потому сему дому Божию <b>подобает </b> (принадлежит) <b>святыня в долготу дний</b>.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Доселе описывал Пророк, коль дивен Бог и в творении мира, и во управлении человеческаго рода: а здесь упоминает о особенном благодеянии к избранному народу, которому благоволил Он открыть спасительное учение Свое. И потому в первом месте прославляет <b>свидения Божии</b>, то есть Божий закон, восхваляя верность и истину его. Но понеже сокровище сие не всем народам совокупно открыто было: сего ради вскоре присовокупляет <i>дом Господень</i>, в котором святыня сия хранилась чрез многие веки, и служила ему большим украшением, нежели стены, коими гордился храм. Таким образом благость Божия хотя на весь распространилася мир, но Пророк сие неоцененное благодеяние к народу Израильскому особенно прославляет, яко священный залог вечныя жизни, который предал Бог церкви Своей с тем, чтоб Его небесная слава в полном блеске своем сияла в ней. <b>Чрез долготу дней</b> означается вечное преемство родов, в которых имело храниться Божие слово, о чем и Исаия весьма ясно предсказал, глаголя: <i>се Аз дах глаголы Моя во уста твоя, и не оскудеют от уст твоих, и от уст семени твоего: рече бо Господь от ныне и во век</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=59&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И вот завет Мой с ними, говорит Господь: Дух Мой, Который на тебе, и слова Мои, которые вложил Я в уста твои, не отступят от уст твоих и от уст потомства твоего, и от уст потомков потомства твоего, говорит Господь, отныне и до века.</span></span>Ис. 59:21</a>).<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1199">Палладий (Пьянков) еп.</a><div><b>Свидения Твоя уверишася зело</b>, т. е. Твои обетования, проречения соделались совершенно верными, несомненными, для всех очевидными. «<i>Свидениями</i>, говорит св. Афан., пророк именует обетования, которые возвещены были языческим народам чрез св. пророков и которых верность засвидетельствовал Господь, на последок дней пришествием Своим исполнив на самом деле». <br /><b>Дому Твоему подобает святыня Господи в долготу дний</b>. <i>Дом Господень</i> есть Церковь, а ей подобает быть святою; потому что в ней вселится Тот, Кто един есть свят. И когда исполнится это, тогда, причастившись нескончаемой святыни, насладится ею». Св. Афан. С Евр: «откровения Твои несомненно верны. Дому Твоему, Господи, принадлежит святость на долгие дни».</div></p></div>