<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Сею паримиею начинается ряд приточных изречений до 29 главы включительно, разнороднаго содержания, редко связанных общею мыслию, так что каждый из стихов, за немногими исключениями, есть самостоятельное целое, отдельная притча, не имеющая связи ни с предыдущими, ни с последующими. По содержанию своему эти приточныя изречения относятся к всевозможным отношениям и условиям жизни. Пред взором читателя, соответственно разнообразию этих условий и отношений, проходит богатый и бедный, мудрый и глупый, прилежный и ленивый, отец и сын, муж и жена, господин и раб, царь и подданный и т. д.<br /><b>Сын премудр веселит отца, сын же безумен печаль матери</b><br />Сей стих, состоящий из двух параллельных членов, принадлежит к разряду стихов, представляющих в одном полустишии обратную сторону истины, выражаемой в другом, но представляющих не полно, так что недосказанное в обоих полустишиях надобно восполнять одним из другаго взаимно (παραλλαγη). Примеры подобнаго соотношения членов одного и тогоже стиха, требующих взаимнаго восполнения, мы увидим и в следующих стихах; но они встречаются нередко и в других книгах Св. Писания. (см. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=1&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо знает Господь путь праведных, а путь нечестивых погибнет.</span></span>Пс. 1:6</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=250&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> у мудрого глаза его - в голове его, а глупый ходит во тьме; но узнал я, что одна участь постигает их всех.</span></span>Еккл. 2:14</a>). — В виду необходимости, при изъяснении подобных двухчленных приточных изречений, восполнять одно полустишие из другаго, мы можем первый стих разсматриваемой паримии изложить в следующем виде: сын умный радует отца и мать, а сын глупый огорчает отца и мать. Должно заметить, что идет речь о таком умном сыне. который есть вместе благочестивый сын, ибо <i>начало премудрости — страх Господень</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=1&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Начало мудрости - страх Господень; глупцы только презирают мудрость и наставление.</span></span>Притч. 1:7</a>) и без страха Господня немыслима истинная мудрость, — равно под глупым сыном разумеется сын, нехороший в умственном и вместе нравственном отношении.</div></p></div>