<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div><b> Уста праведнаго каплют премудрость, язык же неправеднаго погибнет (<i>истребится</i>).</b> При изъяснении сего стиха, равно как и многих последующих, надобно руководствоваться указанным там при изъяснении предшествующей паримии правилом взаимнаго восполнения одного полустишия другим. Посему разсматриваемый стих может быть изложен так: уста праведнаго каплют премудрость и потому не погибнут, язык же неправеднаго каплет безумие, и потому погибнет. — Праведник не довольствуется тем, что сам поучается духовной мудрости, или закону Господню, находя в сем занятии величайшее удовольствие, подобное тому, какое доставляет вкушающему мед, млеко и масло, — не довольствуется тем, что сам руководствуется правилами мудрости, — он знакомит с ними и ближних своих: уста его, от избытка сердца, полнаго любовию к ближним, каплют премудрость для назидания и утешения их. Его назидательныя и утешительныя речи усладительны, как мед, питательны для жаждущих истины и утешения душ, как млеко и масло. Благословенны уста праведнаго, из которых исходят эти речи, — они не погибнут от гнева Божия, но привлекут к нему благоволение Божие, и даже по смерти его будут благословляемы людьми. Но горе неправедному, т.-е. нечестивому! От него ничему доброму нельзя научиться. Язык его каплет не благотворный мед, млеко и елей мудрости, но яд безумия. Каков у него ум, или образ мыслей, таковы и речи. Речи его поистине безумны, ибо выражают его превратный и нечестивый образ мыслей. Ядом нечестия отравляются и слушатели. Горе отравленным, но горе и отравителям! Язык их погибнет. Язык их — враг их. Рано или поздно Провидение покарает их за злоупотребление языка. Если не в сей жизни суждено им погибнуть от руки человеческаго правосудия или особенных действий гнева Божия, то в будущей жизни их проклятый язык будет гореть в пламени, палимый нестерпимою и мучительною жаждою, и ни одна капля не упадет для охлаждения его. Это в наказание за то, что при жизни он источал капли яда и отравлял ближних.</div></p>