<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div>В греческом подлиннике написано не «поднял руку свою к небу», а «погрузил правую руку в вершину небес». Моисей говорил: «<i>Внимай, небо, я буду говорить; и слушай, земля, слова уст моих</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Внимай, небо, я буду говорить; и слушай, земля, слова уст моих.</span></span>Втор. 32:1</a>), то есть: будь внимательным, небо, я буду говорить. И когда Бог через пророка Исаию изрекает: «<i>Для сего потрясу небо, и земля сдвинется с места своего от ярости Господа Саваофа, в день пылающего гнева Его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=13&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Для сего потрясу небо, и земля сдвинется с места своего от ярости Господа Саваофа, в день пылающего гнева Его.</span></span>Ис. 13:13</a>), — как раз и видно, что все мировые стихии призываются к откровению величайшей тайны Бога. Но если Моисей и Исаия обличали народ, то Ангелы возвещают конец заступничества. «<b>И клялся Живущим во веки веков, Который сотворил небо и все, что на нем, землю и все, что на ней, и море и все, что в нем, что времени уже не будет</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=10&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и клялся Живущим во веки веков, Который сотворил небо и все, что на нем, землю и все, что на ней, и море и все, что в нем, что времени уже не будет;</span></span>Откр. 10:6</a>). Тот, Кто живет сквозь все поколения, сквозь все тысячелетия, Кто все держит в Своих могущественных руках, потому что все из Его рук вышло, сделает так, что время остановится, наступит вечность. После конца мира поток времени иссякнет, а сотворенные Богом существа будут жить в Божественной вечности.<br /><br />Как же возможно некое вневременное движение, развитие? Это выше нашего понимания. Однако это развитие есть — таково откровение Божие, хотя здесь мы и наталкиваемся на стену собственного непонимания. Хотя, с другой стороны, мы в некоторой степени и причастны этой тайне, потому что иначе, если бы наша душа не чувствовала вечности, мы бы не могли осознать время, не могли бы над ним подняться. То есть нашей душе дан залог вечности, подсознательное ощущение вечности. И бывают такие особо важные моменты, когда время как бы сжимается, пролетает мгновенно, а бывает наоборот: оно как бы и вовсе останавливается.<a href="#676787_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> Это напоминание о том, что мы действительно войдем в вечность, как и обещал Ангел, что мы вступим во вневременную жизнь Бога. Многим христианам известно, что в особые моменты внимательной молитвы Бог нас зовет к Себе и мы теряем ощущение времени. Особенно часто это происходит тогда, когда человек причащается Тела и Крови Господней. Получив прощения грехов, мы как бы покидаем это время и чувствуем прикосновение вечности. Это удивительное состояние, прекрасней которого нет ничего на свете. Но это лишь прикосновение к истинной вечности, которая наступит после конца мира, как обещано нам Живущим в века веков, Сотворившим небо и всех существ в нем, море и всех его обитателей, землю и всех, жительствующих на ней.<br /><br />Великий Ангел обещал, что во дни, когда возгласит голос седьмой трубы, совершится тайна Бога, как Господь и говорил Своим рабам — пророкам. Тайна Бога совершится, то есть раскроется. Тот удивительный процесс, который сейчас идет, тот великий заговор, который реализует на планете великая Святая Троица, прорвется сквозь путы материи. И тогда раскроется во всей ослепительности та тайна Бога, что до времени скрытым образом разворачивалась в этом мире. И Причастие имеет прямое отношение к этой тайне — это ее сердцевина. Явление Господа во плоти на земле — это сердцевина тайны Бога, тайны, зародившейся в момент творения. К ней шли древние пророки, праведники, к ней шла с самого начала вся мировая история, история Израильского и других народов — к этой великой тайне Боговоплощения. И сейчас она охватывает все новые и новые поколения, все новые и новые народы в лице Церкви, которая есть Тело Христово, соединяющее в единое целое все народы земли. Таким образом, тайна Бога продолжает раскрываться, но пока еще остается нераскрытой. А когда придет время, вострубит седьмой Ангел — и эта тайна воплотится в жизнь. Суть Евангелия именно в ее открытии, откровении, поэтому Господь и говорил: «<i>Исполнилось время и приблизилось Царствие Божие: покайтесь и веруйте в Евангелие</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=1&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и говоря, что исполнилось время и приблизилось Царствие Божие: покайтесь и веруйте в Евангелие.</span></span>Мк. 1:15</a>).<br /><br />Царство Божие, присутствующее на земле, постепенно распространяется, охватывает все новые и новые страны и территории. Из-за чего, собственно, земля переполняется возмущениями? Из-за того, что князь мира сего не хочет распространения Царства Небесного. Происходят «родовые схватки» новой вселенной, поэтому к концу времен и случится столько катастроф. И Дух Святой является на земле настолько, насколько люди могут Его принять. Он всемогущ и может остановить время в любой момент. Но Дух Святой проявляет Себя не явно, Он производит тайную работу, запланированную за пределами времени и реализующуюся сейчас в мировом процессе. Часто ли вы слышите в новостях о том, как разворачивается тайна Бога? Нет. И это не случайно, потому что это действительно тайна. Как о сатанинской тайне — о масонском заговоре — обычно не рассказывают по телевизору, так не рассказывают и о тайне Бога — она еще больше сокрыта от людей. Бог даже сатанинский заговор использует как один из инструментов для реализации Своей воли, поскольку Он даже зло оборачивает добрыми последствиями.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="676787_1" class="note-item" href="#676787_1">1</a> Семь отроков эфесских в пещере проспали почти два столетия и остались совершенно такими же, какими были — время их не тронуло.</li></ul></div></div></p></div>