<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Вслед за тем св. Иоанн, по повелению голоса с неба, подошел к Ангелу, и Ангел дал ему проглотить книжицу, которую держал раскрытой в руке своей. <b>«И бе во устех моих яко мед сладка: и егда снедох ю, горька бяше во чреве моем. </b>Здесь указывается на то, что св. Иоанн принял пророческое дарование, наподобие того, как принимали его ветхозаветные пророки, например св. пророк Иезекииль, которому также велено было съесть книжный свиток, прежде чем он был послан Господом проповедовать Дому Израилеву (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=2&s=8&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Ты же, сын человеческий, слушай, что Я буду говорить тебе; не будь упрям, как этот мятежный дом; открой уста твои и съешь, что Я дам тебе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И увидел я, и вот, рука простерта ко мне, и вот, в ней книжный свиток.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И Он развернул его передо мною, и вот, свиток исписан был внутри и снаружи, и написано на нем: "плач, и стон, и горе".</span></span>Иез. 2:8-10</a>), (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=3&s=1&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И сказал мне: сын человеческий! съешь, что перед тобою, съешь этот свиток, и иди, говори дому Израилеву.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Тогда я открыл уста мои, и Он дал мне съесть этот свиток;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и сказал мне: сын человеческий! напитай чрево твое и наполни внутренность твою этим свитком, который Я даю тебе; и я съел, и было в устах моих сладко, как мед.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И Он сказал мне: сын человеческий! встань и иди к дому Израилеву, и говори им Моими словами;</span></span>Иез. 3:1-4</a>). Сладость и горечь, по объяснению св. Андрея, означают следующее: «Сладко для тебя, говорит, познание будущего, но вместе и горько для чрева, то есть сердца – вместилища словесной пищи, из-за сострадания к тем, которые должны претерпеть ниспосланные по Божественному определению наказания». Другой смысл этого тот: «Поелику св. Евангелист не испытал худых дел поглощением книги, содержащей деяния нечестивых, ему и показывается, что при начале греха бывает сладость, а по совершении – горечь, по причине отмщения и воздаяния». Сострадательное сердце Апостола не могло не почувствовать всей горечи скорби, какая ожидала греховное человечество. В заключение св. Иоанн получает повеление пророчествовать.</div></p>