<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Надписание сего псалма составляет стих 1 и читается так: <b>Песнь псалма сыном Кореовым, в конец, о маелефе еже отвещати, разума Еману исраилтянину</b>. Оно состоит из отдельных отрывочных изречений, поставленных, по-видимому, в некоторую связь. Первые четыре слова в сем надписании имеют то же значение, как и в надписании предыдущего, 86-го псалма. Они значат: псаломская песнь, переданная сынам Кореевым. Следующее слово: в конец — имеется и в надписаниях многих других псалмов (30, 35, 38, 39, 64 и др.), и с тем же значением: «начальнику хора, для исполнения»; а еврейское слово о маелефе, по изъяснению разных толковников, указывает здесь на музыкальный инструмент, на котором псалом сей должен быть исполняем, и не только при участии певцов, но и с аккомпанементом музыкального инструмента, и при том антифонно, так, чтобы пели два хора, причем один как бы отвечал другому (еже отвещати). Слова: разума Еману исраилтянину (по разумению Емана) — по переводу с еврейского означают, «учение Емана израильтянина». Сей Еман был начальником одного из хоров, учрежденных Давидом царем для участия в богослужении при скинии (<a href="/bible-index/bible/?b=130&c=6&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Вот те, которые становились с сыновьями своими: из сыновей Каафовых - Еман певец, сын Иоиля, сын Самуила,</span></span>1 Пар. 6:33</a>; 15—17), и ему нужно приписать составление сего псалма. Таким образом, все выражения, составляющие надписание сего псалма, соединенные в одну речь, имеют такой смысл: псаломская песнь, переданная сынам (т.е. потомкам) Кореевым (певцам и музыкантам) для исполнения на известном музыкальном инструменте, при участии хорового антифонного (двухстороннего) пения, составляет учение, или поучительную песнь, Емана израильтянина.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>НАДПИСАНИЕ.<br />Ст. 1) <b>Песнь псалма сыном кореовым, в конец, о маелефе еже отвещати, разума еману израильтянину</b>. (В Евр. <b>Песнь псалма сыном кореовым, начальнейшему певцу на перстобряцательном орудии махелаф, вразумляющая емана исраильтяныня ко умилению</b>)<br />СОДЕРЖАНИЕ.<br /><i>Псалом сей содержит тяжчайшие вопли человека, зело скорбящаго и почти отчаяннаго, но купно показывает и непобедимое веры постоянство, с каковым сражается праведник против своих врагов: ибо и в самом глубочайшем мраке смерти вопиет к Богу, и требует Его помощи</i>.<br /></div></p></div>