<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Повторив еще раз свое молитвенное воззвание к Господу Богу (ст. 10, а выше ст. 2 и 3), псалмопевец в вопросительной форме выражает чувства своей глубокой веры в помощь Божию. К Тебе, Господи, взываю, как бы так говорит он, и надеюсь, что Ты не лишишь меня Своей милости. Но ведь я уже почти мертв, так неужели (еда) Ты творишь чудеса над мертвыми! И разве могут врачи воскресить их (т.е. умерших), чтобы эти последние могли снова исповедовать Тебя (и исповедятся Тебе)? Разве (еда) после того, как я погибну (в погибели) и буду во гробе, возвестит мне кто-нибудь милость и истину Твою? Разве в могильном мраке (во тме), в этой стране забвения (в земли забвенней), можно видеть чудеса Твои? Нет, после смерти исповедание Бога, для нераскаявшихся при жизни на земле, не будет полезно, тогда никто не возвестит им милости Божией, тогда для каждого человека наступает время воздаяния, а не покаяния или исправления (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=16&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Но Авраам сказал: чадо! вспомни, что ты получил уже доброе твое в жизни твоей, а Лазарь - злое; ныне же он здесь утешается, а ты страдаешь;</span></span>Лк. 16:25</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Сими словами означает, что ежели Бог ныне не ускорит приити к нему с Своею помощию, то в другое время не приидет, поелику не далеко уже от смерти отстоит: и что сия есть последняя минута, по прошествии которой не будет уже случая к поданию помощи. Итак вопрошает, доколе будет медлить Бог, или хощет из мертвых чудесно воскресить его? Сими словами не время предписывает Богу к подаянию помощи (ибо тем обидел бы Его); ниже о воскресении мертвых сумневается, но просто продолжения жизни просит, как бы так говоря: пока я жив еще, покажи мне Твои чудеса; ибо когда умру, не увижу их. Паки, когда вопрошает, <i>еда мертвии востанут и восхвалят Тя</i>? и паки, <i>еда повесть кто во гробе милость Твою</i>? не то разумевает, аки бы мертвые не имели чувств, или бы по смерти в ничто обращались, как превратно толкуют изуверы; но продолжает вышереченную мысль, то есть, что самое благоприятнейшее к помощи время есть то, когда люди, будучи живы, в бедствиях своих взывают к Богу, нежели то, когда они уже умерли, и что лучше помогать живым, нежели воскрешать мертвых. Ибо Бог создал мир сей на подобие ѳеатра с тем, дабы пред живыми людьми доказать ту любовь, какую имел Он к человеческому роду. Кратко сказать, Давид умословствует по общему благочестивых разсуждению, то есть, что Бог не хощет, хотя и может, чтоб мертвые, лежащие во гробах, были свидетелями и проповедниками благости Его. Истину соединяет с милостию, дабы показать, что Бог, избавляя рабов Своих от напастей, тем самым доказывает, что Он в обещаниях Своих верен: а к обещаниям не по чему иному расположен, как токмо по единой Своей милости. Следующия за сим слова, <i>еда познана будут во тьме чудеса Твоя, и правда Твоя, в земле забвенней</i>? сказаны в таком же разуме, в каком и предыдущия. Под именем <i>тьмы</i> разумеется гроб, а под именем <i>земли забвенныя</i>, состояние людей по смерти.</div></p></div>