<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Хотя жалобы сии при первом воззрении являют, что скорбь Давидова осталась без всякаго утешения; но в самом существе оне содержат скрытныя молитвы. Ибо добрый Давид не любопрится надменно с Богом, но со слезами просит пособия бедствиям своим. Таковый род жалобы по справедливости можно почесть между теми воздыханиями неизглаголанными, о которых Павел упоминает в послании к Римлянам в главе <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Также и Дух подкрепляет нас в немощах наших; ибо мы не знаем, о чем молиться, как должно, но Сам Дух ходатайствует за нас воздыханиями неизреченными.</span></span>Рим. 8:26</a>. Ежели бы в самом деле мнил Пророк, что он презрен и отвержен, то не продолжал бы молиться: но он износит здесь на среду мудрование плоти, с которым сильно боролся, дабы самым делом доказать, что он не напрасно молился. Следовательно, хотя псалом сей не возсыланием благодарения заключается, но плачевною жалобою оканчивается, так как бы не было никакого места милости у Бога: однако не меньше прочих полезен для удержания нас в подвиге молитвы. Ибо и сам Пророк не преставал полагать воздыхания свои в недра Божии, хотя и не видел желаемаго успеха: да и в начале не нарекл бы Бога виновником спасения своего, ежели бы ничего не надеялся получить от Него. Оныя слова, <i>в трудех от юности моея</i>, означают те многотрудные и тяжкие опыты, которым еще с младых лет подвержен был Давид. Сия мысль в Еврейском тексте еще сильнее выражена так: <i>испущаю дух от удручения Твоего</i>. А сие означает то же, как бы у Пророка от удручения Божия ежеминутно душа из тела выходила. Откуду заключаем, что подвиги сии, а с ними купно соединенные страхи и трепеты, о которых вскоре упоминает, не кратковременны были, как сам изображает чрез слово, <i>весь день</i>. А как нет ничего страшнее мысли сея, что Бог гневается на нас, то не без причины скорбь свою сравнивает <i>с потопом</i>, откуду и недоумение производит, глаголя: <i>понесох страхи Твоя, и недоумеваю</i>. Ибо нельзя статься, чтоб чувствование гнева Божия сильным безпокойством не колебало духа его. Но здесь встречается вопрос, каким образом можно согласить таковое колебание с верою? Ибо когда человек находится в недоумении и нерешимости, отчего и туда и сюда колеблется, то кажется, что вера в таком человеке совсем угасла. Но опыт научает нас, что вера, находяся в таковых колебаниях, как судно в волнах, часто возникает; а ежели когда и утопает, однако хранится сокрыта. Почему и Давид, коликия бури ни воставали на него, всегда защищался тем, что Бог пребывает верен, и никогда рабов Своих не оставляет. Прочия слова поелику ясны, или протолкованы инде, то здесь оставлены без толкования.</div></p></div>