<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Продолжая излагать свое бедственное положение, псалмопевец говорит: хотя и жив еще, но сознаю себя в положении мертвого, отчужденного от общечеловеческой жизни. Слова: в мертвых свободь — по переводу с еврейского читаются так: «между мертвыми брошенный», т.е. «я, как безнадежно больной, брошен среди мертвых, как будто лишенный связи с живыми людьми, свободный от обязанностей и наслаждений жизни, свободен как мертвые, и между ними, подобно смертельно раненым, положенным во гроб (яко язвеннии спящии во гробе), о которых Ты, Господи, уже не вспоминаешь более (ихже не помянул еси ктому), и они удалены от Твоей промыслительной десницы». По представлениям ветхозаветных верующих людей, слова: и тии от руки Твоея отриновени быша — имеют такой смысл: чрез умерщвление они отданы были во ад, отеческая рука Божия дотоле носила их, а потом они были брошены и повержены в такое состояние, где уже рука Божия как бы не может пособить им.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Здесь нечто большее изображает Пророк, нежели какова есть обыкновенная смерть. Ибо во первых нарицает себя человеком в <i>мертвых свободным</i>, то есть, таким, который свободился от всех попечений житейских, и сделался как бы чужд мира, лишился всех приятностей жизни, и следовательно умер. Потом сравнивая себя с <i>язвенными</i>, жалуется, что он в худшем находится состоянии, нежели те, которые, будучи избиены на брани, спокойно лежат во гробе; а он, утомленный бедствиями, помалу приближается ко гробу, что несноснее самой смерти. Следующее присовокупление, в котором нарицает себя <i>забвенным от Бога, и отринутым от руки Его</i>, еще по видимому страшнее. Ибо известно, что и умершие не меньше, как и живые, находятся под хранением Божией десницы. Почему и нечестивый оный лжепророк Валаам, который имел намерение весь свет превратить во тьму, принужден был возопить: <i>да умрет душа моя в душах праведных </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=23&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Кто исчислит песок Иакова и число четвертой части Израиля? Да умрет душа моя смертью праведников, и да будет кончина моя, как их!</span></span>Чис. 23:10</a>). Судя по сему, встречается вопрос: прилично ли Пророк глаголет так, аки бы Бог человека умершаго больше не помнил? и достойна ли такая мысль толикаго Пророка? На сие ответствовать можно так: что Давид глаголет здесь или по общему понятию простаго народа, так как и Писание, говоря о промысле Божием, слог свой приноравливает к видимому состоянию мира, понеже к будущей жизни, которая еще сокровенна, постепенно доходим. Или, что мнится вероятнее, Пророк произнес слова сии больше от смущеннаго прискорбием духа, нежели взирал на то, что мыслят неискусные люди. Да и не чудно, что человек, подверженный общим немощам, при усилившейся скорби был так изумлен, и потому произнес глас непристойный: сие самое видеть можно и в жалобах Иова. Ибо и самых благочестивых людей души, будучи обяты сильною печалию, не вдруг проникают в бездну сокровеннаго промысла Божия, которому однако всегда они покоряются, о котором присно размышляют, и который напечатлен в сердцах своих носят. Следовательно и Пророк, хотя совершенно удостоверен был, что и мертвыми и живыми обладает Бог: однако в первом стремлении печали мог, яко человек, не так порядочно говорить, как бы надлежало. Но свет веры, который на время угас, тотчас паки просиял, как увидим скоро. Сие нам наипаче заметить должно, дабы в случае сильных искушений не колебаться духом, кольми паче не предаваться отчаянию.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1180">Сергий Терновский прот.</a><div><b>В мертвых свободь.</b><br /> Феодор.: не приял рабства смерти, как раненый на войне, был предаваем погребению. Иисус Христос, когда был мертв, пребыл свободным, потому что не имел греха, который бы сделал Его повинным смерти, но свободно предавал душу: <i>область имам положити душу мою, и область имам паки прияти да</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Никто не отнимает ее у Меня, но Я Сам отдаю ее. Имею власть отдать ее и власть имею опять принять ее. Сию заповедь получил Я от Отца Моего.</span></span>Ин. 10:18</a>).</div></p></div>