<div><p ><div>[Предание, согласно которому в этом месте погребен Адам] притягательно и для уха приятно, однако оно не соответствует истине. Места, где осужденным на смерть отсекали головы, позже получившие название лобных, находились за городскими воротами. Мы же читаем в книге Иисуса, сына Навина, что Адам погребен был у Хеврона в Арбе<a href="#718693_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> .<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Иероним Стридонский, <i>Комментарий на Евангелие от Матфея 4.</i> Cl. 0590, 4.1667.</span></div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="718693_1" class="note-item" href="#718693_1">1</a> См. Ис. <a href="/bible-index/bible/?b=60&c=14&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Имя Хеврону прежде было Кириаф-Арбы, как назывался между сынами Енака один человек великий. И земля успокоилась от войны.</span></span>Нав. 14:15</a>, содержащее евр. слово <i>адам</i>, однако по контексту речь, скорее, идет о «великом человеке» (<i>ha’adam haggadol</i>), чем об Адаме Книги Бытия. Иероним, вероятно, опирался на раввинистическую традицию, сохранившуюся в <i>Genesis Rabbah 58.4</i>, по которой Кириаф-Арба считалась местом погребения Адама и Евы, равно как других патриархов и их жен. Такое толкование Иероним приводит и в цитируемом далее отрывке из <i>Послания 46.</i><br /></li></ul></span></div></div></p><p ><div>В этом городе, и как раз в этом месте, как традиционно считается, жил и умер Адам. Вот и место, на котором распят Господь наш, называется <i>Лобное</i>, потому что здесь погребен череп первого человека. Так должно было случиться, что второй Адам,то есть кровь Христа, стекая с креста, смыла грехи погребенного — <i>первозданного земнородного</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=270&c=7&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И я человек смертный, подобный всем, потомок первозданного земнородного.</span></span>Прем. 7:1</a>), первого Адама<a href="#718694_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Тогда исполнились слова апостола: <i>Встань, спящий, и воскресни из мертвых, и осветит тебя Христос</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Посему сказано: "встань, спящий, и воскресни из мертвых, и осветит тебя Христос".</span></span>Еф. 5:14</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Иероним Стридонский, <i>Послания 46.3.</i></span></div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="718694_1" class="note-item" href="#718694_1">1</a> Очевидно связывая евр. <i>ha'adam</i> (Адам) и <i>dam</i> (кровь).<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=17&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=19&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>