<div><p ><div>Искать полезного для общества – вот правило совершеннейшего христианства, вот точное его назначение, вот верх совершенства! Это выражает и апостол словами: <b>«как я Христу»</b>. Ничем ты не можешь столько подражать Христу, как попечением о ближних; постишься ли ты, спишь ли на земле, изнуряешь ли себя, но если ты не печешься о ближнем, то не делаешь ничего важного, и при всем том еще далеко отстоишь от образца. Воздержание от жертв идольских само по себе есть дело полезное; а я, говорит (апостол), делал много и неполезного, например обрезывал и приносил жертвы; такие действия, если рассматривать их самих в себе, могут даже погубить совершающих и лишить спасения, но я подвергал себя и этому для проистекающей от того пользы. Здесь нет ничего подобного: в тех действиях, если не будет пользы для других, то может быть вред; а, здесь, хотя бы никто не соблазнялся, и в таком случае следует воздерживаться от запрещенного. Я подвергал себя не только вредному, но и трудному: <i>«другим церквам я причинял издержки,</i> – говорит, – <i>получая от них содержание»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=11&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Другим церквам я причинял издержки, получая <i>от них</i> содержание для служения вам; и, будучи у вас, хотя терпел недостаток, никому не докучал,</span></span>2 Кор. 11:8</a>); когда можно было есть и не трудиться, я не искал этого, но решился лучше сам погибнуть с голода, нежели соблазнить другого. Потому он и говорит: <i>«я угождаю всем во всем»</i>; нужно ли сделать что-нибудь незаконное, или трудное и опасное, всему я подвергаюсь для пользы других. Так Павел, будучи выше всех по совершенству, становился ниже всех по снисхождению.<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=10&v=33">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=11&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>