<p ><div>И под именем <b>ересей</b> (разномыслия) он разумеет здесь не заблуждения касательно догматов, но (и подобные) <i>распри </i>[но эти самые разделения]. Впрочем, если бы он говорил и о заблуждениях касательно догматов, то и в таком случае не подал бы повода к соблазну. Ведь и Христос сказал: «<i>надобно придти соблазнам</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Горе миру от соблазнов, ибо надобно придти соблазнам; но горе тому человеку, через которого соблазн приходит.</span></span>Мф. 18:7</a>), и однако не нарушил свободы воли и не поставил жизнь в какой-нибудь необходимости и неизбежности, но предсказал будущее, имевшее произойти от злой человеческой воли, не вследствие Его предсказания, но от произвола развратных людей. Не потому происходили (соблазны), что Он предсказал о них, но потому Он предсказал, что они имели произойти. Если бы соблазны происходили по необходимости, а не по воле производящих их, то Он напрасно бы сказал: «<i>горе тому человеку, через которого соблазн приходит</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Горе миру от соблазнов, ибо надобно придти соблазнам; но горе тому человеку, через которого соблазн приходит.</span></span>Мф. 18:7</a>). Но об этом мы подробно рассуждали, когда рассматривали это место, а теперь нужно обратиться к настоящему предмету. Что (апостол) действительно разномыслиями называет здесь беспорядки при трапезах и бывшие при том несогласия и раздоры, это он ясно выразил последующими словами. А именно, сказав: «<i>слышу, что между вами бывают разделения</i>», не остановился на этом, но, желая объяснить, какие он разумеет разделения, говорит далее: <i>«всякий поспешает прежде других есть свою пищу»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=11&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> ибо всякий поспешает прежде <i>других</i> есть свою пищу, <i>так что</i> иной бывает голоден, а иной упивается.</span></span>1 Кор. 11:21</a>), и еще: <i>«разве у вас нет домов на то, чтобы есть и пить? Или пренебрегаете церковь Божию?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=11&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Разве у вас нет домов на то, чтобы есть и пить? Или пренебрегаете церковь Божию и унижаете неимущих? Что сказать вам? похвалить ли вас за это? Не похвалю.</span></span>1 Кор. 11:22</a>). Очевидно, что он говорит об этих беспорядках; а что называет их разделениями, не удивляйся; он хотел, как я сказал, сильнее подействовать на них таким выражением. Если бы он разумел догматические разделения, то не говорил бы с ними так кротко.<br /><br />Когда он говорит о них, то послушай, с какой силой и предохраняет, и обличает; предохраняет, когда говорит: <i>«если бы даже… Ангел… стал благовествовать вам не то, что… вы приняли, да будет анафема»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=1&s=8&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Но если бы даже мы или Ангел с неба стал благовествовать вам не то, что мы благовествовали вам, да будет анафема.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Как прежде мы сказали, <i>так</i> и теперь еще говорю: кто благовествует вам не то, что вы приняли, да будет анафема.</span></span>Гал. 1:8-9</a>); обличает, когда говорит: <i>«вы, оправдывающие себя законом,… отпали от благодати»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Вы, оправдывающие себя законом, остались без Христа, отпали от благодати,</span></span>Гал. 5:4</a>); а смутьянов называет то псами: <i>«берегитесь,</i> – говорит, – <i>псов»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Берегитесь псов, берегитесь злых делателей, берегитесь обрезания,</span></span>Флп. 3:2</a>), то сожженными в совести и служителями диавола (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=4&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> через лицемерие лжесловесников, сожженных в совести своей,</span></span>1 Тим. 4:2</a>). Но здесь не говорит ничего подобного, а выражается кротко и снисходительно. <br />Что означают слова: <b>«дабы открылись между вами искусные»</b>? Чтобы более просияли. Он хочет сказать, что людям непреклонным и твердым это не только не вредит, но еще делает их более заметными и славными. Частица дабы не всегда означает цель, но часто следствие дела. Так употребляет ее Христос, когда говорит: <i>«на суд пришел Я в мир сей, чтобы невидящие видели, а видящие стали слепы»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=9&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> И сказал Иисус: на суд пришел Я в мир сей, чтобы невидящие видели, а видящие стали слепы.</span></span>Ин. 9:39</a>); так и сам Павел, когда говорит о законе: <i>«закон же пришел после, чтобы умножилось преступление»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Закон же пришел после, и таким образом умножилось преступление. А когда умножился грех, стала преизобиловать благодать,</span></span>Рим. 5:20</a>). Закон дан был не для того, чтобы умножились преступления иудеев; но так было. И Христос пришел не для того, чтобы видящие сделались слепыми, а с противоположной целью: но так было. Подобным образом и здесь нужно понимать слова: <b>«дабы открылись… искусные»</b> бывают: разномыслия были не для того, чтобы открылись искусные, но когда явились разномыслия, тогда это случилось. (Апостол) сказал это для утешения бедных, твердо переносящих такое пренебрежение. Потому не сказал: дабы стали искусны, но: <b>«дабы открылись… искусные»</b>, выражая, что они и прежде были такими, но смешивались с другими и, получая утешение от богатых, не очень были заметны, а теперь смятение и несогласие сделали их известными, подобно как буря делает известным кормчего. Также не сказал: дабы вы искусными явились, но: <b>«дабы открылись между вами искусные»</b>; как в обличении не указал ни на кого прямо, чтобы не сделать их более бесстыдными, так и в похвале, чтобы не сделать их более беспечными; но выражается неопределенно, предоставляя совести каждого прилагать к себе сказанное. Мне кажется, что здесь он утешает не только бедных, но и тех, которые не нарушали того обычая; вероятно, между ними были и соблюдавшие его. Потому он и сказал: «отчасти верю». Справедливо он называет искусными тех, которые не только вместе с другими соблюдали обычай, но и без них не преступали этого прекрасного установления. Такими похвалами он старается возбудить в тех и других большее усердие. Затем он показывает и самый род преступления. В чем же оно состояло?</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=11&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=11&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
