<p ><div><b> "испытывает же себя человек, и таким образом пусть ест от хлеба сего и пьет из чаши сей"</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=11&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Да испытывает же себя человек, и таким образом пусть ест от хлеба сего и пьет из чаши сей.</span></span>1 Кор. 11:28</a>). Не обнаружил раны, не выставил вины на всеобщий позор, не представил свидетелей преступления: нет, внутри - в совести, в отсутствии всех, кроме всевидящего Бога, твори суд и исследование своих грехов, и, разбирая всю жизнь, веди грехи на судилище ума; исправь проступки, и потом уже с чистой совестью приступай к священной трапезе, и причащайся святой жертвы.<br /><br />***<br /><br /><b> "Да испытывает же себя человек, и таким образом пусть ест от хлеба сего и пьет из чаши сей"</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=11&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Да испытывает же себя человек, и таким образом пусть ест от хлеба сего и пьет из чаши сей.</span></span>1 Кор. 11:28</a>). <br />Для чего сказаны эти слова, тогда как речь была о другом предмете? Павел обыкновенно, как я прежде говорил, рассуждает не только о том, что составляет главный предмет речи, но если речь коснется и другого, то излагает и его с великим тщанием, особенно когда дело идет о предметах, весьма необходимых и настоятельных. Так, когда он беседовал о супругах и в речи коснулся рабов, то изложил и этот предмет весьма сильно и подробно; когда говорил о том, что не должно судиться в судилищах, и коснулся в своем наставлении любостяжания, то сказал многое и об этом предмете; то же он делает и здесь. Упомянув о таинствах, он нашел необходимым изложить подробнее этот предмет, как не маловажный; потому в беседе об нем внушает великий страх и доказывает, что главное благо в том, чтобы приступать к ним с чистой совестью. Не довольствуясь сказанным прежде, он присовокупляет еще следующее: <b> "да испытывает себя человек"</b>; это же он говорит и во втором послании: испытывайте (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=13&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Испытывайте самих себя, в вере ли вы; самих себя исследывайте. Или вы не знаете самих себя, что Иисус Христос в вас? Разве только вы не то, чем должны быть.</span></span>2 Кор. 13:5</a>), а не так, как поступаем мы, сообразуясь более с временем, нежели с душевным расположением. Мы стараемся не о том, чтобы приступить приготовившись, очистившись от всего злого и с полным благоговением, но чтобы в праздники и тогда, когда приступают все. Не так повелевает Павел; он знает одно только время для приступания к тайнам и причащения, – когда чиста совесть. Если мы не приступаем к чувственной трапезе, страдая горячкой и приливом дурных соков, чтобы не подвергнуться смерти, то тем более нам не должно касаться этой трапезы с порочными пожеланиями, которые хуже горячки. Под именем порочных пожеланий я разумею как телесные, так и любостяжание, гнев, злопамятность и вообще все порочные наклонности. Приступающему должно очиститься от всего этого и тогда уже касаться этой чистой жертвы, а не с небрежением и леностью как бы по принуждению приступать ради того, что случился праздник, с другой же стороны, когда есть сокрушение и готовность, не откладывать потому, что нет праздника. Праздник есть совершение добрых дел, благочестие души и строгость жизни; если ты имеешь это, то всегда можешь праздновать и всегда приступать. Потому (апостол) и говорит: <b> "да испытывает себя"</b> каждый, <b> "и таким образом пусть"</b>; повелевает испытывать не одному другого, но самому себя, устраивая судилище без гласности и обличение без свидетелей.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=11&v=27">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=11&v=29">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
