<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div>Видение двух животных — козла и овна<br />В книге пророка Даниила, которую мы продолжаем с вами изучать, видим то, как Бог раскрывает свою волю на путях мировой истории. В восьмой главе книги пророка Даниила, рассказывается о продолжение откровений, данных Даниилу, показывающих тайны мировой истории. В прошлый раз мы видели, что Даниил видел четырех живых существ — зверей, которые символизировали четыре мировых империи, постепенно сменяющих одна другую. Теперь же Даниил видит нечто иное, видит, как между ними возникает война и как они пытаются уничтожить народ Божий.<br />«<b>В третий год царствования Валтасара царя явилось мне, Даниилу, видение после того, которое явилось мне прежде. И видел я в видении, и когда видел, я был в Сузах, престольном городе в области Еламской, и видел я в видении, — как бы я был у реки Улая</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=8&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В третий год царствования Валтасара царя явилось мне, Даниилу, видение после того, которое явилось мне прежде.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И видел я в видении, и когда видел, я был в Сузах, престольном городе в области Еламской, и видел я в видении, - как бы я был у реки Улая.</span></span>Дан. 8:1-2</a>).<br />Сузы — это нынешний город Шуша, в западном Иране. Это была древняя столица Персии, а до того, как там появились потомки Ариев, это была территория Еламского царства. В этом городе Даниил находился в ссылке, потому что в столице вавилонской империи пророк был не ко двору. Валтасар решил отказаться от всех советников своего отца Навуходоносора. Как часто бывает, новый царь «умнее» прежнего, поэтому старых советников нужно сослать. Будучи в Сузах, Даниил снова увидел откровение Божие, которое пришло к нему внезапно. Если раньше он готовился к нему постом и молитвой, то сейчас Господу было угодно его просто воззвать к этому видению. И увидел он, что стоит на берегу реки Улай. Это река, которая течет недалеко от Суз, сейчас называется Карун.</div></p></div>