<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div>Его власть окажется непреоборимой. Мы из «Апокалипсиса» знаем, что не будет ни одного уголка на Земле, где бы не было власти Антихриста. Все народы, племена и языки будут служить ему. Когда говорят, что русский народ не поклонится Антихристу, говорят ложь, причем это ложь сознательная, и крайне опасна она тем, что расслабляет людей. Слово Божие говорит, что ему не поклонятся только те, «<i>которые написаны у Агнца в книге жизни</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=21&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И не войдет в него ничто нечистое и никто преданный мерзости и лжи, а только те, которые написаны у Агнца в книге жизни.</span></span>Откр. 21:27</a>), кто живет по законам Бога, кто кланяется Богу, и любит его. Боголюбцы не поклонятся ему.<br />«Успевать и действовать» — это значит, что у него будет все получаться и он «будет губить сильных», т.е. уничтожит три царства, которые вырастут из остатков Римской империи. И он будет губить «народ святых», это значит, Антихрист устроит потом гонения на христиан. «И при уме его и коварство будет иметь успех в руке его»: он будет обладать колоссальным умом — он будет гениальный человек. Сказано, что на коротких этапах именно коварство бывает сильнее правды. Коварство бывает сильнее, чем добро, но оно сильнее на коротком этапе. Когда люди говорят, что всегда добро слабее зла, это неправда. Просто у таких людей слишком узкая перспектива, они смотрят на слишком маленький отрезок времени.<br />«И сердцем своим он превознесется, и среди мира погубит многих». Когда наступит на земле мир и благоденствие, тогда он наведет пагубу на многих, как и сказал апостол Павел: «Когда будут говорить: „<i>мир и безопасность“, тогда внезапно постигнет их пагуба, подобно как мука родами [постигает] имеющую во чреве, и не избегнут</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=5&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо, когда будут говорить: "мир и безопасность", тогда внезапно постигнет их пагуба, подобно как мука родами <i>постигает</i> имеющую во чреве, и не избегнут.</span></span>1 Фес. 5:3</a>). Также и Антихрист во время, когда будет казаться, что везде мир, начнет губить многих людей — и не только христиан. Известно, что последний враг будет губить всех — и рабов своих. Антихрист будет губить всех людей: и тех, которые поклонились ему, приняли его печать на руку и на лоб, и тех, кто не принял ее. Ефим Сирин говорит, что придут тогда люди к Антихристу и будут просить его, чтобы дал он еды им, на что Антихрист рассмеется им в лицо и скажет: как же я вам дам есть, если земля не родит. «И против Владыки владык восстанет», это значит, что Антихрист восстанет против самого Бога. «<i>Увидите мерзость запустения, реченную через пророка Даниила, стоящую на святом месте</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Итак, когда увидите мерзость запустения, реченную через пророка Даниила, стоящую на святом месте, - читающий да разумеет, -</span></span>Мф. 24:15</a>): он восстановит третий храм, который будет посвящен Творцу, но сядет в нем сам и выдаст там себя за Творца-Бога. Антихрист будет сокрушен дуновением уст Божьих. Христос явится, дунет — и власть Антихриста закончится. Как сам Антиох Епифан, прообраз Антихриста, был сокрушен не рукою, а невидимой силой Бога, которая лишила его жизни так, что он сгнил заживо, как проклятый. Он на земле уже почувствовал адские муки, когда черви съедали его. Так же и Антихрист будет уничтожен дуновением Господа.</div></p></div>