<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div>Здесь идет речь о том, что Даниил видит и предсказывает знаменитое великое сражение между Александром Македонским и Дарием при Иссе, когда Александр внезапно напал и нанес сокрушающее поражение персидскому войску, потому что напал именно в ярости, не рассчитывая сил, а исходя из принципа: «передо мной враг — следовательно, он должен быть уничтожен». Этот принцип Александра Македонского сослужил ему добрую службу, он сокрушил Персию, причем коротким ударом. Война длилась не очень долго, за каких-то двенадцать лет была сокрушена величайшая держава древности. «И сломил у него оба рога»: сокрушил, захватил оба народа — и мидян, и персов. «И недостало силы у овна устоять против него». Это точно было исполнено Александром Македонским — он воцарился над всей Персией и даже пошел дальше, в Бактрию и Индию, создав величайшую державу. И что было дальше? «<b>Тогда козел чрезвычайно возвеличился</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=8&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Тогда козел чрезвычайно возвеличился; но когда он усилился, то сломился большой рог, и на место его вышли четыре, обращенные на четыре ветра небесных.</span></span>Дан. 8:8</a>) — оракул в Фивах объявил его сыном Амуна, воплощением Ра, и он считал себя божественным существом.<br />Мы опять видим то же самое, из века в век повторяющуюся картину: гордецу дается шанс подняться, но ему хочется еще выше. А потом Бог его ломает, потому что человек поднимается, чтобы исполнить волю Божию, но при этом гордится, и Бог его смиряет. Александру Македонскому было 33 года, когда он умер в Вавилоне. И никто ему не смог помочь, как поет одна арабская песня:<br />«Александр завоевал целый мир, но погубил свою душу». После него царство разделилось «на четыре ветра небесных»: македонское царство (которое включало в себя Грецию), сирийское (Сирия, Вавилон и Персия), фракийское (Малая Азия — нынешняя Турция) и египетское (Египет, Ливия, Аравия и Палестина). Вот такие четыре царства — четыре рога, которые восстали на месте единого царства Александра Македонского. Четыре царя, которые были сподвижниками, стали его преемниками.</div></p>