<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div>Рог, который вырос — это Антиох Епифан, один из царей силивкидов, правивших в Сирии. Он незаконно пришел к власти, и при этом, начав великие завоевательные походы, в которых отвоевал Египет, задумал в принудительном порядке всех иудеев обратить в язычество. Он действительно сделал то, что предсказано было в книге пророка Даниила: захватил Иерусалим, в алтаре Иерусалимского Храма, вместо Святого Святых был поставлен идол Юпитера — Зевса Олимпийского. По его приказу всех, кто делал обрезание и отмечал иудейские праздники, убивали. Жертвы в Храме были запрещены, всем иудеям в принудительном порядке предписывалось приносить жертвы языческим богам. В это время пострадали мученики братья Маккавейские, день памяти которых мы празднуем первого августа. Из истории мы знаем, что эта эпоха Маккавейских войн. Антиох Епифан из -за гордости возносил себя неким воплощением божества. Он растоптал народ святых, т.е. евреев, вознесся до Господа и воинства Небесного и отнял у Бога ежедневную жертву. Впервые после восстановления Израиля в течение трех с половиной лет была прекращена жертва в Храме. И сказано, что Антиох Епифан будет править «на две тысячи триста вечеров и утр“. Так и произошло, он правил с 148 года по 142 год до Рождества Христова в течение 2300 дней, выдавая себя за Бога. Антиох Епифан, «повергая истину на землю, действовал и успевал“, т.е., как и было открыто Даниилу, все его дела удавались. Такое часто происходит, когда Господь отступает от своего народа и попускает врагам творить беззаконие<a href="#578700_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Было предсказано, что после этого святилище будет очищено. Иуда Маккавей поднял восстание против Антиоха Епифана, и в конце ноября — начале декабря 142 г. до Р. Х. святилище было освобождено и восстановлено богослужение. Антиох Епифан был в страшной ярости, когда узнал о том, что его войска разгромлены в Палестине. Он издал указ об уничтожении всех евреев и всех священных книг. Но вскоре Бог поразил его, он сначала выпал на полном ходу из колесницы, а затем у него началась болезнь, которая потом покарала и Ирода-детоубийцу, его тело начали заживо пожирать черви.<br />Как сказано, «под конец же царства их, когда отступники исполнят меру беззаконий своих, восстанет царь наглый и искусный в коварстве“. Пророк Даниил объясняет причину, почему царь Антиох смог совершить эти великие преступления. Ответ дает ему некий облик человека, который появился над рекою Улая. «И он подошел к тому месту, где я стоял, и когда он пришел, я ужаснулся и пал на лице мое; и сказал он мне: „знай, сын человеческий, что видение относится к концу времени!“ И когда он говорил со мною, я без чувств лежал лицем моим на земле; но он прикоснулся ко мне и поставил меня на место мое». Этот облик потом явился Деве Марии — это был сам архангел Гавриил. Мы часто представляем, что архангел Гавриил — это некий юноша, но это совсем не так. Писание описывает архангела Гавриила, как мужа Божьего, имеющего суровый облик, который своим видом приводит всех в трепет и ужас. Архангел Гавриил объяснил Даниилу, что стало причиной беззакония: «Отступники наполнят меру беззаконий своих». Причина появления Антиоха Епифана заключается в том, что израильский народ превысил меру своих преступлений<a href="#578700_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>.<br />Согласно книге Маккавейской, перед тем как пришел Антиох Епифан, в общине иудейской был первосвященник Ионнай, который был очень прогрессивных взглядов. Он утверждал, что все Моисеево устарело и обветшало. Закон иудейский нужно отбросить или реформировать и стать на передовые позиции, активно перенимать греческую культуру. Для этого он сначала ввел гимнастии — гимнастический зал, где занимались нагими, что было для евреев мерзостью. А собственно гимнастиями они назывались, по той причине, что перед началом занятий нужно было пропеть гимн языческим богам Геркулесу и Дионису<a href="#578700_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>. Чтобы быть с новой культурой, первосвященник Ионнай, устраивает гимнастии прямо под Иерусалимским Храмом. Потом он начинает приветствовать единство культурных мероприятий, для этого он начинает участвовать в празднике Диониса<a href="#578700_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a>, который сам и ввел в Иерусалиме. Только после таких экуменистическо-синкретических беззаконий и приходит Антиох Епифан, только после того, как иудейский народ стал поклоняться греческим обычаям — язычеству. Иудеи очередной раз стали тяготиться своей особенностью, что они не такие, как прочие народы. Многим христианам сегодня не нравится, что они не такие, как прочие люди, и хотят быть как все народы. И вот как раз, когда такое начинается, приходит злодей, которого ждали, и он как бы доводит до логического конца то, что начали делать уже сами отступники<a href="#578700_5" class="interpretation-note-link"><sup>5</sup></a>. Евреи хотели получить греческую культуру? Вот вам греческая культура, в вашем Храме! Она будет вас убивать, резать — вот вам греческая культура, самая настоящая!<br />В Ветхом Завете были прообразы Христа Спасителя: это Исаак, приносящий себя в жертву, Даниил во рву львином был прообразом Христа, сошедшего во ад и вышедшего оттуда невредимым. Точно так же в Библии есть прообразы и будущего отступника, величайшего беззаконника всех времен — Антихриста. Здесь, мы видим его описание: «Под конец же царства их, когда отступники наполнят меру беззаконий своих»<a href="#578700_6" class="interpretation-note-link"><sup>6</sup></a>. Когда те люди, которые называют себя христианами дойдут до предела беззаконий, вот именно в тот момент и придет Антихрист — не на иудеях, которые глобальный порядок строят, а на христианах. И тогда «восстанет царь наглый и искусный в коварстве». Он будет, с одной стороны, наглый, а с другой стороны, искусный в коварстве. Ефрем Сирин говорит, что Антихрист «придет к власти, тихо, незаметно, крадучись, будет казаться добродетельным, будет казаться полным целомудрия и справедливости, но под этим будет скрываться запредельное зло». В «трех разговорах» Владимира Соловьева очень хорошо описано царство Антихриста, которым будет написана книга для объединения всего человечества. Она будет исполнена всяких замечательностей, будет совершенно правильная, праведная, нравственно красивая. Но при этом в ней вообще не будет упоминаться Христос<a href="#578700_7" class="interpretation-note-link"><sup>7</sup></a>. Антихрист изначально покажется людям правильным и справедливым, но потом<br />окажется коварным и наглым. Как и сказано в писании, «<i>и укрепится сила его, хотя и не его силою</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=8&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> и укрепится сила его, хотя и не его силою, и он будет производить удивительные опустошения и успевать и действовать и губить сильных и народ святых,</span></span>Дан. 8:24</a>). Чьей силой укрепится могущество Антихриста? Силой дьявола, в другом месте мы увидим, что он будет кланяться новому богу, которому не кланялись никакие отцы его, т.е. он непосредственно будет поклоняться дьяволу. Он будет одержим нечистым духом — самим Люцифером. В нем будет действовать сам падший князь тьмы, поэтому его сила укрепится именно вот этим59.</div></p>