<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1135">Игнатий Антиохийский сщмч.</a><div>Не обольщайтесь чуждыми учениями, ни старыми бесполезными баснями. Ибо если мы доселе еще живем по закону иудейскому, то чрез это открыто признаемся, что мы не получили благодати. И божественнейшие пророки жили о Христе Иисусе, посему и терпели гонения. Вдохновляемые благодатью Его, они удостоверяли неверующих, что Един есть Бог, явивший себя чрез Иисуса Христа, Сына Своего, Который есть слово Его вечное, происшедшее не из молчания, и Который во всем благоугодил Пославшему Его.<br /> Итак, если жившие в древнем порядке дел приближались к новому упованию и уже не субботствовали, но жили жизнью Воскресения, в котором и наша жизнь воссияла чрез Него и чрез смерть Его,— некоторые и отвергают ее, но чрез ее тайну получили мы начало веры, и ради ее терпим, дабы быть учениками Иисуса Христа, единого Учителя нашего, то как можем мы жить без Него когда и пророки, будучи учениками Его по духу, ожидали Его, как учителя своего? Посему-то Он, Которого праведно они ожидали, когда пришел на землю, воскресил их из мертвых.<br /><i>К Магнезийцам, 8-9</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Поскольку христианам обетована жизнь будущая, то живущий ныне помощью Божией живет верою в жизнь грядущую. Ибо такой человек созерцает образ Его, будто залог будущей жизни, которая по юле Бога пришла к нам через любовь Христа. Нет в том неблагодарности Христу, кто пребывает в вере в Него, зная, что ни в ком для него нет выгоды, кроме Христа, и обижаясь, если его сравнивают с тем, на чью помощь нельзя полагаться. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Амвросиаст, <i>На Послание к Галатам 2.21. CSEL 81/3:28</i>.</div><br />***<br />Закон не мог отпустить грехи, не мог, восторжествовав над второю смертью, освободить плененных грехом. И для того Христос умер, чтобы дать то, чего не мог дать закон; а потому Он не напрасно умер, ибо Его смерть есть оправдание грешникам.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Амвросиаст, <i>На Послание к Галатам 2 21. CSEL 81/3:28</i>.</div><br /></div></p>