<p ><div> Мужчины у Иудеев обязаны были приходить в Иерусалим для жертвоприношения три раза в год: в Пасху, Пятидесятницу и праздник кущей, на основании следующего закона Моисеева: <i>«Три краты в лете да явится всяк мужеск пол твой пред Господом Богом твоим»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=23&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Три раза в году должен являться весь мужеский пол твой пред лице Владыки, Господа [твоего].</span></span>Исх. 23:17</a>). Когда народ Божий размножился и был разделён на колена, невозможно было, чтобы все палестинские жители приходили в Иерусалим три раза в год и в одни и те же дни. Однако, хотя все, особенно отдалённые от Иерусалима, и не были обязаны к тому, но многие не переставали приходить туда по благочестию. Так поступали святый Иосиф и святая Дева в праздник Пасхи. Не довольно того, чтобы строго исполнять заповеди, надобно ещё, для упражнения в добродетели, совершать некоторые дела истинно благочестивые и одобряемые Церковию, каково было в Ветхом Законе посещение храма Иерусалимского в дни праздников особенно посвящённых Господу.<br /> Как только дети достигли возраста раскрытия разумности, родители должны стараться водить их с собою в церковь и в такие места, где они видели бы только примеры благочестия и добродетели, дабы приучать их <i>«носить иго Господне от юности»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=310&c=3&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Благо человеку, когда он несет иго в юности своей;</span></span>Плач. 3:27</a>). Что подумать о тех, которые стараются освободить себя от воспитания своих детей, как только могут, и в воспитании их вполне полагаются на попечение людей, о правилах и вере которых они мало или вовсе ничего не знают!<br /> Другие с некоторою заботливостью воспитывают при себе дитя, которое весьма может избаловаться от самого излишка их нежности, — когда вместо того, чтобы стараться в молодом и послушном сердце глубже посевать семена добродетели, мать в своей дочери или отец в сыне восхищаются часто первым проблеском рождающейся страсти, как собственным произведением, и, не стараясь остановить её, потому только, что она принята развратом, или суетою века, занимаются средствами согревать её и поддерживать. Не будем же более удивляться, видя то детей, неприлично обходящихся с родителями и не имеющих к ним ни любви, ни уважения, — так как они их никогда не знали; то молодых людей без благочестия и страха Божия, увлекаемых своими прихотями и причудами юного воображения, погружённых в леность и врагов всякого честного занятия; им только для виду толковали первые начатки религии Христианской, но никогда не подавали примера воздержания и порядка; никогда не внушали желаний скромных и любви к труду; и удивительно успели сделать из них детей испорченных и порочных. С самого рождения младенца Иисуса, Пресвятая Дева, Его Мать, никогда не оставляла Его, и нигде не говорится, чтоб Она водила Его куда-нибудь, кроме храма. Отцы и матери, научитесь отсюда, с каким вниманием и с какими самопожертвованиями вы должны сами воспитывать и образовать детей своих, или, по крайней мере, вверять их только таким лицам, на благочестие и добродетели которых вы могли бы совершенно положиться.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Избранные места из Священного Писания</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=2&v=40">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=2&v=43">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
