<div><p ><div><i>И да не говорит сын пришельца, присоединяющийся к Господу, говоря: «отделением отделит меня Господь от народа Своего», и да не говорит евнух: «вот я сухое дерево»</i><br />LXX; <i>Да не говорит иноплеменник, присоединившийся к Господу: „думаешь ли ты, что Господь отделяет меня от людей Своих, и да не говорит евнух, что я сухое дерево.</i><br /> Кои не глубоко понимают это место, те относят то, что [здесь] говорится, к прозелитам из язычников и поистине к евнухам, так как не удалены от спасения Божия и пришельцы, если они принимают закон Божий и обрезываются, и евнухи, каким был тот [евнух] царицы Кандакии (Деян. 8), который даже во время пути не мог оставаться в праздности и ища, истолкователя для читаемого, обрел Христа, которого искал. Говорится же это, говорят, против - иудеев, которые хвастаются знатностию рода и говорят, что они дети Авраама, и считают блаженными тех, которые имеют семя в Сионе и членов семьи в Иерусалиме. Мы же полагаем, что теперь призываются к вере евангельской те же, коих мы выше разумели под терновником и крапивою и под κονόζη и ατοιβή обращенными в ель, кипарис и мирт,—что они не должны отчаиваться, если присоединятся к Господу, и не должны считать себя отделенными от народа Божия, <i>Ибо все во Христа крестившиеся, облеклись во Христа</i> (Гал. 3). Нет иудея и язычника, обрезания и необрезания, которым заповедуется в песни Второзакония: <i>возвеселитеся языцы с людми Ею</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> [Веселитесь, небеса, вместе с Ним, и поклонитесь Ему, все Ангелы Божии.] Веселитесь, язычники, с народом Его [и да укрепятся все сыны Божии]! ибо Он отмстит за кровь рабов Своих, и воздаст мщение врагам Своим, [и ненавидящим Его воздаст,] и очистит [Господь] землю Свою <i>и</i> народ Свой!</span></span>Втор. 32:43</a>), т. е. Бога, который оказывал преимущество народу иудейскому. Они прийдут с востока и запада и будут покоиться на лове Авраама. Это — то, что и Иоанн Креститель говорил: <i>и не начинайте глаголании: отца имамы Авраама; глаголю бо вам, яко может Бог от камения сего воздвигнути чада Аврааму </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и не думайте говорить в себе: "отец у нас Авраам", ибо говорю вам, что Бог может из камней сих воздвигнуть детей Аврааму.</span></span>Мф. 3:9</a>). И как между прозелитами нет никакого различия, но мужчины и женщины одинаково призываются во спасению: так и под евнухами, которые оскопили себя ради царств небесных, понимаются оба пола, которые умертвили члены свои на земле, любодеяние, нечистоту, страсть, злое пожелание, нова достигнут все в мужа совершеннаго, и скажут с апостолом: мы ни единаго вемы по плоти; <i>аще же и разумехом по плоти Христа, но ныне юному не разумеем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Потому отныне мы никого не знаем по плоти; если же и знали Христа по плоти, то ныне уже не знаем.</span></span>2 Кор. 5:16</a>). Cледовательно под евнухами отнюдь не следует понимать тех, описывая которых полный страсти поэт говорит:<br />Также несчастные юноши, кои ножом оскоплены<br />И лишены чадородия<a href="#629016_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>...<br />но тех, о которых Господь говорит в Евангелии: <i>иже неказаша сами себе царствия ради небеснаго</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> ибо есть скопцы, которые из чрева матернего родились так; и есть скопцы, которые оскоплены от людей; и есть скопцы, которые сделали сами себя скопцами для Царства Небесного. Кто может вместить, да вместит.</span></span>Мф. 19:12</a>). Таковыми были и апостолы, которым, когда они удивлялись н вследствие трудности этого говорили: кто убо может спасен быти! Спаситель ответил: <i>могий вместити да вместит</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> За Ним последовало много людей, и Он исцелил их там.</span></span>Мф. 19:2</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Юноша говорит Ему: всё это сохранил я от юности моей; чего еще недостает мне?</span></span>Мф. 19:20</a>). Посему и апостол о подобного рода евнухах, то есть девственниках, свидетельствует, что они не имеют повеления Господня, но дает совет, как получивший милость от Господа, желая, чтобы и все были подобными ему: <i>яко время прекращено есть прочее, да имущий жены, якоже не имущий будут</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Я вам сказываю, братия: время уже коротко, так что имеющие жен должны быть, как не имеющие;</span></span>1 Кор. 7:29</a>). Ибо призванный свободным от рабства и брачных уз есть но истине раб Христа.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="629016_1" class="note-item" href="#629016_1">1</a> Lucan. Fhars X, 133 — 134.</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span> Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 9. Киев, 1883. С.41-42 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 15.)</span></div><br /><br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=56&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=56&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>