<div><p ><div><i>Я сыновей пришельца, которые присоединяются к Господу, чтобы почитать Его, и любят имя Его, чтобы быть рабами Его всякого, хранящего субботу от осквернения и держащагося [или держащихся) завета Моего, приведу их на гору святую Мою и обрадую их в доме молитвы Моей.</i><br /> LXX:<i> И иноплеменникам, которые присоединилась к Господу, чтобы служить Ему, и любить имя Его, чтобы быть рабами Его и рабынями; и всех, хранящих субботы Мои от осквернения и держащихся завета Моего, введу их в гору святую Мою и обрадую их в доме молитвы Моей.</i> <br />После евнухов переходит к иноплеменникам, на которых прежде указал и обещает также и им награды, если они будут служить Ему и от рабства перейдут к возлюблению имени Его, чтобы быть рабами Его, каким был и апостол Павел, пишущий в начале своих посланий: <i>Павел раб Иисус Христов</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Павел, раб Иисуса Христа, призванный Апостол, избранный к благовестию Божию,</span></span>Рим. 1:1</a>), и <i>Моисей, служитель Божий</i> (Евр. 3). Прибавленнное же в Семидесяти и рабынями мы отметили спереди обелом. Ибо не может быть, чтобы к духовных дарованиях было какое либо различие пола, так как во Христе Иисусе нет мужчины и женщины, но все мы в Нем составляем одно (Ин. 17). О субботе и вечном завете мы выше сказали. Итак, кто будет делать это, того Бог приведет на гору святую Свою и будете доставлять радость ему в доме молитвы Своей. Гора святая — это или учения истины и исповедание Троицы, или Cам Господь, к которому в последнее время (по этому же Исаии и Михею пророку) потекут весьма многие народы (Ис. 2; Мих. 4). Дом же молитвы есть церковь, которая распространена по всему миру, а не храм Иерусалимский, который ограничивается весьма узкими пределами земли Иудейской.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span> Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 9. Киев, 1883. С.44-45. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 15.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=56&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=56&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>