<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1046">Климент Александрийский</a><div>Тот не беден, кто обладает Владыкой мира, Богом Словом, никогда не нуждается в необходимом. Ибо Слово - это достояние, ни в чем не нуждающееся и причина всякого благосостояния. Если кто-либо захочет сказать, что-де он видел, как праведник часто куска хлеба не имеет (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=36&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Я был молод и состарился, и не видал праведника оставленным и потомков его просящими хлеба:</span></span>Пс. 36:25</a>), то такое бывает редко и лишь там, где нет другого праведника. Пусть он прочтет следующее: <b>не одним хлебом живет</b> праведный, но словом Божиим, Который есть истинный хлеб, хлеб с небес (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Ибо хлеб Божий есть тот, который сходит с небес и дает жизнь миру.</span></span>Ин. 6:33,41</a>). Пока праведник имеет свое исповедание Бога неповрежденным, он никогда не терпит недостатка. В чем он нуждается, все то он может просить и все то может получать от Отца вселенной, и наслаждаться тем, что принадлежит ему, если он сохраняет Сына. Возможно, что он не ощущает ни в чем недостатка. Слово, наш Педагог, наделяет нас богатством, и нет зависти в богатстве для тех, которые стяжали Им свободу от потребностей. Итак, тот, кто имеет такое богатство, наследует Царствие Божие.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Педагог 6.<br />TLG 0555.002, 3.7.39.4.1-40.3.4.<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>Евреи, сорок лет питаясь манною - пищею, по человеческому рассуждению, недостаточною для подкрепления тела, - пребывали в одинаковой бодрости и крепости, а может быть, имели и большие силы, потому что не пища, но Божественный устав поддерживал и души, и тела. Посему законодатель и изрек то, что желаешь ты узнать: <b>не о хлебе едином жив будет человек, но о всяком словеси, исходящем изо уст Господних</b>. И Христос, отражая диавольское ухищрение, противопоставил ему это же самое, и преодолел тем силу искусителя.<br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Письма". Книга II. 431. Павлу. На слова Писания: не о хлебе едином жив будет человек (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=8&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Он смирял тебя, томил тебя голодом и питал тебя манною, которой не знал ты и не знали отцы твои, дабы показать тебе, что не одним хлебом живет человек, но всяким [словом], исходящим из уст Господа, живет человек;</span></span>Втор. 8:3</a>).</i></div></div></p></div>