<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div><b>Ввяжет ли (вложит ли) кто огнь в недра, риз же своих не сожжет ли? Или ходити кто будет на углиях огненных, ног же не сожжет ли? Тако вшедый к жене мужатей не без вины будет, ниже всяк прикасаяйся ей. <br />Уловление в сети прелюбодейной женщины </b>предваряется простым знакомством с нею. Завязать это знакомство не всегда представляется опасным мущине. Он думает, что никакой нет беды посещать её дом, беседовать с нею, вообще коротко обращаться с нею; он надеется удержаться от преступной связи с нею. Но надежда его напрасна. Как невозможно, чтобы не прогорела одежда от огня, вложенного в пазуху, чтобы не обожглись ноги, ступившие на горящие угли, так невозможно не впасть в вину прелюбодейства, избежать грубого плотского греха человеку, вхожему в дом к жене замужней в качестве короткого знакомого и прикасающегося к ней руками и устами. Эти посещения и эти, по-видимому, невинные прикосновения легко возбуждают огонь плотской похоти и доводят до греха прелюбодеяния. — Но можно понимать рассматриваемые стихи и в другом смысле. В них идет речь не об опасности впасть в вину прелюбодейства, а об опасности быть уличенным в этой вине и потерпеть строгое возмездие за нее. В таком случае слова: вошедший к замужней жене и прикасающийся к ней указывают не на короткое только знакомство с нею, а на действительное прелюбодейство, в каковом смысле эти слова встречаются и в других местах Писания (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=6&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> В то время были на земле исполины, особенно же с того времени, как сыны Божии стали входить к дочерям человеческим, и они стали рождать им: это сильные, издревле славные люди.</span></span>Быт. 6:4</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=19&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> И сказала старшая младшей: отец наш стар, и нет человека на земле, который вошел бы к нам по обычаю всей земли;</span></span>Быт. 19:31</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=38&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Онан знал, что семя будет не ему, и потому, когда входил к жене брата своего, изливал [семя] на землю, чтобы не дать семени брату своему.</span></span>Быт. 38:9</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=70&c=15&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Чрез несколько дней, во время жатвы пшеницы, пришел Самсон повидаться с женою своею, принеся с собою козленка; и когда сказал: "войду к жене моей в спальню", отец ее не дал ему войти.</span></span>Суд. 15:1</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=20&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И сказал ему Бог во сне: и Я знаю, что ты сделал сие в простоте сердца твоего, и удержал тебя от греха предо Мною, потому и не допустил тебя прикоснуться к ней;</span></span>Быт. 20:6</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> А о чем вы писали ко мне, то хорошо человеку не касаться женщины.</span></span>1 Кор. 7:1</a>). Посему мысль рассматриваемых стихов можно изложить так: невозможно, чтобы преступление прелюбодейства не огласилось и осталось не наказанным, как невозможно не обжечься от прикосновения к огню. Такому изложению благоприятствуют дальнейшие стихи.</div></p></div>