<p ><div>И Он вошел без омовения, требуемого обычаями фарисеев. Сделал же это по двум причинам: во-первых, чтобы дать овце повод говорить против Пастыря, а во-вторых, чтобы показать несостоятельность учения иудейского и утвердить духовное. Увидел это фарисей, говорит евангелист, т.е., что Господь без омовения приступил к вечере, и удивился, не одобряя Учителя, но сомневаясь о случившемся, не одобряя, не осуждая. И нужно было видеть, возлюбленные, Создателя, осуждаемого Его созданием, горшечника, поучаемого глиною. Это испытывал фарисей, не видя тайными очами сердца в своем госте верховного Владыку ангелов. А если бы усмотрел Его, тогда припал бы к Его коленам, слезами омыл бы Его ноги и говорил бы: «<i>будь милостив ко мне грешнику»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=18&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Мытарь же, стоя вдали, не смел даже поднять глаз на небо; но, ударяя себя в грудь, говорил: Боже! будь милостив ко мне грешнику!</span></span>Лк. 18:13</a>). Конечно, он сказал бы тогда: Ты все воззвал от небытия к бытию; словом Твоим утверждены небеса и духом уст Твоих устроена вся сила их. Ты собрал как бы в мешок воды морские, заключив их в сокровищницах бездны; Тебя трепещет вся вселенная (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=32&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Да боится Господа вся земля; да трепещут пред Ним все живущие во вселенной,</span></span>Пс. 32:8</a>). Но ничего подобного и не подумав, и не высказав, он осудил Владыку. Господь сам дал ему повод к такому осуждению, как самарянке тем, что попросил у нее воды, дал повод просить у Него самого воды небесной (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Женщина Самарянская говорит Ему: как ты, будучи Иудей, просишь пить у меня, Самарянки? ибо Иудеи с Самарянами не сообщаются.</span></span>Ин. 4:9</a>).<br /><i>Беседа о фарисее. Творения, приписываемые св. Иоанну Златоусту, и отнесенные в издании Миня к разряду Spuria.</i><br /><br />И войдя (в дом фарисея), Он не совершил омовения по обычаю фарисейскому. Сделал же это но двум причинам: во-первых, чтобы дать овце повод говорить с пастырем, а во-вторых, чтобы разрушить иудейское об этом пред­мете учение и утвердить духовное... Удивился (фарисей), не похваляя учителя, но недоумевая о совершившемся, не похваляя, но осу­ждая. Так-то, возлюбленные, создание осуждало своего Создателя и глина указывала горшечнику на его ошибку. Но говорил это фарисей, не прозирая сокровенными очами сердца вошедшего к нему Начальника ангелов, серафимов и херувимов. Конечно, если бы только он Его узрел, то припал бы к Его коленам, слезами своими омочил бы Его ноги и говорил бы: <i>«будь милостив ко мне грешнику»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=18&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Мытарь же, стоя вдали, не смел даже поднять глаз на небо; но, ударяя себя в грудь, говорил: Боже! будь милостив ко мне грешнику!</span></span>Лк. 18:13</a>)! Ты из небытия к бытию все привел, Твоим словом небеса утверждены и Духом уст Твоих вся сила их; Ты как в мешке держишь воды моря; Ты полагаешь в сокровищнице бездны; Тебя трепещет вся земля; Тобою потрясается вся вселенная: вот что мог бы сказать фарисей. Но ничего подобного не помыслив, ничего не сказав, он осудил Учителя. И вот как самарянке дал Господь повод просить у Него воды вечной тем, что сам попросил у нее воды Себе, так и фари­сея Он подобным же образом вызывает на беседу: незаметно Он начинает обращать к Себе овцу и от заблуждения руководит ее к истине. <br /><i>На <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=12&s=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> Огонь пришел Я низвести на землю, и как желал бы, чтобы он уже возгорелся!</span></span>Лк. 12:49</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Не думайте, что Я пришел принести мир на землю; не мир пришел Я принести, но меч,</span></span>Мф. 10:34</a>. Творения, приписываемые св. Иоанну Златоусту, и отнесенные в издании Миня к разряду Spuria.</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=11&v=37">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=11&v=39">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
