<p ><div>Итак, постепенно Господь начинает обращать овцу и от заблуждения руководить ее к истине. <b>«Ныне вы, фарисеи, — </b>говорит Он, <b>— внешность чаши и блюда очищаете, а внутренность ваша исполнена хищения и лукавства»</b>. То есть: теперь вы очищаете тело, сосуд, если внутри он наполнен смертоносным питьем? Не таковы ли блудницы, которые лица свои расписывают красками, а души погружают во мрак? Но накрашивая пурпуром свои лица, не приготовляют ли они собственными перстами изображения ожидающего их огня? Следовало бы им окропить свои сердца кровью Иисуса, или лучше — окрасить в розовый цвет, и убелить сердца свои духом, чтобы цвет души их своим блеском отличался как роза среди лилий. А они вместо того воспламеняют свои лица, чтобы разжигать до безумия сердца юношей. <b>«Ныне вы, фарисеи, внешность чаши и блюда очищаете, а внутренность ваша исполнена хищения и лукавства».</b> Как бы так говорил Он: зачем вы омываете тело водою, а недостатков души не исправляете? <br /><i>Беседа о фарисее. Творения, приписываемые св. Иоанну Златоусту, и отнесенные в издании Миня к разряду Spuria.</i><br /><br />То есть: вы теперь тело украшаете, а души оскверняете. Но что за приятность в том, что сосуд золотой, если содержащийся в нем напиток смертоносен? Не таковы ли блудницы? Лица их цветут красками, а души погибают. Разве, нарумянивая свое лицо пурпуровой краской, не устраивают они своими перстами подобие того огня, кото­рый им угрожает, — тогда, как следовало бы им самые сердца свои окропить кровью Иисуса и убелить Его Духом свои души, чтобы цвет души заблистал, как роза в соединении с лилией? А вместо этого они натирают свои лица, чтобы разжигать сердца юношей неистовой похотью. «<b>Ныне вы, фарисеи, внешность чаши и блюда очищаете, а внутренность ваша исполнена хищения и лукавства».</b> Иоанн говорил: почему вы тело обмываете водою, а грехов не очищаете духом? <br /><i>На <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=12&s=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> Огонь пришел Я низвести на землю, и как желал бы, чтобы он уже возгорелся!</span></span>Лк. 12:49</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Не думайте, что Я пришел принести мир на землю; не мир пришел Я принести, но меч,</span></span>Мф. 10:34</a>. Творения, приписываемые св. Иоанну Златоусту, и отнесенные в издании Миня к разряду Spuria.</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=11&v=38">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=11&v=41">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
