<div><p ><div><i><b>Видение на Тира</b><br /></i><br />Ст. 1. <b>Плачитеся, корабли Кархидонстии, яко погибе, и ктому не идут от земли Китиейския, отведеся пленен.</b><br /><br />Стараясь, сколько возможно, уяснить предреченное Богом и о Тире, мы опять прежде расскажем историю и представим ясно, каким образом он был взят и погиб и <b>отведеся в плен</b>, по написанному. Итак, когда Вавилоняне, опустошив Иудею и сожегши и самый святой город, отвели в плен Израиля, — иноплеменные народы, жившие в соседстве и в окрестности, отверзая дерзкие и необузданные уста, начали поносить славу Божию. Ибо говорили, что Он не возмог спасти их, и что напротив сам Бог помощник побежден рукою Ассириян, и даже думали, что находящиеся у них боги сильнее Бога Евреев и способнее защитить и оградить их, и сохранить от всякого нападения, и сделать их победителями Вавилонян. И иным способом (они поносили Бога). А также вместе с Вавилонянами они угнетали народ Иудейский, то нападая на бедствовавших и похищая уцелевших, то посвящая лжеименным Богам священные сосуды и подпавших под иго их рабства как бы по необходимости устраняя от служения по закону. И посему-то Бог чрез одного из святых пророков говорил: <i>и что вы мне, тире и Сидоне и вся Галилеа иноплеменников? еда воздаяние вы воздаете мне? или памятозлобствуете вы на мя? остро и быстро воздам воздаяние ваше на главы ваша, понеже сребро мое и злато мое взясте, и избранная моя и добрая внесосте в требища ваша, и сыны Иудины и сыны Иерусалимли продасте сыном Эллинским, яко да ижденете я от предел их</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=360&c=3&s=4&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И что вы Мне, Тир и Сидон и все округи Филистимские? Хотите ли воздать Мне возмездие? хотите ли воздать Мне? Легко и скоро Я обращу возмездие ваше на головы ваши,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> потому что вы взяли серебро Мое и золото Мое, и наилучшие драгоценности Мои внесли в капища ваши,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и сынов Иуды и сынов Иерусалима продавали сынам Еллинов, чтобы удалить их от пределов их.</span></span>Иоил. 3:4—6</a>). Итак, и Тир, вследствие гнева божественного, взят был следующим образом. Это был остров, потому что в средине (между ним и твердой землей) проходил пролив и не на далекое расстояние отделял его от последней. Когда же пришел Вавилонянин, то захотел взять его вместе с другими и приказал подвластному войску сделать насыпь чрез море и соединить остров с твердой землей, чтобы не попускать ему более оставаться островом. Когда же это совершилось или когда ожидалось, что это совершится в непродолжительном времени; тогда очень многие жители Тира (так как они имели своим занятием морскую торговлю и привычны были к мореплаванию) отплыли с острова вместе с детьми и женами своими и удалились в другие города и селения. Вавилоняне же, вторгнувшись (на остров), умертвили оставшихся, многих взяли в плен и сделали все, что свойственно победителям: но не мало сожалели, когда узнали, что очень многие (жители Тира) и из самых знатнейших в нем убежали, нагрузив на, корабли свое имущество. Напоминаем историю и пророческое слово Иезекииля; ибо так сказал ему Бог всяческих: <i>Сыне человечь, Навуходоносор царь Вавилонск поработи силу свою работою великою на тира, всяка глава плешива и всяко рамо наго: и мзда не бысть ему ни силе его на тира, за работу, еюже работаша нань. Того ради сице глаголет Адонаи Господь: се, Аз даю ему землю Египетску</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=29&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> сын человеческий! Навуходоносор, царь Вавилонский, утомил свое войско большими работами при Тире; все головы оплешивели и все плечи стерты; а ни ему, ни войску его нет вознаграждения от Тира за работы, которые он употребил против него.</span></span>Иез. 29:18</a>, 19). Ибо после пленения Тирян Вавилонянин переносит войну на народ Египетский. Об этих-то исторических событиях и напоминает блаженный пророк Исаия и повелевает плакать кораблям Кархидонским, плакать, очевидно, о том, что погиб Тир и <b>не идут от земли Китшейския</b>. Говорят, что Китиейцы — по острова Эллинские, или Македонские: другие же утверждают, что этим именем указывается на Кипр, от одного будто бы из находившихся на нем городов, который называется этим именем. <b>Плачите</b>, говорит: по какой причине? <b>Отведеся пленен</b>. Но может быть кто-нибудь скажет: по какой причине повелевает плакать Тиру о Карфагене, или о тамошних кораблях. Это потому, что Карфагиняне были выселенцы Тирян. Они считали за большую честь для себя иметь Тир материю и признавали его между островами, говорю, восточными знаменитейшим и сильнейшим. Говорят, что и жители земли Китиейской очень высоко думали о нем и жили в роскоши от прибылей морской торговли. Итак, <b>плачите</b>, говорит, Кархидонские морские купцы или <b>корабли, яко погибе</b>. Пусть плачет и Тир, потому что они <b>не идут от земли Китиейския, отведеся пленен</b>.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=22&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=23&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>