<div><p ><div>Тир издевался над самым Иерусалимом, когда он был опустошен, и причины его страданий полагал не в распущенности Иудеев, оскорбивших Бога своим пренебрежением к закону и ко всему угодному Ему: напротив думал, что Начальник их, то есть Бог всяческих не мог спасти их. По этой причине и сам (Тир) был взят и находился в запустении время, равное времени плена Израильтян; ибо они оставались у Халдеев семьдесят лет, находясь под невыносимым игом рабства. Следовательно, помянутое время Тир <b>будет оставлен</b>, то есть будет находиться в запустении и не имея жителей, и это продолжится столько лет, что будет представлять как бы годы жизни человека или царя, то есть до семьдесятого лета, как воспевает блаженный Давид: <i>дние лет наших в нихже седмьдесят лет, аще же в силах, осмьдесят лет, и множае их труд и болезнь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=89&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Дней лет наших - семьдесят лет, а при большей крепости - восемьдесят лет; и самая лучшая пора их - труд и болезнь, ибо проходят быстро, и мы летим.</span></span>Пс. 89:10</a>).<br />Ст. 15, 16. <b>И по седмидесятих летех будет тир яко песнь блудницы. Возми гусли, обыди град, блудница забвеная, добре погуди, много воспой, да память твоя будет.<br /></b><br />Всем доступная и распутная женщина, продающая желающим красоту тела своего, пока свежа и молода, уловляет в свои сети многих и самая красота телесная служит сетью и как бы приманкой для видящих ее. Когда же состарится, тогда-то, после того как поблекнет у ней красота, она становится уже неспособной к уловлению своей добычи и начинает придумывать другие средства к приобретению презренной добычи: занятием ее становится пение и музыка; ибо многие находят удовольствие в игре ее на цитре. В этом она находит некоторое малое напоминание о своей прошедшей жизни и некоторые хвалят красоту ее и в этом возрасте. Нечто подобное, говорит, случится с Тирянами, ибо <b>будет как песни</b> забытой <b>блудницы</b> и не будет иметь, как прежде, красоты; песнь и музыка будет для многих, ибо вспомнят, чем обладала (была) она прежде. Ты же, о Тир, как старая и отцветшая блудница, <b>возми гусли, обыди</b>, о город, ставший как <b>некая блудница забвеная</b>. Ибо когда поблекнет, как я сказал, красота женщин; тогда забывают о ней и те, которые некогда были увлечены ею и были ее почитателями. Итак, <b>добре погуди и много воспой, да память твоя будет</b>.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=23&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=23&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>