<p ><div>См. ст. 7<br /> Но <b>кто-же</b>, говорит, <b>сия совеща на Тира</b>? Очевидно Я. Кого вы дерзнули назвать слабым и немощным? Итак, из самых событий удостоверьтесь, немощнее ли Он ваших богов, или, напротив, не могущественнее ли. Ибо необузданного Израиля, согрешавшего против Меня, Я предал врагам. Поелику же вы богаты богами и многие почитаются вами, то кто из них возымел такой замысел против Тира? кто предал врагам? Итак, поистине страшно собственным опытом изведать то, что надлежало претерпеть. Думаю, что разумнейшим из них должно было просветленными очами мысленными издалека усматривать то, что служит к пользе, и не превозвыситься над подвергшимися ударам святыми и не думать, что изнемогла рука, всегда их спасающая, а напротив помнить, что они иногда подвергаются искушениям но Божию попущению.<br />Ст. 8, 9. <b>Купцы его славнии князи земли. Господь Саваоф совеща разсыпати всякую гордыню славных и обезчестити всякое славное на земли</b>.<br /><br />Пророческое слово опять обращается к тому, чтоб обнаружить присущую им чрезмерную гордость, а сверх того и ненасытное их корыстолюбие. Ибо, говорили, будучи купцами и имея столько постыдное и неблагородное занятие, они достигли такой славы и такого могущества, что присвоили себе почести, которые весьма бы приличествовали князьям, и сделались весьма знаменитыми но блеску славы. Но, говорит, <b>Господь Саваоф совеща рассыпати всякую гордыню славных, и обезчестити всякое славное</b>. Если же Господь произносит такой приговор, над ними и наводит тяжкий суд, кто может защитить (их) или кто отстранит божественный гнев? ибо кто сильнее всемогущей Власти? или <b>руку высокую кто отвратит</b>? по написанному. Итак, пусть, говорит, не думают, что они за оскорбление своих богов низведены из славы в бесчестие, а напротив пусть знают, что это был суд Господа Саваофа, о Котором они дерзнули сказать, что Он <b>хуждший есть, или не крепкий есть</b>. Посему и мы скажем <i>беззаконнующим: не беззаконнуйте, и согрешающим: не возносите рога; не воздвигайте на высоту рога вашего, и не глаголите неправду на Бога</i>, владычествующего над всем (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=74&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Говорю безумствующим: "не безумствуйте", и нечестивым: "не поднимайте рога,</span></span>Пс. 74:5</a>, 6).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=23&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=23&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
