<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1096">Ириней Лионский сщмч.</a><div>1. Поэтому, лучше и полезнее оставаться простыми и малознающими и приближаться к Богу посредством любви, нежели считая себя много знающими<a href="#544628_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> и очень опытными оказываться хулителями своего Бога, сочиняя себе другого Бога Отца. И потому-то Павел восклицает: <b>«знание надмевает, а любовь назидает»</b>; не то, чтобы он порицал истинное знание о Боге, — ибо иначе он первого обвинил бы самого себя, — но он знал, что некоторые, надмеваясь под предлогом знания, оставляют любовь Божию и, считая себя совершенными, вводят несовершенного Творца; и потому, отсекая их тщеславие таким знанием, говорит: <b>«знание надмевает, а любовь назидает».</b> Но самое большое надмение состоит в том, когда кто считает себя лучше и совершеннее Того, Кто создал его, даровал ему дыхание жизни и это самое призвал в бытие. Итак, гораздо лучше, как я сказал, если кто-либо ничего не зная, не постигая ни одной причины, почему какая-либо из сотворенных вещей создана, верует в Бога и пребывает в любви к Нему, чем, надмеваясь таким знанием, отпадать от любви, которая животворит человека; (лучше), если он не гонится ни за каким другим знанием, кроме знания Иисуса Христа Сына Божия, распятого за нас, чем чрез хитрые вопросы и тонкие речи впадать в нечестие.<br /> 2. Ибо, что было бы, если бы кто, возгордившись попытками такого рода, захотел на том основании, что Господь сказал, что <i>«и волосы головы вашей все сочтены» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> у вас же и волосы на голове все сочтены;</span></span>Мф. 10:30</a>), тщательно познать число волос каждой головы и исследовать причину, почему один человек имеет столько волос, а другой столько, — так как не все имеют их поровну, но многие тысячи людей находятся с разными числами (волос), ибо у одних головы большие, у иных — меньшие, у одних волосы густы, у других редки, а иных очень мало их, — и потом те, которые воображают, что нашли число волос, усиливались бы выставлять это во свидетельство своего учения, которое выдумали? Или еще, если бы кто на основании слов в Евангелии: <i>«не две ли малые птицы продаются за ассарий? и ни одна из них не упадет на землю без воли Отца вашего»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Не две ли малые птицы продаются за ассарий? И ни одна из них не упадет на землю без воли Отца вашего;</span></span>Мф. 10:29</a>), захотел счесть число ежедневно попадающихся воробьев по всей земле или какой-нибудь ее области и исследовать причину, почему вчера столько, а прежде столько, сегодня же столько-то было поймано, и стал бы применять число воробьев к своему учению; — такой человек не обманывается ли совершенно и не вовлекает ли в великое неразумие тех, которые с ним соглашаются, ибо люди всегда готовы относительно таких вещей думать, что они открыли нечто большее, чем их учители.<br /> 3. Если бы кто спросил меня, знает ли Бог всякое число всех вещей созданных и еще созидаемых, и каждая ли из них по Его Провидению получила свойственную ей величину, и я бы подтвердил и сказал, что ничто из всего, что было, есть и будет создано, не ускользает от ведения Божия, но по Его Провидению каждая вещь получала и получает собственный вид, порядок. число и величину, и что ничего не было и не бывает напрасно и случайно, но с великою соразмерностью и превосходным знанием, и что только дивный и, поистине, божественный разум может распознать и показать собственные причины такого порядка вещей; и получив от меня такое свидетельство и согласие, потом повел бы дело к тому, чтобы счесть песок и камни земные, волны морские и звезды небесные и исследовать причины числа, которое он предполагает найденным, — то не справедливо ли назовут такового все здравомыслящие трудящимся попусту, нелепым и неразумным? И чем более сравнительно с прочими он будет заниматься такими вопросами и чем более он будет думать о себе, как будто об открывшем нечто особенное, называя прочих людей неискусными, невежественными и душевными за то, что они не предпринимают его столь пустого труда; тем более он будет неразумен и глуп, как бы ошеломленный молнией, потому что ни в чем не уступает Богу, но даже чрез свое знание, которое воображает себя открывшим, изменяет Самого Бога и свою мысль возносит выше величия Творца.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="544628_1" class="note-item" href="#544628_1">1</a> Речь идёт о "гностиках"</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Против ересей, 2.26</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1046">Климент Александрийский</a><div>Любовь <i>назидает</i>, пребывая не во мнении, но в истине.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Строматы 1.11.54. TLG 0555.004, 1.11.54.4.4-5.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1286">Послание к Диогнету</a><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И произрастил Господь Бог из земли всякое дерево, приятное на вид и хорошее для пищи, и дерево жизни посреди рая, и дерево познания добра и зла.</span></span>Быт. 2:9</a></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Ясно, что имеющий знание им гордится, если не внешне, по причине собственной мудрости, то наедине с собой. таково родовое свойство знания, что гордится собой и надмевает. <i>А любовь назидает</i>. Потому знание великая вещь и полезная для знающего, когда подчинено любви для большого роста.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>На Послания к Коринфянам. PL 17:226ab.</div> <br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1181">Собор Карфагенский 419 г.</a><div>Такожде, аще кто речет, яко та же благодать Божия, яже о Иисусе Христе Господе нашем, к тому токмо, чтобы не согрешати, поелику ею открывается и является нам познание грехов, да знаем, чего должно искати, и от чего уклонятися, но что ею не подается нам любовь и сила к деланию того, что мы познали должным творити: таковый да будет анафема. Ибо когда апостол глаголет: <b>разум кичит, а любы созидает</b>: то весьма нечестиво было бы верити, яко к кичению нашему имеем благодать Божию, а к созиданию не имеем: тогда как и то и другое есть дар Божий, и знание, что подобает творити, и любовь к добру, которое подобает творити, дабы при созидающей любви не мог кичити разум. Ибо как от Бога написано: <i>учай человека разуму</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=93&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Вразумляющий народы неужели не обличит, - Тот, Кто учит человека разумению?</span></span>Пс. 93:10</a>); такожде написано и сие: <i>любы от Бога есть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=3&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Дети! да не обольщает вас никто. Кто делает правду, тот праведен, подобно как Он праведен.</span></span>1 Ин. 3:7</a>).</div></p>