<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>А это (чисто внешняя власть над людьми) как раз то, чего и не хотел Господь, учивший, что Он пришел не для внешнего господства, не для того, чтобы Ему служили как земным владыкам (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=20&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> так как Сын Человеческий не <i>для того</i> пришел, чтобы Ему служили, но чтобы послужить и отдать душу Свою для искупления многих.</span></span>Мф. 20:28</a>), и что Царство Его не от мира сего (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=18&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Иисус отвечал: Царство Мое не от мира сего; если бы от мира сего было Царство Мое, то служители Мои подвизались бы за Меня, чтобы Я не был предан Иудеям; но ныне Царство Мое не отсюда.</span></span>Ин. 18:36</a>), Царство это - чисто духовное. Поэтому Господь словами Второзакония (6:13) отгоняет дьявола от Себя: <i>«Отойди от Меня, сатана; ибо написано: Господу Богу твоему поклоняйся и Ему одному служи»</i>. Этим Иисус хочет показать, что Он не признает власти сатаны над миром, потому что вселенная принадлежит Господу Богу, и Ему единому подобает поклонение на ней.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1244">Кохомский С.В.</a><div><i>Иди за мною</i>, т. е. иди прочь, с глаз моих, <i>сатано: Господу Богу твоему поклонишися и тому единому послужиши</i>. Иисус Христос, приводя эти слова из Второзакония (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=6&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Господа, Бога твоего, бойся, и Ему [одному] служи, [и к Нему прилепись,] и Его именем клянись.</span></span>Втор. 6:13</a>), не только отвергает ими безумное предложение искусителя, но и показывает, что не признает власти сатаны над миром, над всеми земными царствами и славою их, потому что вселенная принадлежит Господу и Ему единому подобает поклонение на ней.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Сказал Он всё тем же спокойным, но в то же время и Божественно-властным словом Своим: отойди от Меня прочь, сатана, противник Божий! И подтверждает Своё Божественное повеление словами Писания: Господа, Бога твоего, бойся, и Ему [одному] служи.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Тогда говорит</b>» и пр.: это более дерзкое искушение, чем два первые, Господь опять отражает словами Писания, но предварительно всемогущим словом своим повелевает искусителю прекратите свои искушения: «<b>отойди</b> (прочь) <b>от Меня, сатана</b>»! — «<b>Написано</b>»: во <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=6&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Господа, Бога твоего, бойся, и Ему [одному] служи, [и к Нему прилепись,] и Его именем клянись.</span></span>Втор. 6:13</a>. Моисей увещевает в этом месте народ еврейский не следовать, когда он взойдет в обладание Палестиною, богам тех народов, которые будут жить вокруг него, т.е. языческим богам, ибо одному только Иегове — истинному богу — подобает божеское поклонение, и никому другому.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div>И Господь Иисус более не потерпел такого ужасного богохульства: <b> ТОГДА ИИСУС ГОВОРИТ ЕМУ,</b> говорит все тем же спокойным, но в то же время и Божественно властным словом Своим:<b> ОТОЙДИ ОТ МЕНЯ,</b> отойди прочь от Меня,<b> САТАНА,</b> противник Божий! И Свое Божественное повеление подтвердил словом Писания:<b> ИБО НАПИСАНО: ГОСПОДУ БОГУ ТВОЕМУ ПОКЛОНЯЙСЯ И ЕМУ ОДНОМУ СЛУЖИ</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=6&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Господа, Бога твоего, бойся, и Ему [одному] служи, [и к Нему прилепись,] и Его именем клянись.</span></span>Втор. 6:13</a>).<br /><br /><br /><br /></div></p>