<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Все четыре Евангелия говорят об отбытии Господа в Галилею. Св. Матфей и св. Марк отмечают, что это произошло после того, как Иоанн был заточен в темницу, а св. Иоанн добавляет, что причиной этого был слух, что Иисус более чем Иоанн Креститель приобретает учеников и крестит их, хотя Евангелист поясняет, что крестил не Он Сам, а Его ученики. После заточения Иоанна в темницу вся вражда фарисеев устремилась на Иисуса, Который стал казаться им опаснее самого Крестителя, и, так как не пришел еще час Его страданий, Иисус оставляет Иудею и идет в Галилею, чтобы уклониться от преследований Своих завистливых врагов. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1086">Гладков Б.И.</a><div>Иоанн отдан под стражу. Фарисеи торжествуют, считая, что отныне опасность для них со стороны Иорданского пророка устранена. Но до них доходит тревожный слух, что Иисус из Назарета, Которого они отказались признать Мессией, крестит и приобретает учеников еще более, чем Иоанн; они решают направить теперь все свои козни исключительно на Иисуса.<br /><br />Христос все это знал и так как час Его страданий еще не пришел, то Он удалился в Галилею. Он мог, конечно, Своей Божественной властью оградить Себя от фарисеев, но Он, как сказано выше, употреблял Свою божественную силу только для спасения других, но не для освобождения Себя как Человека.<br /><br />Евангелист Матфей свидетельствует об отшествии Иисуса в Галилею так: <b>Услышав же Иисус, что Иоанн отдан под стражу, удалился в Галилею</b>. Следовательно, как весть о заключении Иоанна, так и сведения о замыслах фарисеев вынудили Иисуса удалиться в Галилею.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование Евангелия. Глава 8</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Прошло довольно много времени после искушения Господа Иисуса в пустыне. Он приходит в Иерусалим на праздник Пасхи. Недолго пробыл Он там. Он видел, что гордые книжники и фарисеи, а за ними и простые Иудеи менее способны слушать Его Божественное учение, чем простодушные Галилеяне. Приблизительно в это время Ирод-четверовластник заключил своего неподкупного обличителя, Предтечу Господня Иоанна, в темницу. Святой Златоуст замечает, что к этому подстрекнули Ирода Иудейские начальники, потому что святой Предтеча и их обличал беспощадно. Можно было ожидать, что они восстанут и против Христа Спасителя, а потому Господь удалился из Иудеи в Галилею, научая и нас не вдаваться в опасность без особой нужды.<br />Галилея, эта прекрасная страна, лежала между Самарией с юга горами Ливанскими с севера. Мягкий благорастворённый климат, необыкновенное плодородие почвы и роскошная растительность её гор и долин придавали Галилее вид цветущего сада. Во времена Христа в ней было более двух сот городов и селений и до четырёх миллионов жителей. Эту-то страну и избрал Господь наш Иисус Христос для Своего пребывания. Здесь Он большею частью проповедовал, здесь творил чудеса, здесь же из простых рыбарей Галилейских Он благоволил избрать Себе апостолов. Правда, в Галилее было больше невежества в отношении к учению веры, а потому Иудеи смотрели на Галилеян с презрением: из Галилеи пророк не придёт, и из города Галилейского может ли что доброго выйти? — таково было общее мнение Иудеев о Галилеянах. И это мнение обратилось у них даже в поговорку. В Галилее не было таких учёных книжников, какие были в Иерусалиме и Иудее. Но зато Галилеяне не были и так заражены разными предрассудками и ложными представлениями о грядущем Мессии, как природные Иудеи. Правда и то, что они не были совершенно чужды этих предрассудков, но у них эти предрассудки происходили просто от невежества, тогда как у Иудеев они были плодом их фарисейской гордости и самомнения. Вот почему все ученики Господа Иисуса Христа были Им избраны из Галилеян. Вот почему и Сам Он главным образом пребывал в Галилее во время Своего общественного служения спасению рода человеческого. Только временами посещал Он Иудею и Иерусалим, особенно на годовые праздники: Пасху, Кущей и Пятидесятницу.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Услышав, что Иоан отдан под стражу</b>»: см. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=14&s=1&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В то время Ирод четвертовластник услышал молву об Иисусе</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и сказал служащим при нем: это Иоанн Креститель; он воскрес из мертвых, и потому чудеса делаются им.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо Ирод, взяв Иоанна, связал его и посадил в темницу за Иродиаду, жену Филиппа, брата своего,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> потому что Иоанн говорил ему: не должно тебе иметь ее.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И хотел убить его, но боялся народа, потому что его почитали за пророка.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Во время же <i>празднования</i> дня рождения Ирода дочь Иродиады плясала перед собранием и угодила Ироду,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> посему он с клятвою обещал ей дать, чего она ни попросит.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Она же, по наущению матери своей, сказала: дай мне здесь на блюде голову Иоанна Крестителя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И опечалился царь, но, ради клятвы и возлежащих с ним, повелел дать ей,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и послал отсечь Иоанну голову в темнице.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И принесли голову его на блюде и дали девице, а она отнесла матери своей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ученики же его, придя, взяли тело его и погребли его; и пошли, возвестили Иисусу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И, услышав, Иисус удалился оттуда на лодке в пустынное место один; а народ, услышав о том, пошел за Ним из городов пешком.</span></span>Мф. 14:1-13</a> и прим. Это было уже спустя довольно долгое время после искушения. Евангелист опускает здесь повествования о событиях, описанных Иоанном во 2-й, 3-й и 4-й гл. (до ст. 45). Впрочем о некоторых из сих событий он упоминает, как увидим, после. — «<b>Удалился в Галилею</b>» из Иудеи, куда Он приходил на праздник Пасхи (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=2&s=13&e=4">Ин. 2:13-4</a>:45). О Галилее см. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=2&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Услышав же, что Архелай царствует в Иудее вместо Ирода, отца своего, убоялся туда идти; но, получив во сне откровение, пошел в пределы Галилейские</span></span>Мф. 2:22</a>.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>Предтеча Иоанн обличал четвероначальника Ирода в том, что он поял себе в жену Иродиаду, жену брата своего Филиппа, и за другие многие творимые им беззакония: «<i>не достоит тебе</i>», говорил ему Иоанн, «<i>имети жену брата твоего</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=6&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Ибо Иоанн говорил Ироду: не должно тебе иметь жену брата твоего.</span></span>Мк. 6:18</a>). Ирод убо, будучи раздраженным, к другим своим беззакониям присоединил и сие, то есть заключил Иоанна в темницу: «<i>Ирод же четвертовластник</i>», пишет Евангелист, «<i>обличаем от него</i>», то есть Иоанна, «<i>о Иродиаде жене брата своего, приложи и сие над всеми, и затвори Иоанна в темнице</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=3&s=19&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Ирод же четвертовластник, обличаемый от него за Иродиаду, жену брата своего, и за всё, что сделал Ирод худого,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> прибавил ко всему прочему и то, что заключил Иоанна в темницу.</span></span>Лк. 3:19-20</a>). После же сего, бывшу празднеству рождества Иродова, «<i>усекну его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=14&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и послал отсечь Иоанну голову в темнице.</span></span>Мф. 14:10</a>). Богочеловек убо Иисус, когда услышал, яко Ирод посадил Иоанна в темницу, вышел из Иудеи и пришел в Галилею, где тогда жили и Иудеи и язычники. Заметить же надобно из сего, во-первых, то, что тот подражателем бывает Ирода, который ненавидит и гонит человека, побуждаемого Божественною ревностию и без всякого коварства увещевающего и обличающего его беззакония с тем намерением, чтоб отвратить его от похотей. Во-вторых же, яко Иисус Христос вышел из Иудеи, не бедствия и гонения опасаясь: ибо кого может бояться Тот, Егоже трепещут и трясутся небесная, и земная, и преисподняя? Но вышел Он, будучи всемогущим Богом, не ради страха, да не како злобствующие Иудеи предадут Его в руки Ирода, Ирод же заключит Его в темницу, якоже Иоанна; ибо Сам Он восхотел, и Сам, предавшись в руки их пострадал, был пропят и погребен; но для того, да и самыми делами покажет то, чему учил словом: «<i>егда же гонят вы», говорил, «в граде сем, бегайте в другий</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Когда же будут гнать вас в одном городе, бегите в другой. Ибо истинно говорю вам: не успеете обойти городов Израилевых, как приидет Сын Человеческий.</span></span>Мф. 10:23</a>). Вышел, да научимся, яко потребно давать место гневу, уклоняясь оттуда, где предлежит душевная, либо жизненная опасность.<br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div>Прошло довольно времени после искушения Господа Иисуса в пустыне. Он приходил в Иерусалим на праздник Пасхи. Недолго Он пробыл там. Он видел, что гордые книжники и фарисеи, а за ними и простые Иудеи менее способны слушать Его Божественное учение, чем простодушные Галилеяне. Около этого времени Ирод четверовластник заключил своего неподкупного обличителя, Предтечу Господня Иоанна, в темницу. Святитель Иоанн Златоуст замечает, что подговорили Ирода Иудейские начальники, потому что святой Предтеча и их обличал безпощадно. Можно было ожидать, что они восстанут и против Христа Спасителя, а потому Господь удалился из Иудеи в Галилею, научив и нас не вдаваться в опасность без особой нужды. <b>УСЛЫШАВ ЖЕ ИИСУС</b>, говорит святой Матфей, <b>ЧТО ИОАНН ОТДАН ПОД СТРАЖУ, УДАЛИЛСЯ В ГАЛИЛЕЮ</b>. Эта прекрасная страна лежала между Самарией с юга и горами Ливанскими с севера. Мягкий благорастворенный климат, необыкновенное плодородие почвы и роскошная растительность ее гор и долин придавали Галилее вид цветущего сада.<br />Во времена Христа в ней было более двухсот городов и селений, и до четырех миллионов жителей. Эту то страну и избрал Господь наш Иисус Христос для Своего пребывания: здесь Он большей частью проповедовал, здесь творил чудеса, здесь же, из простых рыбарей Галилейских, Он благоволил избрать Себе и апостолов. Правда, в Галилее больше было невежества в отношении к учению веры, а потому Иудеи смотрели на Галилеян с презрением: от Галилеи пророк не приходит; из города Галилейского может ли что доброго выйти? - таково было общее мнение Иудеев о Галилеянах, и это мнение обратилось у них даже в поговорку. В Галилее не было таких ученых книжников, какие были в Иерусалиме и Иудее; но зато Галилеяне не были и так заражены разными предрассудками и ложными представлениями о грядущем Мессии, как природные Иудеи. Правда и то, что они не были совершенно чужды этих предрассудков, но у них эти предрассудки происходили просто от невежества, тогда как у Иудеев они были плодом их фарисейской гордости и самомнения. Вот почему все ученики Господа Иисуса были Им избраны из Галилеян. Вот почему и Сам Он главным образом пребывал в Галилее во время Своего общественного служения делу спасения рода человеческого. Только по временам посещал Он Иудею и Иерусалим, особенно в годовые праздники: Пасху, Кущей и Пятидесятницу.</div></p>