<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>На горе Синайской, в бесплодной пустыне Аравии, близ Чёрного моря, был дан Закон Моисею. На горе Галилейской, поднимающейся из прекрасной, плодоносной долины близ моря Галилейского, возвестил Господь наш Иисус Христос Свой благодатный Закон Евангельский. Закон Моисея заключал в себе десять заповедей Божиих. Закон Христов изложен в девяти заповедях о блаженствах. В сущности, и тот и другой Закон — один и тот же. Христос Спаситель Сам говорит: “Не думайте, что Я пришел нарушить закон или пророков: не нарушить пришел Я, но исполнить.” (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Не думайте, что Я пришел нарушить закон или пророков: не нарушить пришел Я, но исполнить.</span></span>Мф. 5:17</a>). Но в то же время, какая великая разница между этими двумя Законами! Суровый Закон Моисеев провозглашён был среди громов и молний трубным гласом, грозно раздававшимся среди диких утёсов пустынной горы. А благодатный Закон Евангельский возвещён миру среди ясного весеннего дня (думают, что нагорная беседа Спасителя произнесена была в мае месяце), при тихом веянии прохлады с озера Галилейского, на склонах горы, покрытой зеленью и цветами. Там густые грозные тучи закрывали вершину Синая, и глас Бога Невидимого поражал ужасом сердца сынов Израилевых. Здесь же сладостно для сердца возвещали глаголы Жизни вечной из пречистых уст кроткого и смиренного сердца Господа Иисуса. Там под страхом смерти никто не смел подойти ближе известной черты к священной горе, которая трепетала от присутствия на ней Самого Бога, Творца и Законодавца. А здесь народ тесною толпою окружал Христа Спасителя, стараясь как можно ближе подойти и хотя бы только прикоснуться к одеждам любвеобильного Чудотворца-Законодавца, и сколько больных исцелилось, сколько страдальцев было утешено Его Божественною, всеобъемлющей любовью, Его всемогущим, всеисцеляющим словом! Тогда в Ветхом Завете соблюдение Закона ограждалось грозным: “смертью да умрет” (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=21&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Кто ударит человека так, что он умрет, да будет предан смерти;</span></span>Исх. 21:12</a>, 15, 16). Теперь же как приятно поучает Небесный Учитель! Он не стесняет свободы учеников строгим повелением, не устрашает угрозами. Он только указывает то, что все ищут — блаженство. А потом указывает и путь к этому блаженству — исполнение Его заповедей. Исполнять эти заповеди Он побуждает, как нежно любящий Отец, сладостным словом блаженны, то есть “счастливы.” А кто не пожелает себе счастья, блаженства? Истинно, блажен тот, кто имеет всё доброе и не желает ничего злого, у кого мир в совести, радость в сердце и полная уверенность в будущей блаженной жизни. А всё это и обещает Христос исполняющим Его святые заповеди.<br />Закон Синайский был законом строгой правды. Закон Евангельский — закон Божественной любви. В нём ветхозаветная истина и новозаветная милость соединилась, и правда и мир облобызались. Но и этого сказать мало. Древний Закон говорил: не делай зла; — а новый говорит: и не думай о зле, и мысли о нём к сердцу не подпускай. Тот отсекает плоды зла, этот исторгает самые корни зла, истребляет самое семя его в сердце человека. Древний Закон не давал человеку сил исполнять заповеди; новый, благодатный Закон Христов сам в себе заключает животворящую силу Божию, которая может очистить, обновить, возродить исполняющего эти заповеди. Вот почему святые подвижники называют их животворящими. Только начни делать всё по этим заповедям, и ты сам опытом своим убедишься, сердцем почувствуешь, как близка к тебе благодать Божия, и уже никогда не расстанешься с этим деланием, ничего не пожалеешь для того, чтобы исполнять заповеди Божии.<br />В Евангелии Матфея, <i>нагорная проповедь</i>, то есть произнесённая на горе беседа Спасителя, изложена полнее, чем у других Евангелистов. Он писал своё Евангелие для евреев, а в этой беседе лучше всего видно превосходство новозаветного Евангелия над ветхозаветным Законом Моисеевым. Народ привлекался чудесами Божьего всемогущества, услаждаемого словом Божественного учения Иисуса Христа. Десятиградье — это десять городов, находившихся большей частью за Иорданом, к востоку от моря Галилейского, где особенного много было жителей не из природных евреев, а из язычников. И хотя Господь ходил тогда только по Галилее, народ приходил отовсюду.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b> Десятиградия:</b> Декаполис — Десятиградие было названием области на восточной стороне Иордана. Область называлась так потому, что в ней было десять городов, союзных между собою и пользовавшихся некоторыми привилегиями под непосредственным владычеством римлян. Какие это города, в точности неизвестно, по крайней мере в отношении к некоторым. Большая часть географов согласны, что главный из этих городов был Скифополь, и он один только из всех этих городов находился на западной стороне Иордана. Затем более известны еще семь городов, принадлежавших к Десятиградию, именно: Гиппо (или Гиппос), Гадара, Дион (или Диос), Пелея, или Пелла, Гераза, или Гергесса, Филадельфия и Рафана, или Рафаны. Остальные два города должны быть Конафа, Капитолия или Отопос. Эти города во времена Спасителя были населены, по большей части, язычниками, а не иудеями природными. Так Гергесинцы имели стада свиней (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=8&s=30&e=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Вдали же от них паслось большое стадо свиней.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> И бесы просили Его: если выгонишь нас, то пошли нас в стадо свиней.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И Он сказал им: идите. И они, выйдя, пошли в стадо свиное. И вот, всё стадо свиней бросилось с крутизны в море и погибло в воде.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Пастухи же побежали и, придя в город, рассказали обо всем, и о том, что было с бесноватыми.</span></span>Мф. 8:30—33</a>), что идеям было запрещено.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div> Евангелист сказал: <b>И СЛЕДОВАЛО ЗА НИМ МНОЖЕСТВО НАРОДА</b>, привлекаемого чудесами Божия всемогущества, услаждаемого словом Божественного учения Иисуса Христа, следовало <b>ИЗ ГАЛИЛЕИ И ДЕСЯТИГРАДИЯ</b>, т.е. из десяти городов, находившихся большей частью за Иорданом, к востоку от моря Галилейского, где среди жителей особенно много было не природных Иудеев, а язычников, и, хотя Господь ходил тогда только по Галилее, но приходили к Нему и из <b>ИЕРУСАЛИМА, И ИУДЕИ, И ИЗ-ЗА</b> (с той стороны) <b>ИОРДАНА</b>. </div></p></div>