<p ><div>Вопрос 11. Закон запретил жене, оставившей мужа и сочетавшейся с другим, возвращаться к первому (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=24&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> то не может первый ее муж, отпустивший ее, опять взять ее себе в жену, после того как она осквернена, ибо сие есть мерзость пред Господом [Богом твоим], и не порочь земли, которую Господь Бог твой дает тебе в удел.</span></span>Втор. 24:4</a>) мужу; как же Давид согласился снова взять Мелхолу, бывшую в супружестве с другим (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=3&s=13&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И сказал [Давид]: хорошо, я заключу союз с тобою, только прошу тебя об одном, именно - ты не увидишь лица моего, если не приведешь с собою Мелхолы, дочери Саула, когда придешь увидеться со мною.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И отправил Давид послов к Иевосфею, сыну Саулову, сказать: отдай жену мою Мелхолу, которую я получил за сто краеобрезаний Филистимских.</span></span>2 Цар. 3:13-14</a>)?<br /><br />Закон повелевал, чтобы жена, отпущенная мужем, не возвращалась к прежнему мужу. Сие объявил Бог и чрез пророка Иеремию, изрек же так: «<i>аще отпустит муж жену свою, и отыдет, и будет мужу иному, еда возвращающися возвратится к нему паки? еда непорочна будет и неосквернена жена та? Ты же соблудила вси с пастырьми многими, и возвращалася вси ко Мне, глаголет Господь</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Говорят: "если муж отпустит жену свою, и она отойдет от него и сделается женою другого мужа, то может ли она возвратиться к нему? Не осквернилась ли бы этим страна та?" А ты со многими любовниками блудодействовала, - и однако же возвратись ко Мне, говорит Господь.</span></span>Иер. 3:1</a>). Но царь Давид не отпускал Мелхолы, отец же ее, противозаконно разлучив ее с супругом, отдал другому; посему сочетание с другим было насилие, а не брак. Сие сказал и божественный Павел: «<i>темже убо живу сущу мужу прелюбодейца бывает, аще будет мужеви иному</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=7&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Посему, если при живом муже выйдет за другого, называется прелюбодейцею; если же умрет муж, она свободна от закона, и не будет прелюбодейцею, выйдя за другого мужа.</span></span>Рим. 7:3</a>). Мелхола сочеталась с другим поневоле. Поэтому не Давид преступил закон, а сочетавший Мелхолу с другим. Брак противозаконный не есть брак; и Давид, прощая сделанное по принуждению отцову, взял жену обратно.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=100&c=2&v=26">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=100&c=3&v=27">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
