<div><p ><div> Вопрос 12. За что Иоав убил Авенира (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=3&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Когда Авенир возвратился в Хеврон, то Иоав отвел его внутрь ворот, как будто для того, чтобы поговорить с ним тайно, и там поразил его в живот. И умер <i>Авенир</i> за кровь Асаила, брата Иоавова.</span></span>2 Цар. 3:27</a>)?<br /><br />Предлогом было убиение Азаила, а истинною причиною – зависть. Ибо знал, что Авенир будет удостоен военачальства, обратив к царю всех израильтян. Посему любоначалие вооружило Иоава на убийство. Во всем же доблестный царь оплакал неправедно умерщвленного и на неправедно убившего наложил многие и различные проклятия. Ибо сказал: «<i>чист есмь аз и царство мое от Господа и отныне и до века</i>». Кровь Авенира, сына Нирова, да снидет на главу Иоавлю и на весь дом его, и да не оскудеет от дому Иоавля изливаяй семя, и прокаженный, и держайся жезла, и падаяй оружием, и умаленный хлебами (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=3&s=28&e=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И услышал после Давид <i>об этом</i> и сказал: невинен я и царство мое вовек пред Господом в крови Авенира, сына Нирова;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> пусть падет она на голову Иоава и на весь дом отца его; пусть никогда не остается дом Иоава без семеноточивого, или прокаженного, или опирающегося на посох, или падающего от меча, или нуждающегося в хлебе.</span></span>2 Цар. 3:28-29</a>). А изливающий семя и прокаженный, по закону, нечист и отлучается от общежития. Жезл же употребляет тот, у кого повреждены телесные члены; почему Акила назвал такого слепым. Поэтому Давидовы заклятия налагали на весь род Иоавов всякие телесные немощи, крайнюю бедность, убиение мечом. При кончине же своей Давид приказал умертвить Иоава.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=100&c=3&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=100&c=3&v=33">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>