<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Те суть измеряющие себя самими собою, кто, не восприняв власти, хочет господствовать именем своим. Посланный для исполнения миссии, он объясняет власть свою не от себя, а от Того, Кто его направил с миссией. Через это апостол Павел показывает, что он есть избранный Богом распорядитель. Тем самым не допускает ничего выше того, чем сам наделен через свою миссию, и не соединяет себя с теми, кто не направлен Богом, но проповедует.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>На Послания к Коринфянам.<br />PL 17:317d.</i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1303">Фульгенций Руспийский еп.</a><div>Как только ты размышляешь о совершенстве добродетелей, не думай, что у других их меньше, чем у тебя, а исходи из того, что у тебя их меньше, чем должно быть. Ты не должен думать, что совершенен в добродетели, когда видишь предавшуюся грехам женщину; и, следовательно, не должен полагаться с поспешностью на себя, когда видишь, что некая женщина отступает от веры или ступает неуверенно. Нельзя же назвать здоровым человека с гноящимися глазами только потому, что слепой вообще отрезан от света; нельзя назвать здоровым полуживого человека с тяжелой раной только потому, что другой умирает от более серьезной раны. Не может претендовать на славу победителя тот, кто, хотя и не был убит врагом, удерживается этим врагом в плену. Поэтому не сравнивай себя с другими, а только с собой. Слушай апостола, который сам так поступает и спасительно призывает нас делать так же. Он пишет коринфянам: <i>Ибо мы не смеем сопоставлять или сравнивать себя с теми, которые сами себя выставляют: они измеряют себя самими собою и сравнивают себя с собою неразумно.</i><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Послания 18. <br />CCSL 91:225-226.</i></div><br /></div></p></div>