<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Всесожжения тучна вознесу Тебе</b>.<br /><br />Я, говорит, освобожденный народ, стану приносить Тебе всесожжения, не какие-нибудь, но жирные, или тучные, а под таковыми всесожжениями разумеются совершенные и во всем благоугодные Богу добродетельные действия.<br /><br />Слова <i>Феодорита</i>: Тучными назвал хорошо откормленные и жирные. Ибо и закон повелевает, чтоб были непорочные и совершенные; и пророк Малахия проклинает имеющих таковые, а приносящих с недостатками: <i>проклят</i>, говорит, <i>кто был в состоянии и имел в стаде своем мужеского пола; и, когда был на нем обет, он приносил в жертву Господу растленное</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Проклят лживый, у которого в стаде есть неиспорченный самец, и он дал обет, а приносит в жертву Господу поврежденное: ибо Я Царь великий, и имя Мое страшно у народов.</span></span>Мал. 1:14</a>); также: и приносимы были похищенные и хромые и страдавшие чем либо (там же 13). Такова (жертва) была началом стольких зол и для Каина. Из сего научаемся и мы почитать Бога тем, что у нас дороже. Слова <i>Афанасия</i>: Войду в дом Твой, то есть, небесный, со веесожжениями, то есть не чувственными, а мысленными. Ибо апостолы (и мученики) всецело возложили себя в честь Богу на подобие всесожжений. Слова <i>Феодорита</i>: Всесожжениями называет всех мучеников, ибо они всецело сожгли себя, и именно: души чрез добродетели, а тела чрез мучения. Сих церковь приносит, как тучных, то есть, сильных и здоровых, так что они презирали муки и посмеивались мучителям.<br /><br /><b>С кадилом и овны, вознесу Тебе волы с козлы</b>.<br /><br />В историческом смысле буквально все означенные роды жертв, курения ладаном, овны и рождающиеся зимою козлы приносимы были Богу. В высшем смысле благовонные курения составляют благовоние, издаваемое чистою душею; овны — владычественные помыслы души, бодущие и воюющие против страстей; волы суть произведенные действия телесные, так как волы суть делатели земли, и тело также взято из земли и действует около земли; козлы суть приносимые за грехи молитвы, подобно тому как и в древнем законе козел был приносим за грехи. Итак, чувственно и умственно освобожденный еврейский и языческий народ говорит, что я принесу Тебе, Господи, все сие за освобождение меня от рабства видимым и невидимым врагам.<br /></div></p></div>