<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1218">Иосиф (Петровых) митр.</a><div>И Небесный Царь Израиля скорее сжалился над плачущим старцем, чем оплакиваемый земной. <b>Доколе будешь Ты печалиться о Сауле, котораго Я отверг, чтоб он не был царем над Израилем? Наполни рог Твои елеем, и пойди: Я пошлю Тебя к Иессею, Вифлеемлянину, ибо между сыновьями его Я усмотрел Себе Царя</b>. Этот новый избранник Божиии и помазанник Гамунла был тот "<i>Муж по сердцу Божию"</i>, безпредельная вера котораго и преданность Высшей Небесной Силе, в связи с пламенной ревностию о Славе Божией и сердечным влечением к общению с Божественным Существом сделали его навеки славным средоточием Израильской теократии, Украшением Царей, Зарею Мессии!!!<br />Отметим также знаменательно глубокий смысл в словах Господа о Сауле: "<b>отверг, чтобы. не был царем!</b>" Здесь видим мы одно из прекрасных применений непременнаго Божеств. правила: «не воздавать сугубо за едино!» — и соблюдение строжайшаго соответствия между совершенным преступлением и налагаемым наказанием. Саул показал себя недостойным быть царем. Вот и отнимает от него только то. недостойным чего он оказался: «<b>отверг, чтобы не был царем</b>». Если бы Саул покорился безропотно этому определению Праведнаго Суда Божия и добровольно уступил свое место Новому Достойнейшему Избраннику Давиду, он, как просто человек, сохранил бы за собою всё драгоценное остальное. чем только человек пользуется от всеосвящающей благодати Божией. Своим непокорным противлением Божественным действиям и после отвержения. Своими вызывающе-ненавистническими преследованиями Новаго Помазанника Божия, в сильном охранении котораго Десницею Божиею Саул неоднократно убеждался,—он показал себя не достойным всякаго попечения о нем Божия, и предпочел погибнуть царем отверженным, нежели ожить в Боге прежним простолюдином с обычной надеждою на благоволение Божие.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Самуил и Саул в их взаимных отношениях</i></div></div></p></div>