<p ><div>Толковать эти наиочевиднейшие слова апостола против человеческой гордости, что никто не должен хвалиться человеком, но только Господом, подозревая, будто апостол имеет в виду природные дары Божии – саму ли целостную и совершенную природу, каковая была при первом его сотворении дарована человеку, или какие-то остатки природы испорченной, – это я почитаю крайне абсурдным. Ибо неужели теми дарами, кои являются общими для людей, одни люди отличаются от других? Сказал же он здесь прежде: <b>«Ибо кто отличает тебя?»,</b> – а затем добавил: <b>«Что имеешь, чего бы не получил?».</b> Человек, превозносящийся над другим, мог бы сказать: меня отличает вера моя, праведность моя или еще что другое. Опережая подобные мысли, благой учитель говорит: <b>«Что имеешь, чего бы не получил?».</b> От кого ты имеешь это? Разве не от Того, Кто отличил тебя от другого, не даровав ему того, что даровал тебе? <b>«Если же получил, что хвалишься, как будто не получил?».</b> Неужели, спрашиваю я, хочет он чего-нибудь другого, кроме как того, чтобы всякий хвалящийся хвалился Господом? Ничто так не противоположно этому смыслу, как то, чтобы каждый так хвалился своими заслугами, словно он сам их для себя соделал, а не благодать Божия, – но та благодать, которая отличает добрых от злых, а не та, которая обща для добрых и злых. Итак, существует благодать, приданная природе, согласно коей мы являемся разумными животными и отличаемся от скотов; и есть также приданная природе благодать, коей среди самих людей красивые отличаются от безобразных, а талантливые от тупоумных, и все другое, к этому относящееся. Но тот, кого обличал апостол, не над скотом превозносился, не над другим человеком в каких-либо природных дарах, каковые могут быть и у худших. Но превозносящийся приписывал себе, а не Богу, нечто такое, что относилось к благой жизни. За то и заслужил услышать от апостола: <b>«Ибо кто отличает тебя? Что имеешь, чего бы не получил?»</b> Природе принадлежит способность иметь веру, но разве принадлежит ей само обладание этой верой? <i>«Ибо не у всех вера»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=600&c=3&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и чтобы нам избавиться от беспорядочных и лукавых людей, ибо не во всех вера.</span></span>2 Фес. 3:2</a>), хотя возможность иметь веру принадлежит всем. Апостол же не говорит: «Что ты можешь иметь, чего бы не получил, чтобы ты смог это иметь?», – но говорит: <b>«Что имеешь, чего бы не получил?»</b> Посему то, что человек может иметь веру, как может иметь и любовь, принадлежит его природе; иметь же веру, как и иметь любовь, принадлежит благодати верных. Итак, та природа, среди даров которой нам была дана возможность иметь веру, не отличает одного человека от другого; сама же вера отличает верного от неверного. И поэтому сказано: <b>«Ибо кто отличает тебя? Что имеешь, чего бы не получил?».</b> А всякий дерзнувший сказать, будто имеет от себя самого веру, потому что не получил ее, открыто противоречит этой очевидной истине: не потому, что верить или не верить не принадлежит свободной воле человека, но потому, что в избранных воля уготовляется Господом (Притч. 8, по Септ.). Поэтому также к самой вере, которая принадлежит воле, относится сказанное: <b>«Ибо кто отличает тебя? Что имеешь, чего бы не получил?»</b><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>О предопределении святых</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=3&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=6&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
