<div><p ><div><b> <i>И бысть слово Господне ко Исаии, глаголя: рцы Езекии: тако глаголет Господь Бог Давида отца твоего</i></b> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=38&s=4&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И было слово Господне к Исаии, и сказано:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> пойди и скажи Езекии: так говорит Господь, Бог Давида, отца твоего: Я услышал молитву твою, увидел слезы твои, и вот, Я прибавлю к дням твоим пятнадцать лет,</span></span>Ис. 38:4-5</a>). Он не сказал: Господь твой; пророк имел в уме благочестие отца, кротость и смирение Давида.<b> <i>Услышах молитву твою, и видех слезы твоя: се прилагаю к летом твои лет пятьнадесять</i></b> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=38&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> пойди и скажи Езекии: так говорит Господь, Бог Давида, отца твоего: Я услышал молитву твою, увидел слезы твои, и вот, Я прибавлю к дням твоим пятнадцать лет,</span></span>Ис. 38:5</a>). Научимся из этого тому, что относится к великому благочестию. Нам должно исследовать в отдельности: происходит ли кончина жизни вследствие болезни, или по душевным причинам, вследствие ли естественных недугов, или чьих-нибудь притеснений. Дни нашей жизни 70 или самое большее 80 лет (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=89&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Дней лет наших - семьдесят лет, а при большей крепости - восемьдесят лет; и самая лучшая пора их - труд и болезнь, ибо проходят быстро, и мы летим.</span></span>Пс. 89:10</a>): здесь, говорят, предел природы, только доселе простирается человеческая природа. Хотя не всегда так бывает, но от немногих случаев не будем заключать ко всем. Обратим речь к иному. Смерть происходит от грехов, почему Писание говорит:<i> Многое время поживеши</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=9&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И он не знает, что мертвецы там, и что в глубине преисподней зазванные ею. [Но ты отскочи, не медли на месте, не останавливай взгляда твоего на ней; ибо таким образом ты пройдешь воду чужую. От воды чужой удаляйся, и из источника чужого не пей, чтобы пожить многое время, и чтобы прибавились тебе лета жизни.]</span></span>Притч. 9:18</a>); <i>и да долголетен будеши на земли</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Почитай отца твоего и мать твою, [чтобы тебе было хорошо и] чтобы продлились дни твои на земле, которую Господь, Бог твой, дает тебе.</span></span>Исх. 20:12</a>); <i>не буди жесток, да не умреши не во время свое</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=7&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Не предавайся греху, и не будь безумен: зачем тебе умирать не в свое время?</span></span>Еккл. 7:17</a>), и в ином месте: число дний твоих исполняя исполню (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=23&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Не будет преждевременно рождающих и бесплодных в земле твоей; число дней твоих сделаю полным.</span></span>Исх. 23:26</a>). Но мы прекрасно знаем, одни смерти бывают своевременно, а другие несвоевременно; одни по праведности, другие по грехам. Но разве могут быть несвоевременные смерти по добродетелям? <i>Восхищен бысть,</i> - говорится, - <i>да не злоба изменит разум его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=270&c=4&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> восхищен, чтобы злоба не изменила разума его, или коварство не прельстило души его.</span></span>Прем. 4:11</a>). Отсюда ясно, что смерть может быть несвоевременной по определению мудрости и по милосердию Божию. Приими, говорит, Господи, Иосию, дабы он не узрел грядущих зол (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=120&c=22&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> За это, вот, Я приложу тебя к отцам твоим, и ты положен будешь в гробницу твою в мире, и не увидят глаза твои всего того бедствия, которое Я наведу на место сие. И принесли царю ответ.</span></span>4 Цар. 22:20</a>). Видишь ли, что (не только) вследствие бедствий, а также и по милосердию Божию, бывают то несвоевременная смерть, то старость. Говорится: <i>И да долголетен будеши на земли</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Почитай отца твоего и мать твою, [чтобы тебе было хорошо и] чтобы продлились дни твои на земле, которую Господь, Бог твой, дает тебе.</span></span>Исх. 20:12</a>). Но иная бывает старость по грехам, по сказанному о Каине: <i>Всяк, убивый Каина, седмижды отмстится</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=4&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И сказал ему Господь [Бог]: за то всякому, кто убьет Каина, отмстится всемеро. И сделал Господь [Бог] Каину знамение, чтобы никто, встретившись с ним, не убил его.</span></span>Быт. 4:15</a>)… А Павел говорит: <i>Сего ради в вас мнози немощны и спят довольни</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=11&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Оттого многие из вас немощны и больны и немало умирает.</span></span>1 Кор. 11:30</a>). Ясно, что мы нашли две причины своевременной и несвоевременной смерти, противоположные между собою: праведность и грех. Посмотрим, не можем ли мы найти также иных причин. Да, находим, именно, – хотя ты и не веришь этому, – то, что Бог может возбудить болезнь или обиды людей. Умирают не только по причине козней человеческих, а и по допущению Божию, подобно тем, на которых упала башня (Силоамская), о которых Иисус говорил: <i>Мните ли, яко тии должнейши бяху паче всех живущих во Иерусалиме</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=13&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Или думаете ли, что те восемнадцать человек, на которых упала башня Силоамская и побила их, виновнее были всех, живущих в Иерусалиме?</span></span>Лк. 13:4</a>). А бывает иная причина и своевременной смерти, как исполнилось это на Павле. Не напрасно и не неправедно был долговечен этот праведник: <i>А еже пребывати во плоти, нужнейше есть вас ради</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=1&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> а оставаться во плоти нужнее для вас.</span></span>Флп. 1:24</a>), иначе он быстро отправился бы ко Христу: он желал оставаться во плоти ради проповеди. Таким образом и пророки по этим же причинам вели долгую жизнь для пользы многих. Вот мы показали уже три причины своевременной и несвоевременной смерти; желаете ли вы также знать и четвертую причину? Авраам обновился от старости к юности, чтобы родить детей. Желаете ли также знать пятую причину, которая несказанна и удивительна? Смерть младенцев, которые были убиты в жестокое правление нечестивого Ирода: они были умерщвлены не по причине праведности или грехов и не были восхищены по причине злобы, но были убиты вследствие жестокости сердца: Ирод убил их по своей злобе. А почему, скажут, погибли во время потопа? Мы скажем: истреблены были по повелению Божию за свои грехи. А почему – младенцы израильские? Почему – первенцы египетские? И те по какой-либо причине. Как те, которые были истреблены в потопе, так и те, которые были убиты Иродом, и те, которые убиты в Египте: все по разным причинам. Так как причины смерти отдельных людей различны, то должно исследовать, каковы они. Во время Ноя – чтобы не распространялось зло, во время Христа – не так; египтяне погибли за грехи отцов, израильтяне же по причине злобы египтян. Но если ты скажешь, почему Он не погубил сразу всех грешников, то я скажу: придет суд. Если кто-либо скажет, что младенцы, умерщвленные Иродом, были убиты не по тем причинам, так как, если бы они были грешниками, то могли бы исправиться, а если праведниками, то им нанесена обида, – то мы скажем, что на самом деле – не так. Бог умеет воздавать даже едва родившимся, когда Он даже о неродившемся, который не сделал ничего доброго или злого, говорит: <i>Болий поработает меньшему</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> не от дел, но от Призывающего), сказано было ей: больший будет в порабощении у меньшего,</span></span>Рим. 9:12</a>), а также: <i>Иакова возлюбих, Исава же возненавидех</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> как и написано: Иакова Я возлюбил, а Исава возненавидел.</span></span>Рим. 9:13</a>), и это сказано относительно грядущего, так как Бог знает, какого они направления. Ясно, что новорожденные, если хороши, угодны Богу, а если злы, то смерть для них же полезнее, чтобы они не сделались злыми. Но каким образом, скажут, понимать следующее: если предается казни какой-либо вор или преступник, то ужели Бог повелел, чтобы тот умер злою смертью? Не от Бога произошло такое повеление, но от злобы. Тот злоупотребил свободою, сам был причиною своей смерти, сам принял на себя иго смерти, как говорит премудрый: <i>Руками призва ю</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=270&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> нечестивые привлекли ее и руками и словами, сочли ее другом и исчахли, и заключили союз с нею, ибо они достойны быть ее жребием</span></span>Прем. 1:16</a>). Но если кто-либо стремительно падает, то разве не Бог причиняет такую смерть? А может быть он упал вследствие небрежности? Если Бог попускает ему умереть таким образом, то Он в совершенстве знает причины этого. Если же умирает какой-либо удавленник, то Бог не желает этого, а попускает по гордой воле таковых. Таким же образом, когда на путешественника нападают воры, то иногда одному путешественнику Он дозволяет пройти, и его спасает, а иногда относительно другого он допускает смерть, чтобы не уничтожить свободы. Итак, мы полагаем, что одна смерть бывает по повелению и воле Божией, а другая по его попущению, хотя и против его воли, – убийца осудил сам себя. Бог не везде помогает, хотя и желает, чтобы мы на Него надеялись; Он никогда не презирает, так чтобы не думали, что творения Его не имеют промышления и попечения о себе. Ясно, что определенная людям от Бога смерть не есть неизбежна, но что Бог отменяет уже произнесенное решение относительно смерти, вследствие покаяния, когда к нему прибегает праведник или грешник. И относительно праведного Езекии было произнесено решение, но он слезами своими изменил таковое решение. Таким образом, Бог желает, чтобы смерть происходила не только по природе, но также по праведности или по грехам, чтобы мы имели возможность своею праведностью избегать несвоевременной смерти. Но скажут: какая теперь польза, когда я слышу, что первый человек умерь по грехам, я же, хотя соблюдаю кое-какую праведность, однако умираю, уничтожаемый тем же наказанием? Если ты праведен, то ты можешь избегнуть несвоевременной смерти; если же ты грешник, то нельзя. В то время это имело значение, но теперь Бог повелел, чтобы и смерть вменялась в ничто.<br /><br /><b>Вот, Я прибавлю к дням твоим пятнадцать лет</b>. Скажут: не более, так определено было. Но разве не понимают, что решение было принято, а он (Езекия) изменил его своими слезами? Это было знаком милосердия Божия. Если кто-либо получает приговор от человека, то он не может быть в безопасности, если только не заступится пред судьей кто-нибудь, имеющий большую власть, который в состоянии освободить осужденного. Но не так у Бога: тот, кому произнесено было решение, молился и плакал один, и наказание смертное было отменено.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=38&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=38&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>