<div><p ><div>Рабсак присоединяет к устрашению прельщение, чтобы тех, кого не победил страхом, соблазнить обещаниями и убеждением, говоря словами царя ассирийского: <i>Примиритесь со мною </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=18&s=31">1 Цар. 18:31</a>). Вместо этого в LXX читаем:<i> Сотворите со мною благословение и выходите ко мне.</i> Таким образом, смысл один и тот же. Совершайте, говорит, то, что полезно для вас и что способствует вашему благословению. Или же так говорит: «Благословляйте царя ассирийского и восхваляйте его, и признавайте господином, чтобы получить награды, и, пока я возвращусь из Египта или пройду снова, по взятии Ливны, живите в городе вашем и пользуйтесь тем, что имеете. После же того я приду и переселю вас в подобную вашей земле, землю пшеницы, вина и маслин». И не называет имени страны, потому что не мог найти землю, равную земле обетованной, но обещает подобную. Ибо каждый привязывается к тому месту, в котором родился. Некоторые думают, что он обещает им землю мидийскую, которая была подобна земле иудейской как по положению, так и произведениями. К этому он присовокупляет: <i>Где боги Емафа и Арпада ? Где боги Сепарваима, Ены и Иввы? Спасли ли они Самарию от руки моей ? Кто из всех богов земель сих спас землю свою от руки моей </i>? (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=18&s=34&e=35">1 Цар. 18:34-35</a>). Это показывает, что Самария служила всем этим богам и что поэтому она была взята. Если же, говорит, несмотря на защиту стольких богов, мы легко покорили десять колен, то во сколько легче мы победим вас или, точнее, один только Иерусалим, охраняемый одним Богом? <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span> Комментарий на пророка Исаию 11.36.11-21.Сl. 0584, SL73, 11.36.11.56 </span></div><br />***<br /><i>И сказал Елиаким, и Совна и Иоах Рабсаку: говори рабам твоим на сирском языке, потому что мы понимаем его: не говори с нами по-иудейски в слух народа, который на стене. И сказал им Рабсак: разве к господину твоему и к тебе послал меня господин мой, сказать все слова эти,— не к людям ли более, которые сидят на стене, чтобы есть помет свой и пить мочу ног своих с вами? И встал Рабсак и возгласил громким голосом по-иудейски и сказал: слушайте слова царя великаго, царя ассирийскаго. Так говорит царь: пустъ не обольщает вас Езекия, ибо он не может спасти вас, и пусть не обнадеживает вас Езекия Господом, говоря: спасая спасет нас Господь, не будет город этот отдан в руку царя ассирийскаго. Не слушайте Езекию, ибо так говорит царь ассирийскиий.</i><br />Обвинение Рабсака служит свидетельством об Езекии, что он, по взятии всех городов иудейских, уповал на Господа и говорил народу: не страшитесь и не бойтесь царя ассирийскаго, ибо с нами гораздо сильнейшие, нежели с ним. С ним плотская сила, а с нами Господ Бог наш, который есть помощник наш и который ратоборствует за нас. И был ободрен, говорит, народ такими словами Езекии, царя иудейскаго. Поэтому Рабсак хочет разрушить то, что он устроил, и говорит народу: <i>пустъ не обольщает вас Езекия</i> и не обнадеживает вас Господом Богом. <br />А что Елиаким и Совна и Иоах смиренно умоляют: <i>говори рабам твоим на сирскомъ языке, потому что мы понимаем его, и не говори с ними по-иудейски в слух народа, который на стене</i>, то это имеетъ такой смысл: к чему нужно смущать народ ложными ужасами и хвастаться пустою храбростию? Говори на языке, котораго не понимает народ; потому что мы понимаем язык твой и знаем сирскую речь, общую для тех и других. На это Рабсак высокомерно отвечает: <i>разве к господину твоему и к тебе послал меня господин мой,— не к людям ли более, которые сидят на стене?</i> И затем, усиливая страх угрозою, говорит: <i>чтобы ест помет свой и пить мочу ног своих с вами</i>, чрез что показывает, что они будут взяты посредством голода и нужды и жажды. Но вместе с тем он присоединяет к устрашению прельщение, чтобы те, кого не победил страхом, соблазнить обещаниями и убеждением, говоря словами царя ассирийскаго.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 108-109. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=36&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=36&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>