<div><p ><div>Это та земля, о которой говорит Церковь в Песне Песней: <i>Заклинаю вас, дочери Иерусалимские, силами и крепостями полевыми</i> (LXX; <a href="/bible-index/bible/?b=260&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Заклинаю вас, дщери Иерусалимские, сернами или полевыми ланями: не будите и не тревожьте возлюбленной, доколе ей угодно.</span></span>Песн. 2:7</a>). Ибо это та земля, о которой и Господь говорит: <i>и на полях предо Мною</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=49&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> знаю всех птиц на горах, и животные на полях предо Мною.</span></span>Пс. 49:11</a>). На полях этих обретается та лоза виноградная, из которой в давильне кровь выжимается и всю землю омывает [в таинстве Евхаристии], на полях этих - то древо, под которым обретут покой святые, сладостью благодати духовной возрожденные; на полях этих - та олива плодородная, что источает елей мира Господнего; на полях этих цветут деревья граната<a href="#666410_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, которые множество плодов одной оградой веры покрывают и хранят некиим объятием любви.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><br />Амвросий Медиоданский. <i>Об Иакове 2.1.3. СL 130, 2.1.3.33.5.</i><br /></span></div><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="666410_1" class="note-item" href="#666410_1">1</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=260&c=8&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Повела бы я тебя, привела бы тебя в дом матери моей. Ты учил бы меня, а я поила бы тебя ароматным вином, соком гранатовых яблоков моих.</span></span>Песн. 8:2</a><br /></li></ul></span></div><br /><br /><br /><br />* * *<br /><br /><br />Поскольку мы читаем в Книге Бытия, что рай был насажен Господом Богом на Востоке и был там помещен человек, которого Бог создал<a href="#666410_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, то мы уже можем отыскать Создателя этого рая. Ибо кто был в силах соорудить рай, если не Всемогущий Бог, Который <i>сказал - и сделалось</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=32&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> ибо Он сказал, - и сделалось; Он повелел, - и явилось.</span></span>Пс. 32:9</a>), никогда не нуждаясь в том, чему повелел появиться? Стало быть, Он насадил рай - Тот, о Ком говорит Мудрость: <i>всякое растение, которое не Отец Мой Небесный насадил, искоренится</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Он же сказал в ответ: всякое растение, которое не Отец Мой Небесный насадил, искоренится;</span></span>Мф. 15:13</a>). Блаженно насаждение ангелов, блаженно насаждение святых; ибо, как поведано, святые, в которых запечатлен образ ангелов, пребудут <i>под виноградною лозою и смоковницею</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=400&c=4&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Но каждый будет сидеть под своею виноградною лозою и под своею смоковницею, и никто не будет устрашать их, ибо уста Господа Саваофа изрекли это.</span></span>Мих. 4:4</a>) в то грядущее время, когда настанет покой.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><br />Амвросий Медиоданский. О рае 1.2. СL 0124, 1.2.266.8.<br /></span></div><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="666410_1" class="note-item" href="#666410_1">1</a> <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И насадил Господь Бог рай в Едеме на востоке, и поместил там человека, которого создал.</span></span>Быт. 2:8</a><br /></li></ul></span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=400&c=2&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=400&c=6&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>