<p ><div>Выражение: <b>«утреневати будут»</b> здесь по-видимому означает, что они, пробудившись как бы от сна от свойственного им неразумия и как бы из ночи и тьмы вступив наконец во свет и день, наперерыв, друг пред другом будут восклицать, что следует наконец обратиться ко Господу. А это есть обращение впадших в заблуждение и преданных идолопоклонству; ибо плодом обращения бывает стремление находиться вне тьмы, очевидно, демонской, и исполнившись света божественного уносится правильным размышлением к познанию истинного и по естеству Бога и Господа, хотя древле думали, что есть боги и господа в мире (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=8&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ибо хотя и есть так называемые боги, или на небе, или на земле, так как есть много богов и господ много, -</span></span>1 Кор. 8:5</a>), и доходили до такого неразумия, что и дереву говорили: <i>«отец мой еси ты, и камню: ты мя родил еси»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=2&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> говоря дереву: "ты мой отец", и камню: "ты родил меня"; ибо они оборотили ко Мне спину, а не лице; а во время бедствия своего будут говорить: "встань и спаси нас!"</span></span>Иер. 2:27</a>). Речь продолжает быть образною. Смотри, как они как бы о льве и другом звере говорят: он схватил (ἤρπακε), <i>«и исцелит ны».</i> Поелику Он Сам сказал: <i>«и аз буду яко панфирь Ефремови, и яко лев дому Иудину: и аз восхищу, и пойду, и не будет изимаяй»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ибо Я как лев для Ефрема и как скимен для дома Иудина; Я, Я растерзаю, и уйду; унесу, и никто не спасет.</span></span>Ос. 5:14</a>), то они удерживают эту образную речь и говорят, что восхитивший их всецело уврачует. Как гнев Его причинил им скорбь, так блага, полученные от Его милосердия, доставят без сомнения радость пострадавшим. Вместе с тем мы уразумеем и то, что если Бог пошлет несчастия на кого-либо, то никто не в состоянии помочь, и только Он Один может исправить положение страждущих2).<br />Если же нужно относить смысл пророчества ко всем живущим на земле; то мы должны принять во внимание следующее. Адам в начале исказил3) природу человека; ибо тот час же явил ее достойною проклятия, подвергшись смерти и тлению. Итак гнев поразил, а благодать наложила пластырь на рану: ибо Христос уврачевал нас, призвал к познанию истинного Богосозерцания, чрез Духа явил нас способными к соблюдению заповедей, соделал нас опять блаженными, избавив от тления и освободив нас от древних недугов, говорю, грехов и страстей. Сбылось же это над живущими на земле никак не в первое, или второе время, но как бы в третье, то есть в последнее и окончательное. Ведь всех времен считается три, первое, среднее и последнее, в которое явился нам Христос. Посему-то и говорят как бы по врачебному опыту, что относящееся к врачеванию совершится с нами после двух дней, так как пророческое слово употребляет день мерою для времени. Тогда, говорит, <b>«поженем еже уведети Господа»</b>. «<i>Поженем</i>» говорят вместо: употребил старанье. Тогда и <b>«воскреснем и живи будем пред ним»</b>; ибо мы воскресли со Христом (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак, если вы воскресли со Христом, то ищите горнего, где Христос сидит одесную Бога;</span></span>Кол. 3:1</a>) <i>«и аще един за всех умре»</i>, то мы живем Его жизнию (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> А Христос за всех умер, чтобы живущие уже не для себя жили, но для умершего за них и воскресшего.</span></span>2 Кор. 5:15</a>) и уже не удалены от очей Божиих за преступление и не отвергнуты за грех: но допущены уже к созерцанию Бога и получили дерзновение у Него, по причине оправдания во Христе. А что чрез Него мы познали и Самого Отца и что Сын, ставший подобным нам, есть для нас полнота всякого блага, это они исповедуют, говоря: <b>«яко утро готово обрящем его»</b>, то есть, как свет восходящий, как солнце, как сияние, по миновании тьмы. Будет <b>«же нам яко ранний и поздный дождь»</b>, то есть Он орошает нас, принявших веру и правильно познавших явление Его — двояким, думаю, способом: именно: Он открывает в Духе познание древних, законных и сверх того пророческих наставлений. (Это, думаю, и есть <b>«ранний дождь»</b>): к сему же присоединяет как бы позднее разумение евангельских наставлений и вожделенную благодать апостольского благовествования. И стали мы, как говорит пророк, земля желанная и может быть о нас поет блаженный Давид, говоря: <i>«посетил еси землю, и упоил еси ю, умножил еси обогатити ю»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=64&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ты посещаешь землю и утоляешь жажду ее, обильно обогащаешь ее: поток Божий полон воды; Ты приготовляешь хлеб, ибо так устроил ее;</span></span>Пс. 64:10</a>). Посему она дала плод свой во сто, шестьдесят и тридцать, по слову Спасителя (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> иное упало на добрую землю и принесло плод: одно во сто крат, а другое в шестьдесят, иное же в тридцать.</span></span>Мф. 13:8</a>).<br /><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="676134_1" class="note-item" href="#676134_1">1</a>) ἠρπακεν у св. Кирилла и в авторитетном тексте LXX, но славянский следует чтению πέπαικε, как у Феодорита и некотор., также в Итал. verberavit.<br />2) букв. положение пострадавших для исправления (улучшения) нуждается в Нем только одном.<br />3) ήρπασε букв. похитил.</li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=5&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=6&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
