<div><p ><div>Стараясь со всех сторон и как можно лучше исследовать истину, мы теперь должны сказать, что в еврейском издании вместо: <b>«яко человек</b>» читается: «<b>яко Адам преступаяй завет»</b>, так что можно разуметь такое преступление Израильтян, какое совершил Адам. Хотя у него и была возможность иметь ближайшее общение с Богом и пребывать в бессмертии и наслаждаться райскими удовольствиями, но он пренебрег божественною заповедью, потом погиб постыднейшим образом и неожиданно лишился первобытного блаженства. Так и они (разумею опять Израильтян) хотя и пользовались благоволением и любовью Бога всяческих, имели в Нем Спасителя и защитника, подающего им милость как облако раннее и как росу утреннюю нисходящую, изводящего как свет суд свой, и удостаивающего их служения по закону, — но оказались нерадивыми в отношении к тому, что необходимо для них самих и полезно для их благополучия и славы, и презрели Бога, Владыку всяческих, хотя Он ясно говорил чрез премудрого Моисея: <i>«не сотвори себе кумира, ни всякаго подобия, елика на небеси горе, и елика на земли низу, и елика в водах под землею»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Не делай себе кумира и никакого изображения того, что на небе вверху, и что на земле внизу, и что в воде ниже земли;</span></span>Исх. 20:4</a>) и опять: <i>«да не будут тебе бози инии разве мене»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> да не будет у тебя других богов пред лицем Моим.</span></span>Исх. 20:3</a>). Поелику же они подобно первому, то есть Адаму, впали в отступление: то и они сами всецело отпали от Того, Кто мог доставить им радость, ибо преступили завет.<br />   Если же понимать это пророчество таинственнее, как пророчество о Христе: то мы уясняя смысл сказанного, скажем еще следующее. Бог и Отец послал с небес Сына, чтоб просветил Израильтян и сделал ясным суд Его и научил оставить древние жертвы и всесожжения по закону, напротив помиловал, оправдав верою, и призвал к познанию истинного Бога; ибо чрез Него и в Нем мы узрели Отца и имели «<i>приведение</i>» к Нему (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> потому что через Него и те и другие имеем доступ к Отцу, в одном Духе.</span></span>Еф. 2:18</a>), как негде говорит об этом Священное Писание. Но Израильтяне сделались «<b>яко человек преступаяй завет</b>». Что это значит, — об этом, насколько могу, скажу опять. Кто преступает завещание, написанное другим, тот или сам не вступает во владение наследством, назначенным от писавшего, или же других, вписанных в завещании, лишает того, что им назначено здесь в завещании. Нечто такое совершили Иудеи и притом по отношению ко Христу. Как или каким способом? Бог и Отец даровал Христу как бы некоторый славный и изрядный удел — владычество над народом, ибо он вопиял, говоря: «<i>аз... поставлен есмь царь от него над Сионом горою святою его» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=2&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> "Я помазал Царя Моего над Сионом, святою горою Моею; <i>//*По переводу 70-ти:</i> Я поставлен от Него Царем над Сионом, святою горою Его.</span></span>Пс. 2:6</a>), — и дал Сыну духовный виноградник, то есть, Израиля, «<i>виноград бо Господа Саваофа...,</i> — по написанному, — <i>человек Иудин, новый сад возлюбленный» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=5&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Виноградник Господа Саваофа есть дом Израилев, и мужи Иуды - любимое насаждение Его. И ждал Он правосудия, но вот - кровопролитие; [<i>ждал</i>] правды, и вот - вопль.</span></span>Ис. 5:7</a>). Но, как сказал блаженный евангелист Иоанн, <i>«во своя прииде, и свои его не прияша»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> К чему Мне множество жертв ваших? говорит Господь. Я пресыщен всесожжениями овнов и туком откормленного скота, и крови тельцов и агнцев и козлов не хочу.</span></span>Ис. 1:11</a>), ибо вывели его за ворота города и предали смерти, говоря: <i>«сей есть наследник: приидите убием его и удержим достояние его »</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Но виноградари, увидев сына, сказали друг другу: это наследник; пойдем, убьем его и завладеем наследством его.</span></span>Мф. 21:38</a>). Заметь же, как они сделались «<b>яко человек преступаяй завет</b>». Ты познал наследника, так отдай же предназначенное ему наследство. Итак они преступили завещание Отца, лишая наследника наследства, насколько от них зависело: но и сами не приступили к благодати и не достигли данного им от Бога наследия. Бог чрез пророка сказал: «<i>се дние грядут, глаголет Господь, и завещаю дому Израилеву и дому Иудину завет нов, не по завету, егоже завещах отцем их, в день, в онь же емшу ми за руку их, извести я из земли Египетския»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=31&s=31&e=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Вот наступают дни, говорит Господь, когда Я заключу с домом Израиля и с домом Иуды новый завет,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> не такой завет, какой Я заключил с отцами их в тот день, когда взял их за руку, чтобы вывести их из земли Египетской; тот завет Мой они нарушили, хотя Я оставался в союзе с ними, говорит Господь.</span></span>Иер. 31:31—32</a>). Если кто сравнит новый завет с первым, то уразумеет весьма большое различие благ обетованных. Там обетована была им земля Аморреев и Гергесеев и Евеев и Иевусеев: новый же завет, то есть, Христовы установления чрез веру призывали к сыноположению Божию, к бессмертию и жизни бесконечной, к общению с Богом чрез Духа, к царству небесному. Но они не восхотели иметь назначенного им от Бога и Отца чрез Сына наследия. Итак они оскорбили Бога двояким способом, — и преступая завет, и изгнав, насколько от них зависело, наследника из данного ему Отцом наследства, лишившись впрочем и сами того, что было даровано им от Бога во Христе.<br />См. далее ст. 8</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=6&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=6&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>