<div>Эти заключительные стихи 2Пар дословно читаются в начале 1-ой книги Ездры (<a href='B:150 1:1-3'>Езд 1:1-3</a>); там и настоящее место этих стихов (<i>проф. Олесницкий</i>, Государств, летопись царей Иудейских, с. 431). Но заключающееся здесь известие о времени возвращения из плена вавилонского (1-й год правления Кира Персидского, <i>ср.</i> И. Флав. Иуд.Древн. 11:1, 1) важно и для правильного понимания книг Паралипоменон - в двух отношениях. Во-первых, здесь дано точное указание окончания плена: 1-й год царствования Кира, 537-й или 536-й г. до Р. X, следовательно, дана возможность точного определения и начала пленения 607-606 гг., т.е., по принятой хронологии - 4-й год царствования Иоакима, когда произошло первое переселение партии иудеев в Вавилон (<a href='B:300 25:1'>Иер 25:1</a> сл.), или первый год царствования Навуходоносора. <p/>Таким образом, точно намечаются границы семидесятилетнего (<i>ст.</i> <a href='B:140 36:21'>21</a>) пленения иудеев и исключается то предположение некоторых толкователей, по которому начало 70-летнего плена нужно считать с окончательного разрушения Иерусалима в 589 г., а конец его признавать в указе Дария Гистаспа 520 г. о восстановлении Иерусалимского храма (<a href='B:150 4:24'>Езд 4:24</a>). Во-вторых, по замечанию блаж. Феодорита, "конец самой книги (2Пaр) показывает, что это (содержание кн. Паралипоменон) священный историк собрал (<b>σνγη γαγε</b>) из многих пророческих книг спустя долгое время, - поскольку здесь упомянуто о царе персидском Кире и возвращении пленных (иудеев)" {Quaest. in II RaraL Partol. Curs. Comp., S. gr. t L140, col. 855, 858) <SMALL>[Весьма обстоятельное и чрезвычайно интересное по своей самобытности исследование о происхождении и источниках книг Паралипоменон дано в не раз цитированной нами талантливой работе проф. А.А. Олесницкого, Государственная Летопись царей Иудейских или книги забытые (<b>παραλεπομενα</b>). Труды Киевской Духовной Академии. 1879, №№ 8 и 12. Однако основное положение автора о большей древности книг Паралипоменон сравнительно с 3 и 4 книгами Царств стоит в науке совершенно одиноко и является лишь гипотезой, весьма, впрочем, пригодной для сравнительного изучения и изъяснения книг Паралипоменон с одной стороны и книг Царств с другой. Всю силу убедительности имеет, во всяком случае, такое, <i>напр.</i>, заключение проф. Олесницкого: "известия книг Паралипоменон о царях Иудейских (кроме последних) отличаются летописным выбором материала и во всех отношениях большей, чем известия книг Царств, документальностью, обращаясь во многих случаях в голый сборник документов и списков и дышат свежестью известий, взятых непосредственно из сокровищницы царей народа Божьего". Op. cit., с. 481].</SMALL><p/>Что касается исповедания Киром в манифесте своем (<i>ст.</i> <a href='B:140 36:23'>23</a>) "Иеговы, Бога небесного", то не лишено значения сообщение Иосифа Флавия (Иуд.Древн. 11:1, 1), что "это Кир узнал при чтении книги, в которой за двести десять лет до этого пророк Исайя оставил свои предвещания", т.е. тех мест пророческой кн. Исайи (<a href='B:290 44:28'>Ис 44:28</a>; <a href='B:290 45:1'>Ис 45:1</a>), в которых будущий освободитель иудеев из плена назван по имени (евр. <i>Koresch</i>, LXX <b>&#922;υρος</b>, персидск. <i>Kurus (Kuru)</i>, вавилонск. <i>Kuras</i>); могли содействовать этому знакомству Кира с Библией сами иудеи (Cleric). О еврейском прозелитизме Кира, конечно, не может быть речи (<i>ср.</i> замечание о мнимом прозелитизме Хирама Тирского, к <a href='B:110 5:7'>3Цар 5:7</a> - Толков. Библия т. II).<p/>О неканонической молитве Манассии, царя иудейского, помещаемой в славяно-русской Библии непосредственно за 140VI главой 2Пар <i>см.</i> примеч. к <a href='C:@140 33:19'>2Пар 33:19</a>.<p/><i>Профессор Киевской Духовной Академии, магистр богословия, <br/> свщенник А.А. Глаголев</i></div>