О царствовании Иоахима 2Пар здесь рассказывает значительно короче, чем рассказывается в параллельном месте <a href='B:120 23:34'>4Цар 23:34</a> - <a href='B:100 24:1-6'>2Цар 24:1-6</a> (<i>см.</i> Толков. Библию II). В знак полной вассальной зависимости иудейского царя от египетского фараона, последний переменяет (<i>ср.</i> <a href='B:10 41:45'>Быт 41:45</a>; <a href='B:340 1:7'>Дан 1:7</a>) имя Елиакима на Иоаким. Наложенная фараоном на Иудею дань (<i>ст.</i> <a href='B:140 36:3'>3</a>) взыскивалась с жесткостью и вымогательствами, без разбора богатого от бедного (поставленные в русс. синод. перев. в скобках слова ст. 4 находятся лишь в тексте LXX и, вероятно, перенесены сюда из <a href='B:120 28:35'>4Цар 28:35</a>; равно и в ст. 5 имеется вставка из <a href='B:120 24:1-3'>4Цар 24:1-3</a>), - в чем агентам египетского царя, может быть, - деятельно помогал Иоаким, который свое бедственное и жалкое царствование заявил особенно насилиями и притеснениями народа (<a href='B:300 22:13-19'>Иер 22:13-19</a>; <a href='B:300 36:23-24,30'>Иер 36:23-24,30-32</a>). Во второй половине своего царствования, вероятно, в 8-м году его (<i>ср.</i> И. Флавий. Иуд.Древн. 10:6, 1; <i>см.</i> Толков. Библию, т. II, с. 535). Иоакиму пришлось египетское данничество переменить на вавилонское: он подчинился основателю ново-халдейского царства Навуходоносору (ок. 600 г. до Р. X.). Попытка Иоакима, под влиянием египетской партии, освободиться от дани вавилонскому царю, была роковой для Иоакима: "против него пошел Навуходоносор... и оковал его оковами, чтобы вести в Вавилон" (<i>ст.</i> <a href='B:140 36:5'>5</a>). Это известие 2 Пар, в виду иного рода свидетельств - 4Цар и кн. пророка Иеремии о смерти и погребении Иоакима, - именно по <a href='B:120 24:6'>4Цар 24:6</a> Иоаким почил с отцами своими, т.е. в Иерусалиме, а по <a href='B:300 22:19'>Иер 22:19</a>; <a href='B:300 36:30'>Иер 36:30</a> труп Иоакима был брошен вне стен Иерусалима и долгое время валялся здесь наподобие падали, - понимается толкователями или так, что Навуходоносор, отведя Иоакима в плен в Вавилон, скоро возвратил его обратно в Иерусалим, где он и умер; или же так, что Навуходоносор лишь отдал приказание доставить Иоакима пленным в Вавилон, но затем отменил это распоряжение и повелел убить Иоакима в Иерусалиме, причем труп его был выброшен за город. Последнее было бы проще и удобоприемлемее, но в пользу первого говорит то, что по другим библейским данным (<a href='B:300 25:1,9'>Иер 25:1,9</a>; сн. <a href='B:120 24:1'>4Цар 24:1</a>; <a href='B:340 1:1'>Дан 1:1</a>), царь вавилонский в царствование Иоакима дважды подступал к Иерусалиму: в первый раз вскоре после битвы при Кархемисе (<a href='B:300 46:2'>Иер 46:2</a>), не ранее 4-го и не позже 8-го года Иоакимова царствования: этим сроком датируется так называемое первое переселение иудеев в Вавилон (<a href='B:340 1:1-4'>Дан 1:1-4</a>), а вместе и начало семидесятилетнего пленения иудеев в Вавилоне (<a href='B:300 25:11-12'>Иер 25:11-12</a>; <a href='B:300 29:10'>Иер 29:10</a>). <p/>Таким образом, "книга Царств говорит о первом вторжении Навуходоносора в Иудею, после которого Иоаким еще оставался на престоле, хотя и платил дань Вавилону, также о последовавших затем разбойнических набегах сириян, моавитян и аммонитян на ослабленных иудеев. Книги Паралипоменон, не имея этих известий, заключают в себе заметку о другом вторжении Навуходоносора, следствием которого было разграбление Иерусалимского храма и отведение Иоакима в плен" (проф. <i>Олесницкий</i>, Государственная летопись царей Иудейских, с. 430). При этом - "втором переселении" пленено было 3 023 человека иудеев (<a href='B:300 52:28'>Иер 52:28</a>), а при первом - часть сосудов Иерусалимского храма (<i>ст.</i> <a href='B:140 36:7'>7</a>), помещенных в капище одного из вавилонских богов (<i>ср.</i> <a href='B:340 1:2'>Дан 1:2</a>) и хранившихся там до возвращения иудеев из плена при Кире (<a href='B:150 1:7'>Езд 1:7</a>).<p/>Иоаким последним из иудейских царей умер в родной стране, а также был последним, царствование которого было описано в летописи царей иудейских, заключавшей описание деяний царей от Ровоама (<a href='B:110 14:29'>3Цар 14:29</a>) до Иоакима. Под "мерзостями Иоакима, какие он делал и какие найдены в нем" (<i>ст.</i> <a href='B:140 36:8'>8</a>), еврейские толкователи разумели особые знаки или нарезы в честь идолов на теле Иоакима, будто бы обнаруженные на валявшемся без погребения трупе его. Но горазда вернее видеть здесь общую мысль об идолослужении и нравственной распущенности Иоакима (<i>см.</i> Calmet ad loc. Migne. Curs. Complet. Script. S. t. XI, p. 1452-1453).<p/>В "летописи царей" могло содержаться и известие - сохраненное только в переводе LXX <i>слав.</i>-русск., - о погребении Иоакима в некоем Ганозане, <b>εν γανο&#950;αη</b> (text. recept.), <b>εν γανο&#950;αν</b> (код. 55, 60, 64, 119, 243, Алекс.), <b>εν γανο&#950;ανι</b> (Альд.). Возможно, что эти греческие выражения суть транскрипция еврейского "be-gan-Uzza" - "в саду Уззы" (<a href='B:120 21:18'>4Цар 21:18</a>), т.е., по предположению, в саду царя Озии-Азарии, где были погребены: <b>1)</b> сам этот царь Озия (<a href='B:140 26:23'>2Пар 26:23</a>); <b>2)</b> Манассия (<a href='B:120 21:18'>4Цар 21:18</a>; <a href='B:140 22:20'>2Пар 22:20</a>) и Иоаким - все нечестивые цари, лишенные чести погребения в царских гробницах.