<div>"<i>Царствование Иехонии</i> в книгах Паралипоменон вместо летописи имеет только общую формулу, которой начинаются обыкновенно летописные известия, и в переводе LXX не распространено. Очевидно, что государственная летопись прекратилась, и заметка сделана частным лицом" (проф. <i>Олесницкий</i>, Государственная летопись царей иудейск., с. 431). В сравнении с <a href='B:120 24:8-16'>4Цар 24:8-16</a>, известие 2Пар о трехмесячном царствовании сына Иоакимова Иехонии чрезвычайно сокращено. В принятом масоретск. тексте и принят, т. LXX в ст. 9 показан 8-летний возраст Иехонии при вступлении на престол. Но в евр. код. 525 у Кенник. и греческих код. 19, 44, 64, 71, 74, 106, 108, 120, 121, 134, 156, 55, 60, 119, 243 у Гольмеса, в Библия Альд. Комплют. стоит дата: 18 лет, согласно с показанием <a href='B:120 24:8'>4Цар 24:8</a>, что гораздо вероятнее. Несмотря на заявленную лояльность Иехонии в отношении к вавилонскому царю (И. Флавий. Иуд.Древн. 10:7, 1), последний, соткрыгием времени военных походов (<i>ст.</i> 10, <i>ср.</i> <a href='B:120 11:1'>4Цар 11:1</a>), поспешил сделать новое нашествие на Иерусалим, низложил Иехонию, захватив в плен с ним весьма значительное число евреев из богатых и образованных классов и многие сокровища (<a href='B:300 29:1-2'>Иер 29:1-2</a>; <i>см.</i> Толков. Библию, т. II). Преемником Иехонии, последним (20-м) царем иудейским Навуходоносор назначил Седекию (ранее называвшегося Матфанией <a href='B:120 24:17'>4Цар 24:17</a>), сына Иосии, след., приходившегося Иехонии не братом (евр. <SMALL>[Впрочем, в код 168 у Кенник. и код 31, 940 у Росси читается: "сына брата его, <i>бен-ахив</i>"]</SMALL> т. русск. перев.), а дядей (LXX. Vulg. <i>слав.</i>). Полная зависимость этого последнего царя Иудеи от вавилонского царя видна уже из того факта перемены имени его последним (<a href='B:120 24:17'>4Цар 24:17</a>; ст. <a href='B:140 36:4'>2Пар 36:4</a> и примеч. к последнему месту); кроме того, Навуходоносор взял с Седекии нарочитую присягу верности именем Иеговы (<a href='B:330 17:13'>Иез 17:13</a>).</div>