<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1006">Тертуллиан</a><div>Обрати внимание на то, как постепенно созревает плод в сотворенном Богом мире. Сначала зерно, затем из зерна пробивается росток, из ростка рождается побег. Потом побег порывается ветвями и листвой и становится тем, что, собственно, и зовется деревом. Затем на нем набухает почка, из почки распускается цветок, а из цветка завязывается плод. Плод же – пока еще не готовый и бесформенный – постепенно, но неуклонно следуя линии своего развития, достигает нежности вкуса. Так и праведность (ведь тот же Бог и у праведности, что и у творения): прежде была в зачатке, по природе своей страшась Бога. Посредством закона и пророков она затем вступила в пору детства, а вслед за этим через Евангелие перешла в юность. Теперь ж через Утешителя достигла зрелости.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Тертуллиан. О покрывале девственниц. </i><br /><br /><i>Цит. по: Библейские комментарии отцов Церкви и других авторов I-VIII веков. Новый Завет. II. Евангелие от Марка. Тверь: 2001. ООО «Герменевтика». С.68-69.</i><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1128">Григорий (Лебедев) сщмч.</a><div><b>Серп</b> посылается немедленно по созревании плода. Значит, покуда идет рост, идет и человеческая жизнь. Отсюда выводы (и запомни их).<br />Первый: что твое возделывание души должно идти всю жизнь. Потому не уставай, трудись, совершенствуй душу, без устали беги к Зовущему! Если живешь, значит мера твоего духовного возраста еще не исполнилась.<br />Второй: если Господь берет к Себе добрую христианскую душу, то, значит, эта душа пришла в ту меру совершенства, каковую она способна вместить. Исполнение этой меры может быть и в старом возрасте, и в зрелом, и в молодом. А что способна вместить душа, ведомо только Господу. Вот почему Его суд о конце жизни человека только праведен.<br />И третий вывод: если Господь пресекает дурную жизнь, то это значит, что прошли года Божия ожидания плода от души, что безнадежно безплодна смоковница и секира опускается на корень ее. “Вот, я третий год прихожу искать плода... и не нахожу; сруби ее (смоковницу)... господин! оставь ее и на этот год... не принесет ли плода; если же нет, то в следующий год срубишь ее” (Лк. 13,7-9),<br />И в другом месте: “Уже и секира (топор) при корне дерев лежит: всякое дерево, не приносящее доброго плода, срубают и бросают в огонь” (Мф. 3,10).<br />Как в жизни отдельного человека серп посылается, когда кончается его духовный рост и исполняется мера его духовного роста, так и в жизни вселенной жатва наступит, когда человечество исчерпает свои духовные силы (“Сын Человеческий, придя, найдет ли веру на земле?” — Лк. 18,8) и избранные определятся для наполнения Царства Славы. “Доколе, Владыка Святый и Истинный, не судишь и не мстишь живущим на земле?.. — спрашивают святые Господа — ... и сказано им, чтобы они успокоились еще на малое время, пока... братья их, которые (еще на земле)... дополнят число” (Откр. 6,10-11). </div></p>