<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1020">Григорий Богослов свт.</a><div>Он утомлен (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Там был колодезь Иаковлев. Иисус, утрудившись от пути, сел у колодезя. Было около шестого часа.</span></span>Ин. 4:6</a>), но является упокоением для труждающихся и обремененных (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Придите ко Мне все труждающиеся и обремененные, и Я успокою вас;</span></span>Мф. 11:28</a>). Он отягощен сном (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=8&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И вот, сделалось великое волнение на море, так что лодка покрывалась волнами; а Он спал.</span></span>Мф. 8:24</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=8&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Во время плавания их Он заснул. На озере поднялся бурный ветер, и заливало их <i>волнами</i>, и они были в опасности.</span></span>Лк. 8:23</a>.), но парит над пучиной, запрещает ветрам, делает легким тонущего Петра (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=8&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И говорит им: что вы <i>так</i> боязливы, маловерные? Потом, встав, запретил ветрам и морю, и сделалась великая тишина.</span></span>Мф. 8:26</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=14&s=25&e=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> В четвертую же стражу ночи пошел к ним Иисус, идя по морю.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И ученики, увидев Его идущего по морю, встревожились и говорили: это призрак; и от страха вскричали.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Но Иисус тотчас заговорил с ними и сказал: ободритесь; это Я, не бойтесь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Петр сказал Ему в ответ: Господи! если это Ты, повели мне придти к Тебе по воде.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Он же сказал: иди. И, выйдя из лодки, Петр пошел по воде, чтобы подойти к Иисусу,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> но, видя сильный ветер, испугался и, начав утопать, закричал: Господи! спаси меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Иисус тотчас простер руку, поддержал его и говорит ему: маловерный! зачем ты усомнился?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И, когда вошли они в лодку, ветер утих.</span></span>Мф. 14:25-32</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=4&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> И, встав, Он запретил ветру и сказал морю: умолкни, перестань. И ветер утих, и сделалась великая тишина.</span></span>Мк. 4:39</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=6&s=48&e=51"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> И увидел их бедствующих в плавании, потому что ветер им был противный; около же четвертой стражи ночи подошел к ним, идя по морю, и хотел миновать их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> Они, увидев Его идущего по морю, подумали, что это призрак, и вскричали.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> Ибо все видели Его и испугались. И тотчас заговорил с ними и сказал им: ободритесь; это Я, не бойтесь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> И вошел к ним в лодку, и ветер утих. И они чрезвычайно изумлялись в себе и дивились,</span></span>Мк. 6:48-51</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=8&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И, подойдя, разбудили Его и сказали: Наставник! Наставник! погибаем. Но Он, встав, запретил ветру и волнению воды; и перестали, и сделалась тишина.</span></span>Лк. 8:24</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=19&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Проплыв около двадцати пяти или тридцати стадий, они увидели Иисуса, идущего по морю и приближающегося к лодке, и испугались.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Но Он сказал им: это Я; не бойтесь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Они хотели принять Его в лодку; и тотчас лодка пристала к берегу, куда плыли.</span></span>Ин. 6:19-21</a>.).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>О Сыне (Слово 29). TLG 2022.009, 20.7-10.</i><br /></div><br /><br /></div></p></div>