<div><p ><div><b><i>Слушайте слово, которое Господ изрек на вас, сыны Израилевы, на все племя, которое вывел Я из земли египетской, говоря: только вас признал Я из всех племен земли; потому и посещу вас за все беззакония ваши. <br />LХХ: Слушайте слово сие, которое Господь изрек на вас, дом Израилев, и на все племя, которое Я вывел из земли египетской, говоря: только вас познал Я из всех племен земли; потому и воздам вам за все грехи»</b></i> (malitias) <b><i>«ваши</b></i><br /><br />Пророческая речь обращается к сынам Израилевым, а кто эти сыны Израилевы, это показывает следующий стих: <b><i>«на все»</b></i>, говорит, <b><i>«племя, которое Я вывел из земли египетской»</b></i>, что́ мы должны относить не только в десяти коленам, но и во всем двенадцати, с присоединением Иудина и Вениаминова. Ибо всех их Он вывел из земли египетcкой, и говорит: <b><i>«только»</b></i>, или, как Симмах перевел, <b><i>«одних вас признал Я из всех племен земли.»</b></i> Так как одних вас признал Я, Творец всех, и принимал вас за Свой собственный народ, то одним вам воздам Я за все грехи ваши. Ибо <b><i>«силнии силне истязани будут, малый же достоин ест милости»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=270&c=6&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> ибо меньший заслуживает помилование, а сильные сильно будут истязаны.</span></span>Прем. 6:6</a>). И у Иезекииля читаем: <b><i>«от освященных Моих начните»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=9&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> старика, юношу и девицу, и младенца и жен бейте до смерти, но не троньте ни одного человека, на котором знак, и начните от святилища Моего. И начали они с тех старейшин, которые были перед домом.</span></span>Иез. 9:6</a>). Говорится также, что суд Божий начнется с дома Его (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=4&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ибо время начаться суду с дома Божия; если же прежде с нас <i>начнется</i>, то какой конец непокоряющимся Евангелию Божию?</span></span>1 Пет. 4:17</a>). Это сказано нами пока применительно к историческому толкованию. Но так как под слушанием в Священных Писаниях разумеется не только то, которое совершается посредством телесных ушей, но также то, о котором Господь говорит, <b><i>«имеяй уши слышати, да слышит»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=8&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> а иное упало на добрую землю и, взойдя, принесло плод сторичный. Сказав сие, возгласил: кто имеет уши слышать, да слышит!</span></span>Лк. 8:8</a>), вследствие чего <b><i>«и вси людие зряху глас Божий»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Весь народ видел громы и пламя, и звук трубный, и гору дымящуюся; и увидев <i>то</i>, [весь] народ отступил и стал вдали.</span></span>Исх. 20:18</a>); то слово Господне обращается собственно к тем, которые умом видят Бога, которых Он избавил от земли египетской и от власти фараона, (чтобы они не находились в порабощении глине и соломе, строя города египетские) и которых Он признал из всех племен земли, как говорит апостол: <b><i>«ныне же познавше Бога, паче же познани бывше от Бога»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ныне же, познав Бога, или, лучше, получив познание от Бога, для чего возвращаетесь опять к немощным и бедным вещественным началам и хотите еще снова поработить себя им?</span></span>Гал. 4:9</a>), и в другом месте: „кто не знает, тот не будет признан (1 Кор. 14)“. Таким образом не всех признает Бог, а тех, которые достойны этого, как говорит Он в Евангелии: <b><i>«отступите от Мене вси делателие неправды, не вем вас»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=13&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Но Он скажет: говорю вам: не знаю вас, откуда вы; отойдите от Меня все делатели неправды.</span></span>Лк. 13:27</a>). Так как они делатели неправды, то Бог не признает их. Поэтому же Он говорит: так как одних вас признал Я и принимал за своих, то посещу вас за все беззакония ваши. <b><i>«Егоже бо любит Господ, наказует, биет же всякого сына, егоже приемлет»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=12&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо Господь, кого любит, того наказывает; бьет же всякого сына, которого принимает.</span></span>Евр. 12:6</a>). И прекрасно сказал: <b><i>«посещу»</b></i>, а не <b><i>«накажу»</b></i>, потому что наказание Божие есть посещение и врачевание. И за все, говорит, беззакония или грехи ваши посещу вас, чтобы ничто не осталось без наказания и чтобы все получило исцеление.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 13. Киев, 1896. С. 320. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 23. Стр. 38-39)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=2&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=3&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>