<div><p ><div> <b><i>Посему так говорит Господь Бог: подвергнется нападению (tribulabitur) и будет окружена [врагами] земля, и низложена будет у тебя сила твоя и расхищены будут чертоги твои. LХХ: Посему так говорит Господ Бог: Тир и окрестная земля твоя опустеет; [враг] низложит у тебя силу твою, и разграблены будут страны твои.</b></i><br /><br />Вместо <b><i>«Тира»</b></i>, который по-еврейски пишется двумя буквами <b><i>«цаде»</b></i> и <b><i>«реш»</b></i> и называется <b><i>«Sor»</b></i>, что́ и Акилла и LХХ перевели одинаково, еврей, который был моим учителем относительно Священных Писаний, перевел <b><i>«нападение»</b></i>, и мы не отвергли его мнения, потому что и Симмах, следующий обыкновенно не <b><i>κακοζηλίαν</b></i>, порядку мыслей, говорит: <b><i>«осада и обложение земли.»</b></i> Вместо <b><i>«осады»</b></i>, которая у него называется <b><i>πολιορκία</b></i>, Феодотион поставил <b><i>«сила»</b></i> (fortitudo), полагая, что должно читать не <b><i>«sаr»</b></i> и <b><i>«sor»</b></i>, что означает <b><i>«нападение»</b></i> или <b><i>«Тир»</b></i>, а <b><i>«sur»</b></i>, что́ собственно означает <b><i>«крепкий камень»</b></i>, который по-гречески называется <b><i>ἀκρότομος</b></i> и который мы по-латыни можем назвать <b><i>«silicem»</b></i> (кремнем). Рассмотрим теперь каждый пункт в отдельности. LХХ сказали: <b><i>«Тир и окрестная земля твоя.»</b></i> Так как мысль казалась не ясною, то они прибавили от себя: <b><i>«опустеет»</b></i>. Нельзя обвинять переводчиков в ошибке, потому что слово, вследствие своей двусмысленности, может быть переведено и чрез <b><i>«нападение»</b></i>, и чрез <b><i>«Тир»</b></i>. Смысл же следующий: на горах Самарии народ Мой совершал многочисленные безумства, строя козни, совсем не зная справедливости и накопляя у себя беззакония и грабежи. Поэтому он подвергнется нападению или будет сокрушен, и земля их будет окружена ассирийским войском, и <b><i>«будет низложена»</b></i>, говорит, <b><i>«сила твоя у тебя»</b></i>, Самария, десять колен, бывших некогда Моим народом, и будет расхищено в твоих домах то, что было собрано тобою чрез козни и слезы бедных. Также еретики подвергнутся нападению в день суда, и вся сила их ослабеет, и будет расхищено приобретенное ими посредством грабежа, так что будут избавлены обольщенные ими народы, или, наверное, ежедневно они будут подвергаться нападению со стороны членов Церкви и окружаться свидетельствами Писаний, и будет разрушена сила их силлогизмов и хитроумствований, которыми они подкрепляли свое учение. И будут расхищены чертоги их, так что те, кои были похищены у Церкви, снова возвратятся в Церковь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 13. Киев, 1896. С. 320. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 23. Стр. 47-48)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=3&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=3&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>