<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Не сообразуйтесь веку сему.</b> Под веком сим Апостол разумеет состояние мира сего, как в другом месте образ мира (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> и пользующиеся миром сим, как не пользующиеся; ибо проходит образ мира сего.</span></span>1 Кор. 7:31</a>), то есть порядки, действия, принадлежности мирской жизни, которыя по своему непостоянству совершенно противоположны жизни святой и Богоугодной.<br />Еврейские раввины называли веком сим время до Христа в противоположность веку грядущему, в котором явится Мессия. Апостол мог воспользоваться этим словоупотреблением для означения того состояния мира и времени, которое не имеет Христа, то есть не верует Ему и не ожидает Его Пришествия.<br /><b>Преобразуйтеся обновлением ума.</b> Обновление ума или понятий, мыслей и даже самой способности умозаключения, полнее же — обновление всего строя внутренней, духовной жизни, есть то преобразование, к которому должен стремиться Христианин.<br /><b> Еже искушати вам, что есть воля Божия.</b> Вся прежняя жизнь Христианина до возрождения состояла в том, чтобы свою волю поставить центром всей деятельности своей и ближних; теперь с преобразованием человека и эта деятельность находит своё средоточие в воле Божией.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1052">Никанор (Каменский) архиеп.</a><div>Что же касается до определения христианского духа по мысли апостола, то об этом особенно прекрасно говорит преосвященный Феофан: «Дав закон для тела, апостол пишет закон и для души: <b>и не сообразуйтеся веку сему,</b> т.е. духу века сего... Но в чем состоит дух века сего? В том, когда всю заботу и попечение имеют лишь о том, чтобы получше устроить свое земное благобытие... земное счастье и своими средствами. Дух Христов противоположен духу века сего, и тогда как этот последний весь на земле и в земном, тот весь на небе и в небесном, в Боге и Божеском, это одно любит, это одно преследует, в этом одном находит вкус... Зарождается такой дух тогда, когда благодать Божия пробуждает страх Божий и приводит к раскаянию и решимости жить не по земному, а по небесному, духовному и Божескому. После этого, кто не крещен, крестится, а кто крещен, приемлет Таинство Покаяния и начинает жить не по духу века. Но внутренняя жизнь человека, в котором пробуждается этот дух, не вдруг вся перестраивается по нему. Воспринята сила к этому, а для самого преобразования требуется время и труд. Вот это и внушает апостол, говоря: <b>преобразуйтесь обновлением ума»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=12&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и не сообразуйтесь с веком сим, но преобразуйтесь обновлением ума вашего, чтобы вам познавать, что есть воля Божия, благая, угодная и совершенная.</span></span>Рим. 12:2</a>). Относительно же обновления ума святой Иоанн Златоуст замечает: «Поскольку Павловым слушателям, как людям, было сродно каждый день грешить, то апостол утешает их, советуя ежедневно обновляться. Как поступаешь с домом, то и дело починяя в нем все обветшавшее, так поступай и с самим собой. Ты согрешил сегодня? Душа твоя обветшала? Не отчаивайся, не унывай, но обновляй ее покаянием, слезами, исповедью, добрыми делами и никогда не оставляй этого дела... Прежде же всего прочего надлежит нам иметь правильное суждение о вещах. Если еще не следуем добродетели, по крайней мере, научимся хвалить ее. Если еще не убегаем порока, по крайней мере, навыкнем порицать худое. Держась этого, можем приняться и за добрые дела. На сей конец и Павел повелевает обновляться, <b>чтобы вам познавать, что есть воля Божия</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=12&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и не сообразуйтесь с веком сим, но преобразуйтесь обновлением ума вашего, чтобы вам познавать, что есть воля Божия, благая, угодная и совершенная.</span></span>Рим. 12:2</a>)».</div></p></div>