<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>Рим.12:7-8. <b>Аще ли служение, в служении: аще учай, во учении:</b> <i>аще утешаяй, во утешении</i>.<br />Слово «служение», означает и благовестие веры по сему выражению: <i>«мы же в молитве и служении слова пребудем»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=6&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> а мы постоянно пребудем в молитве и служении слова.</span></span>Деян. 6:4</a>). Однако же, поелику Апостол после него тотчас полагает и слово «учение», коего первый предмет есть благовестие веры: то отсюда видно, что он называет здесь служением всякое служение, споспешествующее общей пользе братий, каково, например, было служение семи диаконов, служащих в ежедневной трапезе, также Апостола Павла, который собирал милостыню для бедных и приносил ее во Иерусалим, и старейшине Иерусалимских служащих нуждам бедных, в которых Антиохияне послали собранную милостыню рукою Варнавлею и Савлею (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=11&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> что и сделали, послав <i>собранное</i> к пресвитерам через Варнаву и Савла.</span></span>Деян. 11:30</a>). Утешением же он здесь называет побуждение к делам добродетели, также и утешение печальных. Ибо все Апостолы словом, а некоторые и писаниями возбуждали верующих к добродетели, и утешали их в скорбях, какие они тогда претерпевали от неверных. Ежели вы, говорит, имеете дар служения, то не гордитесь в делах служения вашего: ежели кто имеет дар учения, то да не превозносится изяществом и силою учительных своих слов: если кто имеет дар возбуждать других к добродетели и утешать оскорбленных: то да не высокомудрствует, видя успехи своего учения. Таким образом будучи толкуемы сии Апостольские слова согласуют со словами оными Пророчицы Анны, которая молясь говорила: «<i>да не хвалится премудрый премудростию своею, и да не хвалится сильный силою своею, и да не хвалится богатый богатством своим</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Господь сотрет препирающихся с Ним; с небес возгремит на них. [Господь свят. Да не хвалится мудрый мудростью своею, и да не хвалится сильный силою своею, и да не хвалится богатый богатством своим, но желающий хвалиться да хвалится тем, что разумеет и знает Господа.] <i>Господь</i> будет судить концы земли, и даст крепость царю Своему и вознесет рог помазанника Своего.</span></span>1 Цар. 2:10</a>).</div></p></div>