<p ><div>После того как изваянным в Иерусалиме и в Самарии предписано рыдание и угрозой им Иерусалим как бы уже очищен, освобожден от скверн идольских и вразумлен карательными ударами, какие понес, будучи предан ассириянам, – после всего этого пророческое слово угрожает уже, что кары обращены будут «<b>на князя Ассирийска</b>». Поскольку он превознесся мыслью и не уразумел, что грех иудеев был причиной таковых несчастий, но возмечтал, что по собственному своему умышлению и своей силой взял верх над Иерусалимом, то за такое высокомерие и за неразумную высоту превозношения в уме сказано о нем: «<b>наведет на ум великий, на князя Ассирийска и на высоту славы очию его</b>». Один велик по своей природе, а другой по самомнению и преизбытку того, что не принадлежит ему. А тот ум в действительности велик, который созерцает великое, способен проникать в Творческие законы и из них уразумевать красоту премудрости Художника всяческих. Велик, кто способен проникать в Домостроительство всего совершаемого Богом и в Промысл Его, простирающийся на самые малейшие твари, и из сего усматривать праведные суды Божии. Велик ум, который в Ангелах и Силах и всякой премирной Славе познает Царя Славы и Господа Сил. А кто ублажает и возвышает сам себя, того гораздо справедливее было бы назвать мнимым мудрецом и суемудрым, нежели великим по уму. Но поскольку Писанию обычно в наименованиях следовать мнению многих, то оно назвало великим умом, не об естественном величии свидетельствуя, но указывая на усвоенное ему мнением. Посему Господь, наказывая его гордость и смиряя высокомудрие, говорит, что наведет «<b>на ум великий</b>» ассирийский; обличая же нетвердость мнения, говорит, что наведет наказание «<b>на высоту славы очию его</b>». Ибо славу, это многозначительное слово, иные определяли только в одном из многих значений – как нетвердое мнение. <br /><br />Но выражение «<b>ум великий и мудрый</b>» может быть принято в смысле «ум лукавый». Например: «<i>Змий мудрейший зверей сущих на земли</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Змей был хитрее всех зверей полевых, которых создал Господь Бог. И сказал змей жене: подлинно ли сказал Бог: не ешьте ни от какого дерева в раю?</span></span>Быт. 3:1</a>), и «<i>дому строитель неправедный мудре сотвори</i>», и «<i>сынове века сего мудрейши паче сынов света в роде своем</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=16&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И похвалил господин управителя неверного, что догадливо поступил; ибо сыны века сего догадливее сынов света в своем роде.</span></span>Лк. 16:8</a>). Понятие же слова «мудрый» протолковал нам Апостол в Послании к Коринфянам, говоря: «<i>Боюся, да не како, якоже змий Еву прельсти лукавством своим</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=11&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Но боюсь, чтобы, как змий хитростью своею прельстил Еву, так и ваши умы не повредились, <i>уклонившись</i> от простоты во Христе.</span></span>2 Кор. 11:3</a>). Он показал, что история приписывает змию ложную мудрость; ибо слово «мудрость» заменил словом «лукавство». Так и ум великий приписывается не в похвальном каком-либо отношении (как полагали тщательные изыскатели знаменования слов, говоря, что ум есть складчина мудрости), но лжеименно. Или сам себе удивляющийся, или льстецами так провозглашаемый, и в Писании называется теперь тем же именем. А этот ум великий, поскольку знает, что у мудрого, то есть истинно мудрого, «<i>очи его во главе его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> у мудрого глаза его - в голове его, а глупый ходит во тьме; но узнал я, что одна участь постигает их всех.</span></span>Еккл. 2:14</a>), прославляет очи свои за то, что смотрит не на дольнее, не на земное, но любопытствует о выспренних и останавливается на горнем. Таковы еллинские мудрецы. Хотя жизнь их погружена в гнуснейших плотских страстях, но поскольку они занимаются естествословием неба и звезд, эфирных и воздушных явлений, то приписывают какую-то славу очам своим.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=10&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=10&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
