<p ><div>«И города, – говорит он, – которые теперь утверждены непоколебимо, «<i>сотрясу</i>» и смету моею силой, и «<b>вселенную всю обыму рукою яко гнездо</b>»». Ибо что за труд – взять рукой неоперившихся птенцов, согреваемых в гнезде питающей их птицей, когда они не в силах еще ни лететь, ни бежать? Потом, усиливая свое презрение к людям и возвышая собственное могущество, говорит: «Нет, не «<b>яко гнездо обыму</b>» вселенную, но «<b>яко яица оставленая</b>», тако «<b>возму, и несть, иже убежит мене, или противу мне речет</b>»». <br /><br />Итак, если останавливаться на буквальном значении, то сие скажет князь ассирийский, надменный в уме успехами против Иудеи и Самарии, и рассуждающий, что он в одно нашествие возьмет все народы, что никто не подымет против него руки, но силой его будут слиты все пределы народов, и целая вселенная смятется от страха в его нашествие, достающийся же в его руки будет взят легче, нежели птенцы у птицы, и вся подсолнечная, с приближением его силы, будет захвачена с бОльшим удобством, нежели как иному удобно взять яйца, на которых не сидит уже согревавшая и оживотворявшая их птица. Но поскольку такая гордыня как бы выше гордыни человеческой, то, по мнению некоторых, слова сии приличны истинно горделивому, вознесшему выю свою против Вседержителя, непокоривому и отступнику, который в грех своего отступничества увлек последовавших ему лукавых духов. Ибо он и почитает себя умом великим, и представляет себя обозревающим высокое, и угрожает, что покорит себе целую вселенную. Он и на вопрос Господа «<i>откуду грядеши?</i>» – не обинуясь отвечал: «<i>прошед</i>» подсолнечную и «<i>обшед поднебесную, приидох</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=2&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И сказал Господь сатане: откуда ты пришел? И отвечал сатана Господу и сказал: я ходил по земле и обошел ее.</span></span>Иов. 2:2</a>). Он дерзнул и Господу всей твари показать царства земные и сказать: «Все это мое, потому, «<i>аще</i>» ныне «<i>пад поклонишимися, Тебе дам</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и говорит Ему: всё это дам Тебе, если, пав, поклонишься мне.</span></span>Мф. 4:9</a>). Посему, может быть, под царем ассирийским пророческое слово разумеет князя века сего. И Господь именует князя века сего, говоря: «<i>ныне князь мира сего изгнан будет вон</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Ныне суд миру сему; ныне князь мира сего изгнан будет вон.</span></span>Ин. 12:31</a>) и вскоре потом: «<i>Ктому не много глаголю с вами; грядет бо сего мира князь и во Мне не имать ничесоже</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Уже немного Мне говорить с вами; ибо идет князь мира сего, и во Мне не имеет ничего.</span></span>Ин. 14:30</a>). Но много князей, и есть князи народов, поставленные для стражи и охранения народа, каждому из них порученного, как Моисей говорит в песни: «<i>Егда разделяше Вышний языки, яко разсея сыны Адамовы, постави пределы языков по числу Ангел Божиих</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Когда Всевышний давал уделы народам и расселял сынов человеческих, тогда поставил пределы народов по числу сынов Израилевых*; <i>//*В греческом переводе: по числу Ангелов Божиих.</i></span></span>Втор. 32:8</a>). И еще Апостол говорит: «<i>Премудрость же глаголем не века сего, ни князей века сего; но глаголем Божию премудрость, юже никтоже от князей века сего разуме</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=6&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Мудрость же мы проповедуем между совершенными, но мудрость не века сего и не властей века сего преходящих,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> но проповедуем премудрость Божию, тайную, сокровенную, которую предназначил Бог прежде веков к славе нашей,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> которой никто из властей века сего не познал; ибо если бы познали, то не распяли бы Господа славы.</span></span>1 Кор. 2:6-8</a>). И еще у Даниила пишется о князе персском и о князе еллинском. Ибо Ангел говорит ему: «<i>аз приидох во словесех твоих</i>». И «<i>князь царства Персскаго стояше противу мне; и се, Михаил един от старейшин первых прииде помощи мне, и того оставих тамо со князем царства Персскаго». И немного после: «аз же исхождах, и князь Еллинский грядяше</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=10&s=12&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Но он сказал мне: "не бойся, Даниил; с первого дня, как ты расположил сердце твое, чтобы достигнуть разумения и смирить тебя пред Богом твоим, слова твои услышаны, и я пришел бы по словам твоим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Но князь царства Персидского стоял против меня двадцать один день; но вот, Михаил, один из первых князей, пришел помочь мне, и я остался там при царях Персидских.</span></span>Дан. 10:12-13</a>, 20). Итак, если сие сказано от лица диавола, то, может быть, выражается гордыня его не против людей, но против духовных или других Сил.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=10&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=10&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
