<p ><div>Пророк говорит, что после огненного запаления, какое произойдет с горами, холмами и дубравами, легко будет счесть спасшихся. И все множество их, продолжает Пророк, доведено будет до такого удобоизобразимого числа, что и <b>отроча малое</b>, не имеющее совершенного навыка ни считать, ни писать, в состоянии будет сделать им перепись. <br /><br />Но, может быть, убегающий от запаления чрез покаяние избегает лукавой жизни и чрез обращение спасается от обвиняющей плоти. Ибо всякий, кто, по уличении во грехе, сознает себя достойным, чтобы обращались с ним при помощи жезла и бича, бегая греха как вещества, привлекающего наказание, бегает, «<b>яко от пламене горяща</b>». И тогда «<b>оставльшиися будут в число</b>» не только по удобосчислимости, как объясняли мы, но и потому, что сделаются достойными включения в число. Так, в книге Числ находим, что дети, жены и старцы, вообще все по возрасту бесполезные в войне и всякий пришлец, как чуждый Израилю, оставлены были вне счисления, а перечислены «<i>от двадесяти лет и вышше</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> от двадцати лет и выше, всех годных для войны у Израиля, по ополчениям их исчислите их - ты и Аарон;</span></span>Чис. 1:3</a>), сильные в войне; и первенцы Израилевы перечисляются все «<i>от месяца единаго и вышше</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=3&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> И сказал Господь Моисею: исчисли всех первенцев мужеского пола из сынов Израилевых, от одного месяца и выше, и пересчитай их поименно;</span></span>Чис. 3:40</a>). Подобным образом и левиты перечисляются «<i>от месяца единаго и вышше</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=3&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> исчисли сынов Левииных по семействам их, по родам их; всех мужеского пола от одного месяца и выше исчисли.</span></span>Чис. 3:15</a>), а служащие иереи «<i>до пятидесяти лет</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=4&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> от тридцати лет и выше до пятидесяти лет, всех способных к службе, чтобы отправлять работы в скинии собрания.</span></span>Чис. 4:3</a>). <br /><br />Но какое малое отроча напишет таковых, а не муж и не старец? Никто не будет спорить, что разумеются предстоятели Церкви, потому что они живут в незлобии и потому что им поверяются согрешившими сокровенные поступки, для которых нет свидетеля, кроме Испытующего тайны каждого. Он напишет таковых, как бы изглажденных по причине греха. Опять впишет избежавших запаления и принявших очищение покаяния, как бы огнь, истребляющий находящееся в них вещество грехов; таковых Он переписывает. <br /><br />Или, может быть, поскольку написываются в книге живота и вписываются с праведными достойные перечисления десницей Вышнего, то прилично разуметь того Писца, Который записывает спасаемых, приемлет в число праведных и имена обращающихся от лукавых дел вносит в книгу небесную. Ибо сказано: «<i>яко имена ваша написана суть на небесех</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> однакож тому не радуйтесь, что духи вам повинуются, но радуйтесь тому, что имена ваши написаны на небесах.</span></span>Лк. 10:20</a>). Посему какое же отроча малое может написать на небесах имена благоискусных, кроме Того, о Котором сказано: «<i>Яко Отроча родися нам, Сын, и дадеся нам</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=9&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо младенец родился нам - Сын дан нам; владычество на раменах Его, и нарекут имя Ему: Чудный, Советник, Бог крепкий, Отец вечности, Князь мира. <i>//В Славянской Библии этот стих читается так: </i>«Ибо Младенец родился нам, Сын, и дан нам; владычество Его на раменах Его, и нарекут имя Ему: Великого Совета Ангел, Чудный, Советник, Бог крепкий, Властелин, Князь мира, Отец будущего века; ибо приведу мир князьям, мир и здравие Его».</span></span>Ис. 9:6</a>)? Сие Отроча, Которому поклонились волхвы (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=2&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и, войдя в дом, увидели Младенца с Мариею, Матерью Его, и, пав, поклонились Ему; и, открыв сокровища свои, принесли Ему дары: золото, ладан и смирну.</span></span>Мф. 2:11</a>), Отроча, Которое удалилось во Египет и снова возвратилось в землю Израилеву (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=2&s=13&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Когда же они отошли, - се, Ангел Господень является во сне Иосифу и говорит: встань, возьми Младенца и Матерь Его и беги в Египет, и будь там, доколе не скажу тебе, ибо Ирод хочет искать Младенца, чтобы погубить Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Он встал, взял Младенца и Матерь Его ночью и пошел в Египет,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и там был до смерти Ирода, да сбудется реченное Господом через пророка, который говорит: из Египта воззвал Я Сына Моего.</span></span>Мф. 2:13-15</a>, 19–21). Посему в числе многих понятий, данных о Господе нашем и Спасителе Иисусе Христе, есть также одно принадлежащее Ему понятие, именно: Отроча, Которое напишет приходящих в познание Божие чрез покаяние.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=10&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=10&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
