<div><p ><div>Какой же образ спасения? Говорится: <b>яко слово совершая и сокращая правдою.</b> Ибо кто все законное начертание и пророческое распоряжение совместил в евангельской краткости и делает показанное ему от Господа, тот спасется. <i>Возлюбиши Господа Бога твоего, и возлюбиши искренняго твоего яко сам себе. В сию обою заповедию весь Закон и Пророцы висят</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Иисус сказал ему: возлюби Господа Бога твоего всем сердцем твоим и всею душею твоею и всем разумением твоим:</span></span>Мф. 22:37</a>, 39-40). Посему, кто совершает слово и приводит его в исполнение, кто сокращает его и как бы широту его сводит в самые краткие заповеди, тот принадлежит к спасаемому останку. Сказано: <i>Вся убо, елика аще хощете, да творят вам человецы, тако и вы творите им, се бо есть закон и пророцы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Итак во всем, как хотите, чтобы с вами поступали люди, так поступайте и вы с ними, ибо в этом закон и пророки.</span></span>Мф. 7:12</a>). Видишь, как в сем естественном понятии все слово совершено и сокращено правдой. <b>Яко слово сокращено сотворит Господь во всей вселенней.</b> Апостол же сказал: <i>сотворит Господь на земли</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> ибо дело оканчивает и скоро решит по правде, дело решительное совершит Господь на земле.</span></span>Рим. 9:28</a>). Согласно с ним переводят Симмах и Феодотион <i>посреди всей земли</i>. Ибо неудобособлюдаемое в законе: <i>не коснися, ниже вкуси, ниже осяжи </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> "не прикасайся", "не вкушай", "не дотрагивайся"</span></span>Кол. 2:21</a>), также постановления о праздниках, о днях, о всесожжениях, об очищении, об очистительной жертве – все сокращено в одно краткое и удобоисполнимое правило, чтобы никакого извинения не оставалось живущим не по Евангелию.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=10&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=11&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>