<p ><div><i>А мудрые отвечали: чтобы не случилось недостатка и у нас и у вас, пойдите лучше к продающим и купите себе. </i> Это ответ не дающих совет, а упрекающих. Почему они рассержены? Потому что были мудрыми, потому что мудрость была в них. Они не своей мудростью были мудры, но была в них та мудрость, о которой написано в некоем Писании, что мудрость скажет отвергшим ее, когда они впадут в зло, о котором она их предупреждала: <i>За то и я посмеюсь вашей погибели; порадуюсь, когда придет на вас ужас</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=1&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> За то и я посмеюсь вашей погибели; порадуюсь, когда придет на вас ужас;</span></span>Притч. 1:26</a>). <i><b>Пойдите лучше к продающим и купите себе</b> </i> - вы, никогда не желавшие жить добропорядочно, но лишь ради похвалы от людей, продававших вам масло. Кто они - продававшие масло? Это те, кто продает похвалы. А кто же их продает, как не льстецы? Сколь же лучше было бы для вас не соглашаться молчаливо с льстецами, а носить масло внутри себя и ради доброй совести вершить дела добра. Что же, идите к продающим, вы так привыкли поступать. Мы же масла не дадим. Почему? <i><b>Чтобы не случилось недостатка и у нас и у вас. </b></i> Что значит: <i>не случилось недостатка?</i> Это сказано не с отчаянием, но в трезвом и благочестивом смирении. Ведь хотя человек добрый имеет чистую совесть, но как ему знать, что рассудит о нем Тот, Кого невозможно обмануть? Он имеет чистую совесть; не прельщают его зародившиеся в сердце греховные помыслы. Но пусть и чиста его совесть, по причине повседневных грехов человеческой жизни он каждый день просит Бога: <i>Прости нам долги наши,</i> предполагая, что уже сделал то, что за этим следует: <i>как и мы прощаем должникам нашим</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и прости нам долги наши, как и мы прощаем должникам нашим;</span></span>Мф. 6:12</a>). Он разламывал хлеб для алчущего от сердца, он одевал нагого от сердца, из того масла внутри себя он творил дела добра - однако на том суде содрогнется даже его добрая совесть.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Проповеди 93.8-9</i><br /><i>С1. 0284, 93.PL38.578.4.</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=25&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=25&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
