<p ><div>Вопрос 41. <i>Что значат слова:</i> <b>«се Адам бысть яко един от Нас»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И сказал Господь Бог: вот, Адам стал как один из Нас, зная добро и зло; и теперь как бы не простер он руки своей, и не взял также от дерева жизни, и не вкусил, и не стал жить вечно.</span></span>Быт. 3:22</a>)? <br /><br />Поскольку диавол говорил: <i>«будете яко бози, ведяще доброе и лукавое»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> но знает Бог, что в день, в который вы вкусите их, откроются глаза ваши, и вы будете, как боги, знающие добро и зло.</span></span>Быт. 3:5</a>), преступившему же заповедь изречено смертное определение, то Бог всяческих изрек это в укоризну, показывая лживость диавольского общения. Приобщаться же плода с древа жизни возбранил человеку не для того, чтобы отказать ему в бессмертной жизни, но чтобы остановить течение греха. Поэтому смерть есть врачевство, а не наказание, потому что останавливает стремление греха. <i>«Умерый бо,</i> – как сказано, – <i>свободися от греха»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=6&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> ибо умерший освободился от греха.</span></span>Рим. 6:7</a>). Но повелено человеку жить <i>«прямо paя»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И изгнал Адама, и поставил на востоке у сада Едемского Херувима и пламенный меч обращающийся, чтобы охранять путь к дереву жизни.</span></span>Быт. 3:24</a>), чтобы, приводя на память беспечальную жизнь, ненавидел он грех, который привел к многотрудной жизни.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=3&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=4&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
