<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1214">Властов Г.К.</a><div>Последний 3-й стих несколько помогает нам понять это темное и трудное пророчество.<br />Кто подымает знамя на горах по повелению Божию? В главе XIII, в пророчестве на Вавилон ясно предсказано разрушение месопотамских Царств Мидянами (под именем которых разумеются и Персы), и в лице которых Господь передает владычество над всей землей Ариям<a href="#623803_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Вот почему в ст. 3 делается воззвание „Слушайте!... смотрите, все вы населяющие вселенную!“ Великий момент наступает; земля отдается Иафетидам.<br />Переходя зaтем к стиху 1-му, мы заметим, что осенение крыльями означает могущество, напоминая орла, готового с высоты ринуться на намеченную жертву. Но кроме того эмблема или символический знак Ефиопии был диск с двумя распростертыми крыльями<a href="#623803_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Мы выше говорили уже об этой части истории Египта, - прекрасно изложенной Бругшем, – как при Рамессидах возвысились жрецы и, захватив власть, выгнали Рамессидов; как вследствие родственных связей с изгнанниками, Ассирия вмешалась в дела Египта и в Бубастисе, в Дельте основала царство сильное, которое при Шишанке (Сусакиме) выгнало из Египта в Ефиопию жреческую династию; как после того, при ослаблении влияния Ассирии, вторая жреческая Ефиопская династия „осенила Египет своими крыльями“ и когда Сеннахерим шел, чтобы побороть ее, – армия его погибла на границах Египта. Поэтому мы думаем, что пророк видит в видении эти будущие события, и в виду гроз, надвигавшихся с востока не только от Ассирии, но и от Вавилона, — указывает Египту, осеняемому Ефиопией, — чтобы они посылали послов своих по морю и по рекам<a href="#623803_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a> не к нынешним властителям Азии, а к „народу крепкому и все попирающему“. Мы сознаемся, что „земля разрезанная реками“, упомянутая как родина или местопребывание сильных племен, имеющих овладеть землею, представляет большие трудности понимания. Означает ли это древний дом Ариев на Сыр-Дарье и Аму-Дарье, или указывает на них, как на овладевших уже Месопотамией, мы решить не можем. Мы думаем еще, что пророчество первых трех стихов этой главы не касается еще нашествия Персов на Египет при Камбизе: оно говорит только о появлении на горизонте Ариев. Слово же горе! обращенное к Ефиопии, должно указывать на разгром Фив (Но-Аммона) Есархадоном, на которое указывал пророк Наум, говоря уже, как о прошедшем событии. Заметим, что глава ХVIII говорит об Ефиопии, т. е. о жреческой династии, и только XIX глава говорит об Египте времен новой XXVI династии.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="623803_1" class="note-item" href="#623803_1">1</a> См. ХIII, 2 „поднимете знамя...“ и ст. 3 „Я призвал сильных Моих“ и ст. 17 „Вот Я подниму против них Мидян“.<br /></li><li><a id="623803_2" class="note-item" href="#623803_2">2</a> Указание Каноника Кука в статье его об надписи Пианхи (Pianchi. inscription, р. 13).<br /></li><li><a id="623803_3" class="note-item" href="#623803_3">3</a> О папировыхь судах, сделанных из густосплетенных и склеенных полосок, тростника известного под именем папируса см. в особ. Wilkinson’s manners and customs of ancient Egyptians. Cp. Плиния Старшего Естеств. Ист. кн. ХIII, гл. 22.<br /></li></ul></div></div></p>