<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>По св. Матфею, Иоанн отказывается крестить Иисуса, говоря: «Мне надобно креститься от Тебя, и Ты ли приходишь ко мне?» А по Евангелию от Иоанна, Креститель не знал Иисуса до крещения (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Я не знал Его; но Пославший меня крестить в воде сказал мне: на Кого увидишь Духа сходящего и пребывающего на Нем, Тот есть крестящий Духом Святым.</span></span>Ин. 1:33</a>), пока не увидел Духа Божья в виде голубя, сходящего на Него. Противоречий здесь нет. До крещения, Иоанн не знал Иисуса как Мессию, но когда Иисус пришел к нему просить о крещении, он, как пророк, проникавший в сердца людей, сразу почувствовал Его святость, безгрешность и Его бесконечное превосходство над собой, почему и не мог не воскликнуть: «Мне надобно креститься от Тебя...» Когда же увидел он Духа Божья, сходящего на Иисуса, тогда уже окончательно удостоверился, что перед ним Мессия-Христос.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1086">Гладков Б.И.</a><div><br /><b>Крещение Иисуса</b><br />Все, приходившие к Иоанну, сначала исповедовали грехи свои, а потом крестились. Один Иисус, как безгрешный, пришел к Иоанну и прямо потребовал крещения; а Иоанн, чтобы показать народу, что пришедший Иисус не нуждается ни в покаянии, ни в крещении, говорит Ему: <b>мне надобно креститься от Тебя, и Ты ли приходишь ко мне?</b> Слыша такие слова пророка, зная уже, что Идущий за ним Сам будет крестить Духом Святым, народ никак не мог подумать, что пришедший к Иоанну Иисус мог быть грешен, мог нуждаться в крещении. Поэтому требование Иисусом крещения не могло умалить значение Его в глазах народа.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование Евангелия. Глава 5</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Иоанн был сродником Господа, но с самой ранней юности он жил в пустынном уединении и потому не знал лично своего Божественного Сродника. “Я не знал Его,” (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=31&e=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Я не знал Его; но для того пришел крестить в воде, чтобы Он явлен был Израилю.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И свидетельствовал Иоанн, говоря: я видел Духа, сходящего с неба, как голубя, и пребывающего на Нем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Я не знал Его; но Пославший меня крестить в воде сказал мне: на Кого увидишь Духа сходящего и пребывающего на Нем, Тот есть крестящий Духом Святым.</span></span>Ин. 1:31-33</a>) — дважды повторяет он сам. Но тот, кто ещё во чреве матери радостно взыгрался, приветствуя приближение Господа, мог ли он пророческим духом своим не ощутить, что Господь Иисус Христос — не простой человек, а Сам обетованный Мессия! И, действительно, по таинственному внушению Духа Божия он узнаёт, что перед ним лицом к лицу стоит Тот Самый Христос, о Котором он только что беседовал с народом; стоит, как простой человек и просит крещения, как смиренный грешник. Благоговейный трепет объял святую душу Предтечи Христова. Пред ним стоял Господь и Бог его, Владыка вселенной, истинный Свет, просвещающий весь мир, святейший святых Освятитель наш, могущественный Судия мира — словом, Тот Самый Мессия, ради Которого он взыгрался в утробе матери. И вот грозный обличитель неправды людской, не боявшийся говорить правду в глаза гордым первосвященникам и самому царю Ироду, теперь смирился, яко младенец, пред лицом смирившегося даже до рабского образа Сына Божия. Иоанн же удерживал Его и говорил: мне надобно креститься от Тебя, и Ты ли приходишь ко мне? Да и как бы осмелился он, раб, возложить руку на Владыку?! Как будет он крестить крещением покаяния Того, Кто Сам пришёл искупить от греха, проклятия и смерти род человеческий?! Да и что подумает о Нём народ, если он решится крестить Его? Не будет ли считать Владыку ниже раба? Прекрасно изображают боговдохновенные толкователи слова Божия, святые Отцы Григорий Неокессарийский, Феофилакт и Златоуст, как душевное состояние Предтечи Христова в эти минуты, так и ответ Господа Иисуса. По их изображению, из уст Предтечи Христова невольно исходит слово глубокого смирения перед величием пришедшего к нему Христа. И он, принимавший исповедь у других, теперь сам смиренно стал исповедоваться пред Господом: Я — человек и только причастник Твоей благодати, а Ты — Бог и вместе с тем Человек. Я — один из грешников, а Ты — единый Безгрешный. Я — сын Адамов, на мне лежит грех его, я имею нужду в очищении от этой скверны, а Ты чист от неё. Я крещу водою, а Ты крестишь Духом Святым. И для чего же Ты приходишь ко мне, что Ты делаешь, Господи? Для чего наравне с рабами от раба Твоего просишь того, что свойственно только рабам? Для чего желаешь Ты получить то, в чём не имеешь нужды? Ведь мне бы надо креститься от Тебя, поскольку меньшее благословляется от большего и сильнейшего, а не наоборот. Светильник возжигается от солнца, а не солнце воспламеняется от светильника. Тварь обновляется Творцом, а не Творец управляется тварью. Итак, крести, если благоугодно Тебе, Господи, крести меня — Крестителя! Возроди того, которого Ты произвёл на свет! Простри державную Твою десницу и Твоим прикосновением венчай мою главу, дабы я велегласно благовествовал грешникам, взывая к ним: Вот Агнец Божий, Который берёт на Себя грехи мира (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> На другой день видит Иоанн идущего к нему Иисуса и говорит: вот Агнец Божий, Который берет на Себя грех мира.</span></span>Ин. 1:29</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Удерживал</b>» и пр.: по <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Я не знал Его; но Пославший меня крестить в воде сказал мне: на Кого увидишь Духа сходящего и пребывающего на Нем, Тот есть крестящий Духом Святым.</span></span>Ин. 1:33</a>. Креститель имел откровение, что Тот, на Кого он увидит сходящим Духа, есть Мессия, а прежде Его не знал. Но еще до времени исполнения сего откровения, Иоанн удерживал Иисуса от крещения и считал себя недостойным крестить Его. Это произошло, без сомнения, по таинственному пророческому прозрению души его, что он, еще прежде сошествия Духа, предузнал в Иисусе Мессию, подобно тому, как быв еще во чреве матери радостно взыграл, когда Дева — Матерь Господа — пришла к его матери (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=41&e=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Когда Елисавета услышала приветствие Марии, взыграл младенец во чреве ее; и Елисавета исполнилась Святаго Духа,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> и воскликнула громким голосом, и сказала: благословенна Ты между женами, и благословен плод чрева Твоего!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> И откуда это мне, что пришла Матерь Господа моего ко мне?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Ибо когда голос приветствия Твоего дошел до слуха моего, взыграл младенец радостно во чреве моем.</span></span>Лк. 1:41-44</a>). — «<b>Мне надобно</b>» и пр.: если один из нас должен быть крещен другим, то мне надобно креститься от Тебя, как достойнейшего. «Предтеча имел нужду очиститься от Господа, ибо и он, происходя от Адама, заимствовал от него скверну, порожденную преслушанием, а воплотившийся Христос очистил всех» (Феофил.).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div>И вот, грозный обличитель неправды людской, не боявшийся говорить правду в глаза и гордым первосвященникам, и самому царю Ироду, теперь смирился, яко младенец, перед лицом смирившегося даже до рабского образа Сына Божия: <b>ИОАНН ЖЕ УДЕРЖИВАЛ ЕГО.</b> Да и как осмелится он, раб, возложить руку на Владыку? Как будет крестить крещением покаяния Того, Кто Сам пришел искупить от греха, проклятия и смерти род человеческий? Да и что подумает о Нем народ, если он решится крестить Его? Не будет ли считать Его ниже?.. Прекрасно изображают боговдохновенные толкователи слова Божия, святые отцы Григорий Неокесарийский, Феофилакт и Иоанн Златоуст, как душевное состояние Предтечи Христова в эти минуты, так и ответ ему Господа Иисуса. По их мнению, из уст Предтечи Христова невольно исходит слово глубокого смирения перед величием пришедшего к нему Христа, и он, принимавший исповедь от всех других, теперь сам смиренно исповедовался пред Господом <b>И ГОВОРИЛ: МНЕ НАДОБНО КРЕСТИТЬСЯ ОТ ТЕБЯ.</b> Как бы так говорил он: "я человек и только причастник Твоей благодати, а Ты Бог и вместе Человек; я один из грешников, а Ты - единый Безгрешный; я - сын Адамов, на мне лежит грех его, я имею нужду в очищении от этой скверны, а Ты чист от нее; я крещу водой, а Ты крестишь Духом Святым" - <b>И ТЫ ЛИ ПРИХОДИШЬ КО МНЕ?</b>.. Что делаешь Ты, Господи? Для чего наравне с рабами от раба Твоего просишь того, что свойственно рабам? Для чего желаешь получить то, в чем не имеешь нужды?<br /><i>Мне надобно креститься от Тебя</i> - меньшее благословляется от большего и сильнейшего; а не большее благословляется и освящается от меньшего. Светильник возжигается от солнца, а не солнце воспламеняется от светильника. Тварь обновляется Творцом, а не Творец управляется тварью... Итак, крести, если благоугодно Тебе, Господи, крести меня, Крестителя! Возроди того, которого произвел Ты на свет! Простри державную Твою десницу и Твоим прикосновением венчай мою главу, дабы я велегласно благовествовал грешникам, взывая к ним: <i>Вот Агнец Божий, Который берет на Себя грех мира</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> На другой день видит Иоанн идущего к нему Иисуса и говорит: вот Агнец Божий, Который берет на Себя грех мира.</span></span>Ин. 1:29</a>). </div></p></div>