<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Это значит, что Господь Иисус Христос, как Человек и Родоначальник нового, возрожденного Им человечества, должен был Собственным примером показать людям необходимость всех Божественных установлений.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1086">Гладков Б.И.</a><div>На вопрос же — зачем Он крестился, — отвечает Сам Иисус Христос, говоря Иоанну: <b>оставь теперь, ибо так надлежит нам исполнить всякую правду</b>. Правдой называет Иисус волю Божию. «Воля Божия была (говорит святой Иоанн Златоуст), чтобы тогда все крестились, о чем послушай, как говорит Иоанн: <i>Пославший меня крестить в воде...</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Я не знал Его; но Пославший меня крестить в воде сказал мне: на Кого увидишь Духа сходящего и пребывающего на Нем, Тот есть крестящий Духом Святым.</span></span>Ин. 1:33</a>). Итак, если повиновение Богу составляет правду, а Бог послал Иоанна, чтобы крестить народ, то Христос, со всем другим, что требуется законом, исполнил и это» (Творения. Т. 2. 405).<br />Иисус Христос был не только Бог, но и Человек. Как Человек, Он должен был исполнить все, чего требовал от людей Бог, — примером Своим Он должен был показать другим, как надо относиться к Божиим повелениям. Вот почему, признавая, что Иоанн послан был от Бога крестить, Иисус, как Человек, исполнив ранее сего все заповеди Господни, начинает Свое служение исполнением последней ветхозаветной заповеди, только что возвещенной Богом через Иоанна.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование Евангелия. Глава 5</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>В этом ответе Спасителя слышится и величие Сына Божия, и смирение Сына Человеческого. Отложи пока своё человеческое мышление, делай то, что тебе повелено, и Я буду делать то, что Мне должно. Научись желать то, что желаю Я, и не углубляйся чрезмерно в испытание того, что Я хочу сделать. Оставь теперь, не проповедуй ещё о Моём Божестве, не возвещай ещё Моего Царства. Позволь диаволу приступить ко Мне так же, как он приступает к простому человеку. Позволь ему сразиться со Мною, дабы он получил себе должную язву. Таинственно и сокровенно то, что нынче Я делаю. Оставь теперь. Сейчас время не прославления Моего, а уничижения, ибо так надлежит, так нужно нам исполнить всякую правду, исполнить закон и волю Божию. Первый Адам не исполнил одной заповеди, и за него осужден весь человеческий род. Я — новый Адам — и должен исполнить не только все заповеди Божии, но и законы человеческие с сими заповедями согласные и так спасти людей. Оставь теперь, не всегда так будет, Иоанн, ты увидишь Меня и в том состоянии, в каком желаешь теперь видеть. Ты увидишь, как все силы неба, земли и ада преклонятся предо Мною. Всё это ты увидишь, а пока ожидай сего. Теперь же Я должен принять от тебя крещение, как принял некогда обрезание. Бог, Отец Мой, послал тебя крестить людей. Я стал человеком и потому должен принять крещение от тебя. Если мытари и грешники прославляют Бога, принимая от тебя крещение, то Я не должен ли сделать то же самое? А если не сделаю, то не уподоблюсь ли Я фарисеям и книжникам, которые, не приняв от тебя крещения, отвергли совет Божий о своём спасении? Оставь теперь, ибо так надлежит нам исполнить всякую правду. Я — Законодатель и Сын Законодателя, и потому Мне прежде всего нужно Самому исполнить заповеданное, а потом уже повсюду являть опыты Моей власти. Мне должно прежде исполнить закон и тогда уже сообщать благодать. Мне должно положить конец ветхому завету и потому же проповедовать новый, начертать его на сердцах человеческих, скрепить Моею кровью и запечатлеть Моим Духом. Мне должно взойти на крести и на нём пригвоздиться, чтобы Моими страданиями уврачевать страдания других. Мне должно низойти в самую глубину преисподней ради мертвецов, содержащихся там. Мне должно трёхдневною смертью Моей плоти истребить и уничтожить долговременное владычество смерти. Мне должно взойти с плотью туда, где Я пребываю по Божеству. Мне должно привести к Отцу Адама. Мне должно ныне креститься сим крещением и после преподать всем людям крещение Единосущной Троицы. Возложи же на Меня ныне, Креститель, свою десницу. Погрузи Меня ныне в струи Иорданские подобно тому, как Родившая повила Меня младенческими пеленами. Прикоснись к Моей главе, пред которой благоговеют и которой поклоняются Серафимы. И Креститель не препятствует более исполнению Божественной правды.<br />С благоговением взирал Иоанн, как Иисус Христос снимал с Себя одежды, подобно всем грешникам. Он сам ввёл Его в воду, возложил на Него трепещущую руку и немедленно погрузил Его в воды Иорданские. Произнёс ли Креститель при этом какое-либо слово? Вероятнее, ничего. Где взять слов для совершения крещения над Сыном Божиим? Тут было время не говорить, а благоговеть и поучаться. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Оставь теперь</b>»: не препятствуй, не удерживай. — «<b>Исполнить всякую правду</b>»: все, что нам — Мне и тебе — должно исполнить, как обязанность, как долг. Если Я не крещусь от тебя, и ты не крестишь Меня, то останется нечто, что по божественному определению должно исполниться, неисполнившимся. Ср. о цели крещения Христова в примеч. к стиху <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Тогда приходит Иисус из Галилеи на Иордан к Иоанну креститься от него.</span></span>Мф. 3:13</a>.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>Слово <b>правда</b> взимается за всякую добродетель. <b>Остави ныне</b>, сказал Спаситель наш Своему предтече Иоанну: <b>тако бо подобает нам исполнити всяку правду</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Но Иисус сказал ему в ответ: оставь теперь, ибо так надлежит нам исполнить всякую правду. Тогда <i>Иоанн</i> допускает Его.</span></span>Мф. 3:15</a>), то есть, всякую добродетель.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div><b>НО ИИСУС СКАЗАЛ ЕМУ В ОТВЕТ: ОСТАВЬ ТЕПЕРЬ, ИБО ТАК НАДЛЕЖИТ НАМ ИСПОЛНИТЬ ВСЯКУЮ ПРАВДУ.</b> В этом ответе Спасителя слышится и величие Сына Божия и смирение Сына Человеческого. Оставь теперь - отложи пока свое человеческое смышление: делай то, что тебе повелено, и Я буду делать то, что Мне должно. Научись желать того, чего желаю Я, и не углубляйся чрезмерно в испытание того, что Я хочу сделать. Оставь теперь, не проповедуй еще о Моем Божестве, не возвещай еще Моего Царства. Позволь диаволу приступить ко Мне так же, как он приступает к простому человеку; позволь ему сразиться со Мной, дабы он получил себе должную язву. Таинственно и сокровенно то, что ныне Я делаю. Оставь теперь. Теперь время не прославления Моего, а уничижения: ибо так надлежит, так нужно нам исполнить всякую правду, исполнить закон и волю Божию. Первый Адам не исполнил одной заповеди, и за него осужден весь род человеческий; Я - новый Адам, должен исполнить не только все заповеди Божий, но и законы человеческие, с этими заповедями согласные, и через то спасти всех людей. Оставь теперь, не всегда так будет, Иоанн, ты увидишь Меня и в том состоянии, в каком желаешь теперь видеть: ты увидишь, как Я сокрушу власть сатаны; ты увидишь, как все силы неба, земли и ада преклонятся предо Мной, - все это ты увидишь, а пока ожидай этого. Теперь же Я должен принять от тебя крещение, как принял некогда обрезание. Бог, Отец Мой, послал тебя крестить людей; Я стал человеком и потому должен принять крещение от тебя. Если мытари и грешники прославляют Бога, принимая от тебя крещение, то не должен ли Я сделать то же? А если не сделаю, то не уподоблюсь ли Я фарисеям и книжникам, которые, не приняв от тебя крещения, отвергли совет Божий о своем спасении?... Оставь теперь, ибо так надлежит нам исполнить всякую правду. Я - Законодатель и Сын Законодателя, и потому Мне прежде всего нужно Самому исполнить заповеданное, а потом уже повсюду являть опыты Моей власти.<br />Мне должно прежде исполнить Закон, и тогда уже сообщать благодать. Мне должно положить конец Ветхому Завету, и потом уже проповедовать Новый, начертать его в сердцах человеческих, скрепить Моей Кровью и запечатлеть Моим Духом. Мне должно взойти на крест и на нем пригвоздиться, чтобы Моими страданиями уврачевать страдания других. Мне должно сойти в самую глубину преисподней ради находящихся там мертвецов. Мне должно тридневной смертью Моей Плоти истребить и уничтожить долговременное владычество смерти. Мне должно взойти туда с плотью, где Я пребываю по Божеству. Мне должно привести к Отцу Адама. Мне должно ныне креститься этим крещением и после преподать всем людям крещение Единосущной Троицы. Возложи же на Меня ныне, Креститель, свою десницу. Погрузи Меня ныне в струи Иорданские подобно тому, как Родившая повила Меня младенческими пеленами. Прикоснись к Моей главе, перед которой благоговеют и которой поклоняются Серафимы. И Предтеча не стал более препятствовать исполнению Божественной правды: <b>ТОГДА ИОАНН ДОПУСКАЕТ ЕГО.</b> С благоговением взирал он, как Иисус Христос снимал с Себя одежды, подобно всем грешникам. Иоанн сам ввел Его в воду, возложил на Него трепещущую руку и немедленно погрузил Его в воды Иорданские. </div></p>