<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Евангелисты Матфей, Марк (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Глас вопиющего в пустыне: приготовьте путь Господу, прямыми сделайте стези Ему.</span></span>Мк. 1:3</a>) и Лука (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=3&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> как написано в книге слов пророка Исаии, который говорит: глас вопиющего в пустыне: приготовьте путь Господу, прямыми сделайте стези Ему;</span></span>Лк. 3:4</a>) называют Иоанна Крестителя «Гласом вопиющего в пустыне: приготовьте путь Господу, прямыми сделайте стези Ему». Точно так же называет себя и сам Креститель в Евангелии от Иоанна (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Он сказал: я глас вопиющего в пустыне: исправьте путь Господу, как сказал пророк Исаия.</span></span>Ин. 1:23</a>). Слова эти взяты из речи пророка Исаии, где он утешает Иерусалим, говоря, что кончилось время его уничижения и скоро явится слава Господня и «узрит всякая плоть спасение Божие» (Исаии 40:5).<br />Это пророчество исполнилось, когда после семидесятилетнего вавилонского плена 42 тысячи иудеев возвратились в свое отечество с разрешения персидского царя Кира. Это возвращение пророк изображает как радостное шествие, предводительствуемое Самим Богом и предшествуемое вестником. Этот вестник возглашает, чтобы в пустыне, по которой предстоит пройти Господу со Своим народом, приготовили Ему путь, прямой и ровный: углубления наполнили бы насыпями, горы и холмы срыли и т. п. Пророчество это и Евангелисты, и сам Иоанн (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Он сказал: я глас вопиющего в пустыне: исправьте путь Господу, как сказал пророк Исаия.</span></span>Ин. 1:23</a>) изъясняют в виде прообраза (такой смысл имели все ветхозаветные события, предзнаменуя собой события Нового Завета): под Господом, шествующим во главе Своего народа, возвращающегося из плена, подразумевается Мессия, а под вестником - Его Предтеча, Иоанн. Пустыней же в духовном смысле является сам народ израильский, а неровности, которые надо бы устранить, как препятствия к приходу Мессии, - это грехи человеческие; вот почему сущность всей проповеди Предтечи и сводилась к одному, собственно, призыву: «Покайтесь!» Это прообразное пророчество Исаии, последний из ветхозаветных пророков, Малахия, высказывает прямо, называя Предтечу, готовящего путь Мессии, «Ангелом Господним».</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1086">Гладков Б.И.</a><div>Все Евангелисты говорят об Иоанне как посланном от Бога. <i>Был глагол Божий к Иоанну, сыну Захарии, в пустыне</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=3&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> при первосвященниках Анне и Каиафе, был глагол Божий к Иоанну, сыну Захарии, в пустыне.</span></span>Лк. 3:2</a>). Так говорит Евангелист Лука о призвании Иоанна. Ту же мысль выражает и Евангелист Иоанн в словах: <i>Был человек, посланный от Бога; имя ему Иоанн. Он не был свет, но был послан, чтобы свидетельствовать о Свете</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Был человек, посланный от Бога; имя ему Иоанн.</span></span>Ин. 1:6</a>, 8). А Евангелист Марк начинает свое Евангелие словами пророка Малахии, относя их к Иоанну: <i>вот, Я посылаю Ангела Моего пред лицем Твоим, который приготовит путь Твой пред Тобою</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> как написано у пророков: вот, Я посылаю Ангела Моего пред лицем Твоим, который приготовит путь Твой пред Тобою.</span></span>Мк. 1:2</a>). Евангелисты Матфей, Марк (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Глас вопиющего в пустыне: приготовьте путь Господу, прямыми сделайте стези Ему.</span></span>Мк. 1:3</a>) и Лука (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=3&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> как написано в книге слов пророка Исаии, который говорит: глас вопиющего в пустыне: приготовьте путь Господу, прямыми сделайте стези Ему;</span></span>Лк. 3:4</a>) говорят, что Иоанн — это тот, о котором пророчествовал Исайя, то <b>есть глас вопиющего в пустыне: приготовьте путь Господу</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=40&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Глас вопиющего в пустыне: приготовьте путь Господу, прямыми сделайте в степи стези Богу нашему;</span></span>Ис. 40:3</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование Евангелия. Глава 4</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Эта пустынная проповедь Иоанна невольно напоминала Иудеям древнее пророчество о Предтече Христовом, ибо, как объясняет Евангелист, ибо он тот, о котором сказал пророк Исаия: глас вопиющего в пустыне: приготовьте путь Господу, прямыми сделайте стези Ему; (Исии 40:3), то есть приготовьте путь для грядущего Господа. Пророк говорит о возвращении Иудеев из плена Вавилонского: Сам Бог, как Царь, ведёт народ Свой в родную его землю. Впереди народа спешит вестник, повелевающий приготовить всё нужное, уравнять и исправить пути. Но это возвращение Иудеев из плена было только прообразом к возвращению Христом всего рода человеческого из плена греха, проклятия и смерти. А тот вестник — только прообраз Предтечи Христова, Иоанна. Уготовьте пути, как бы говорит Иоанн, будьте готовы к новой благодатной жизни по заповедям Евангелия, правыми сделайте стези, то есть понимайте закон ветхозаветный не по букве его, которая убивает, а по духу, внутреннему духовному смыслу, который животворит. Господь близок, — Он стоит при дверях сердца вашего, будьте же готовы встретить Его!</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Он — тот</b>: речь евангелиста, а не Иоанна Крестителя. Евангелист поясняет именно, кто был Иоанн по призванию своему в отношении к Мессии — Царю открывающегося царства. — <b>Он — тот, о котором сказал Исаия: глас</b> и пр.: слова заимствованы из книги пророка Исаии (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=40&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Глас вопиющего в пустыне: приготовьте путь Господу, прямыми сделайте в степи стези Богу нашему;</span></span>Ис. 40:3</a>). В этом месте пророк изображает ближайшим образом возвращение евреев из плена вавилонского под непосредственным водительством самого Бога. Бог представляется как царь — предводитель своего народа (как войска), при возвращении его на родину из плена. Было в обычае и у восточных народов, когда войско под предводительством царя было в походе, посылать вперед вестников — объявлять приближение их, приготовлять им нужное, устранять препятствия на пути, устроять дороги, уравнивать неровности, понижать холмы, возвышать долины и пр. Изображая будущее возвращение иудеев, пророк Исаия употребляет образы, заимствованные от этого обычая: он представляет вестника, который в пустынях, отделяющих Вавилон от Иудеи, возвышая голос свой, повелевает уравнять путь Господу, предводящему народ свой при возвращении из плена вавилонского (полнее это место приведено у <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=3&s=4&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> как написано в книге слов пророка Исаии, который говорит: глас вопиющего в пустыне: приготовьте путь Господу, прямыми сделайте стези Ему;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> всякий дол да наполнится, и всякая гора и холм да понизятся, кривизны выпрямятся и неровные пути сделаются гладкими;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и узрит всякая плоть спасение Божие.</span></span>Лк. 3:4-6</a>). В смысле преобразовательном, который истолковывает здесь евангелист, под Господом, предводившим народ свой при возвращении из плена, разумеется Мессия, освободивший человечество из плена греха, проклятия и смерти; под вестником — Иоанн Предтеча, приготовлявший иудеев к принятию Мессии, предвозвещавший пришествие Его и устранявший препятствия к принятию иудеями Царя — Мессии своего.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div><b>ИБО ОН ТОТ,</b> - объясняет евангелист, - <b>О КОТОРОМ СКАЗАЛ </b>(предсказал) <b>ПРОРОК ИСАЙЯ:</b> слышится мне<b> ГЛАС</b> мужа, <b>ВОПИЮЩЕГО В ПУСТЫНЕ: ПРИГОТОВЬТЕ ПУТЬ ГОСПОДУ</b> (приготовьте путь для грядущего Господа), <b>ПРЯМЫМИ СДЕЛАЙТЕ СТЕЗИ ЕМУ.</b> Пророк говорит о возвращении Иудеев из плена Вавилонского: Сам Бог, как Царь, ведет народ Свой в родную его землю; впереди народа спешит вестник, повелевающий приготовить все нужное, уровнять и исправить пути... Но это возвращение Иудеев из плена было только прообразом возвращения Христом всего рода человеческого из плена греха, проклятия и смерти, этот вестник - только прообраз Предтечи Христова Иоанна. Приготовьте пути, - как бы так говорил Иоанн, - будьте готовы к новой благодатной жизни по заповедям Евангелия, прямыми сделайте стези, т.е. понимайте закон ветхозаветный не по букве его, которая убивает, а по духу, по внутреннему духовному смыслу его, который животворит. </div></p></div>