<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Иоанн обличает их надменность, их уверенность в собственной справедливости и внушает им, что надежда их на происхождение от Авраама не принесет им никакой пользы, если они не сотворят плодов, достойных покаяния, ибо «всякое дерево, не приносящее доброго плода, срубают и бросают в огонь» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Уже и секира при корне дерев лежит: всякое дерево, не приносящее доброго плода, срубают и бросают в огонь.</span></span>Мф. 3:10</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=3&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Уже и секира при корне дерев лежит: всякое дерево, не приносящее доброго плода, срубают и бросают в огонь.</span></span>Лк/ 3:9</a>), как ни на что не годное. Истинные чада Авраама не те, которые происходят от него по плоти, но те, которые будут жить в духе его веры и преданности Богу. «Если вы не раскаетесь, то Бог отвергнет вас и призовет на ваше место новых чад Авраама по духу» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=3&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Сотворите же достойные плоды покаяния и не думайте говорить в себе: отец у нас Авраам, ибо говорю вам, что Бог может из камней сих воздвигнуть детей Аврааму.</span></span>Лк. 3:8</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1086">Гладков Б.И.</a><div>Вы надеетесь, что спасетесь уже потому только, что вы потомки праведного Авраама! Напрасно! <b>И не думайте говорить в себе: «отец у нас Авраам»</b>. Детьми Авраама назовутся не те, которые происходят от него по плоти, а те, которые будут жить в духе его; вас, плотских детей Авраама, Бог отвергнет и на ваше место призовет других людей, более вас достойных; <b>ибо говорю вам, что Бог может даже из камней сих воздвигнуть детей Аврааму</b> .<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование Евангелия. Глава 4</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Иоанн совершал крещение народа в Вифаваре, а это было место перехода Израильтян через Иордан при Иисусе Навине. Блаженный Иероним говорит, что камни, положенные на дне реки священной в память чудесного перехода через неё, видны были ещё в его времена. На сии-то камни указывая, великий проповедник покаяния грозно продолжал свою обличительную речь перед фарисеями: Не думайте надеяться на то, что вы происходите от Авраама, что если вы погибните, то святой патриарх останется бездетным. И без вас найдутся достойные участники в царстве Мессии, ибо говорю вам, что Бог из этих самых камней, на которых вы стоите в реке этой, может воздвигнуть таких чад, которые будут подражать его вере и добродетелям и с ним удостоятся царства небесного. И от камней Бог может дать ему, Аврааму, детей так же, как дал ему младенца от бесплодной матери. А вы всё же погибнете, если не принесёте искреннего покаяния. Поспешите же раскаяться, теперь самое лучшее время для покаяния, не упускайте же его. Иначе погибель нераскаянных близка.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>   «<b>И не думайте говорить в себе: отец у нас Авраам</b>». Иудеи, в особенности фарисеи, полагали, что они праведны пред Богом и сделаются участниками в царстве Христовом только потому, что они — потомки Авраама, праведного и друга Божия. Одно это преимущество происхождения они считали своим преимуществом и для вступления в царство Мессии, точно также как на происхождении своем от свободной Сарры, а не от рабыни Агари, они основывали заключение, что они — народ свободный, а все прочие народы — рабы (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=33&e=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Ему отвечали: мы семя Авраамово и не были рабами никому никогда; как же Ты говоришь: сделаетесь свободными?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Иисус отвечал им: истинно, истинно говорю вам: всякий, делающий грех, есть раб греха.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Но раб не пребывает в доме вечно; сын пребывает вечно.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Итак, если Сын освободит вас, то истинно свободны будете.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Знаю, что вы семя Авраамово; однако ищете убить Меня, потому что слово Мое не вмещается в вас.</span></span>Ин. 8:33-37</a>, 39, 53, ср. <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и не все дети Авраама, которые от семени его, но сказано: в Исааке наречется тебе семя.</span></span>Рим. 9:7</a> и д.). Иоанн говорит им, что это преимущество их, без внутренних добродетелей, имеет мало цены в очах Божиих: ибо Всемогущему возможно даже из этих камней, лежащих на берегу Иордана, воздвигнуть чад, достойных Авраама, вместо фарисеев гордых, лицемерных и недостойных своего праведного праотца. Права рождения или происхождения суть ничто для участия в царстве Мессии; нужны истинные добродетели. Некоторые под камнями иносказательно разумеют воинов римских, приходивших также к Иоанну (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=3&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Спрашивали его также и воины: а нам что делать? И сказал им: никого не обижайте, не клевещите, и довольствуйтесь своим жалованьем.</span></span>Лк. 3:14</a>), или язычников вообще, которых Бог предположил призвать вместо неверных иудеев в царство Христово (ср. Злат. и Феофил.). Ср. учение Ап. Павла о сыновстве Авраамовом: <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=4&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Так и Давид называет блаженным человека, которому Бог вменяет праведность независимо от дел:</span></span>Рим. 4:6</a>, 9 и дал. Гал. 4 — «<b>Детей Аврааму</b>», т.е. «подражающих добродетелям Авраама, и удостаиваемых части или награды его в Царстве Небесном» (Евф. Зиг.). Ср. ниже <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=8&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Говорю же вам, что многие придут с востока и запада и возлягут с Авраамом, Исааком и Иаковом в Царстве Небесном;</span></span>Мф. 8:11</a>, 12. «Впрочем сими словами он не возбранял им называться потомками оных святых, но возбранял слишком на сие полагаться, пренебрегая добродетельною жизнию» (Злат.).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div>Иоанн совершал крещение народа в Вифаваре, а это было место перехода Израильтян через Иордан при Иисусе Навине. Блаженный Иероним говорит, что камни, положенные на дне реки священной в память чудесного перехода через нее, еще были видны в его время. Указывая на эти камни, великий проповедник покаяния грозно продолжал свою обличительную речь к фарисеям: <b>И НЕ ДУМАЙТЕ ГОВОРИТЬ В СЕБЕ: "ОТЕЦ У НАС АВРААМ"</b>, не думайте надеяться на то, что вы происходите от Авраама, что если вы погибнете, то святой патриарх останется бездетным. И без вас найдутся достойные участники в Царстве Мессии, <b>ИБО ГОВОРЮ ВАМ, ЧТО БОГ МОЖЕТ ИЗ КАМНЕЙ СИХ</b>, из этих самых камней, на которых вы стоите в реке этой, <b>ВОЗДВИГНУТЬ ДЕТЕЙ АВРААМУ</b>, таких чад, которые будут подражать его вере и добродетелям и с ним удостоятся Царства Небесного. И от камней Бог может дать ему детей так же, как дал ему младенца от безплодной матери. </div></p></div>