<p ><div>Свидетельство о пребывании благодати Божией в Церкви Христовой неотступно до скончания мира можно заимствовать из Апокалипсиса, или Откровения св. Иоанна Богослова, которое пророчественно изображает судьбу Церкви Христовой до скончания века. В сем Откровении непрерывно видим истинную Церковь, сперва в образе двадцати четырех старцев окрест престола Божия (гл.4), поклоняющихся Живущему во веки веков; потом, по мере, может быть, распространения христианства, в числе ста сорока четырех тысяч, запечатленных печатью Бога Живого; далее, в народе многом, его же исчести никтоже может, от всякого языка, и колена, и племен, стоящем пред престолом и пред Агнцем (гл.7), далее, в виде храма с алтарем и поклонниками, который Иоанну поведено измерить (гл.11); еще далее, в лице жены, облеченной в солнце, то есть в истину и добродетель Иисуса Христа, Который есть свет миру (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Опять говорил Иисус к народу и сказал им: Я свет миру; кто последует за Мною, тот не будет ходить во тьме, но будет иметь свет жизни.</span></span>Ин. 8:12</a>), украшенной венцем от звезд двоюнадесять, то есть боговедением апостольским, имеющей под ногами луну, то есть мудрость человеческую, естественную (гл.12); еще далее, пред браком Агнца, она представляется женой Его, уготовавшей себя и облеченной в виссон оправдания святых (гл.19); и еще, после изображения тайновидцем первого воскресения, она именуется у него святых станом и градом возлюбленным (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=20&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И ниспал огонь с неба от Бога и пожрал их;</span></span>Откр. 20:9</a>), доколе, наконец, с новым небом и новою землею обновляется и она в новый Иерусалим, сходящ от Бога с небесе (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=21&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И я, Иоанн, увидел святый город Иерусалим, новый, сходящий от Бога с неба, приготовленный как невеста, украшенная для мужа своего.</span></span>Откр. 21:2</a>). Достойно примечания, что тайновидец, изображая самые опасные времена для Церкви, представляет ее невредимой от опасностей, но чудесно сохраняемой. Например, <b> змий гоняше жену;</b> но он ее не догоняет и не низлагает, потому что <b> даны быша жене два крила орла великаго;</b> и <b> поможе земля жене</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=12&s=13&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Когда же дракон увидел, что низвержен на землю, начал преследовать жену, которая родила младенца мужеского пола.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И даны были жене два крыла большого орла, чтобы она летела в пустыню в свое место от лица змия и там питалась в продолжение времени, времен и полвремени.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И пустил змий из пасти своей вслед жены воду как реку, дабы увлечь ее рекою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Но земля помогла жене, и разверзла земля уста свои, и поглотила реку, которую пустил дракон из пасти своей.</span></span>Откр. 12:13-16</a>). Провидение так управляет ходом происшествий, что и земные учреждения споспешествуют миру или безопасности Церкви, и <b>криле орла великаго,</b> может быть, царственного, благоговейно несут ее выше злобы и лукавства врагов ее, в пустыню в место свое, конечно, не просто в безлюдие внешнее, ибо Церковь сама есть многолюдство верующих, но в пустыню наипаче внутреннюю, – все далее от мира, все ближе к Богу, ибо свое место для Церкви есть близость к Богу и соединение с Ним. А сие и значит то, что благодать Божия не отъемлется от Церкви и в самые опасные времена должна пребыть с нею неразлучна, даже до скончания века.<br /><br /> <i>О пребывании благодати Божией в Церкви Христовой неотступно до скончания века</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=12&s=13&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Когда же дракон увидел, что низвержен на землю, начал преследовать жену, которая родила младенца мужеского пола.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И даны были жене два крыла большого орла, чтобы она летела в пустыню в свое место от лица змия и там питалась в продолжение времени, времен и полвремени.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И пустил змий из пасти своей вслед жены воду как реку, дабы увлечь ее рекою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Но земля помогла жене, и разверзла земля уста свои, и поглотила реку, которую пустил дракон из пасти своей.</span></span>Откр. 12:13-16</a>) <br /><br />«Чт. в общ.», 1879 </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=730&c=12&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=730&c=12&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
