<div><p ><div>О сне другого человека я не хочу говорить. Вы хорошо помните мои слова, что я уже тогда избегал толкования в случае с тем, чьего исхода я избегаю и от чьей смерти я содрогаюсь (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=15&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Веселое сердце делает лице веселым, а при сердечной скорби дух унывает.</span></span>Притч. 15:13</a>). Сначала скажем о том, кто самому себе казался счастливым, пока он был главным виночерпием и считал, что высшая вершина могущества состоит в том, чтобы подавать чашу царю. Вот его слава, вот величие в мире сем: лишившись этой возможности, он скорбел, вернувшись к ней - радовался. Тем не менее это - сон, и все могущество мира - это сон, а не реальность. Итак, он увидел во сне, как ему было возвращено начальственное положение. И Исайя говорит, что так бывает с людьми, которые наслаждаются благополучием в мире сем: человеку во сне кажется, будто он ест и пьет, и пока спит, наполняется пищей или питием, но по пробуждении начинает алкать еще больше; тогда он понимает, сколь ничтожными были пища и питие, виденные им во сне (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=29&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И как голодному снится, будто он ест, но пробуждается, и душа его тоща; и как жаждущему снится, будто он пьет, но пробуждается, и вот он томится, и душа его жаждет: то же будет и множеству всех народов, воюющих против горы Сиона.</span></span>Ис. 29:8</a>). Точно так же и с тем, кто спит в мире сем и не открывает своих очей для божественных таинств: пока он отягчен сном тела, он полагает, что это мирское могущество имеет некую важность, видя его, словно во сне. Когда же он пробуждается, то понимает, сколь ничтожным является вожделение этого мира.<br />А теперь посмотри на Того истинного Еврея<a href="#571571_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, Того толкователя не снов (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=37&s=5&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И видел Иосиф сон, и рассказал [его] братьям своим: и они возненавидели его еще более.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он сказал им: выслушайте сон, который я видел:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> вот, мы вяжем снопы посреди поля; и вот, мой сноп встал и стал прямо; и вот, ваши снопы стали кругом и поклонились моему снопу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И сказали ему братья его: неужели ты будешь царствовать над нами? неужели будешь владеть нами? И возненавидели его еще более за сны его и за слова его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И видел он еще другой сон и рассказал его [отцу своему и] братьям своим, говоря: вот, я видел еще сон: вот, солнце и луна и одиннадцать звезд поклоняются мне.</span></span>Быт. 37:5-9</a>), а истины и яснейшего видения, Который пришел от полноты Божества (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> ибо в Нем обитает вся полнота Божества телесно,</span></span>Кол. 2:9</a>) и от свободы небесной благодати в эту телесную темницу (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=39&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и взял Иосифа господин его и отдал его в темницу, где заключены узники царя. И был он там в темнице.</span></span>Быт. 39:20</a>); Которого не смогли изменить соблазны мира сего, не могло извратить никакое развращенное мирское вожделение (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=39&s=7&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И обратила взоры на Иосифа жена господина его и сказала: спи со мною.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Но он отказался и сказал жене господина своего: вот, господин мой не знает при мне ничего в доме, и все, что имеет, отдал в мои руки;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> нет больше меня в доме сем; и он не запретил мне ничего, кроме тебя, потому что ты жена ему; как же сделаю я сие великое зло и согрешу пред Богом?</span></span>Быт. 39:7-9</a>); Который, будучи искушаем, не пал, подвергался нападениям, но не нападал; Который напоследок, будучи схвачен за одежду тела прелюбодейной рукой синагоги (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=39&s=10&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Когда так она ежедневно говорила Иосифу, а он не слушался ее, чтобы спать с нею и быть с нею,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> случилось в один день, что он вошел в дом делать дело свое, а никого из домашних тут в доме не было;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> она схватила его за одежду его и сказала: ложись со мной. Но он, оставив одежду свою в руках ее, побежал и выбежал вон.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Она же, увидев, что он оставил одежду свою в руках ее и побежал вон,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> кликнула домашних своих и сказала им так: посмотрите, он привел к нам Еврея ругаться над нами. Он пришел ко мне, чтобы лечь со мною, но я закричала громким голосом,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и он, услышав, что я подняла вопль и закричала, оставил у меня одежду свою, и побежал, и выбежал вон.</span></span>Быт. 39:10-15</a>), сбросил плоть и взошел свободным от смерти. Прелюбодейка распространила клевету (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=39&s=17&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И пересказала ему те же слова, говоря: раб Еврей, которого ты привел к нам, приходил ко мне ругаться надо мною [и говорил мне: лягу я с тобою],</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> но, когда [услышал, что] я подняла вопль и закричала, он оставил у меня одежду свою и убежал вон.</span></span>Быт. 39:17-18</a>), когда не смогла удержать Того, Кого не устрашила темница и не удержала преисподняя. И куда Он сошел, словно для наказания, оттуда Он освободил других. Где на Него были наложены смертные оковы, там Он разрушил оковы мертвых.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="571571_1" class="note-item" href="#571571_1">1</a> Т.е. Христа, прообразом Которого служит Иосиф. - <i>Прим. ред.</i></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Об Иосифе.<br />Сl. 0131, 6.30.94.3.</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=40&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=40&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>