<div><p ><div><b>«Доколе не приду, занимайся чтением, наставлением, учением».</b> Тимофею заповедует заниматься чтением. Послушаем этого все и научимся не нерадеть об изучении Божественных Писаний. Вот опять говорит: <b>«доколе не приду»</b> Видишь ли, как он утешает его? Вероятно, и он сам (Тимофей), как осиротелый, искал этого. <b>«Доколе не приду,</b> — говорит, — <b>занимайся чтением»</b> Божественных Писаний, <b>«наставлением»</b> взаимным, <b>«учению»</b> (обращенному) ко всем. <br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Чем этот блаженный превзошел прочих апостолов?.. Не за достоинство ли своих посланий, которыми он принес пользу не только тогдашним верным, но и жившим с того времени доныне? И будет приносить пользу тем, кто пребудет до последнего пришествия Христова и не перестанет делать это, пока продолжится род человеческий. Его писания ограждают церкви во всей вселенной, подобно стене, построенной из адаманта. ...Его писания полезны нам не только для ниспровержения ложных учений и защиты истинного, но весьма немало служат и к преуспеянию в благочестивой жизни. ...Отсюда видно, что Павел оказал великую ревность в этом деле. Послушай еще, что он говорит в послании к ученику: <i><b>занимайся чтением, наставлением, учением</b>.</i><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Иоанн Златоуст, <i>О священстве 4.7. TLG 2062.085, 4.7.31-32, 35-43, 48-51; 7.58-8.4</i>.</span></div><br /></span></div><br />Невозможно, говорю, невозможно когда-либо исчерпать ум Писания. Это источник, который не имеет дна. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Иоанн Златоуст, <i>Гомилии на Деяния Апостолов 19. TLG 2062.154, 60.156.47-49</i>.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=610&c=4&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=610&c=4&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>