<p ><div>То есть, будь внимателен к самому себе и других учи. <b>"Сия бо творя, и сам спасешися и послушающии тебе.»</b>. Хорошо сказал: <b>"и сам"</b>. Тот, кто питает себя словом учения, прежде сам извлекает отсюда пользу, потому что, уча других, и себя приводит в умиление. Впрочем, не к одному Тимофею это сказано, но ко всем. А если (апостол) дает такие наставления тому, кто воскрешал мертвых, то, что скажем мы? Но и Христос на учителей указывает, когда го­ворит, что царствие небесное подобно человеку <i>"хозяину, который выносит из сокровищницы своей новое и старое"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=52"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> Он же сказал им: поэтому всякий книжник, наученный Царству Небесному, подобен хозяину, который выносит из сокровищницы своей новое и старое.</span></span>Мф. 13:52</a>). И опять блаженный Павел, то же самое заповедуя, говорил: <i>"чтобы мы терпением и утешением из Писаний сохраняли надежду"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=15&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> А все, что писано было прежде, написано нам в наставление, чтобы мы терпением и утешением из Писаний сохраняли надежду.</span></span>Рим. 15:4</a>). И более всех он сам исполнял это, будучи наставляем в отеческом законе, при ногах Гамалиила, так что весьма ве­роятно и после того он занимался чтением, и тот, кто другим давал такое наставление, прежде самого себя побуждал к этому. Разве не видишь, как он часто приводит свиде­тельства из пророков и разбирает их? Поэтому, если Павел занимается чтением, – а не маловажная польза проистекает от Писаний, – то ужели мы будем лениться и рассеянно слушать его? И какого наказания мы не будем достойны? </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=610&c=4&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=610&c=5&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
