<p ><div> Недавно мы говорили, что Иоанн, — разрешая недоумение тех, которые стали бы сами с собою рассуждать, почему Христос, пришедши на проповедь после Иоанна, стал первее и славнее его, — присовокупляет: «<i>потому что был прежде меня</i>». Это — одна причина. Но евангелист представляет и другую, которая ныне высказана (в евангелии). Какую же? «<b>И от полноты Его</b>», говорит он, «<b>мы приняли и благодать на благодать</b>». Затем приводит еще иную причину. Какую? «<i>Ибо закон дан чрез Моисея; благодать же и истина произошли чрез Иисуса Христа</i>». Но что же значат, скажешь ты, слова: «<b>и от полноты Его все мы приняли</b>»? К этому и надобно теперь обратить слово. У Него, говорит евангелист, не заимствованный дар; но Он есть самый источник, самый корень всех благ, — самосущная жизнь, самобытный свет, самосовершенная истина. Он не удерживает обилия благ в Себе самом, но изливает его на всех других, и изливая, с лихвой Сам пребывает всегда полным; ущедряя других, Сам ни в чем не умаляется; всегда источая и всем сообщая эти блага, остается в том же совершенстве. А что имею я в себе (говорит Иоанн), это заимствованное, так как я получил от другого, — это нечто малое из всего и как бы скудная капля перед невыразимой пучиной и безбрежным морем. Лучше же сказать, — и это подобие не может изобразить того, что мы усиливаемся высказать. Отдели от моря каплю, — и море тем самым уменьшится, хотя уменьшение и не заметно. Но о том источнике нельзя этого сказать: сколько бы ни исчерпывали его, он нисколько не уменьшается. Итак, нужно перейти к некоторому другому подобию: и оно, конечно, будет слабо и не может изъяснить нам того, чего мы доискиваемся, но по крайней мере ближе первого приведет нас к предположенной мысли. Представим себе источник огня, — и вот от него возжигается тысяча, две, три и больше светильников. Не остается ли огонь в одной и той же полноте и после того, как сообщит свою силу столь многим светильникам? Это известно каждому. Если же в телах делимых и через отнятие (частиц) уменьшаемых находится нечто такое, что, и после сообщения своих сил другим телам, нисколько не уменьшается, то гораздо в высшей степени это должно быть в силе бестелесной и бессмертной. Если воспринимаемое здесь [Т. е. в огне.] есть и сущность и тело, и делится и не делится, то когда речь идет о силе, и притом силе, исходящей от бестелесной сущности, гораздо более несомненно то, что она не подвержена ничему такому.<br /><br />Потому–то и говорит Иоанн: «<b>и от полноты Его все мы приняли</b>», — и свое свидетельство соединяет со свидетельством Крестителя. Слова: «<b>и от полноты Его все мы приняли</b>» принадлежат не Предтече, а ученику (Христову). Слова же эти значат вот что: не думайте, что мы, как люди, много времени обращавшиеся с Ним и разделявшие с Ним трапезу, свидетельствуем только из благодарности. Вот и Иоанн, человек, даже не видевший Его прежде и не обращавшийся с Ним, а видевший его вместе с другими только в то время, когда крестил, — и он воззвал: «<i>был прежде меня</i>», сказав этим все. Между тем все мы — двенадцать, триста, пятьсот, три, пять тысяч и десятки тысяч иудеев, все вообще множество верующих и тогдашнего, и настоящего, и будущего времени от исполнения Его получили. Что же получили: «<b>благодать на благодать</b>». Какую же благодать вместо какой благодати? Новую вместо древней. Подобно тому, как была правда и правда («<i>по правде законной</i>», сказано, «<i>непорочный</i>», — <a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> по ревности - гонитель Церкви Божией, по правде законной - непорочный.</span></span>Флп. 3:6</a>), — вера и вера («<i>от веры в веру</i>», — <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> В нем открывается правда Божия от веры в веру, как написано: праведный верою жив будет.</span></span>Рим. 1:17</a>), — усыновление и усыновление («<i>которым принадлежат усыновление</i>», сказано — <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> то есть Израильтян, которым принадлежат усыновление и слава, и заветы, и законоположение, и богослужение, и обетования;</span></span>Рим. 9:4</a>), — слава и слава («<i>если преходящее славно, тем более славно пребывающее</i>», — <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=3&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ибо, если преходящее славно, тем более славно пребывающее.</span></span>2 Кор. 3:11</a>), закон и закон («<i>закон</i>», сказано, «<i>духа жизни освободил меня</i>» — <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> потому что закон духа жизни во Христе Иисусе освободил меня от закона греха и смерти.</span></span>Рим. 8:2</a>), — служение и служение («<i>если же служение</i>», сказано, — <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=3&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Если же служение смертоносным буквам, начертанное на камнях, было так славно, что сыны Израилевы не могли смотреть на лице Моисеево по причине славы лица его преходящей, -</span></span>2 Кор. 3:7</a>, 8 — и в другом месте: «<i>служащие Богу духом</i>» — <a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> потому что обрезание - мы, служащие Богу духом и хвалящиеся Христом Иисусом, и не на плоть надеющиеся,</span></span>Флп. 3:3</a>), — завет и завет («<i>заключу новый завет, не такой завет, какой Я заключил с отцами их</i>», — <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=31&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Вот наступают дни, говорит Господь, когда Я заключу с домом Израиля и с домом Иуды новый завет,</span></span>Иер. 31:31</a>), — освящение и освящение, крещение и крещение, жертва и жертва, храм и храм, обрезание и обрезание, — так есть благодать и благодать. Но здесь одно — образцы, а другое — истина; и то и другое есть только нечто соименное, а не однозначащее. И на снимках и на изображениях называется человеком написанный и черными красками и белыми, точно также, как и имеющий свой естественный цвет. И статуи, будет ли статуя золотая или глиняная, равно называются статуями. Но иное — образ, а иное — истина.<br /><br /> Итак, по сходству имен не заключай о тождестве вещей, так же как и о разности их. Если был образ, то он не был чужд истины, только если он заключал в себе тень, то был ниже истины. Какое же различие между всеми указанными понятиями? Хотите ли, мы займемся истолкованием одного или двух высказанных понятий? Таким образом будут понятны для вас и прочие, — и все мы увидим, что одни из них были уроками для детей, а другие для людей возмужавших и крепких; что одни были законоположены только для людей, другие как бы для ангелов. С чего же нам начать? Хотите ли, с самого усыновления? Итак, какое различие между усыновлением ветхозаветным и новозаветным? То было честью на словах, а это на самом деле. О том сказано: «<i>Я сказал: вы — боги, и сыны Всевышнего — все вы</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=81&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Я сказал: вы - боги, и сыны Всевышнего - все вы;</span></span>Пс. 81:6</a>); об этом: «<i>от Бога родились</i>». Как и каким образом? «<i>Банею возрождения и обновления Святым Духом</i>». Те, и с именем сынов, имели в себе духа рабства, — почтены были этим названием, оставаясь рабами; мы, соделавшись свободными, получили эту почесть не по имени только, а на самом деле. На это указывая, Павел говорил: «<i>не приняли духа рабства, [чтобы] опять [жить] в страхе, но приняли Духа усыновления, Которым взываем: "Авва, Отче!"</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Потому что вы не приняли духа рабства, <i>чтобы</i> опять <i>жить</i> в страхе, но приняли Духа усыновления, Которым взываем: "Авва, Отче!"</span></span>Рим. 8:15</a>). Как рожденные свыше и, так сказать, воссозданные, мы потому и названы сынами. А если бы кто хотел дознать образ освящения ветхозаветный и новозаветный, то опять и здесь увидит много разности. Древние назывались этим именем (святых), когда не служили идолам, не творили блуда, не прелюбодействовали; а мы делаемся святыми не только через воздержание от тех (пороков), но и через приобретение высших совершенств. И сначала мы получаем этот дар от самого наития Св. Духа; а потом и через собственную жизнь, которая гораздо выше иудейской. А что эти слова — не самохвальство, послушай, что сказано тем: не волхвуйте, не очищайте чад своих, так как вы народ святой (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=18&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> не должен находиться у тебя проводящий сына своего или дочь свою чрез огонь, прорицатель, гадатель, ворожея, чародей,</span></span>Втор. 18:10</a>, 13). Таким образом у них святость состояла в удалении от обычаев языческих; а у нас не так, но «<i>чтобы быть святою</i>», сказано, «<i>и телом и духом</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> незамужняя заботится о Господнем, как угодить Господу, чтобы быть святою и телом и духом; а замужняя заботится о мирском, как угодить мужу.</span></span>1 Кор. 7:34</a>). «<i>Старайтесь иметь мир со всеми и святость, без которой никто не увидит Господа</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=12&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Старайтесь иметь мир со всеми и святость, без которой никто не увидит Господа.</span></span>Евр. 12:14</a>). И: «<i>совершая святыню в страхе Божием</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=7&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак, возлюбленные, имея такие обетования, очистим себя от всякой скверны плоти и духа, совершая святыню в страхе Божием.</span></span>2 Кор. 7:1</a>). Слово: святой не о всех, к кому прилагается, выражает одну и ту же мысль. Называется святым и Бог, но не так, как мы. Смотри, что говорит пророк, услышав глас, исходящий от серафимов: «<i>горе мне! погиб я! ибо я человек с нечистыми устами, и живу среди народа также с нечистыми устами</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=6&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И сказал я: горе мне! погиб я! ибо я человек с нечистыми устами, и живу среди народа также с нечистыми устами, - и глаза мои видели Царя, Господа Саваофа.</span></span>Ис. 6:5</a>), — а пророк был свят и чист. Но если судить о святости нашей по образцу горней, то мы оказываемся нечистыми. Святы и ангелы и архангелы, святы также серафимы и херувимы; но есть опять разность в святости между нами и высшими силами. Я мог бы проследить и все прочие понятия, но вижу, что слово становится слишком продолжительным. Поэтому, оставив дальнейшее исследование, мы предоставляем вам самим рассудить об остальных предметах: вы можете дома, сличив их, понять различие между ними, и подобным образом проследить все прочее. «<i>Дай [наставление]</i>», сказано, «<i>мудрому, и он будет еще мудрее</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=9&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> дай [<i>наставление</i>] мудрому, и он будет еще мудрее; научи правдивого, и он приумножит знание.</span></span>Притч. 9:9</a>). Таким образом начатое нами окончите вы. А нам нужно возвратиться к прежнему порядку слова.<br /><br />Сказав: «<b>и от полноты Его все мы приняли</b>», евангелист присовокупляет: «<b>благодать на благодать</b>», и тем показывает, что и иудеи спасаются благодатью. «<i>Не ради умножения вашего, говорит (Бог), но ради отцов ваших Я избрал вас</i>». А если они избраны Богом не за свои заслуги, то явно, что получили эту почесть по благодати. Да и мы все спасены благодатью, — только не так, как они, не в той же, а гораздо важнейшей и возвышеннейшей степени. Таким образом и благодать у нас не такова. Нам даровано не только оставление грехов (это у нас обще с ними: «<i>все согрешили</i>», — <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=3&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> потому что все согрешили и лишены славы Божией,</span></span>Рим. 3:23</a>), но и оправдание, и освящение, и усыновление, и благодать Духа, несравненно более светоносная и изобильная. Через эту благодать мы соделались любезными Богу уже не как рабы, но как сыны и други. Потому и сказано: «<b>благодать на благодать</b>». И подзаконное домостроительство было делом благодати, да и самое происхождение наше из небытия; не за какие–либо предшествующие заслуги мы получили это воздаяние, — как это могло быть, когда нас совсем и не было? — но так было потому, что Бог во всяком случае предваряет нас Своими благодеяниями. И не только наше происхождение из небытия, но и немедленное, после происхождения, научение тому, что должно делать и чего не делать, вложение закона этого в саму природу нашу, внедрение в нас неподкупного судилища совести — все это есть дело величайшей благодати и неизреченного человеколюбия. Дело благодати также — после повреждения этого закона возобновление его через закон писанный. Преступившим заповедь, однажды данную, следовало бы подвергнуться наказаниям и мучениям. Но этого не сделано; а (последовало) снова исправление и даровано прощение не по праву, но по милости и благодати. А что — по милости и благодати, об этом послушай, как говорит Давид: «<i>Господь творит правду и суд всем обиженным. Он показал пути Свои Моисею, сынам Израилевым — дела Свои</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=102&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Господь творит правду и суд всем обиженным.</span></span>Пс. 102:6</a>, 7). И в другом месте: «<i>благ и праведен Господь, посему наставляет грешников на путь</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=24&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Благ и праведен Господь, посему наставляет грешников на путь,</span></span>Пс. 24:8</a>).<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=1&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=1&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
