<div><p ><div>Выражение: <b>«Идущий за мною»</b> Иоанн часто употребляет, говоря как бы так: «не думайте, что все заключается в моем крещении. Если бы оно было совершенно, то не пришел бы после меня другой с установлением другого крещения. А мое крещение только приготовление и указание пути к тому крещению. Наше дело — тень и образ. Должно придти другому лицу, которое покажет истину». <br />Таким образом слова: <b>«Идущий за мною»</b> наиболее указывают на Его достоинство. Если бы (крещение Иоанново) было совершенно, то не было бы нужды искать второго. <b>«Стал впереди меня»</b>, то есть, Он досточтимее, славнее меня. А чтобы не подумали, что это превосходство есть только сравнительное, то, желая показать Его несравненное достоинство, Иоанн присовокупляет: <b>«я недостоин развязать ремень у обуви Его»</b>, т. е., Он не просто <b>«стал впереди меня»</b>, но так, что я недостоин быть в числе даже последних служителей Его: развязывать обувь и есть дело самого низкого служения. <br />Если же Иоанн недостоин развязать ремень, — Иоанн, <i>«из рожденных женами нет ни одного пророка больше»</i>, то где же нам поместить себя? Если достойный целого мира, или лучше, больший его (так как сказано: <i>«которых весь мир не был достоин»</i>), если он признает себя недостойным быть в числе Его последних служителей, то что же скажем мы, обремененные тысячи пороков, — мы, настолько отстоящие от добродетели Иоанна, насколько отстоит земля от неба?<br />Итак, Иоанн говорит о себе, что «<b>я недостоин развязать ремень у обуви Его</b>»; а враги истины доходят до такого безумия, что считают себя достойными знать Его также, как Он знает Себя самого. Что может быть хуже такого безумия? Что сумасброднее такого самохвальства? Хорошо сказал некто мудрый: «<i>начало гордости — удаление человека от Господа и отступление сердца его от Творца его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=10&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Начало гордости - удаление человека от Господа и отступление сердца его от Творца его;</span></span>Сир. 10:14</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=1&v=26">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=1&v=28">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>