<p ><div>Беспечна природа человеческая и легко увлекается к погибели не от того, что она так создана, а от произвольного нерадения. Поэтому–то надобно много увещевать ее. И Павел, пишущий филиппийцам, по этому побуждению говорит: «<i>писать вам о том же для меня не тягостно, а для вас назидательно</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Впрочем, братия мои, радуйтесь о Господе. Писать вам о том же для меня не тягостно, а для вас назидательно.</span></span>Флп. 3:1</a>). Земля, приняв однажды семена, скоро воздает плоды и не требует вторичного сеяния; но душа наша не такова. Желательно, по крайней мере, чтобы сеющий часто и прилагающий к тому много попечения хотя однажды получил плод. И прежде всего, предлагаемое учение не легко напечатлевается в душе, потому что в ней много окаменелости, она объята бесчисленным тернием, а кроме того много наветников, которые похищают эти семена. Затем, когда семя внедрится и укоренится, оно требует опять такой же заботы, чтобы могло взойти в рост, а взошедши, оставалось бы в целости и не потерпело от чего–либо вреда. Впрочем, в земных семенах, когда колос достигнет зрелости и получит надлежащую силу, он уже не боится ни зловредной росы, ни зноя и ничего другого; но в деле учения не так. Здесь и после того, как все вполне бывает устроено, часто одна непогода и буря повреждает все, при обстоятельствах неблагоприятных, при наветах коварных людей, или при стечении других различных искушений. Это мы говорим не без цели, а для того, чтобы ты, услышав повторение Иоанном одних и тех же слов, не обвинил его в суесловии и не счел его человеком пустым и скучным. Он конечно желал, чтобы и однажды сказанное им было услышано, но как вначале не многие вняли сказанному, по причине глубокого усыпления, то вот повторением одного и того же он снова пробуждает их. Смотри: он говорил: «<i>Он–то Идущий за мною, но Который стал впереди меня</i>», и: «<i>я недостоин развязать ремень у обуви Его</i>», также: «<i>Он будет крестить вас Духом Святым и огнем</i>», и: «<i>на Кого увидишь Духа сходящего и пребывающего на Нем, Тот есть крестящий Духом Святым. И я видел и засвидетельствовал, что Сей есть Сын Божий</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=27&e=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Он-то Идущий за мною, но Который стал впереди меня. Я недостоин развязать ремень у обуви Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Это происходило в Вифаваре при Иордане, где крестил Иоанн.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> На другой день видит Иоанн идущего к нему Иисуса и говорит: вот Агнец Божий, Который берет на Себя грех мира.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Сей есть, о Котором я сказал: за мною идет Муж, Который стал впереди меня, потому что Он был прежде меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Я не знал Его; но для того пришел крестить в воде, чтобы Он явлен был Израилю.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И свидетельствовал Иоанн, говоря: я видел Духа, сходящего с неба, как голубя, и пребывающего на Нем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Я не знал Его; но Пославший меня крестить в воде сказал мне: на Кого увидишь Духа сходящего и пребывающего на Нем, Тот есть крестящий Духом Святым.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> И я видел и засвидетельствовал, что Сей есть Сын Божий.</span></span>Ин. 1:27-34</a>). Но между тем никто не внимал ему, никто не спрашивал: что это ты говоришь, и о ком, и для чего? Потом он сказал еще: «<i>вот Агнец Божий, Который берет [на Себя] грех мира</i>», — однакож и этим не вывел их из бесчувственности. Таким образом он принужден был повторять одно и тоже, как бы грубую и затверделую землю смягчая новою запашкой и словом, точно плугом, поднимая подавленную душу, чтобы бросить семена в глубину ее. Потому–то Креститель и не распространяет своего слова, заботясь только об одном — чтобы их привести и присоединить ко Христу. Он знал, что, если только они примут Его и уверуют, то уже не будут иметь нужды в другом свидетеле о Нем. Так и случилось. Если самаряне, послушав Христа, говорят жене самарянской: «<i>уже не по твоим речам веруем, ибо сами слышали и узнали, что Он истинно Спаситель мира, Христос</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> А женщине той говорили: уже не по твоим речам веруем, ибо сами слышали и узнали, что Он истинно Спаситель мира, Христос.</span></span>Ин. 4:42</a>), то гораздо скорее могли быть обращены ко Христу ученики (Иоанна), как действительно и было. Они, пришедши (ко Христу) и послушав Его один вечер, уже не возвращались к Иоанну, но так предались Христу, что приняли на себя и служение Иоанна и сами стали проповедовать о Христе. «<i>Он первый находит брата своего Симона и говорит ему: мы нашли Мессию, что значит: Христос</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Он первый находит брата своего Симона и говорит ему: мы нашли Мессию, что значит: Христос;</span></span>Ин. 1:41</a>). Обрати внимание и на следующее: когда Иоанн говорил: «<i>Он–то Идущий за мною, но Который стал впереди меня</i>», и: «<i>я недостоин развязать ремень у обуви Его</i>», то не уловил никого; как же скоро стал беседовать об устроении нашего спасения и беседовать словом более простым, то ученики его последовали за Христом. Но не это одно надлежит взять во внимание, а и то, что не столь многие приводятся (ко Христу) тогда, когда говорят им о Боге что–нибудь великое и возвышенное, как тогда, когда говорят о благости, человеколюбии Его и о том, что относится ко спасению слушающих. Вот услышали, что Он берет грехи мира, — и тотчас поспешили к Нему. Если можно, говорят они, омыть свои грехи, — для чего же медлить? Вот предстоит Тот, кто освободит нас от них без труда. Не крайне ли безрассудно отлагать до другого времени такой дар? Да слышат это оглашенные, отлагающие свое спасение до последнего издыхания.<br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Но почему Иоанн не прошел всей Иудеи с проповедью о Христе, а оставался при рекеа ожидая Его пришествия, чтобы потом, когда Он придет, указать Его народу? Иоанн хотел, чтобы сами дела свидетельствовали о Христе... Смотри же, как такое свидетельство было сильно. Иоанн бросил только малую искру — и вдруг пламя поднялось в высоту. В противном случае, если бы Иоанн проповедовал, обходя всю Иудею, могло бы казаться, что это делается по видам человеческим, и проповедь была бы подозрительною.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Иоанн Златоуст, <i>Гомилии на Евангелие от Иоанна 18.2-3.</i><br />TLG 2062.153, 59.116.49-117.3.</span></div> <br /></span></div><br />Опять стоял Иоанн... и сказал: вот Агнец Божий. Христос ничего не говорит, а все Креститель. Так бывает с женихом. Не сам он тотчас начинает говорить с невестою, но стоит в молчании, и другие указывают его и вручают ему невесту; и когда она является, он не сам по себе принимает ее и уводит, но другой ему передает ее. Когда же примет из рук других, то уже так располагает ее к себе, что она не вспоминает и сочетавших ее с ним. Так было и со Христом. Пришел Он обручить себе Церковь, — и вначале ничего не говорил сам, а только предстоял; друг же Его Иоанн подал Ему десницу этой невесты, вручив Ему через свое слово души людей. Но, приняв их, Христос так расположил их к себе, что они уже не возвращались к тому, кто вручил их.<br />Не это только, но и другое нечто надлежит здесь заметить. Как при заключении браков не девица приходит к жениху, а он спешит к ней, хотя бы это был сын царя и хотя бы он хотел взять за себя из бедного и низшего сословия, хотя бы рабу, — так было и здесь. Не естество человеческое восходило на небо; но сам (Бог) снизо-шел к нему — презренному и убогому. По совершении же брака Он уже не дозволил ему оставаться здесь, но, восприняв его на Себя, ввел в дом Отчий.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Иоанн Златоуст, <i>Гомилии на Евангелие от Иоанна 18.1-2</i><br />TLG 2062.153, 59.115.16-43.</span></div><br />***<br />Он говорил это, показывая, что не голосом только, но и очами свидетельствует. Он удивлялся Христу, в радости и восторге; и не тотчас обращает слово убеждения к ученикам, но сперва только удивляется и предается изумлению при явлении Христа; показывает всем и дар, с которым Он пришел, и образ искупления. Слово «агнец» выражает то и другое. И не сказал Иоанн «возьмет», или «взявший», но — <b>берет грехи мира</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> На другой день видит Иоанн идущего к нему Иисуса и говорит: вот Агнец Божий, Который берет на Себя грех мира.</span></span>Ин. 1:29</a>), как бы Христос всегда это делал. В самом деле, Он не тогда только принял на Себя грех, когда пострадал, но с того времени и доселе вземлет грехи, не так, как бы всегда был распинаем — Он однажды принес жертву за грехи, — а так, как этою одною жертвою Он всегда очищает грехи. Как наименование Его Словом показывает превосходство Его естества, а имя Сына выражает отличие Его от других существ, так и слова: агнец, Христос, пророк, свет истинный, пастырь добрый и другие, употребляемые о Нем, выражения с прибавлением [определенного] артикля [ό], — показывают большое различие их от обыкновенных выражений. Много было агнцев, пророков, христов, сынов; но Иоанн представляет большое различие между Ним и всеми теми. И это он утвердил не прибавлением только артикля, но и приложением слова «Единородный», — так как Христос не имеет ничего общего с творением.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Иоанн Златоуст, <i>Гомилии на Евангелие от Иоанна 18.2.</i><br />TLG 2062.153, 59.116.4-27.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=1&v=34">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=1&v=36">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
