<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1286">Послание к Диогнету</a><div> Когда очистишь себя от всех предубеждений, владычествующих над твоим умом, и отвергнешь обольщающие тебя привычные мнения, когда сделаешься новым, как будто только что родившимся человеком, так как и учение, которое будешь слушать, даже по твоему признанию, новое, то рассмотри не глазами только, но и разумом, из какого вещества и какой формы те, кого вы называете и почитаете богами. Не есть ли один из них — камень, подобный тем, которые вы попираете ногами, другой — медь, которая не лучше сосудов, сделанных из нее для вашего употребления; один — дерево, и притом уже сгнившее, другой-серебро, которое требует сторожа, чтобы его не украли, иной — железо, изъеденное ржавчиною, а другой — глина, которая нисколько не превосходит глины, употребляемой на изделия для самых низких нужд. Все это сделано не из вещества ли, подверженного тлению? Не посредством ли железных орудий и огня? Не сделано ли одно каменщиком, другое — медником, то — серебренником, иное — горшечником. Каждое из этих веществ не было ли переделываемо тем или другим художником, как это и теперь бывает, прежде чем оно посредством их искусства получило образ богов? Теперешние сосуды из того же вещества не могут ли быть переделаны в изображения богов, если попадут в руки тех художников? И наоборот, боги, которым покланяетесь ныне, не могут ли быть переделаны людьми в сосуды, подобные прочим? Не все ли они глухи, слепы, без души, без чувства, без движения? Не все ли они гниль, не все ли повреждаются? Вот что вы называете богами, чему служите, чему покланяетесь; и сами вы, конечно, делаетесь подобными им.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Глава 2</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1116">Кводвультдей Карфагенский свт.</a><div><i>Перевод с английского</i><br />Иисус, сын Навин, и Халев, сын Иефониин, которые соглядали землю, вместе со священниками Моисеем и Аароном, исполняют их долг благочестия и отговаривают народ от намерений отчаявшейся воли (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=14&s=5&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И пали Моисей и Аарон на лица свои пред всем собранием общества сынов Израилевых.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И Иисус, сын Навин, и Халев, сын Иефонниин, из осматривавших землю, разодрали одежды свои</span></span>Чис. 14:5-6</a>), говоря: "Не бойтесь жителей этой земли - мы поглотим их в один глоток. Прошло благоприятное для них время. Господь с нами. Не бойтесь." (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=40&c=14&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> только против Господа не восставайте и не бойтесь народа земли сей; ибо он достанется нам на съедение: защиты у них не стало, а с нами Господь; не бойтесь их.</span></span>Чис. 14:9</a>) Все это, что относится к уничтожению идолов, относится и к христианским народам, чтобы никто не отступил от Бога, убоявшись демонов, от которых они освобождены Божией благодатью. И точно их пустую процессию описывает Иеремия, говоря: "Среди прочего, войдя в Иерусалим,<b> вы увидите богов золотых и серебряных, носимых на плечах"</b>. Они - рукотворные, они - ничто, и не смогут сделать ни добра, ни зла, так как они ничто. <i>"Не бойтесь их. Господа святите в сердцах ваших; и Он да будет страх ваш"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=3&s=14&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Но если и страдаете за правду, то вы блаженны; а страха их не бойтесь и не смущайтесь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Господа Бога святите в сердцах ваших; <i>будьте</i> всегда готовы всякому, требующему у вас отчета в вашем уповании, дать ответ с кротостью и благоговением.</span></span>1 Пет. 3:14-15</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=8&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Господа Саваофа - Его чтите свято, и Он - страх ваш, и Он - трепет ваш!</span></span>Ис. 8:13</a>) Исаия [вернее, Варух] описывает демонопоклонников так: <i>"Там были изначала славные исполины, весьма великие, искусные в войне. Но не их избрал Бог, и не им открыл пути премудрости; и они погибли оттого, что не имели мудрости</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=320&c=3&s=26&e=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Там были изначала славные исполины, весьма великие, искусные в войне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Но не их избрал Бог, и не им открыл пути премудрости;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> и они погибли оттого, что не имели мудрости, погибли от неразумия своего.</span></span>Вар. 3:26-28</a>). И Соломон говорит: "<i> Ибо и вначале, когда погубляемы были гордые исполины"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=270&c=14&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо и вначале, когда погубляемы были гордые исполины, надежда мира, управленная Твоею рукою, прибегнув к кораблю, оставила миру семя рода.</span></span>Прем. 14:6</a>). В противоположность их гордыне, Христовы смиренные люди возвысились победителями.</div></p>