<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1043">Киприан Карфагенский сщмч.</a><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=90&c=1&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и как Анна говорила в сердце своем, а уста ее только двигались, и не было слышно голоса ее, то Илий счел ее пьяною.</span></span>1 Цар. 1:13</a><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1006">Тертуллиан</a><div>Во все времена люди, одушевляемые Духом Божьим, охотно позволяли Ему вести себя на муки, дабы примером своим оправдать своё учение. Когда целый город (Вавилон) из слепого повиновения спешил поклониться истукану царя своего, три пленных отрока Израильских не позабыли, чего требовала от них вера, умеющая быть свободной в самых цепях, умеющая бороться с идолопоклонством. Они помнили то, что Иеремия написал об этом пленении: <b>«Ныне узрите в Вавилоне боги сребряны и златы и каменны и древяны на раменах носимы, показующыя страх языком. Блюдитеся убо, да не и вы иноплеменником уподобитеся, и страх приимет вас от них, видевше народ напреди и позади кланяющся им. Рцыте убо во уме: тебе лепо есть кланятися Владыко</b>». Посему-то отроки, отразив мужественно угрозы царя, отвечали ему с уверенностью, Богом им внушённой: <i>«не требе нам о глаголе сем отвещати тебе. Есть бо Бог наш на небесех, Ему же мы служим, силен изъяти нас от пещи, огнем горящия, и от руку твоею избавити нас, царю. Аще ли ни, ведомо да будет тебе, яко богам твоим не служим, и телу златому, еже поставил еси, не кланяемся»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=3&s=16&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И отвечали Седрах, Мисах и Авденаго, и сказали царю Навуходоносору: нет нужды нам отвечать тебе на это.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Бог наш, Которому мы служим, силен спасти нас от печи, раскаленной огнем, и от руки твоей, царь, избавит.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Если же и не будет того, то да будет известно тебе, царь, что мы богам твоим служить не будем и золотому истукану, которого ты поставил, не поклонимся.</span></span>Дан. 3:16-18</a>).<br /><i>Скорпиак, 8</i></div></p></div>