<div><p ><div><b> Исполнишася вси Духа Свята.</b> <br />После того, «как погрузившийся в твари»<a href="#581681_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, не могши сносить несозданнаго света, человек скрылся (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И услышали голос Господа Бога, ходящего в раю во время прохлады дня; и скрылся Адам и жена его от лица Господа Бога между деревьями рая.</span></span>Быт. 3:8</a>) от Бога, и Бог скрылся от человека, дабы не истребить преступника святым Своим присутствием, <i> «Единый»</i> Триипостасный, <i> «по неизреченной благости, вновь приближился к отчужденному»</i>, в постепенных откровениях, да Благодать Господа нашего Иисуса Христа, и любы Бога и Отца и общение Святаго Духа (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=13&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Благодать Господа нашего Иисуса Христа, и любовь Бога Отца, и общение Святаго Духа со всеми вами. Аминь.</span></span>2 Кор. 13:13</a>) возставит и паки превознесет падшаго. Явился Отец в обетованиях любви и милосердия и устрашеннаго всемогущим правосудием грешника провождал к ходатайству Сына: явился Сын под покровом человечества, и, в Себе Самом победив грех, и умертвив смерть, отверз Благодати Святаго Духа дверь к сынам гнева: явился наконец Дух Святый в знамении огненных языков и проникнул в Апостолах естество человеческое, дабы усвоить ему благоволение Отца и заслуги Сына и соделать, да будем причастницы божественнаго естества (<a href="/bible-index/bible/?b=680&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> которыми дарованы нам великие и драгоценные обетования, дабы вы через них соделались причастниками Божеского естества, удалившись от господствующего в мире растления похотью:</span></span>2 Пет. 1:4</a>). <br /><i> «В тот самый день, в который дан некогда на Синае закон духа работы в боязнь смерти; в тот самый день исшел ныне»</i> от Сиона закон Духа жизни, свободы, сыноположения (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Потому что вы не приняли духа рабства, <i>чтобы</i> опять <i>жить</i> в страхе, но приняли Духа усыновления, Которым взываем: "Авва, Отче!"</span></span>Рим. 8:15</a>, 2): да разумеем, что не постигнутое плотским Израилем оправдание закона исполняется в чадах веры, ходящих по духу (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> А Израиль, искавший закона праведности, не достиг до закона праведности.</span></span>Рим. 9:31</a>, (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> чтобы оправдание закона исполнилось в нас, живущих не по плоти, но по духу.</span></span>Рим. 8:4</a>), и общество спасаемых предъизмеренным шествием приближается к совершению. <br />Итак, мы должны взирать на сошествие Святаго Духа не токмо как на чудо, прославившее Апостольскую церковь, но и как на событие, существенно сопряженное с делом нашего спасения. Настоящее торжество не есть простое воспоминание прошедшаго, но продолжение Апостольскаго приготовления к приятию онаго Духа, непрестанно дышащаго, идеже хощет. Апостолы, как повествует книга их деяний, после постоянных и единодушных молитв, исполнишася Духа Свята; и не только Апостолы, но, по изъяснению святаго Златоуста, и пребывавшие с ними ученики, имен народа вкупе яко сто и двадесять (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> (было же собрание человек около ста двадцати): мужи братия! Надлежало исполниться тому, что в Писании предрек Дух Святый устами Давида об Иуде, бывшем вожде тех, которые взяли Иисуса;</span></span>Деян. 1:16</a>), исполнишася вси. И нас ныне церковь, как и в Иерусалимской горнице (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=1&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И, придя, взошли в горницу, где и пребывали, Петр и Иаков, Иоанн и Андрей, Филипп и Фома, Варфоломей и Матфей, Иаков Алфеев и Симон Зилот, и Иуда, <i>брат</i> Иакова.</span></span>Деян. 1:13</a>), во храме сем совокупляет, дабы призвать Утешителя Духа истины, да приидет и вселится в нас. <br />Чтобы столь важное прошение не сретилось с древним упреком: не веста, чего просита, – вникнем, слушатели, предварительно, что такое исполниться Духа Свята и колико дар сей необходим для всех и каждаго. <br />Не осмелимся говорить здесь о Духе Святом, как о третием лице покланяемыя Троицы, исходящем от Отца и почивающем в Сыне; сам только Божий Дух испытует глубины Божия (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> А нам Бог открыл <i>это</i> Духом Своим; ибо Дух все проницает, и глубины Божии.</span></span>1 Кор. 2:10</a>, 11). Дух, посылаемый Сыном от Отца (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Когда же приидет Утешитель, Которого Я пошлю вам от Отца, Дух истины, Который от Отца исходит, Он будет свидетельствовать о Мне;</span></span>Ин. 15:26</a>) в спасительных дарах, Дух, исполняющий человека, человек, исполненный Духа: – вот предметы, которые постигает человек, но и то человек, Духом же обитаемый; мы, едва ли начаток духа имуще (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> и не только <i>она</i>, но и мы сами, имея начаток Духа, и мы в себе стенаем, ожидая усыновления, искупления тела нашего.</span></span>Рим. 8:23</a>), только издалека, чрез зерцало слова Божия, приникать можем в явления сего великаго таинства. <br />Что такое Дух Святый в первоначальных дарах Своих, сие изъясняет Сам Он Своими огненными языками. Он есть невещественный огнь, который действует двумя силами: светом и теплотою, – светом веры, теплотою любви. Сей небесный свет, по выражению «Соломона», предходит и просвещает, дондеже исправится день (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=4&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Стезя праведных - как светило лучезарное, которое более и более светлеет до полного дня.</span></span>Притч. 4:18</a>). «Разгоняет мглу неведения и сомнений; открывает обман призраков», которые погрязший в чувственности разум принимает не редко за истины; дает человеку видеть себя самого в наготе растленной природы, познать мир в отношении к душе и ощутить присутствие Бога, яко источника света; сообщает уповаемых извещение, вещей обличение невидимых (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=11&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Вера же есть осуществление ожидаемого и уверенность в невидимом.</span></span>Евр. 11:1</a>). По той мере, как свет от Солнца правды умножается в уме, согревается и воспламеняется сердце. Любовь Божественная изгоняет из него самолюбие, попаляет в нем терние плотских пожеланий, очищает; упраздняет его и взаимно привлекает в душу новый свет. Слияние сих источных даров Духовных образует огненный язык, изрекающий закон Бога Слова в сердце (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=36&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Закон Бога его в сердце у него; не поколеблются стопы его.</span></span>Пс. 36:31</a>) человека, воображающий в нем Христа (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Дети мои, для которых я снова в муках рождения, доколе не изобразится в вас Христос!</span></span>Гал. 4:19</a>), совершающий «возрождение» в жизнь духовную. <br />Способ, каковым человек исполняется благодатных даров, есть единое нераздельное действие Св. Духа, которое, однако, в человеке начинается и прекращается, уменьшается и возрастает, длится и ускоряется, приемлет различныя направления и виды; всегда соответствует готовности приемлющаго, но никогда не зависит от его произвола; сопровождается ощутительными следствиями, но убегает от разсудка, желающаго взойти к его началу. Простираясь из внутренняго во внешнее, оно уподобляется влаге, сходящей на руно Гедеоново (<a href="/bible-index/bible/?b=70&c=6&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Так и сделалось: на другой день, встав рано, он стал выжимать шерсть и выжал из шерсти росы целую чашу воды.</span></span>Суд. 6:38</a>), которая из воздуха открывается в каплях воды и наполняет окрин, – или ветру, примечаемому в тех движениях, которыя он производит, но не в тех, которыя его составляют. Дух, идеже хощет, дышет, и глас его слышиши, но не веси, откуду приходит и камо идет, тако есть всяк человек, рожденный от Духа (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Дух дышит, где хочет, и голос его слышишь, а не знаешь, откуда приходит и куда уходит: так бывает со всяким, рожденным от Духа.</span></span>Ин. 3:8</a>). Какия же суть примечательнейшия перемены, которыя могут означить путь Духа Божия в душе человеческой? Бывают минуты, в которыя и преданный миру и плоти человек пробуждается от очарования, в каковом они держат его; видит ясно, что прошедшая жизнь его есть цепь заблуждений, слабостей, преступлений, измен Богу, что дела его естественно суть семя будущих казней, и что самыя добродетели его не постоят пред взором вечнаго Судии; осуждает сам себя, трепещет всем существом своим и, будучи отчаян в самом себе, чрез сие отчаяние влечется к упованию на Бога: «сие расположение» к покаянию что есть иное, как не тот Дух велик и крепок, разоряя горы и сокрушая камение (то-есть низлагающий гордость и умягчающий жестокосердие), который посылает пред собою мимоходящий Господь (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=19&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И сказал: выйди и стань на горе пред лицем Господним, и вот, Господь пройдет, и большой и сильный ветер, раздирающий горы и сокрушающий скалы пред Господом, но не в ветре Господь; после ветра землетрясение, но не в землетрясении Господь;</span></span>3 Цар. 19:11</a>)? Что, как не то дыхание бурно, которое предвещает сошествие Святаго Духа (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И внезапно сделался шум с неба, как бы от несущегося сильного ветра, и наполнил весь дом, где они находились.</span></span>Деян. 2:2</a>)? Что, как не тот страх Твой, Господи, среди коего мы во чреве приемлем Дух спасения Твоего (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=26&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Были беременны, мучились, - и рождали как бы ветер; спасения не доставили земле, и прочие жители вселенной не пали.</span></span>Ис. 26:18</a>)? Блажен, кто «с покорностию дает влещи и себя» сему стремлению Духа Божия! Оно поведет его тесным путем (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> потому что тесны врата и узок путь, ведущие в жизнь, и немногие находят их.</span></span>Мф. 7:14</a>) самоотвержения; заставит его самого исторгать то, что прежде посеял, и разрушать то, что созидал; научит его страдать и радоваться во страданиях (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Ныне радуюсь в страданиях моих за вас и восполняю недостаток в плоти моей скорбей Христовых за Тело Его, которое есть Церковь,</span></span>Кол. 1:24</a>);распять плоть со страстьми и похотьми (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Но те, которые Христовы, распяли плоть со страстями и похотями.</span></span>Гал. 5:24</a>), дабы совершенно предать дух в руце Божии. Мало-по-малу бурное дыхание превратится в те кроткия, неизглаголанныя воздыхания, коими Сам Дух о нас ходатайствует (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Также и Дух подкрепляет нас в немощах наших; ибо мы не знаем, о чем молиться, как должно, но Сам Дух ходатайствует за нас воздыханиями неизреченными.</span></span>Рим. 8:26</a>), – в тот живой глас, коим вопиет Он в сердцах наших: Авва Отче (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> А как вы - сыны, то Бог послал в сердца ваши Духа Сына Своего, вопиющего: "Авва, Отче!"</span></span>Гал. 4:6</a>); и тогда человек исполняет Христову заповедь о непрестанной молитве (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=18&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Сказал также им притчу о том, что должно всегда молиться и не унывать,</span></span>Лк. 18:1</a>), «что, при однех собственных силах, было бы для него невозможно и по его склонности к разсеянию, и по неведению предметов и образа истинной молитвы: о чесом бо помолимся», якоже подобает, не вемы. С упражнением в непрестанной молитве неразлучно соединяется Духовное уединение, в котором христианин, вошед в клеть свою и затворив двери (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ты же, когда молишься, войди в комнату твою и, затворив дверь твою, помолись Отцу твоему, Который втайне; и Отец твой, видящий тайное, воздаст тебе явно.</span></span>Мф. 6:6</a>), пребывает, подобно как Апостолы, в ожидании обетования Отча (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И, собрав их, Он повелел им: не отлучайтесь из Иерусалима, но ждите обещанного от Отца, о чем вы слышали от Меня,</span></span>Деян. 1:4</a>). Он не вдается в развлечение, в коем миролюбцы, связанные суетными благоприличиями, преследуя утехи, преследуемы заботами, редко возвращаются к себе: но пленяет разум в послушание Христово (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=10&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и всякое превозношение, восстающее против познания Божия, и пленяем всякое помышление в послушание Христу,</span></span>2 Кор. 10:5</a>) и все свои желания или воскриляет горе, где живот его сокровен есть со Христом в Бозе (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=3&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо вы умерли, и жизнь ваша сокрыта со Христом в Боге.</span></span>Кол. 3:3</a>), или упокоивает внутрь себя, где Благодать, наконец, должна открыть царствие Божие (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=17&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> и не скажут: вот, оно здесь, или: вот, там. Ибо вот, Царствие Божие внутрь вас есть.</span></span>Лк. 17:21</a>). Исполняет обязанности своего состояния, не привязываясь к соединенным с ними выгодам; пользуется наружными благами, но «не прилепляется к ним»; приобретает так, как бы не имел нужды; теряет так, как бы отдавал излишнее. Если человек твердо решится, по возможности, удерживать себя в сем состоянии самоотчуждения, то скоро его пустыня жаждущая процветет, яко крин (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=35&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Возвеселится пустыня и сухая земля, и возрадуется страна необитаемая и расцветет как нарцисс;</span></span>Ис. 35:1</a>), зерно горушно, вверженное в вертоград души его, возрастет в древо велие (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=13&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Оно подобно зерну горчичному, которое, взяв, человек посадил в саду своем; и выросло, и стало большим деревом, и птицы небесные укрывались в ветвях его.</span></span>Лк. 13:19</a>); сквозь тлеющий покров ветхаго человека, отчасу более совлекаемый, будет просиявать новый человек, созданный по Богу в правде и преподобии истины (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=3&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> не говорите лжи друг другу, совлекшись ветхого человека с делами его</span></span>Кол. 3:9</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> и облечься в нового человека, созданного по Богу, в праведности и святости истины.</span></span>Еф. 4:24</a>); и дух святыни дышать будет во всех его способностях и действиях. <br />Так исполненный Духа Свята человек не потемненному предразсудками оку представляет такой образ совершенства, пред которым, как тень, исчезает все, что мир называет прекрасным и высоким. Его, слушатели, оценил Апостол, когда о некоторых подвижниках веры сказал, что их не бе достоин весь мир (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=11&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> те, которых весь мир не был достоин, скитались по пустыням и горам, по пещерам и ущельям земли.</span></span>Евр. 11:38</a>). Благодать превращает в безценное сокровище все, к чему ни коснется в человеке, ей преданном. В его уме сияет дух премудрости, – не той, которою сыны века сего преимуществуют, по словам Спасителя, в роде своем (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=16&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И похвалил господин управителя неверного, что догадливо поступил; ибо сыны века сего догадливее сынов света в своем роде.</span></span>Лк. 16:8</a>), то-есть которая научает их быть изобретательными в способах и ловкими в случаях к снисканию временных выгод и умножать свое достоинство не столько в себе, сколько во мнении других, – но премудрости, духовно востязующей вся (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Но духовный судит о всем, а о нем судить никто не может.</span></span>1 Кор. 2:15</a>), дабы все обратить в средства к единому вечному благу души. Его волю движет дух свободы: ибо закон Духа жизни о Христе Иисусе его свободил от закона греховнаго и смерти, который дает своим рабам столько тяжких владык, сколько есть нужд и прихотей, страстей и привычек. Во глубине сердца его почивает дух утешения и мира, всяк ум превосходящаго (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=4&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и мир Божий, который превыше всякого ума, соблюдет сердца ваши и помышления ваши во Христе Иисусе.</span></span>Флп. 4:7</a>), который Иисус Христос дает ученикам своим, не якоже мир дает (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Мир оставляю вам, мир Мой даю вам; не так, как мир дает, Я даю вам. Да не смущается сердце ваше и да не устрашается.</span></span>Ин. 14:27</a>): ибо мир мира есть краткая дремота под шумом опасной бури, – безопасность, основанная на неведении, так что радостныя восклицания: мир и утверждение! иногда прерывает внезапу нападающее всегубительство (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=5&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо, когда будут говорить: "мир и безопасность", тогда внезапно постигнет их пагуба, подобно как мука родами <i>постигает</i> имеющую во чреве, и не избегнут.</span></span>1 Фес. 5:3</a>); напротив того, «мир, даруемый Христом», утверждается на непоколебимой уверенности в примирении с Богом, «так что христианин в самых искушениях, скорбях и опасностях не стужает си, но и в смерть предается мирно, в уверении», что еже ныне легкое печали по преумножению в преспеяние тяготу вечныя славы соделывает (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=4&s=8&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Мы отовсюду притесняемы, но не стеснены; мы в отчаянных обстоятельствах, но не отчаиваемся;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> мы гонимы, но не оставлены; низлагаемы, но не погибаем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Всегда носим в теле мертвость Господа Иисуса, чтобы и жизнь Иисусова открылась в теле нашем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ибо мы живые непрестанно предаемся на смерть ради Иисуса, чтобы и жизнь Иисусова открылась в смертной плоти нашей,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> так что смерть действует в нас, а жизнь в вас.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Но, имея тот же дух веры, как написано: я веровал и потому говорил, и мы веруем, потому и говорим,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> зная, что Воскресивший Господа Иисуса воскресит через Иисуса и нас и поставит перед <i>Собою</i> с вами.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Ибо всё для вас, дабы обилие благодати тем большую во многих произвело благодарность во славу Божию.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Посему мы не унываем; но если внешний наш человек и тлеет, то внутренний со дня на день обновляется.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ибо кратковременное легкое страдание наше производит в безмерном преизбытке вечную славу,</span></span>2 Кор. 4:8-17</a>). В нем обитает дух величия, которое не есть ни слепая отважность, ни гордость, покрытая пышностью, ни блеск естественных добродетелей, нечистых в своем источнике, но истинная возвышенность мыслей, занятых Богом, обширность видов, ограничивающихся одною вечностию, благородство чувствований, рожденных и воспитанных словом Божиим, – дух смирения, которое среди богатства благости Божией усматривает в себе одну бедность и недостоинство, дабы тем более величить Господа; между тем как «не возрожденные» Духом Божиим в самых недостатках своих стараются находить нечто великое, самым унижением просят себе почтения, «пресмыкаются, чтобы подавлять других», – дух силы, с которым христианин не есть более оный человек «безсильный», пленник собственных чувств, со всех сторон открытый нападениям врага, побежденный прежде сражения и, дабы усмирить одну страсть, покаряющийся другой; но добрый воин, облеченный во вся оружия Божия (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=6&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Облекитесь во всеоружие Божие, чтобы вам можно было стать против козней диавольских,</span></span>Еф. 6:11</a>)», могущий вся о укрепляющем его Иисусе Христе (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=4&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Все могу в укрепляющем меня Иисусе Христе.</span></span>Флп. 4:13</a>), силою восхищающий царствие Божие (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> От дней же Иоанна Крестителя доныне Царство Небесное силою берется, и употребляющие усилие восхищают его,</span></span>Мф. 11:12</a>). Что сказать о тех чрезвычайных дарованиях, о тех явлениях Духа, которыя избранным Божиим даются на пользу (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Дары различны, но Дух один и тот же;</span></span>1 Кор. 12:4</a>, 7) других, в созидание всея церкви? <br />О, несравненное счастие быть сосудом, жилищем, орудием Духа Божия! О, блаженство на земли небесное! О, таинство, в котором сокрывается все, чего ищет дух человеческий, и о чем вся тварь совоздыхает и сболезнует (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Ибо знаем, что вся тварь совокупно стенает и мучится доныне;</span></span>Рим. 8:22</a>)! Но, Господи! кто верова слуху нашему, и мышца Господня кому открыся (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Кто поверил слышанному от нас, и кому открылась мышца Господня?</span></span>Ис. 53:1</a>)? Плоть и кровь не являют (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Тогда Иисус сказал ему в ответ: блажен ты, Симон, сын Ионин, потому что не плоть и кровь открыли тебе это, но Отец Мой, Сущий на небесах;</span></span>Мф. 16:17</a>) сего таинства: мир думает, что и на небесах дышат духом мира, и, столь многократно слыша глаголющих языком Духа Твоего, доселе, так же, как прежде, ругается: вином исполнени суть. <br />Так. Есть и между христианами люди, которым дары Святаго Духа кажутся столь странными, что если не смеют совсем отвергнуть их, по крайней мере относят к другим лицам и временам; а сами, не помышляя о возрождении, довольствуются или праздною надеждою на заслуги Ходатая, или даже собственною честностию. <br />Не будем обманываться привлекательным видом, который имеет обыкновенная мирская честность. Не быть врагом веры, не делать вопиющих несправедливостей, оказывать иногда благодеяния, убегать вредных излишеств, – кратко, исполнять только необходимыя и наружныя обязанности человека и члена общества – значит только повапливать свой гроб (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Придя же, рабы домовладыки сказали ему: господин! не доброе ли семя сеял ты на поле твоем? откуда же на нем плевелы?</span></span>Мф. 13:27</a>), который между тем остается внутрь–уду полн костей мертвых; значит срывать листвие древа животнаго, данное во исцеление языком, но не вкушать плодов (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=22&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Среди улицы его, и по ту и по другую сторону реки, древо жизни, двенадцать <i>раз</i> приносящее плоды, дающее на каждый месяц плод свой; и листья дерева - для исцеления народов.</span></span>Откр. 22:2</a>) его, долженствующих питать христианина; значит иметь правду книжников и фарисеев, которая не вводит в царствие небесное (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Ибо, говорю вам, если праведность ваша не превзойдет праведности книжников и фарисеев, то вы не войдете в Царство Небесное.</span></span>Мф. 5:20</a>). А проникнуть в изгибы своего сердца, отколе исходят помышления злая (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> ибо из сердца исходят злые помыслы, убийства, прелюбодеяния, любодеяния, кражи, лжесвидетельства, хуления -</span></span>Мф. 15:19</a>), и там водворить чистоту и святость, а соблюсти весь закон, и не согрешить ни во едином, дабы всем не быть повинну (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Кто соблюдает весь закон и согрешит в одном чем-нибудь, тот становится виновным во всем.</span></span>Иак. 2:10</a>), – какой своему токмо разуму и силам оставленный человек похвалится, что исполнит сие? Един Бог зиждет в человеке сердце чисто, и дух прав обновляет во утробе его (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Сердце чистое сотвори во мне, Боже, и дух правый обнови внутри меня.</span></span>Пс. 50:12</a>). Должно родиться свыше, чтобы видеть царствие Божие (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Иисус сказал ему в ответ: истинно, истинно говорю тебе, если кто не родится свыше, не может увидеть Царствия Божия.</span></span>Ин. 3:3</a>). <br />С другой стороны, когда неистленное семя (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=1&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> <i>как</i> возрожденные не от тленного семени, но от нетленного, от слова Божия, живаго и пребывающего вовек.</span></span>1 Пет. 1:23</a>) сего вышняго рождения низведено на землю смертию Богочеловека, мы не можем и остальное предоставить, безконечной впрочем, силе заслуг Его. Как? Разве Бог предал Сына Своего в жертву не только своему Правосудию, но и нашей неблагодарности? Разве мы для того познали действительность крестной жертвы, чтобы тем с большею безпечностию оставаться в бездействии? Так мыслить не есть возвышать цену заслуг Христовых, но паче «унижать их» и почивать на них с такою же пагубною безопасностию, как некогда Иудеи почивали на законе. <i> «Если мы во Христа крестились, то, согласно сему исповеданию, да явим в себе плоды крещения не только водою, но и духом; ибо Христос крестит Духом Святым и огнем»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Я крещу вас в воде в покаяние, но Идущий за мною сильнее меня; я не достоин понести обувь Его; Он будет крестить вас Духом Святым и огнем;</span></span>Мф. 3:11</a>).<br /> Наконец, когда Божественный дар Духа кажется нам редким явлением: не заключим из сего, что он не для всех. Он для всех, как скоро все для него. Если не примечают более следов Его: то или имеют очи – и не видят; или в самом деле вопрос: егда приидет Сын человеческий, обрящет ли веру на земли (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=18&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> сказываю вам, что подаст им защиту вскоре. Но Сын Человеческий, придя, найдет ли веру на земле?</span></span>Лк. 18:8</a>), – приближается к разрешению, и самый мир находится при последнем издыхании. Вселенная знает, что случилось с нею тогда, когда рек раздраженный Бог: не имать Дух мой пребывати в человецех сих во век, зане суть плоть (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=6&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И сказал Господь [Бог]: не вечно Духу Моему быть пренебрегаемым человеками [сими], потому что они плоть; пусть будут дни их сто двадцать лет.</span></span>Быт. 6:3</a>). Тогда не только беззаконный род человеческий, но и тварь, повинувшаяся суете неволею, потребились мстительными волнами. Еще подобное прещение – и наступит огненный потоп суда последняго! <br />Но доколе Бог сохраняет бытие наше, христиане, и благоденствие Церкви Своей, дотоле мы не можем сомневаться, что Дух Божий в ней пребывает. Также, как при создании мира, Он ношашеся верху воды, носится Он и ныне, при продолжающемся возсоздании человека, над бездною разстроеннаго естества нашего и животворящим осенением оплодотворяет его к благодатному «возрождению». Предадим себя Его всесильному действию; преведем к нему наши мысли и желания от смешения плоти и мира; воззовем из глубины отпадения нашего, да снидет на нас и Своею благодатию, ходатайством Искупителя нам приобретенною, очистит, просветит, обновит, освятит и спасет, Благий, души наша. Аминь. <br /><br /><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="581681_1" class="note-item" href="#581681_1">1</a> В отдельном издании: «прилепившийся к тварям».</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Слова и речи". 1. Слово в день пятидесятницы*<br />(Говорено иеромонахом Филаретом в Александроневской лавре; напечатано отдельно и в собраниях 1820, 1821, 1844 и 1848 гг.)<br />1811 год</i></span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=1&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=3&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>