<p ><div> Надобно знать, что в каждом псалме, в котором Седмьдесять употребили выражение: «<b>в конец</b>», Акила и Феодотион переводили: «Победодавцу», а Симмах: «победное». Так и сей Псалом в победную песнь приносится Победодавцу Богу, сокрушившему «врага и местника» диавола, и окончательно освободившему людей от его мучительства. «<b>Точилами</b>» же Пророк называет церкви, потому что и Господь именуется виноградною лозою. Ибо Сам сказал в Священном Евангелии: «<i>Аз есмь лоза истинная</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Я есмь истинная виноградная лоза, а Отец Мой - виноградарь.</span></span>Ин. 15:1</a>). С нея собирая грозды, верующие уготовляют таинственное вино. Великим же служит сие обвинением неверию Иудеев. Ибо они, слыша о множестве точил, и ясно зная, что им дано было единое некое точило, вернее же сказать не точило, а предточилие (сказано: «<i>предточилие ископах в Нем, и ждах, да сотворит гроздие, и сотвори терние</i>» – (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=5&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и Он обнес его оградою, и очистил его от камней, и насадил в нем отборные виноградные лозы, и построил башню посреди его, и выкопал в нем точило, и ожидал, что он принесет добрые грозды, а он принес дикие ягоды.</span></span>Ис. 5:2</a>), не хотят уразуметь, что ветхое прекратилось, явилась же благодать Новаго Завета, призывающая ко спасению всех людей. Посему-то не по ветхому закону, не при едином жертвеннике, иереи ввергают в точило плоды человеческие, но тмочисленные, превышающие всякое число, воздвигнуты алтари повсюду на земле и море. Яснее показывает это восемьдесять третий псалом; потому что и оный имея надписанием: «<b>о точилех</b>», упомянул о многих алтарях. В нем сказано: «<i>коль возлюбленна селения Твоя, Господи сил. Желает и скончавается душа моя во дворы Господни</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=83&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Как вожделенны жилища Твои, Господи сил!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Истомилась душа моя, желая во дворы Господни; сердце мое и плоть моя восторгаются к Богу живому.</span></span>Пс. 83:2-3</a>), и чрез несколько слов: «<i>олтари Твоя, Господи сил</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=83&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И птичка находит себе жилье, и ласточка гнездо себе, где положить птенцов своих, у алтарей Твоих, Господи сил, Царь мой и Бог мой!</span></span>Пс. 83:4</a>). И осмый псалом, надписанный «<b>о точилех</b>», предрекает спасение вселенной, показывает попечительность Божию о людях, и предсказывает вочеловечение Единороднаго. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=7&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=8&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
