<p ><div>Не найдется столь несведующего человека, который скажет: отчего не пошло на пользу иудеям то, что преданы они были в руку Посредника через ангелов, передававших закон? Ибо пошло им на пользу, да так, что не выразить в словах. Ради чего церкви язычников продавали свои владения и плату за них полагали к ногам апостолов (а это делали многие тысячи людей) (См. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=4&s=34&e=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Не было между ними никого нуждающегося; ибо все, которые владели землями или домами, продавая их, приносили цену проданного</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> и полагали к ногам Апостолов; и каждому давалось, в чем кто имел нужду.</span></span>Деян. 4:34-35</a>)? <br />...И когда Павел восхваляет церковь в Фессалониках перед другими церквами, то говорит, что они стали подобны церквам иудеев, потому что много пострадали от своего народа за веру, как другие пострадали от иудеев (См. <a href="/bible-index/bible/?b=590&c=2&s=14&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ибо вы, братия, сделались подражателями церквам Божиим во Христе Иисусе, находящимся в Иудее, потому что и вы то же претерпели от своих единоплеменников, что и те от Иудеев,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> которые убили и Господа Иисуса и Его пророков, и нас изгнали, и Богу не угождают, и всем человекам противятся,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> которые препятствуют нам говорить язычникам, чтобы спаслись, и через это всегда наполняют меру грехов своих; но приближается на них гнев до конца.</span></span>1 Фес. 2:14-16</a>)... Осознание тяжелой болезни - когда обнаружилось, что они преступили сам закон, - пошло не на пагубу, но на пользу тем, кто поверил [во Христа], так что они страстно возжелали Исцелителя и сильно возлюбили Его.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, <i>Изложение Послания к Галатам 26. Сl. 0282, 26.90.20 [CSEL 84:90-91]</i>.</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=3&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=3&v=28">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
