<div><p ><div>Теперь, когда уже получен начаток Духа, Который и есть жизнь в оправдание верою (при том что тело мертво для греха), различие такое (будь то различие между народами, или в условиях жизни, или между полами) уже отменяется, и отменяется единством веры. Но различие это сохраняется в общении смертных, и даже апостолы учат, что его надо учитывать на этом жизненном пути. Они же предлагают полезнейшие правила, как в жизни соблюдать различие между иудеями и греками, господином и рабом, мужем и женой и проч. А ранее и Сам Господь говорил: <i>отдавайте кесарю кесарево, а Богу — Божиё</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=17&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> итак скажи нам: как Тебе кажется? позволительно ли давать подать кесарю, или нет?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Но Иисус, видя лукавство их, сказал: что искушаете Меня, лицемеры?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> покажите Мне монету, которою платится подать. Они принесли Ему динарий.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И говорит им: чье это изображение и надпись?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Говорят Ему: кесаревы. Тогда говорит им: итак отдавайте кесарево кесарю, а Божие Богу.</span></span>Мф. 22:17-21</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=12&s=14&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Они же, придя, говорят Ему: Учитель! мы знаем, что Ты справедлив и не заботишься об угождении кому-либо, ибо не смотришь ни на какое лице, но истинно пути Божию учишь. Позволительно ли давать подать кесарю или нет? давать ли нам или не давать?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Но Он, зная их лицемерие, сказал им: что искушаете Меня? принесите Мне динарий, чтобы Мне видеть его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Они принесли. Тогда говорит им: чье это изображение и надпись? Они сказали Ему: кесаревы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Иисус сказал им в ответ: отдавайте кесарево кесарю, а Божие Богу. И дивились Ему.</span></span>Мк. 12:14-17</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=21&s=20&e=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Когда же увидите Иерусалим, окруженный войсками, тогда знайте, что приблизилось запустение его:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> тогда находящиеся в Иудее да бегут в горы; и кто в городе, выходи из него; и кто в окрестностях, не входи в него,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> потому что это дни отмщения, да исполнится все написанное.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Горе же беременным и питающим сосцами в те дни; ибо великое будет бедствие на земле и гнев на народ сей:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> и падут от острия меча, и отведутся в плен во все народы; и Иерусалим будет попираем язычниками, доколе не окончатся времена язычников.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И будут знамения в солнце и луне и звездах, а на земле уныние народов и недоумение; и море восшумит и возмутится;</span></span>Лк. 21:20-25</a>).<br />Итак, одно дело — отсутствие этого различия в единстве веры; другое дело — путь этой жизни, по которому надо пройти так, чтобы не осквернить имя Божие и учение Его. И не только из-за гнева мы хотим избежать оскорбления людей, но и по сознанию того, что мы делаем это не для вида, а из чистой любви к Богу. Бог же хочет, чтобы все люди спаслись и пришли к познанию истины.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, <i>Изложение Послания к Галатам 28. Cl. 0282, 28.93.5 [CSEL 84:93]</i>.</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=3&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=4&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>