<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1020">Григорий Богослов свт.</a><div>Что скажем? Остановить ли нам слово здесь — на веществе и видимом? Или, поскольку Моисеева скиния наименована в Слове <i>противообразным</i><a href="#592552_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> [то есть <i>устроенным по образу истинного</i>] (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=9&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Ибо Христос вошел не в рукотворенное святилище, по образу истинного <i>устроенное</i>, но в самое небо, чтобы предстать ныне за нас пред лице Божие,</span></span>Евр. 9:24</a>) целого мира, то есть совокупности видимого и невидимого, — то, проникнув за первую завесу и взойдя выше чувственного, проникнуть нам <i>во святая</i> — в мысленное и небесное естество? <br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Слово 28, TLG 2022.008,31.1-6</div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="592552_1" class="note-item" href="#592552_1">1</a> Церковно-слав. перевод греч. слова άντιτυπα - <i>Прим. ред.</i></li></ul></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div><i>Первой скинией </i>была та, где находился медный жертвенник жертв и все- сожжений, второй — та, о которой он говорит: <i>в которой был светильник и предложение хлебов на столе,</i> а третьей — та, в которой была <i>золотая кадильница</i> и <i>ковчег завета.</i><br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Фрагменты, NTA 15:465<br /></i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Золотой сосуд в ковчеге, содержащий манну, есть святое во Христе, вмещающее в себя всю полноту Божественности<a href="#592567_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> . Жезл Аронов расцветший есть непобедимое могущество священства Его, о котором говорит пророк: <i>жезл правоты — жезл царства Твоего </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Престол Твой, Боже, вовек; жезл правоты - жезл царства Твоего.</span></span>Пс. 44:7</a>). Ибо тот, кто определенное время выглядел мертвым, срезанным, — впоследствии, как уже обнаружилось, осветился на заре невечерними лучами воскресения и живый вновь зацвел, и прояснил Свое грядущее бытие навсегда неуязвимое и неувядаемое. Ибо восстающий из мертвых Христос более не умирает, смерть над ним более не властна<a href="#592567_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Скрижали завета в ковчеге всё во Христе: и знание сокровенного Отца, и силу судных решений, — обозначают. Ибо ведь на скрижалях была надписана и вера в вечную Божественность Того, Кто сотворил мир и правил им и через дарование которых служение Богу в закон возводится и разделение судное производится, согласно которому Сам ненавидящих Себя по праву осуждает и усердным Себе милосердием по достоинству воздает. Таково есть свидетельство, которое Господь дал Моисею для помещения в ковчег, а для нас обозначил исповедание Христа, истину плоти, души и Слова, и плоть саму после страдания смерти воскресением прославленную вечным Царя и Первосвященника достоинством возвышенную явил, ибо учил, что Сам только и есть посвященный таинств Отца, и истинно есть Тот, Кто с Отцом величия — судия всех веков.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>О скинии 1.4.173, Cl.1345, 1.472</i></div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="592567_1" class="note-item" href="#592567_1">1</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> ибо в Нем обитает вся полнота Божества телесно,</span></span>Кол. 2:9</a><br /></li><li><a id="592567_2" class="note-item" href="#592567_2">2</a> Ср.<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=6&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> зная, что Христос, воскреснув из мертвых, уже не умирает: смерть уже не имеет над Ним власти.</span></span>Рим. 6:9</a></li></ul></div><br />***<br />Можно также усмотреть в образе ковчега прообраз святой Церкви, которая из дерев нетленных, то есть из душ святых, возводится и в вере в святое Евангелие, распространившееся на четыре стороны света, ожидает себе венец жизни от Бога вечный<a href="#592567_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>; и заключает в себе скрижали завета в продолжающемся помышлении о законе Божием; и золотой сосуд с манной заключает в себе веру в воплощение Господа; и жезл Аронов зацвел через свое сопричастие царству и священству Господа, как говорит о том апостол Петр: <i>Но вы — род избранный, царственное священство </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но вы - род избранный, царственное священство, народ святой, люди, взятые в удел, дабы возвещать совершенства Призвавшего вас из тьмы в чудный Свой свет;</span></span>1 Пет. 2:9</a>), то есть принявший и имеющий милость небесную, (о чем, дабы вспомнили это добро и щедро расточаемую на себя благодать Божию, упоминает апостол), и херувимов славы над собой и ангельское охранение, коими по милости Божией поддерживается, и в защиту которого милость, или заветы, через которые и правила жизни, и должные способы прошения о вспомоществовании в правильной жизни по милости Божественной будут устанавливаться.<br />И как <b>херувимы славы</b> милостию над ним возвышенные, так и град Христа, то есть святая Церковь, на скале, то есть на самом Христе, основана и держится<a href="#592567_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, как о том и говорится, ибо не выше Него может быть град Его, и не иначе как при Его помощи и поддержке граду тому расти. Херувим милостию над ковчегом возвышен, поскольку и богослужения ангелов, и слово Божие тем более верно помогают церкви, которой сами в основании высшей истины составляют опору.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> О скинии 1.5.20, Cl.1345,1.610</div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="592567_1" class="note-item" href="#592567_1">1</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=660&c=1&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Блажен человек, который переносит искушение, потому что, быв испытан, он получит венец жизни, который обещал Господь любящим Его.</span></span>Иак. 1:12</a><br /></li><li><a id="592567_2" class="note-item" href="#592567_2">2</a> Ср.<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=12&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Но вы приступили к горе Сиону и ко граду Бога живаго, к небесному Иерусалиму и тьмам Ангелов,</span></span>Евр. 12:22</a></li></ul></div></div></p>