<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1269">Севериан Гавальский еп.</a><div>Как скиния была устроена при Моисее для совершения служения [согласно закону], так эта <i>большая</i> скиния — строение благодати, тело Христово, имеющее главой Христа.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i> Фрагменты, NTA 15:350</i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div><i>На это сказали иудеи: сей храм строился сорок шесть лет, и Ты в три дня воздвигнешь его?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=2&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> На это сказали Иудеи: сей храм строился сорок шесть лет, и Ты в три дня воздвигнешь его?</span></span>Ин. 2:20</a>). Как поняли, так и ответствовали. Но не нам пристало духовную проповедь Господа понимать по плоти. Евангелист же объяснил соответственно, о каком храме идет речь. Те, кто говорят о том, что храм строился сорок шесть лет, указывают не на первое, а на второе строительство. Первый же храм Соломон в самый мирный период своего царства скорейшим образом за семь лет завершил, тот самый, восстановление которого, разрушенного халдеями семьдесят лет спустя, по указанию персидского царя Кира, ослабившего узы пленения, было начато под началом наместника Зоровавеля и первосвященника Иисуса, но вследствие военных нападений со стороны соседних народов завершить его скорее, чем за сорок шесть лет, не удалось.<br />Это также наилучшим образом отвечает завершению тела Господа. Ибо передают писатели о природных явлениях, что таковое число дней соответствует срокам формирования тела человеческого с момента зачатия, как то первые шесть дней оно напоминает молоко, в последующие девять претворяется в кровь, в следующие двенадцать приобретает твердость, и в еще следующие восемнадцать формируются в совершенстве очертания всех членов, а в оставшееся время до рождения оно только увеличивается в размерах. Шесть же и девять, и двенадцать, и восемнадцать составляют в сумме сорок пять, к которым же если прибавим один, то есть тот самый день, когда тело начинает образовываться из отдельных членов. Столько как раз дней в строительстве тела, сколько лет в сооружении храма обнаружим.<br />И поскольку храм тот рукотворный<a href="#592586_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> и есть священная плоть Господа, которую Он от Девы Марии воспринял, мы узнаем, что в равном смысле тело Его и церковь одно обозначали — тело и душу верных, примеров чему находим в различных местах Писания множество<a href="#592586_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Гомилии на Евангелия 2.1, Cl.1367,2.1.178</i></div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="592586_1" class="note-item" href="#592586_1">1</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=7&s=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Но Всевышний не в рукотворенных храмах живет, как говорит пророк:</span></span>Деян. 7:48</a><br /></li><li><a id="592586_2" class="note-item" href="#592586_2">2</a> См., например, <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=12&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> так мы, многие, составляем одно тело во Христе, а порознь один для другого члены.</span></span>Рим. 12:5</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=6&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Разве не знаете, что тела ваши суть члены Христовы? Итак отниму ли члены у Христа, чтобы сделать <i>их</i> членами блудницы? Да не будет!</span></span>1 Кор. 6:15</a>, 12:27; <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=29&e=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Ибо никто никогда не имел ненависти к своей плоти, но питает и греет ее, как и Господь Церковь,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> потому что мы члены тела Его, от плоти Его и от костей Его.</span></span>Еф. 5:29-30</a></li></ul></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Христос же пришед</b> <br />чрез Свое вочеловечение.<br /><b>Архиерей грядущих благ,</b><br />Спасения чрез веру, вечной и блаженной жизни: ибо все сие есть дело и подвиг Его первосвященничества. А так как Первосвященнику нужны скиния и жертва, то Апостол и об этом далее прибавил: <br /><b>большею и совершеннейшею скиниею</b>,<br />Разумею собственное Его тело, в котором вселилось Его божество, и которое выше скинии, потому что оно навсегда соединилось с божеством Его. Скиния эта — совершеннейшая. потому что она всемогущая и одушевленная.<br /><b>не рукотворенною</b>,<br />ибо не рукотворно Его человечество.<br /><b>сиречь не сея твари</b>.<br />Не рукотворнаго устроения, каким создана была скиния Моисеева, или как построен храм Иерусалимский.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Толкование на Послание Апостола Павла к евреям".<br />О крови Христа, в которой заключается новый завет: ибо истинное очищение совершено однажды на всегда в крови Христовой, а не в крови животных иного раз приносимых (в жертву).<br /></i></div></div></p>