<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1063">Симеон Новый Богослов прп.</a><div>Лежал Христос во гробе три дня, ради таинства Пресвятой Троицы, чтобы показать, что хотя воплотился и пострадал один Он – Сын, однако домостроительство это есть дело Пресвятой Троицы. В чем же это домостроительство? <br />Одно Лицо Святой Троицы, именно, Сын и Слово Божие, воплотившись, принес Себя плотию в <b>жертву</b> Божеству Отца, и Самого Сына, и Духа Святого, чтобы благоволительно прощено было первое преступление Адама ради сего великого и страшного дела, то есть ради сей Христовой <b>жертвы</b>, и чтобы силою его совершалось другое, новое рождение и воссоздание человека во святом Крещении, в коем и очищаемся мы водою, срастворенною с Духом Святым.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Слово 1</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Понеже подобаше — бы Ему множицею страдати от сложения мира</b>.<br />Потому что если бы Он намерен был много раз приносить Себя в жертву за людей, как сказано выше, то Ему надлежало и много раз быть распятым и умереть: так как грехи людей существуют от начала мира.<br /><b>Ныне же единою в кончину веков, во отметание греха, жертвою своею явися</b>.<br />„<i>Ныне же единою в кончину веков</i>“ Он явился к Богу (Отцу) с жертвою своею, как сказано выше, „<i>во отметание греха</i>“, т. е. во очищение прегрешений уверовавших в Него. Так как всякое число имеет начало, средину и конец, то необходимо считать конечным то, что следует за срединою. А если это так, то в семи тысячах лет, считающихся отложенными для мира, средину будет составлять четвертая тысяча. И Господь, приняв на Себя плоть человеческую чрез пять тысяч пятьсотлет (от начала мира), очевидно (по такому счету) вочеловечился, пострадал, умер, воскрес и вознесся на небо при кончине веков. Почему Он раньше не вочеловечился? — Когда грехи людей преумножились, когда они дошли до крайняя произбытка и превысились в мере своей, вот тогда-то Он и пришел на землю, чтобы уничтожить их; а с другой стороны Он пришел именно тогда, когда увидел, что люди уверуют в Него, и Он будет принят ими. Принес же Он Себя в жертву однажды — потому, что и одной такой жертвы вполне было достаточно, и что она содержит в себе силу превыше всякой другой.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1356">Собор Константинопольский 1157 г.</a><div>Владыка Христос добровольно принес Себя в <b>жертву</b>, принес же Самого Себя по человечеству, и Сам принял <b>жертву</b> как Бог вместе со Отцом и Духом. Итак, на этом основании, на котором мы и прежде были соединены, подобает и впредь мудрствовать питомцам Церкви, как поклонникам Троицы. Богочеловек Слово вначале во время владычних Страстей принес Спасительную <b>Жертву</b> Отцу, Самому Себе, как Богу, и Духу, от Которых человек призван от небытия к бытию, Которых он и оскорбил, преступив заповедь, с Которыми произошло и примирение страданиями Христа. Равным образом и теперь бескровные жертвы приносятся всесовершенной и усовершающей Троице, и Она их принимает.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Томос. (Маi , р. 70. Патмос. кодекс, стр. 320.)</div></div></p></div>