<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div><i>Чтобы подъять грехи многих на кресте</i>, говорит [апостол], чтобы уничтожить их, терпя кару за [грехи] людей, Отец послал Его, <i>сделав</i> ныне <i>жертвою за грех </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Ибо не знавшего греха Он сделал для нас <i>жертвою за</i> грех, чтобы мы в Нем сделались праведными пред Богом.</span></span>2 Кор. 5:21</a>). Ибо Христос действительно был грешником, потому что взял на себя и присвоил грехи всего мира. Но, потерпев на кресте подобающую и, непременно, надлежащую грешникам кару, Он явится с Отчей славой, уже не как грешник, и уже не <i>причтенный к злодеям</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Посему Я дам Ему часть между великими, и с сильными будет делить добычу, за то, что предал душу Свою на смерть, и к злодеям причтен был, тогда как Он понес на Себе грех многих и за преступников сделался ходатаем.</span></span>Ис. 53:12</a>;<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> ибо сказываю вам, что должно исполниться на Мне и сему написанному: и к злодеям причтен. Ибо то, что о Мне, приходит к концу.</span></span>Лк. 22:37</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> <i>Фрагменты, NTA 15:466<br /></i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Что в этот день Первосвященник святилище, и скинию завета, и алтарь, и священников, и весь народ искупить послан, и кто будет этот Первосвященник и каково искупление, сам Иоанн открывает с совместным с Ним приходом для крещения своего и говорит: <i>вот Агнец Божий, Который берет на Себя грех мира</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> На другой день видит Иоанн идущего к нему Иисуса и говорит: вот Агнец Божий, Который берет на Себя грех мира.</span></span>Ин. 1:29</a>). Что и есть искупление, установленное к совершению однажды в год, ибо как об этом говорит апостол: <b>Христос, однажды принеся Себя в жертву, чтобы подъять грехи многих, во второй раз явится не для очищения греха, а для ожидающих Его во спасение.</b><br />То обстоятельство, что, когда Первосвященник входит в святилище, никому из людей не полагалось находиться в скинии, обозначает, что для страдания за веру она еще не была пригодна, пока не изойдет нетвердость святой Церкви. Что в самих открылось апостолах, которые с началом самого Его страдания, все, покинув Его, бежали<a href="#592600_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Вышел же, совершив искупление, Первосвященник, дабы другим дать возможность вхождения, поскольку, совершив Свое жертвоприношение страданием, явился Христос ученикам и воздал благодать Духа Святого для приношения жертв Богу не только словом и делом Ему преданного, но также и Кровью Своею сердца их укрепил. Это всё для соблюдения законного вашего радушия мы обстоятельно объяснили, дабы стала шире известна любовь ваша, в которой соразмерно новой благодати прославление берет начало и в которой тем сильнее обозначились труд Его благодатного снисхождения и искупление всего мира.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Гомилии на Евангелия 2.19, Cl.1367,2.19.178</i></div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="592600_1" class="note-item" href="#592600_1">1</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=56"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">56</span> Сие же всё было, да сбудутся писания пророков. Тогда все ученики, оставив Его, бежали.</span></span>Мф. 26:56</a></li></ul></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Потому-то, говорит Апостол, Он и умер однажды, что человеки однажды умирают. Так как и Сам Он совершеннейшим образом вочеловечился, то „<b>единою принесеся</b>“, т. е. соделался жертвою, „<b>воеже вознести грехи многих</b>“. Слово „<i>многих</i>“ употреблено в знак того, что не все уверовали в Него, хотя с Своей стороны Он умер за всех. Вознес же грехи к Отцу напоминанием о них пред Отцем, чтобы получить к ним снисхождение Его. Ибо и священники, совершая приношения, возносят грехи, за которые совершаются эти приношения; ведь они при этом говорят: ведением, или неведением они согрешили, прости им, Владыко. Итак возношением грехов называется напоминание о них священниками пред Богом и прошение об отпущении их согрешившим. „<b>Второе же явится ждущим Его во спасение</b>“ — значит: по втором Его пришествии; ибо тогда Он явится „<i>без греха</i>“, т. е. уже не за тем, чтобы вознести грехи, потому что тогда уже время не умилостивления, а суда и воздаяния. Или же словом „<i>грех</i>“ он называет собственно жертву за грехи, подобно тому, как и выражение: „<i>грехи людей Моих снедят</i>“ (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=4&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Грехами народа Моего кормятся они, и к беззаконию его стремится душа их.</span></span>Ос. 4:8</a>); т. е. жертвы, которыя приносились за грехи. Значит, Он явится уже не с жертвою, разумею плоть для совершения жертвы. Далее Апостол говорит о том, сколь менее сильны были ежегодныя жертвы (ветхозав.) в сравнении с единою жертвою Христа.</div></p></div>