<p ><div>Когда все, не имевшие значка, подверглись избиению, пророк пал на лицо свое, полагая, вследствие многочисленности убитых, что никого не осталось кроме него. Так как это казалось противоречащим тому определению, по которому Господь повелел не избивать людей с знаками на челах, то в общепринятом (vulgata) издании это опущено. Но мы, следуя еврейскому подлиннику, поставили: <b>остался я</b>. И нужно заметить, что он не сказал: <i>я один</i>, что если бы он сказал, то это казалось бы противоречием, не остался я, чтобы можно было подразумевать — с прочими, имевшими знак на челах. А чтобы иметь ясное понятие об этом выражении: <b>остался я</b>, [мы добавим, что] в книге Царств Илия, жалуясь Богу:<i> олтари Твоя раскопаша, и остах аз един, и ищут души моея изъяти ю </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=19&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Он сказал: возревновал я о Господе Боге Саваофе, ибо сыны Израилевы оставили завет Твой, разрушили жертвенники Твои и пророков Твоих убили мечом; остался я один, но и моей души ищут, чтоб отнять ее.</span></span>3 Цар. 19:14</a>), поставил: <i>един</i>, потому что не знал, что оставались другие. Некоторые полагают, что можно понимать это, [как сказанное] от лица Господа, прообразом которого был Иезекииль, относительно народа иудейского,<i> ибо вси уклонишася, вкупе неключими быша </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=13&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Все уклонились, сделались равно непотребными; нет делающего добро, нет ни одного.</span></span>Пс. 13:3</a>). И пророк свидетельствует: <i>спаси мя, Господи, яко оскуде святый</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=11&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> <i>Начальнику хора. На восьмиструнном. Псалом Давида.</i></span></span>Пс. 11:1</a>). Оказался только один Господь, <i>иже греха не сотвори, ни обретеся лесть во устех Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=680&c=2&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Но с ними случается по верной пословице: пес возвращается на свою блевотину, и: вымытая свинья <i>идет</i> валяться в грязи.</span></span>2 Пет. 2:22</a>). Что же касается присоединения: изливая ярость Свою на Иерусалим, то слово изливать указывает на тяжесть грехов, подобно тому как в другом месте мы читаем: <i>излияся уничижение на князи </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=106&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> он изливает бесчестие на князей и оставляет их блуждать в пустыне, где нет путей.</span></span>Пс. 106:40</a>) И еще: <i>в мале не пролияшася стопы моя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=72&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> А я - едва не пошатнулись ноги мои, едва не поскользнулись стопы мои, -</span></span>Пс. 72:2</a>). И в хорошую сторону: <i>любы Божия излияся в сердца наша </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> а надежда не постыжает, потому что любовь Божия излилась в сердца наши Духом Святым, данным нам.</span></span>Рим. 5:5</a>), и: <i>излияся благодать во устнах твоих </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ты прекраснее сынов человеческих; благодать излилась из уст Твоих; посему благословил Тебя Бог на веки.</span></span>Пс. 44:3</a>). И в противоположную: пролей гнев Твой на языки, не знающия Тебе, и на царствия, яже имене Твоего не призваша (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=78&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Пролей гнев Твой на народы, которые не знают Тебя, и на царства, которые имени Твоего не призывают,</span></span>Пс. 78:6</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=10&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Излей ярость Твою на народы, которые не знают Тебя, и на племена, которые не призывают имени Твоего; ибо они съели Иакова, пожрали его и истребили его, и жилище его опустошили.</span></span>Иер. 10:25</a>), и: <i>излей меч и заключи сопротив гонящих мя </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=34&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> обнажи мечь и прегради [<i>путь</i>] преследующим меня; скажи душе моей: "Я - спасение твое!"</span></span>Пс. 34:3</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 10. Киев, 1886. С.117-118. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 17.)</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=9&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=9&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
