<div><p ><div>В этой горечи не познала себя душа; потому что тело, склонное к тлению, тяготит душу и земное обиталище быстро разрушается. Однако познавать себя она всегда должна. Ведь и Петр был искушен (См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=69"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">69</span> Петр же сидел вне на дворе. И подошла к нему одна служанка и сказала: и ты был с Иисусом Галилеянином.</span></span>Мф. 26:69</a> и след.; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=55"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">55</span> Когда они развели огонь среди двора и сели вместе, сел и Петр между ними.</span></span>Лк. 22:55</a> и след.; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=14&s=68"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">68</span> Но он отрекся, сказав: не знаю и не понимаю, что ты говоришь. И вышел вон на передний двор; и запел петух.</span></span>Мк. 14:68</a> и след.; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=18&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Тут раба придверница говорит Петру: и ты не из учеников ли Этого Человека? Он сказал: нет.</span></span>Ин. 18:17</a> и след.), и Петр не поз­нал себя, потому что если бы он познал, то не отвергся бы Творца. Но познан его Христос, познал Тот, Кто посмотрел на него, потому что<i> Господь знает Своих</i> (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=620&c=2&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Но твердое основание Божие стоит, имея печать сию: "познал Господь Своих"; и: "да отступит от неправды всякий, исповедующий <br />имя Господа".</span></span>2 Тим. 2:19</a>)<a href="#681224_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> и, подобно доброму возничему, с помо­щью узды Своего милосердия удержал его, как Своего, от падения.<br />Итак, наш управитель – Христос<a href="#681224_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Поэтому говорит душа: <b>Соделал меня колесницей Аминадав.</b> Следовательно, душа – колесница, которая несет благого управителя-возничего. Если душа – колесница, она имеет коней или добрых, или дур­ных. Добрые кони – это добродетели души, дурные кони – те­лесные страсти. И добрый возничий сдерживает и уговаривает дурных коней, а добрых подбодряет. Добрых коней четыре: благоразумие, воздержание, мужество, справедливость<a href="#681224_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>, – а дурные кони: гневливость, похоть, трусость, несправедливость, иногда сами эти дурные лошади между собой несогласны, то гневливость несется вперед, то трусость, и они друг другу мешают и замедляют бег. А добрые кони летят, и от земли к вышним сферам поднима­ются, и возносят душу, особенно если несут иго благое и легкое бремя Говорящего: <i>Возьмите иго Мое на себя... ибо иго Мое благо, и бремя Мое легко </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=29&e=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> возьмите иго Мое на себя и научитесь от Меня, ибо Я кроток и смирен сердцем, и найдете покой душам вашим;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> ибо иго Мое благо, и бремя Мое легко.</span></span>Мф. 11:29-30</a>). Сам Он управитель-возничий, Который умеет управлять Своими конями, чтобы бег всех был со­размерным. Если проворнее благоразумие, а медленнее справед­ливость, Он погоняет более медлительного Своим кнутом. Если воздержание мягче, а мужество тверже, Он умеет соединить несо­гласных, чтобы они не разбили колесницу. Таким образом, воз­можно умозрительно увидеть каждую душу, стремящуюся к небу в острейшем состязании (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=13&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Братия, я не почитаю себя достигшим; а только, забывая заднее и простираясь вперед,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> стремлюсь к цели, к почести вышнего звания Божия во Христе Иисусе.</span></span>Флп. 3:13-14</a>), погоняющую своих коней, кто первый достигнет награды Христовой, кому прежде на шею возложат пальму. Кони те под игом веры, в узах любви, в узде справедли­вости, в браздах трезвения. Прекрасно говорит Писание: <b>Соделал меня колесницей Аминадав</b>, то есть «отец народа». Ведь сам отец народа Аминадав также и отец Наассона, то есть «змеи» (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=1&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> от Иуды Наассон, сын Аминадава;</span></span>Чис. 1:7</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Арам родил Аминадава; Аминадав родил Наассона; Наассон родил Салмона;</span></span>Мф. 1:4</a>). Ты же вновь подумай, Кто, как медный змей, висел на Кресте (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И как Моисей вознес змию в пустыне, так должно вознесену быть Сыну Человеческому,</span></span>Ин. 3:14</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=40&c=21&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И сделал Моисей медного змея и выставил его на знамя, и когда змей ужалил человека, он, взглянув на медного змея, оставался жив.</span></span>Чис. 21:9</a>) за спасение всех, и поймешь, что та душа мирная, которой Бог Отец начинатель, Христос возничий, потому что написано и это имя среди нас: <i>Отец мой, Отец мой, возничий Израиля (LXX колесница Израиля)</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=2&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Елисей же смотрел и воскликнул: отец мой, отец мой, колесница Израиля и конница его! И не видел его более. И схватил он одежды свои и разодрал их на две части.</span></span>4 Цар. 2:12</a>).<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="681224_1" class="note-item" href="#681224_1">1</a> Возможно, свт. Амвросий напоминает также о том эпизоде в евангельских событиях, когда Господь говорит Петру: <i>Ты – Петр, и на сем камне Я создам Церковь Мою, и врата ада не одолеют ее</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и Я говорю тебе: ты - Петр, и на сем камне Я создам Церковь Мою, и врата ада не одолеют ее;</span></span>Мф. 16:18</a>), а не только о том, что Господь заранее знал о падении ап. Петра.<br /></li><li><a id="681224_2" class="note-item" href="#681224_2">2</a> Дальнейшие рассуждения находят параллель в других сочинениях свт. Амвросия, в частности «О девстве» (15. 94–95), где в качестве четырех страстей (коней) названы ira, cupiditas, uoluptas, timor. В Abr. (2 8. 54) свт. Амвросий указывает на Платона как на создателя образа крылатой упряж­ки, однако Платон говорит, что душа – «это соединенная сила окрылен­ной парной упряжки и возничего» (Phaedr. 246а, пер. А.Н. Егунова).<br /></li><li><a id="681224_3" class="note-item" href="#681224_3">3</a> Свт. Амвросий повторяет здесь четыре добродетели чуши, о которых говорит Торкват в трактате Цицерона «О пределах блага и зла»: pruden­tia. temperantia, fortitudo, iustitia (fin. 1. 45–50), хотя в tuse. 3 17 вместо temperantia Цицерон называет frugalitas. Эти добродетели восходят еще к Платону (Phaed. 69с, Leg. 630b, 964b, 965d) Свт. Амвросии помешает эти четыре добродетели в апологетическую речь иудейского священника Елеазара, Iacob 2 10 43.<br /></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Об Исааке, или душе, 8.64-65</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=6&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=7&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>