<p ><div>Итак, Жених хвалит ее, потому что так прилежно и пос­тоянно она искала Его, поэтому уже не только сестрой она на­зывается, но даже именуется <b>любезной</b>, как угодная Ему, которая угодила Отцу<b> и прекрасна как Иерусалим, внушает восхищение как построенные фаланги,</b> потому что она обладает всеми тайнами вечного города (Откр. 21?) и вызывает восхищение у всех, кто видел ее, потому что она сильна и совершенна как справедливость, и в то время пока она смотрит на Слово, она берет блеск от светильника Слова и даже неким образом внушает страх, достигнув вершины добродетелей. Поэтому Он говорит ей как совершенной: <i>Отвра­ти очи твои от Меня, не смотри на Меня </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=6&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Уклони очи твои от меня, потому что они волнуют меня.</span></span>Песн. 6:5</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Об Исааке, или душе, 7.57</span></div><br />***<br />Он, истерзанный воинами, прободенный копьем<a href="#681218_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, дабы кровью святой раны исцелить нас, конечно, ответит тебе (Он ведь кроток и смирен сердцем, ласков взором): <b>Поднимись [ветер] с севера и принесись с юга, повей на сад мой, - и польются ароматы его! </b>(<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=4&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Поднимись [<i>ветер</i>] с севера и принесись с юга, повей на сад мой, - и польются ароматы его! - Пусть придет возлюбленный мой в сад свой и вкушает сладкие плоды его.</span></span>Песн. 4:16</a>). И вот, со всех сторон света возблагоухал аромат священной религии и воспламенились члены возлюбленной девы. <b>Прекрасна ты, возлюбленная моя, как Фирца, любезна, как Иерусалим</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=6&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Прекрасна ты, возлюбленная моя, как Фирца, любезна, как Иерусалим, грозна, как полки со знаменами.</span></span>Песн. 6:4</a>). Вот почему украшением девы служит не красота тленного тела, имеющая погибнуть от болезни или от старости, но та слава добрых подвигов, которая не подвер-жена никаким случайностям и никогда не может умереть.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="681218_1" class="note-item" href="#681218_1">1</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=26&e=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Тогда отпустил им Варавву, а Иисуса, бив, предал на распятие.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Тогда воины правителя, взяв Иисуса в преторию, собрали на Него весь полк</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> и, раздев Его, надели на Него багряницу;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> и, сплетши венец из терна, возложили Ему на голову и дали Ему в правую руку трость; и, становясь пред Ним на колени, насмехались над Ним, говоря: радуйся, Царь Иудейский!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> и плевали на Него и, взяв трость, били Его по голове.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> И когда насмеялись над Ним, сняли с Него багряницу, и одели Его в одежды Его, и повели Его на распятие.</span></span>Мф. 27:26-31</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=1&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Тогда Пилат взял Иисуса и велел бить Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И воины, сплетши венец из терна, возложили Ему на голову, и одели Его в багряницу,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и говорили: радуйся, Царь Иудейский! и били Его по ланитам.</span></span>Ин. 19:1-3</a>, 33-34.</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Амвросий Медиоланский, <i>О девстве</i> 1.9.47<br />Сl. 0145, 1.8. 7.1.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=6&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=6&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
