<div><p ><div>Он также хвалит ее, потому что она верна, потому что она достигла Слова, потому что она изобилует различными плодами, потому что она, как <b>голубка</b>, имеет с Духом единство, в котором мир, соделавший из обоих одно (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ибо Он есть мир наш, соделавший из обоих одно и разрушивший стоявшую посреди преграду,</span></span>Еф. 2:14</a>), не составлен из различ­ных стихий разделенной и борющейся природы. Что более раз­лично, чем огонь и вода, воздух и земля, из которых состоит наше тело? Ведь всякая благословенная душа проста (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=11&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Благотворительная душа будет насыщена, и кто напояет [<i>других</i>], тот и сам напоен будет.</span></span>Притч. 11:25</a>) и под­ражает Говорящему: <i>Да будут все едино, как Ты, Отче, во Мне, и Я в Тебе, так и они да будут в Нас едино</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> да будут все едино, как Ты, Отче, во Мне, и Я в Тебе, так и они да будут в Нас едино, - да уверует мир, что Ты послал Меня.</span></span>Ин. 17:21</a>); эго ведь исполнение совершенство. Поэтому Он прибавил: <i>Да будут едино</i>, как Мы едино. Я в них, и Ты во Мне; да будут совершены воедино (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=22&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И славу, которую Ты дал Мне, Я дал им: да будут едино, как Мы едино.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Я в них, и Ты во Мне; да будут совершены воедино, и да познает мир, что Ты послал Меня и возлюбил их, как возлюбил Меня.</span></span>Ин. 17:22-23</a>). Вот душа – <b>голубка и совершенная</b>, которая проста и духовна и не возмущается страстями этого тела, снаружи которо­го – нападения, внутри – страхи (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=7&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ибо, когда пришли мы в Македонию, плоть наша не имела никакого покоя, но мы были стеснены отовсюду: отвне - нападения, внутри - страхи.</span></span>2 Кор. 7:5</a>). Писание учит нас, что словом «<b>единство</b>» обозначаются согласие и мир, говоря: <i>У множества же уверовавших было одно сердце и одна душа, и не было никакого в них разделения</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=4&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> У множества же уверовавших было одно сердце и одна душа; и никто ничего из имения своего не называл своим, но всё у них было общее.</span></span>Деян. 4:32</a>).<br />Не напрасно <b>хвалят </b>душу за плодовитость (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=6&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Волосы твои - как стадо коз, сходящих с Галаада; зубы твои - как стадо овец, выходящих из купальни, из которых у каждой пара ягнят, и бесплодной нет между ними;</span></span>Песн. 6:6</a>?), не только по­тому, что она изобилует добродетелями, но также потому, что не имеет в себе ничего дурного. Ведь то благолепно и красиво, в чем нет дурного, потому что благолепное – это благое, а безобразное – дурное. Прекрасно изобилие добрых дел. Противоположна изоби­лию скудость, потому что кто лишен красы и достоинства, в том дурное; а то, что зло, то бесполезно и бесплодно. Явное доказатель­ство этому – природа. Ведь земля добрая – плодородна и обильна, а та земля, которая дурна, – скудна и бесплодна, красиво то, что плодоносно. Что красивее обильного поля, когда волнуется нива, когда плоды на деревьях румянятся, или когда свисают гирляндой виноградные гроздья, или когда сгибается маслина под тяжестью своих плодов, или вершины гор и низины долин одеваются зелене­ющей травой? Воспользуемся свидетельством Писания, что Иаков был благолепен и поэтому был <i>запах от поля полного </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=27&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Он подошел и поцеловал его. И ощутил <i>Исаак</i> запах от одежды его и благословил его и сказал: вот, запах от сына моего, как запах от поля [полного], которое благословил Господь;</span></span>Быт. 27:27</a>), Исав был косматым и безобразным, и потому был человеком полей (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=25&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Дети выросли, и стал Исав человеком искусным в звероловстве, человеком полей; а Иаков человеком кротким, живущим в шатрах.</span></span>Быт. 25:27</a>), который не может иметь плодов<a href="#681221_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. После того как Гос­подь сделал Церковь плодоносной, о Нем Самом также прекрасно сказано:<i> Господь воцарился, благолепием облекся</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=92&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> [Хвалебная песнь Давида. В день предсубботний, когда населена земля.] Господь царствует; Он облечен величием, облечен Господь могуществом [и] препоясан: потому вселенная тверда, не подвигнется.</span></span>Пс. 92:1</a>), и в дру­гом месте: В исповедание и благолепие Ты облекся (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> [Псалом Давида о сотворении мира.] Благослови, душа моя, Господа! Господи, Боже мой! Ты дивно велик, Ты облечен славою и величием;</span></span>Пс. 103:1</a>). Итак, ясно, что красиво то, что плодоносно; безобразно то, что непло­доносно. Так же обстоит дело и с душой, потому что прекрасна та душа, которая плодоносит добрыми делами, плодоносит разумны­ми советами; та безобразна душа, которая бесплодна<a href="#681221_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Ибо немощи души – это бесплодие и стремление к вещественному; потому что бесплодие обманывает душу обещанием своего плода, приносит нужду, возбуждает страх, возжигает страсти и пустые фантазии, – так душа падает. Что же такое порочность, как не отсутствие блага<a href="#681221_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>? Она лишается своего и не имеет чужого, она опустошается и опять наполняется без всякой меры и правил. Низменные пороки души помрачают благодать. Болезни души – невежество и страст­ность, но они относятся более к виду, чем к веществу души. Ве­щество – это плоть, внешнее – это невежество и страстность. И почему обвиняют плоть, хотя столько пятен на поверхности? Пото­му что внешнее ничего не может без вещества. И тем, которые в бе­зопасности, одна лишь поверхность без вещества ничего не может сделать. Чем была бы страстность, если бы не возбуждала ее плоть? Она холодна в стариках, также и в детях, потому что у них тело не имеет силы: она пылает в юношах, в которых кипит сила тела. Из благого, следовательно, возникло злое, ведь зло возникает там, где лишаются блага. Однако благодаря злу благо стало более заметно<a href="#681221_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a>. Итак, отсутствие блага – корень порочности, и определение блага охватывает собою порочность, потому что, познавая благо, мы об­наруживаем зло. А благо ни в чем не нуждается, оно самодостаточ­но и определяет всем меру совершенства, также и предел<a href="#681221_5" class="interpretation-note-link"><sup>5</sup></a>, в кото­ром все находятся и от которого все зависит. Такова природа блага, которая наполняет ум.<br />Вокруг него вращается чистая душа, внутрь него загляды­вает, и различает Бога, и изобилует всеми благами. Потому она говорит: <i>Гортань его сладость, и весь он желание</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=5&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> уста его - сладость, и весь он - любезность. Вот кто возлюбленный мой, и вот кто друг мой, дщери Иерусалимские!</span></span>Песн. 5:16</a>). <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="681221_1" class="note-item" href="#681221_1">1</a> В книге Бытия (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=25&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Дети выросли, и стал Исав человеком искусным в звероловстве, человеком полей; а Иаков человеком кротким, живущим в шатрах.</span></span>Быт. 25:27</a>) отмечается, что Исав был искусен в зверолов­стве. Поэтому поле должно пониматься не как обработанная пашня, а как место обитания диких зверей, на которых охотился Исав.<br /></li><li><a id="681221_2" class="note-item" href="#681221_2">2</a> Ср.: SVF 3. 16.<br /></li><li><a id="681221_3" class="note-item" href="#681221_3">3</a> Морескини поясняет, что это неоплатоническое выражение, и указывает на исследование П. Адо (см.: Hadot P. Platon et Plotin. P. 206) (см.: Moreschini. P. 103, n. 109).<br /></li><li><a id="681221_4" class="note-item" href="#681221_4">4</a> Ср. с рассуждениями из трактата «Об Иакове и блаженной жизни» (1. 4. 13–15) о благой заповеди закона, которая несет смерть.<br /></li><li><a id="681221_5" class="note-item" href="#681221_5">5</a> В этой главе заметно влияние на мысль свт. Амвросия трактата Цицерона «О пределах блага и зла», особенно 3. 7. 36–9. 30. Finis, используемый как латинский эквивалент греч. τέλος, означает «предел», «завершенность» (см.: Марк Туллий Цицерон. О пределах блага и зла. Парадоксы стоиков / Пер. Н.А. Федорова; Коммент. Б.М. Никольского; Вступ. ст. Н.П. Гринцера. М., 2000)</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Об Исааке, или душе, 7.59-60</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=6&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=6&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>