<div><p ><div><b>Овцы Моя гласа Моего слушают</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Овцы Мои слушаются голоса Моего, и Я знаю их; и они идут за Мною.</span></span>Ин. 10:27</a>), говорит Иисус Христос. Итак, свойство истинных овец есть слушать своего пастыря. Подлинно, если овцы не будут слушать пастыря, сие будет то же, как бы совсем не было над ними пастыря. Оглашает ли он звуком свирели, взывает ли гласом уст, возносит ли жезл, все сие не принесет пользы и спасения овцам, если они, удаляясь, не видят и не слышат, или, упорствуя, не слушают, или, не быв приучены, не внимают. Овца, не слушающая пастыря, есть верная добыча хищного зверя. Разрешим притчу. Христиане суть овцы пажити Христовой. Пастырь, Которого они должны слушать, первоначально и существенно есть Сам Иисус Христос, а по Нем и те, кто бы ни были они, которые видимо представляют Его невидимое пастырство и действуют вверенною от Него властию; ибо Он, как говорит апостол, <i>дал есть</i> Церкви <i>пастыри и учители к совершению святых в дело служения </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=11&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И Он поставил одних Апостолами, других пророками, иных Евангелистами, иных пастырями и учителями,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> к совершению святых, на дело служения, для созидания Тела Христова,</span></span>Еф. 4:11-12</a>), и чтобы узнавали данных от Него, Он поставил признак: <i>входяй дверьми пастырь есть овцам</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> а входящий дверью есть пастырь овцам.</span></span>Ин. 10:2</a>), то есть вступающий в сие служение посредством благодатного избрания; и чтобы сих служебных пастырей слушали, как бы Самого верховного, Он провозгласил, что слушать их и Его слова есть едино: <i>слушаяй вас Мене слушает </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Слушающий вас Меня слушает, и отвергающийся вас Меня отвергается; а отвергающийся Меня отвергается Пославшего Меня.</span></span>Лк. 10:16</a>). Двор овчий и духовная пажить, где слышим глас пастыря, где пища и спасение овец, есть Церковь. Глас пастыря есть молитва, учение, тайнодействие, управление, совет душеполезный. Если люди, называющие себя христианами, оставив Церковь, блуждают по дебрям расколов, <i>влающеся и скитающеся всяким ветром учения во лжи человечестей, в коварстве козней льщения</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> дабы мы не были более младенцами, колеблющимися и увлекающимися всяким ветром учения, по лукавству человеков, по хитрому искусству обольщения,</span></span>Еф. 4:14</a>); если вместо истинного пастыря, входящего дверьми, слушают <i>прелазящих инуде</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Истинно, истинно говорю вам: кто не дверью входит во двор овчий, но перелазит инуде, тот вор и разбойник;</span></span>Ин. 10:1</a>), которые, по суду Пастыреначальника, татие суть и разбойницы; или если, и не отлучаясь от Церкви явно, не прилепляются, однако, к ней искренним послушным сердцем; нерадят слушать пастыря молящего, учащего, тайнодействующего; не ищут духовного совета; мечтают по невежеству и гордости, что они сами себя могут пасти и спасти; таковые и подобные им, поелику не слушают истинного пастыря, то и не суть истинные овцы; уклоняясь от послушания истинному и спасительному гласу Пастыреначальника, они неприметно идут навстречу льву, который, <i>рыкая, ходит иский кого поглотити</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Трезвитесь, бодрствуйте, потому что противник ваш диавол ходит, как рыкающий лев, ища, кого поглотить.</span></span>1 Пет. 5:8</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>«Чтения в Обществе любителей духовного просвещения» </i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=9&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=12&v=32">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>