<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Он слагает притчу, показывающую, что ни один из тех, которые будут непослушны Ему, не вкусит Царствия Божия. И человеком Он именует Бога Отца, как человеколюбивого, а большим ужином – несказанное наслаждение Царствия Божия. Теперь Он его назвал безразлично ужином<a href="#641846_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, ведь в пятьдесят пятой главе Евангелия от Матфея (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Опять послал других рабов, сказав: скажите званым: вот, я приготовил обед мой, тельцы мои и что откормлено, заколото, и всё готово; приходите на брачный пир.</span></span>Мф. 22:4</a>) Он наименовал его обедом<a href="#641846_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Звал же Он многих, то есть, двенадцать колен Израиля. Ибо они были призваны прежде язычников, как избранный народ Божий.<br /> <br /> †† Творец и Отец всех Бог сделал большой ужин, то есть, евангельское домостроительство, чтобы все собрались на него. А называет Он его ужином, а не обедом, потому что происходит это в последние времена и как бы на закате века. Итак, Он приготовил отпущение грехов, причастие Святого Духа, славу усыновления, Царствие Небесное и пророчества Евангелий<a href="#641846_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="641846_1" class="note-item" href="#641846_1">1</a> δεῖπνον. Основная трапеза дня – обед, ужин, пиршество, «вечеря». Это же слово применяется и к Тайной Вечере Спасителя и отсюда – к евхаристическому собранию (PGL). <br /></li><li><a id="641846_2" class="note-item" href="#641846_2">2</a> ἄριστον. Собственно «завтрак», утренний прием пищи.<br /></li><li><a id="641846_3" class="note-item" href="#641846_3">3</a> И этой схолии не было в обеих рукописях Маттеи; она также имеет сходство с толкованием блж. Феофилакта Болгарского (PG 123, 933 D–936 A).</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Евангелие от Луки. Перевод иером. Феодора (Юлаева) специально для сайта Экзегет.ру<br />PG 129, 1013</div></div></p>