<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b> И начали все по одной<a href="#641849_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> извиняться.</b><br /> По одной договоренности, то есть, вместе, сообща.<br /><b> Первый сказал ему: я купил землю и мне нужно пойти посмотреть ее; прошу тебя, извини меня. Другой сказал: я купил пять пар волов и иду испытать их; прошу тебя, извини меня. Третий сказал: я женился и потому не могу придти.</b><br /> Различные отговорки не обнаруживают ничего другого, кроме как различные страсти, из-за которых они лишились упомянутого наслаждения. Ведь будучи удержаны один – одной страстью, другой – другой, третий – третьей, они отвергли Евангелие, через которое можно было им улучить это наслаждение, поскольку оно было противоположно их склонности<a href="#641849_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. <br /> [Некоторые же называют полем любостяжание, парами волов – пристрастие к телесным трудам, а женой – сластолюбие]<a href="#641849_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="641849_1" class="note-item" href="#641849_1">1</a> ἀπὸ μιᾶς. Ср.: «как бы сговорившись» (Син.); «все как один» (еп. Кассиан); «вкупе» (Елизав.). Наречное выражение, вероятно представляющее собой арамеизм, в значении «сразу же, враз» (Bauer W, Danker F. A Greek-English Lexicon of the New Testament and Other Early Christian Literature [Bauer-DankerLexicon]). Можно предположительно восполнить его другими словами: «по одной мысли», т. е. единомышленно, «по одной душе», т. е. единодушно (Plummer 1903.P. 361), или так, как объясняет Евфимий Зигабен. Даем буквальный перевод этого выражения для удобства перевода толкования.<br /></li><li><a id="641849_2" class="note-item" href="#641849_2">2</a> Далее Евфимий снова уточняет, что глагол ἐρωτῶ («прошу» в русском переводе) употреблен здесь в значении παρακαλῶ («просить»). Опускаем здесь в переводе.<br /></li><li><a id="641849_3" class="note-item" href="#641849_3">3</a> Эта схолия в обеих рукописях Маттеи была на полях, у Гентения – отсутсвует.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Евангелие от Луки. Перевод иером. Феодора (Юлаева) специально для сайта Экзегет.ру<br />PG 129, 1013</div></div></p></div>