<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1412">Евгиппий</a><div>Богатство познания и мудрости прибавляет нам многих ангелов; а человек нечистый отстраняется и от ангела, данного ему с детства. Ибо духовная любовь есть добродетель и познание Бога, и через это мы приобщаемся любви святых сил, ибо сказано, что кающиеся люди - причина радости для ангелов. Так и Спаситель называет друзьями своих слуг, так как Он удостоил их высшего созерцания. Так и Авраам, обогатившись в познании, предлагает ту трапезу тайн тем друзьям, которые явились перед ним в полдень<a href="#683735_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><br />Схолии на Притчи 189.19.4TLG 4110.030, 189.1-10.<br /></div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="683735_1" class="note-item" href="#683735_1">1</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=18&s=1&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И явился ему Господь у дубравы Мамре, когда он сидел при входе в шатер [свой], во время зноя дневного.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Он возвел очи свои и взглянул, и вот, три мужа стоят против него. Увидев, он побежал навстречу им от входа в шатер [свой] и поклонился до земли,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и сказал: Владыка! если я обрел благоволение пред очами Твоими, не пройди мимо раба Твоего;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и принесут немного воды, и омоют ноги ваши; и отдохните под сим деревом,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> а я принесу хлеба, и вы подкрепите сердца ваши; потом пойдите [в путь свой]; так как вы идете мимо раба вашего. Они сказали: сделай так, как говоришь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И поспешил Авраам в шатер к Сарре и сказал [ей]: поскорее замеси три саты лучшей муки и сделай пресные хлебы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И побежал Авраам к стаду, и взял теленка нежного и хорошего, и дал отроку, и тот поспешил приготовить его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И взял масла и молока и теленка приготовленного, и поставил перед ними, а сам стоял подле них под деревом. И они ели.</span></span>Быт. 18:1-8</a><br /></li></ul></div><br /></div></p></div>