<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Клятся Господь Давиду истиною, и не отвержется ея.</b> <br /><br />Бог, говорит, дал твердое и истинное обещание Давиду, от которого и не отречется, как истинный и самая истина; какое это обещание, послушай. <br /><br />Слова <i> Великого Василия</i>: Клятва есть такое слово, которое собою удостоверяет в истине. А действие клятвы есть двоякое: она или уверяет слушателя в истине, какова оная: клялся Господь Давиду истиною, ибо здесь верность обещания подтверждается клятвою; или клятвою обязывает другого ни в чем не солгать. Так слуга Авраамов заклинается в том, что он обручит Исааку приличную супругу. А в оной клятве Отца упомянут сын, т. е. таинство, произведенное по причине Его. Слова божественного <i> Кирилла</i>: Отец обыкновенно клянется, как своею силою, Сыном, и это значит клясться самим собою: потому что Сын, по существу не отличается от Отца. Так и Моисей, представляя нам Бога клянущимся, изображает Его говорящим: ибо подниму на небо руку мою и поклянусь десницею моею; так как десница Отца есть Сын, и ею Он держит все. <i>Евсевия</i>: Бог, приняв от Давида в вышесказанном клятву, подобною же воздает и ему; почему и Сам взаимно клянется Давиду истиною, т. е. твердо дает истинное обещание, дабы чрез две непреложные вещи (т. е. обещание и клятву), в которых не возможно, чтобы Бог солгал, имел он сильное утешение в том, о чем молился. Где же Бог клялся Давиду? В той речи, которую передал ему пророк Нафан: <i>И будет, когда исполнятся дни твои, и ты уснешь вместе с отцами твоими, то Я восставлю после тебя потомка твоего, который будет от чрева твоего, и уготовлю царство его. Он то построит Мне дом имени моему; и исправлю престол его до века</i> (и проч. что написано во второй книге Царств <a href="/bible-index/bible/?b=100&c=7&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Когда же исполнятся дни твои, и ты почиешь с отцами твоими, то Я восставлю после тебя семя твое, которое произойдет из чресл твоих, и упрочу царство его.</span></span>2 Цар. 7:12</a>, 13). Впрочем слова сии суть только обещания Божии Давиду, а не самая клятва. Итак, что к обещаниям сим Бог приложил и клятву Давиду, это видно как из сего, так и из других многих псалмов, и кроме оных из слов сказанных Авениром, полководцем Сауловым Иевоссею сыну Саула: <i>сие да сделает Бог Авениру и сие да приложит ему, как клялся Господь Давиду, что так сделаю ему в сей день отнимет царство от дома Саула, и восставит престол Давида над Израилем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=3&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> То и то пусть сделает Бог Авениру и еще больше сделает ему! Как клялся Господь Давиду, так и сделаю ему [в сей день]:</span></span>2 Цар. 3:9</a>, 10). А чем именно клялся ему Бог, я не мог найти ни во 2 Книге Царств, ни в Паралипоменон, при всем усиленном моем искании. Впрочем можно разуметь речение: клялся вместо: обещал твердо, как изъясняет <i>Евфимий</i>. <br /><br /><b>От плода чрева твоего посажду на престоле Твоем.</b> <br /><br />Из сынов твоих, Давид, говорит, посажду на престоле царства твоего, и не только сделаю сие, но еще и другое, о чем говорит <br /><br />Слова <i>Феодорита</i>: Это одно обещание, и оно получило исполнение: ибо не только Соломон, но и сыны Соломона удостоились царских престолов; а конец обещания подтвердил Владыка Христос, приняв во власть свою царство Давидово. Это предсказал, по внушению Божию, и пророк Исаия сими словами: <i>отрок родился нам</i>, и несколько далее: <i> на престоле Давидовом и на царстве его исправит его отныне и до века</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=9&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо младенец родился нам - Сын дан нам; владычество на раменах Его, и нарекут имя Ему: Чудный, Советник, Бог крепкий, Отец вечности, Князь мира. <i>//В Славянской Библии этот стих читается так: </i>«Ибо Младенец родился нам, Сын, и дан нам; владычество Его на раменах Его, и нарекут имя Ему: Великого Совета Ангел, Чудный, Советник, Бог крепкий, Властелин, Князь мира, Отец будущего века; ибо приведу мир князьям, мир и здравие Его».</span></span>Ис. 9:6</a>). Итак, сие то обещание, как я сказал, утвердил Христос; а другое, т. е. нижеследующее дал Бог не неопределенно, но с некоторым разграничением. <br /></div></p></div>