<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Аще сохранят сынове твои завет мой и свидения моя сия, имже научу я, и сынове их до века сядут на престоле твоем</b>.<br /><br />Когда, говорит, сыны твои, Давид, будут хранить завет мой и свидетельства мои, то есть закон мой, каковыми называется закон и в 118-м псалме; так как сему то закону моему Я научу их посредством чтения его (если, говорю, сохранят закон мой имеющие по тебе быть преемниками царства сыны твои): то знай, что не только сыны твои будут царствовать непрерывно, но и сыны сынов всегда. Таково обещание Божие. Но поелику сыны Давида не сохранили закона Господня, то посему и лишились царства. Это говорят после пленения добродетельнейшие из Иудеев, напоминая Богу такое обещание Его и прося у Него исполнения оного; или сим обещанием утешают друг друга и возбуждают полезные надежды в народе Господнем. За сим они упоминают и следующие слова, которые также были сказаны Давиду Богом:<br /><br />Того же: Итак, Владыка дал такое обещание, но беззакония их прекратили продолжение царства. Ибо вдруг (после Давида) Соломон, падши в нечестие, навлек на оное гнев Божий; потому престол подвергся бедствию, и 10 колен избрали себе другого на царство, т. е. Иеровоама в Самарии, а во время переселения Вавилонского и Иудово колено лишилось царства (царя); почему Иеремия пишет о царе Иехонии, бывшем во время переселения в Вавилон: <i>земля, земля! слушай слово Господне, напиши сего мужа объявленным изгнанником; ибо не произрастет от семени его наследник престола Давидова, начальствующий еще из Иуды </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=22&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> О, земля, земля, земля! слушай слово Господне.</span></span>Иер. 22:29</a>, 30). Впрочем, хотя начальство пресеклось и отнято у колена Иудова пленом, но не оскудело совершенно; потому что и во время плена евреев Иудово колено имело начальство, а равно и по пленении: правитель и вождь народа пленного Зоровавель происходил из колена Иудова, что продолжалось до пришествия Христова; ибо тогда уже начальство и власть в оном совершенно оскудели, как и было предсказано: ибо не оскудеет, говорит, князь от Иуды и вождь от чресл его, доколе не придет то, что предопределено ему (Иуде).</div></p></div>