<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1045">Кирилл Иерусалимский свт.</a><div>‹…› <b>поставлю светильник помазаннику Моему</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=131&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Там возращу рог Давиду, поставлю светильник помазаннику Моему.</span></span>Пс. 131:17</a>). Одни под светильником разумеют свет пророческий, а другие — принятую от Девы плоть, по следующим словам апостола: <i>Но сокровище это мы носим в глиняных сосудах</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=4&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Но сокровище сие мы носим в глиняных сосудах, чтобы преизбыточная сила была <i>приписываема</i> Богу, а не нам.</span></span>2 Кор. 4:7</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><br />Кирилл Иерусалимский. <i>Огласительные слова 10.15. TLG 2110, 003, 10.15.1-12.</i><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Тамо возращу</b> (повелю взойти, воссиять) <b>рог Давидови, уготовах светильник помазанному моему</b>.<br /><br />Там, прибавляет, на Cионе велю взойти Давиду от рода опять Давидова высоте и славе: потому что будут прославлять его все позднейшие за то, что всегда царствует род его. И сверх того царю моему Давиду (ибо выражение: моему, здесь означает усвоение), Я уготовал светильник, т. е. славу и знаменитость потомству его, которое как светильник, откроет всем славу его и, как свет, покажет всем последующим родам предка сего рода, или потомства его. Или светильником называет светлость рода Давидова, сияющую народом. Однако ж все сие сбудется над преемниками Давида тогда, когда они сохранят правду и заповеди Божии, как сказано выше.<br /><br /><i>Другой</i> говорит: Рог Давида есть начаток Давидов, и светильник есть бренное тело, которое вместо светильника имеет душу, а вместо света свет возжигаемый в нем Божеством: ибо как, по словам <i>Феодорита</i>, это пророчество не относится к Зоровавелю (так как он ни потомкам, ни детям не передал правительственной власти: почему никто не может назвать его рогом, как управлявшего не долгое время; а рог означает нечто крепкое и постоянное), поелику, говорю, сие пророчество не идет к Зоровавелю: то если словами предсказывается плотское рождение Христово, согласно с следующим: воздвиг рог спасения нам в дому Давида раба своего. Ибо в сие, говорит, время, в которое явится, т. е. спасение, воссияет Давиду слава, поколику он будет славен у потомков своих ем, что от него воссияет Христос. Или, по словам божественного <i>Кирилла</i>, светильник некий, как предшествовавший Христу, был богодухновенный Креститель. О нем то засвидетельствовал и сам Спаситель, сказывая о свойстве его пред Иудейскими учителями: Он был светильник горящий и светящий.<br /><br />Слова <i>Златословесного</i>; Одни обещания Божии не доставляют нам благ, если и мы с своей стороны не будем делать того, что зависит от нас, и не должно смотря на них унывать и нерадеть, ибо часто Бог не дает благ, которые обещал, когда получившие обещания оказываются недостойными оных; подобно тому, как и зол, которыми угрожал, не приводить в действие, когда оскорбившие его стали раскаиваться в том и удалять от себя гнев. Зная сие, не станем чрез обещание предаваться нерадению, чтоб не потерять оных, ни по причине угроз отчаиваться, но приносить покаяние.</div></p>