<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Враги его облеку студом; на нем же процветет святыня Моя</b>.<br /><br />Я, заключает, покрою стыдом врагов Давидовых, т. е. рода Давидова; а на Давиде, то есть на семени и потомках его процветет и воссияет закон мой. Или: на нем, должно принимать вместо: в нем, т. е. в роде его и в преемниках царства его. Некоторые же под рогом разумеют Зоровавеля, как вождя народа; во время его то, говорят, постыдятся враги его, и в царствование его процветет увядший издревле закон. Далее иные полагают, что в словах: избрал Господь Сион и в следующих за ними содержится пророчество о тех, которые имели удостоиться в храме Иерусалимском пророческого дара. Так изъясняется этот псалом исторически и буквально. Но надобно показать и то, какие слова сего псалма принимаются о Христе. Войдем в жилища Твои, поклонимся, где стояли ноги Его, — это пророчество о христианах, говорящих сие друг к другу; и жилищем называют палестинские и Иерусалимские места, в которых пребывал и жил Владыка Христос, а местом называет то, на котором стояли ноги Христовы, или те самые места, по которым ходил Господь, или крест, на котором были пригвождены ноги Его, каковой крест в 98-м псалме назвал подножием, и видим исполнение пророчества сего в том отношении, что христиане из каждой страны мира всегда ходят в святые оные места для поклонения им. Восстань, Господи, в покой Твой Ты, и Кивот святыни Твоей. Восстань, говорит, из мертвых, Господи, и взойди на престол небесного царствия Твоего. Ты, Боже, и восприятое Тобою человечество, ибо оно есть кивот святыни, т. е. жилище божества: потому что как кивот устроен был из негниющих дерев и был позлащен чистым золотом; так и воспринятое Господом человечество было составлено из безгрешного и нетленного тела, и было обоготворено Божеским естеством в собственном смысле, т. е. чрез личное соединение с Ним истинного Бога. Священники твои, говорит, облекутся в правду евангельскую, т. е. украсятся всякою добродетелью, а после священников и преподобные и добродетельные возрадуются, живя ангельски.<br /><br /><i>Феодорита</i>: Это предречение: врагов его облеку студом, а на нем процветет святыня моя, исполнилось и иначе: ибо свидетели стыда сего иудеи, враждовавшие против Христа, и подвергшиеся за сие стыду; а святыня — находящееся по всей земле и море церкви, которые суть тело Владыки Христа и получают от Него источники святости. Но, быть может, говорит <i>Никита</i> в Своди, процветением святыни выражается воскресение из мертвых. Ибо не сказал: будет цвести, но <i>процветет</i>, т. е. вдруг воссияет, и будет иметь в себе непрерывное обитание божества, т. е. соединение с Ним, сделавшись лучше всех и не могущим уже получить истребление от кого либо. А под святынею можно разуметь наименование божества. Ибо старейшие из евреев, списывая божественные Писания из благоговения и богопочтения, неизреченное имя Божие, которое обыкновенно пишут четырьмя буквами (т. е. Иегова), не означали общими письменами, чтобы не для всех было понятно чтение их и вообще не позволяли произносить его языком, по словам <i>Григория Богослова</i>, но назвали его святынею и так по ныне называют его прилежно изучавшие то, что относилось к божеству; посему и честную повязку кидара apxиepeйcкоro с дщицею Бог всех повелел называть святынею Господнею: и сделай дщицу чисто золотую и начертай на ней начертание печати: <i>это святыня Господня, и будет спереди митры и будет на челе Аароновом</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=28&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> И сделай полированную дощечку из чистого золота, и вырежь на ней, как вырезывают на печати: "Святыня Господня",</span></span>Исх. 28:36</a>). Итак, явно, что святынею выразил Божество.<br /><br />Ради, говорит, Давида раба Твоего не отврати лица помазанника Твоего (Христа Твоего), т. е. если не ради чего либо другого, то ради меня, раба Твоего, не отврати явления Сына Твоего, Иисуса Христа, имеющего показаться людям чрез вочеловечение, но да явится оно. А подтвержденная Давиду клятвою истина, гадательно означает Христа, имевшего родиться от семени Давида. Ибо Он то собственно есть царь Израилев, как собственно происходящий от семени Давида по Матери, происшедшей от рода Давидова. Он и царь Израилев, как законодатель подчиненных ему христиан, и правитель и хранитель их и умерший за них, что все составляет похвальные и отличительные черты истинного царя. Если сыны твои сохранят завет мой — евангельский и свидетельства мои сии, которым научу их, а это сказывает Отец к потомку Давида по человечеству, Христу, Сыну Своему Единородному об учениках и Апостолах, коих чадцами (деточками) назвал в Евангелии Христос, как сделавшихся чрез учение Его и веру сынами Его; если, за веру, Апостолы будут поступать так; то не только они, но и ученики и подражатели их — христиане, воссядут на престол духовный и апостольский посредством архиерейства: <i>ибо, поставишь,</i> говорит, <i>их начальствующими по всей земле</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Вместо отцов Твоих, будут сыновья Твои; Ты поставишь их князьями по всей земле.</span></span>Пс. 44:17</a>); или сядут и апостольские ученики христиане во время покоя их и наслаждения небесным Твоим царством, что исполняется на самом деле доселе над теми, которые хранят завет и заповеди евангелия.<br /><br />Далее вечный покой Божий есть Церковь, которой врата адовы не преодолеют. Добыча ее есть сеть проповеди, посредством которой уловляет и захватывает, как рыб, плавающих в горечи заблуждения. Добыча есть и охотничья ловля, на которой Апостолы уловили множества. Нищие в Церкви — суть нищие духом, которых насытит Отец хлебом небесным, т. е. небесным царством. Священников ее, как мы сказали, облечет во спасение, когда они сами прежде облекутся в правду. И преподобные принадлежащие Церкви будут радоваться радостью вечною по смерти и отшествии от сего мира. В Церкви же Бог дал взойти высоте и чести Давида, потому что он похваляется и прославляется как праотец и прародитель Христов. Или дал взойти на Сионе высокому и сильному рогу царства Давидова, который ниспровергает всех противящихся ему; а этот рог есть царство Христово Светильник, уготованный Христу, есть устроенная для Него пресвятая плоть, как светлая по причине блистания безгрешности ее. Или под светильником разумеется Евангелие, которое просвещает находящихся во тьме заблуждения и ведет к благочестию и добродетели: ибо светильник, говорит, ногам моим закон Твой (Псал. 118). Или светильник есть Иоанн Предтеча: <i>ибо он</i>, говорит, <i>был светильник горящий</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Он был светильник, горящий и светящий; а вы хотели малое время порадоваться при свете его.</span></span>Ин. 5:35</a>). Наконец враги Христовы суть бесы и все враги истины, которые все постыдятся, а особенно во время всемирного воскресения; а во Христе воссияет святая Церковь, освещающая приходящих к ней право, и она будет иметь цветом своим и благолепием Христа.</div></p></div>