<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Елики явил ми ecи скорби — многи и злы</b>.<br /><br />И которые Ты явил мне скорби, — должно читать, подобно предыдущим восклицательно, или с удивлением, иначе — коликия скорби! Потом другие надобно читать последовательно так: действительно многие и тяжкие Ты явил мне. Ибо я, говорит, не только был облагодетельствован, но и подвержен бедствиям,— облагодетельствован Твоею благостью, а подвержен бедствиям и огорчен моею собственною греховностью.<br /><br /><b>И обращся</b> (чрез обращение) <b> оживотворил мя ecи</b>.<br /><br />Ты, говорит, Господи, обратясь ко мне, от которого прежде отвращался, или обратив меня к Себе чрез покаяние, Ты, Господи, оживотворил меня, освободив меня от явной смерти. Смертью же священное пиcaние, по обыкновению, называет великие скорби, а жизнью — свободу от скорбей.<br /><br /><b>И от бездн земли возвел мя ecи</b>.<br /><br />Писание обыкновенно бездною земли, адом, рвом, гробом и подобными выражениями называет глубины искушений. Так и чрез Иезекииля сказал Бог плененным иудеям: <i>се Я отверзаю гробы ваши и изведу вас из гробов ваших и введу вас в землю Израиля</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=32&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> От мечей сильных падет народ твой; все они - лютейшие из народов, и уничтожат гордость Египта, и погибнет все множество его.</span></span>Иез. 32:12</a>).<br /><br /><i>Григорий Нисский</i> говорит: Словами: от бездн земли Ты возвел меня, выражает бывшее возвращение из плена и это яснее из учения великого Павла мы можем уразуметь, как увлеченный тяжестью грехa из бездн возводится в бездну; о чем говорит так: не говори: кто сойдет в бездну? то есть, Христа из мертвых возвести? Ибо чрез что вошла в мир смерть, чрез то и изгнана; чрез человека вошла, чрез человека и изгнана. Первый человек отворил вход смерти; чрез второго вводится жизнь, которой вход производит уничтожение смерти. А <i>Феодорит</i> замечает, что может кто-либо сказать, что это сказано и от лица человеческой природы. Ибо из бездн земли извел ее снизшедший в дальнейшие страны земли, то есть, Бог от Бога, возжелавший для нее сделаться человеком. И <i>Феодор</i> говорит: переменившись, Ты избавил от смертей и бедствий, по обороту метафоры, взятой от тех, которые совершают путь, потом, раскаявшись, возвращаются (в издан. Своде).</div></p></div>