<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Ибо аз исповемся Тебе в людех, Господи</b><br />   Союз — <i>ибо</i> — здесь излишен, как это мы заметили и в других местах. Итак, Давид говорит, что он будет благодарить не среди одного какого либо народа, но среди многих народов. Ибо Давид не только среди иудейского народа, но и среди народов из язычников посредством псалма сего имел славословить и благодарить Бога. То же самое яснее он сказал в конце 17 псалма: <i>За сие я буду прославлять Тебя, Господи, пред народами</i> (1).<br />_____<br />   (1) И <i>Феодорит</i> сказал: Он и здесь упомянул о многих народах, которые, по во человечении нашего Спасителя, посредством иудейских проповедников получили спасение.<br /><b>В сосудех псаломских — истину Твою, Боже</b><br />   Сосудами псалмопения Давид называет различные музыкальные орудия, посредством которых, как говорит, он будет исповедываться, то есть, прославлять истину Божию. В высшем смысле сосуды псалма суть Христиане, которых души настроив, по мнению Евсевия, и соединив, Давид чрез них всегда поет Богу. И здесь должно подразумевать один и тот же глагол — буду исповедоваться, употребленный выше. Почему и надлежало бы сообразно с предыдущим и здесь поставить его с дательным, и сказать «истине Твоей». Но он без различия сочинил его с винительным: буду, говорит, исповедовать истину Твою, Господи, то есть, что Ты Бог истинный, не только по сущности, но и по обещаниям и словам Твоим (1).<br />______<br />   (1) <i>Афанасий</i> говорит: Чрез исповедание (говорит) я сделаюсь столько способным, что могу называться сосудом песнопения. Если (в писании) сказано название: сосудом избрания; то явно, что (может быть сказано и название) и: сосудом песнопения. Исихий: Не столько буду исповедываться посредством чувственных орудии, сколько чистым сердцем и целомудренным языком, — языком не говорящим ничего чуждого святыни; ибо сии то (орудия) истинно и праведно называются сосудами псалма (в изд. Своде).<br /><b>Воспою Тебе в гуслех, Святый Израилев</b><br />   Это служит к изъяснению предыдущего речения, — ибо сосуд пения есть также и гусли, а чрез гусли Давид показал и другие музыкальные орудия. Гуслями Давид называет царское орудие, на котором он пел псалмы, как мы сказали в предисловии сей книги в главе 5-й. Подобным образом он пел их и на орудии — псалтири. Сии орудия могут быть приложены и к нам; и сосудами псалма можем назвать рот, уста, язык и все то, что служит орудием голоса человеческого, а под гуслями будем разуметь душу. Святый Израиля есть Бог освящающий Израиля. Называется также Святым и Бог и человек, — Бог как освящающий, а человек, как освящаемый, притом Бог называется Святым по естеству, а человек по положению, или причастию. А что это истинно, свидетельствует о том апостол Павел, говоря о Христе: <i>Который сделался для нас премудростью от Бога, праведностью и освящением и искуплением</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> От Него и вы во Христе Иисусе, Который сделался для нас премудростью от Бога, праведностью и освящением и искуплением,</span></span>1 Кор. 1:30</a>); сделался премудростью для умудряемых, праведностью для оправдаемых, освящением и избавлением для освящаемых и избавляемых.</div></p>