<p ><div>«<b>Есть же вера уповаемых извещение, вещей обличение невидимых. В сей бо свидетельствовани быша древнии</b>». (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=11&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Вера же есть осуществление ожидаемого и уверенность в невидимом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> В ней свидетельствованы древние.</span></span>Евр. 11:1-2</a>).<br />("<i>Вера же есть осуществление ожидаемого и уверенность в невидимом. В ней свидетельствованы древние</i>") <br /> Вот какое он употребляет выражение: «<b>обличение</b>» (<i>"уверенность"</i>), — говорит, — «<b>невидимых</b>» (<i>"в невидимом"</i>)! Слово — «<b>обличение</b>» (<i>"уверенность"</i>) употребляется о вещах, совершенно очевидных. Таким образом вера, говорит, есть созерцание неявного и ведёт к такому же полному убеждению в невидимом, как в видимом. Как невозможно не верить видимому, так невозможно быть вере, когда кто не убеждён в невидимом вполне так же, как в видимом. Предметы надежды представляются не имеющими действительности, но вера доставляет им действительность, или лучше, не доставляет, но в этом и состоит их действительность; так например воскресения ещё не было и нет в действительности, но надежда делает его действительным в нашей душе. Вот что значит: «<b>уповаемых извещение</b>» (<i>"осуществление ожидаемого"</i>). Итак, если (вера) есть уверенность в предметах невидимых, то как вы хотите увидеть их, чтобы отпасть от веры и праведности, — так как <i>"праведный верою жив будет"</i>? Если вы хотите увидеть их, то вы уже не верующие. Вы трудились, говорит, вы подвизались; и я говорю это; но потерпите; в этом и состоит вера; не ищите всего здесь.<br />Это сказано евреям, но увещание относится и ко многим из собравшихся здесь. Как и каким образом? К малодушным, к нетерпеливым. Когда они видят, что злые счастливы в делах своих, а они сами несчастливы, то унывают и скорбят, желая наказания и отмщения тем, или ожи­дая себе наград за труды свои<i>. «Еще немного, очень немного, и Грядущий придет и не умедлит»</i>, — говорил тогда Павел. Скажем это и мы малодушным. Наказание непременно будет, непременно придёт; воскресение и всё с ним связанное уже при дверях. Откуда, скажешь, это видно? Не говорю – из пророков, потому что у меня речь не к христианам только; но хотя бы то был язычник, я смело обращаюсь и к нему, предлагаю доказа­тельства и ему, и научу его; а как – послушай.<br /> Многое предсказал Христос. Если бы это не сбылось, то ты мог бы не веровать и тому; если же всё это сбылось, то почему ты сомне­ваешься в остальном? Труднее было поверить, пока ничего не сбылось, нежели не верить, когда всё сбылось. Но лучше поясню мысль свою примером. Христос предсказал, что Иерусалим будет взят и подвергнется такому разрушению, какого не было никогда, и что он более уже не будет восстановлен, — и предсказание оправдалось самым делом (См. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=19&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> и разорят тебя, и побьют детей твоих в тебе, и не оставят в тебе камня на камне за то, что ты не узнал времени посещения твоего.</span></span>Лк. 19:44</a>). Предсказал, что будет <i>великая скорбь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> ибо тогда будет великая скорбь, какой не было от начала мира доныне, и не будет.</span></span>Мф. 24:21</a>), — и сбылось. Предсказал, что проповедь распространится, как посеянное горчичное зерно, — и мы видим, что с каждым днём она более и более распространяется по вселенной. Предсказал, что оставившие отца, или мать, или братьев, или сестёр, будут иметь и отцов и матерей, — и это, как видим, исполняется на деле (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> И всякий, кто оставит домы, или братьев, или сестер, или отца, или мать, или жену, или детей, или земли, ради имени Моего, получит во сто крат и наследует жизнь вечную.</span></span>Мф. 19:29</a>). Предсказал: <i>В мире будете иметь скорбь; но мужайтесь: Я победил мир</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Сие сказал Я вам, чтобы вы имели во Мне мир. В мире будете иметь скорбь; но мужайтесь: Я победил мир.</span></span>Ин. 16:33</a>), то есть никто не преодолеет вас, — и это, как видим, сбылось на деле. Предсказал, что <i>создам Церковь Мою, и врата ада не одолеют ее</i>, и притом гонимой, и что никто не истребит проповеди (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и Я говорю тебе: ты - Петр, и на сем камне Я создам Церковь Мою, и врата ада не одолеют ее;</span></span>Мф. 16:18</a>), — и об (исполнении) этого предсказания свидетельствуют события.<br /> Такие предсказания тогда были весьма невероятны. Почему? Потому, что все они состояли в словах, а доказательств сказанному ещё не было представлено. Теперь же всё это тем больше заслуживает веры.<br />Предсказал, что когда <i>проповедано будет это Евангелие Царствия по всей вселенной, во свидетельство всем народам; и тогда придет конец </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И проповедано будет сие Евангелие Царствия по всей вселенной, во свидетельство всем народам; и тогда придет конец.</span></span>Мф. 24:14</a>), — и вот мы уже достигли кончины: большая часть вселенной уже оглашена (Евангелием), и затем предстоит кончина. Устрашимся, возлюбленные! Что, скажи мне: тебя беспокоит эта кончина? Она действительно близка, но предел жизни и кончина каждого гораздо ближе.<i> Дней лет наших</i>, — говорит псалмопевец, — <i>семьдесят лет, а при большей крепости — восемьдесят лет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=89&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Дней лет наших - семьдесят лет, а при большей крепости - восемьдесят лет; и самая лучшая пора их - труд и болезнь, ибо проходят быстро, и мы летим.</span></span>Пс. 89:10</a>). День суда близок: устрашимся хотя этого.<br /><i>Человек никак не искупит брата своего и не даст Богу выкупа за него </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=48&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> человек никак не искупит брата своего и не даст Богу выкупа за него:</span></span>Пс. 48:8</a>)? Во многом мы будем раскаиваться тогда; но <i>из умерших никто не вспоминает о Тебе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=6&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> ибо в смерти нет памятования о Тебе: во гробе кто будет славить Тебя?</span></span>Пс. 6:6</a>). Потому Давид говорит: <i>предстанем лицу Его со славословием</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=94&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> предстанем лицу Его со славословием, в песнях воскликнем Ему,</span></span>Пс. 94:2</a>), то есть пришествие Его. Здесь всё, что мы сделаем, имеет силу; а там уже нет. Скажи мне: если бы кто-нибудь поставил нас на короткое время в раскалённой печке, то не употребили ли бы мы всех мер к своему освобождению, хотя бы потребовалось растратить имущество или отдать себя в рабство? Как многие, впавши в тяжкие болезни, охотно согласились бы отдать всё, чтобы освободиться от них, если бы только им предоставлен был выбор! Если же здесь непродолжительная болезнь так мучит нас, то, что мы станем делать там, когда раскаяние не будет приносить никакой пользы? Скольких мы исполнены теперь пороков, и не чувствуем? Друг друга угрызаем, друг друга терзаем, оскорбляя, обвиняя, клевеща, завидуя славе ближних. И смотри, какое тяжкое зло: когда кто хочет истребить доброе мнение о ближних, то говорит: такой-то говорил мне о нём то-то, – прости мне, Господи, не осуди меня, – я передаю только слух. Для чего же и говоришь ты, если сам не веришь? Для чего передаёшь? Для чего распространением слуха делаешь его вероятным? Для чего пере­даешь рассказ, когда он неверен? Ты сам не веришь ему, и просишь Бога, чтобы Он не осудил тебя? Не говори же, а молчи, и избавь себя от всякого страха.<br /> Не знаю, откуда вошла в людей эта болезнь: мы стали болтливы; в нашей душе не держится ничего. Послушай одного мудреца, который, увещевая, говорит: «<i>Выслушал ты слово, пусть умрет оно с тобою: не бойся, не расторгнет оно тебя»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=19&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Выслушал ты слово, пусть умрет оно с тобою: не бойся, не расторгнет оно тебя.</span></span>Сир. 19:10</a>); и ещё: услышал слово «<i>безумно</i>», и поболел, – <i>«как рождающая – от младенца»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=19&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Глупый от слова терпит такую же муку, как рождающая - от младенца.</span></span>Сир. 19:11</a>). Мы готовы на обвинения, скоры на осуждения. Если бы мы не сделали никакого другого зла, то и это одно достаточно для того, чтобы погубить нас, свести в геенну, причинить нам тысячи бед. А чтобы ты точнее узнал это, послушай пророка, который говорит: <i>«сидишь и говоришь на брата твоего, на сына матери твоей клевещешь</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=49&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> сидишь и говоришь на брата твоего, на сына матери твоей клевещешь;</span></span>Пс. 49:20</a>). Но не я, говоришь, а другой. Нет, – ты. Если бы ты не говорил, то другой не услышал бы; а если бы и услышал, то ты не был бы виновником греха. Недостатки ближних должно замалчивать и прикрывать; а ты под предлогом доброжелательства выставляешь их на показ, делаешься если не обвинителем, то рассказчиком, болтуном, глупцом. О, ужас! Вместе с ним ты срамишь себя самого, и не чувствуешь? Смотри, сколько зол происходит отсюда: ты прогневляешь Бога, огорчаешь ближнего, делаешь себя самого повинным наказанию. Не слышал ли, что Павел говорит о вдовицах? <i>«Притом же они, будучи праздны</i>, – говорит, – <i>приучаются ходить по домам и бывают не только праздны, но и болтливы, любопытны, и говорят, чего не должно»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=5&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> притом же они, будучи праздны, приучаются ходить по домам и <i>бывают</i> не только праздны, но и болтливы, любопытны, и говорят, чего не должно.</span></span>1 Тим. 5:13</a>). <br /> Таким образом, даже и тогда, когда бы ты верил ска­занному о твоем брате, не следует пересказывать, а тем более, когда не веришь. О себе ты всегда заботишься, опасаясь, чтобы не быть осуждённым от Бога? Бойся же, чтобы не быть тебе осуждённым и за болтливость. Здесь ты не можешь сказать: Бог не осудит меня за болтливость, – потому что это дело есть болтливость. Для чего ты распространяешь слух? Для чего умножаешь зло? Оно может погубить нас. Потому и говорит Христос: <i>«Не судите, да не судимы будете» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Не судите, да не судимы будете,</span></span>Мф. 7:1</a>). Но мы ни­сколько не думаем об этом, и пример фарисея не вразумляет нас. Он сказал правду: <i>«Боже! благодарю Тебя, что я не таков, как прочие люди, грабители, обидчики, прелюбодеи, или как этот мытарь</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=18&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Фарисей, став, молился сам в себе так: Боже! благодарю Тебя, что я не таков, как прочие люди, грабители, обидчики, прелюбодеи, или как этот мытарь:</span></span>Лк. 18:11</a>), сказал тогда, когда никто не слушал его, – и однако осуждён. Если же он осужден, высказав правду и когда никто не слушал его, то какому подвергнутся мучению те, которые всюду разглашают ложное и такое, в чём сами не уверены, подобно болтливым женщинам? Чего не потерпят они? Положим же на уста свои дверь и ограждение. От болтливости произошло бесчисленное множество зол: расстраивались семейства, разрывались узы дружбы, совершались тысячи других бедствий. Не старайся же, человек, узнавать то, что касается ближнего. Но ты болтлив, ты имеешь этот недостаток? Говори лучше о своих делах Богу, – и это не будет недостатком, а приобретением; говори о своих делах друзьям, друзьям истинным и правдивым, на которых ты полагаешься, чтобы они молились о грехах твоих. Если будешь говорить о чужих делах, то не получишь никакой пользы, никакого приобретения, но ещё повредишь; а если будешь исповедывать свои дела перед Владыкой, то получишь великую награду. «<i>Я сказал,</i> – говорит (Псалмопевец), – <i>«исповедаю Господу преступления мои</i>», и <i>«Ты снял с меня вину греха моего» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=31&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Но я открыл Тебе грех мой и не скрыл беззакония моего; я сказал: "исповедаю Господу преступления мои", и Ты снял с меня вину греха моего.</span></span>Пс. 31:5</a>).<br /> Ты хо­чешь осуждать? Осуждай себя самого; никто тебя не обвинит, если ты будешь осуждать сам себя; но обвинит, если ты не будешь осуждать сам себя; обвинит, если ты не будешь обли­чать сам себя; обвинит, если ты не будешь скорбеть о себе самом. Ты видишь, что кто-нибудь гневается, раздражается, или делает что-нибудь другое безрассудное? Тотчас подумай о своих делах; тогда и его не слишком будешь осуждать, и себя избавишь от бремени грехов. Если мы таким образом будем соразмерять жизнь свою, если таким образом будем благоустроять её, если будем осуждать самих себя, то конечно не допустим многих грехов, но сделаем много доброго, будем кроткими и умеренными, и получим все блага, обещанные любящим Бога, которых да сподобимся все мы благодатью и человеколюбием Господа нашего Иисуса Христа, с Которым Отцу со Святым Духом слава, держава, честь, ныне и присно, и во веки веков. Аминь.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Иоанн Златоуст, <i>Гомилии на Послание к Евреям 21.2.<br /> PG 63:151-153</i>.</span></div><br /><br /><b></b><b></b></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=10&v=39">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=11&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
