<p ><div>[Указывает на] побиение камнями, разумея бывшее со Стефаном и Захариею: "<b>умирали</b>", - прибавляет он, - "<b>от меча…</b>". Что говоришь ты? Одни "<i>…избегали острия меча…</i>", а другие "<b>…умирали от меча…</b>"? Что же это значит? Что ты превозносишь? Чему удивляешься? Первому, или последнему? Поистине, говорит, тому и другому. Первому потому, что оно близко к вам; а последнему потому, что вера оказывала свою силу при самой смерти, и это есть прообраз будущего. То и другое - чудеса веры: и то, что она совершает великие дела, и то, что терпит великие бедствия и не думает о страданиях.<br /><br />‹…›<br /><br />И всегда, но особенно когда я размышляю о подвигах святых, мне приходит на мысль - осуждать свои дела; мы и во сне не испытывали того, в чём эти мужи провели всё время, не в наказание за грехи, но постоянно совершая добрые дела и постоянно подвергаясь скорбям. Представь Илию, о котором теперь начинается у нас, речь; а о нём здесь говорит (апостол) в словах: "<b>…скитались в милотях</b>", и им оканчивает примеры, не оставляя, впрочем, и других, так как и для них, то же самое было делом обыкновенным. Сказав об апостолах, что они "<b>…были побиваемы камнями, перепиливаемы, подвергаемы пытке, умирали от меча…</b>", он опять восходит к Илие, который пострадал подобно им. Так как они ещё не имели такого мнения об апостолах, то он предлагает увещание и утешение в пример того, кто был вознесён и кому они весьма удивлялись. "<b>…Скитались</b>", - говорит, - "<b>в милотях и козьих кожах, терпя недостатки, скорби, озлобления; те, которых весь мир не был достоин</b>". По преизбытку скорбей они не имели, говорит, ни одежды для прикрытия себя, ни города, ни дома, ни убежища, подобно как и Христос говорил о Себе: "<i>…Сын Человеческий не имеет, где приклонить голову</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=8&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И говорит ему Иисус: лисицы имеют норы и птицы небесные - гнезда, а Сын Человеческий не имеет, где приклонить голову.</span></span>Мф. 8:20</a>). Что я говорю: ни убежища? Даже покоя. И в пустынях они не находили покоя: не сказал (апостол), что они пребывали в пустынях, но что и там скитались и оттуда были изгоняемы, не только из обитаемых стран, но и из необитаемых. Здесь он упоминает и о местах, где они находились, и о том, что там происходило с ними: "<b>терпя недостатки</b>", - говорит, - "<b>скорби</b>". Вас, говорит, осуждают за Христа; то же делали и с Илиею; но за что его осуждали, гнали, преследовали и заставляли томиться голодом? То же самое и они тогда терпели, как он говорит в другом месте, что братия рассудили послать страждущим ученикам: "<i>Тогда ученики положили, каждый по достатку своему, послать пособие братьям, живущим в Иудее…</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=11&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Тогда ученики положили, каждый по достатку своему, послать пособие братьям, живущим в Иудее,</span></span>Деян. 11:29</a>). Так было с ними. "<b>…Терпя… озлобления</b>", - говорит, т.е. страдая, подвергаясь изгнаниям, опасностям. То же самое было и с ними.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=11&v=36">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=11&v=38">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
