<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div> В начале третьего псалма имеется такое надписание: <b>Псалом Давиду, внегда отбегаше от лица Авессалома сына своего</b>. По попущению Божию, вера и терпение царя Давида были испытываемы многократными нападениями на него со стороны многочисленных врагов его. В число врагов его вступили Ахитофел, один из ближайших советников его, и даже Авессалом, один из сынов его. Последний задумал воцариться вместо Давида, отца своего, и для этой цели подготовил вооруженное против него восстание. Давид принужден был оставить Иерусалим, свою столицу, и бежать с некоторыми из приближенных людей от преследования Авессалома. Но Господь услышал молитву Давида и спас его от козней врагов его, которые все погибли лютой смертью. Пораженный страшною скорбью, Давид во время восстания на него Авессалома взывал ко Господу:<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>НАДПИСАНІЕ И СОДЕРЖАНІЕ.<br /><b>Псалом давиду, внегда отбегаше от лица авессалома сына своего</b>.<br /><i>Изъ сего надписанія явствуетъ, что сей псаломъ, по простому смыслу, должно разумѣть о самомъ Давидѣ, молящемся о избавленіи отъ гоненія Авессалома сына своего. А понеже Давидъ прообразовалъ Христа, и у Пророковъ Самъ Христосъ именуется Давидомъ</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=30&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> но будут служить Господу Богу своему и Давиду, царю своему, которого Я восстановлю им.</span></span>Иер. 30:9</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=330&c=34&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И поставлю над ними одного пастыря, который будет пасти их, раба Моего Давида; он будет пасти их и он будет у них пастырем.</span></span>Иез. 34:23</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=350&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> После того обратятся сыны Израилевы и взыщут Господа Бога своего и Давида, царя своего, и будут благоговеть пред Господом и благостью Его в последние дни.</span></span>Ос. 3:5</a>): <i>сего ради можно псаломъ сей разумѣть и о Христѣ.</i></div></p></div>