<p ><div>Вопрос 14. Для чего писавший сию историю поместил сказание о двух блудницах (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=3&s=16&e=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Тогда пришли две женщины блудницы к царю и стали пред ним.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И сказала одна женщина: о, господин мой! я и эта женщина живем в одном доме; и я родила при ней в этом доме;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> на третий день после того, как я родила, родила и эта женщина; и были мы вместе, и в доме никого постороннего с нами не было; только мы две были в доме;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и умер сын этой женщины ночью, ибо она заспала его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и встала она ночью, и взяла сына моего от меня, когда я, раба твоя, спала, и положила его к своей груди, а своего мертвого сына положила к моей груди;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> утром я встала, чтобы покормить сына моего, и вот, он был мертвый; а когда я всмотрелась в него утром, то это был не мой сын, которого я родила.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И сказала другая женщина: нет, мой сын живой, а твой сын мертвый. А та говорила ей: нет, твой сын мертвый, а мой живой. И говорили они так пред царем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И сказал царь: эта говорит: мой сын живой, а твой сын мертвый; а та говорит: нет, твой сын мертвый, а мой сын живой.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И сказал царь: подайте мне меч. И принесли меч к царю.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И сказал царь: рассеките живое дитя надвое и отдайте половину одной и половину другой.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И отвечала та женщина, которой сын был живой, царю, ибо взволновалась вся внутренность ее от жалости к сыну своему: о, господин мой! отдайте ей этого ребенка живого и не умерщвляйте его. А другая говорила: пусть же не будет ни мне, ни тебе, рубите.</span></span>3 Цар. 3:16-26</a>)?<br /><br />Вознамерился показать мудрость царя. Ибо действительно весьма мудрого разума дело – открыть тайное, вывести наружу сокровенное, решение вопроса предоставить природе и дать ей произвести приговор. Скоро открыта та, которая матерь, и обличена та, которая не матерь.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=110&c=3&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=110&c=3&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
