<p ><div>Первая половина стиха взята из 5-го псалма, стих 10; вторая — из 3-го стиха 139-го псалма. (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=5&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ибо нет в устах их истины: сердце их - пагуба, гортань их - открытый гроб, языком своим льстят.</span></span>Пс. 5:10</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=139&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> они злое мыслят в сердце, всякий день ополчаются на брань,</span></span>Пс. 139:3</a>)<br /><b>Гроб отверст гортань их</b>. Что внутри, то и на языке. Что замышляют, в чем находят удовольствие, на что обращены все планы, о том и речь у них всегда. И как там преобладает непотребство и безблагостность; то это же господствует и в беседах. Гроб отверстый распространяет зловоние и дает знать, что в нем тлеет тело человека. И язык уклонившегося от Бога и впадшего в непотребство и злобу распространяет зловоние нечестия, непотребства и злости и дает разуметь, что душа его тлеет от разлагающего ее действия страстей. — Что в каждом речь, то в обществе — литература. По ней можно узнавать, каково общество. <br /><b>Языки своими лщаху</b>. То вообще о языке страстных сказано; теперь переходит к перечислению видов непотребства языка. Первое — лесть. <b>Лщаху</b> — έδολωϋσαν. — Δόλος — злокозненность. Злокозненность языка есть искусство прикрывать злые цели доброю речью и чрез то вводить другого в обман и в ущерб своих ради выгод. Это прямое следствие эгоизма. Сходится ли эгоизм с эгоизмом или эгоизм с благостынею, эгоизму без лести нельзя действовать. Там потому, что иначе, раздражив эгоизм другого, возбудит себе противодействие; здесь потому, что иначе, обнажив себя, обнаружит в себе то, от чего отвращается благостыня. Страстному эгоизму неизбежно приходится потому хитрить, прикрывая себя лестию. <br /> <b>Яд аспидов под устнами их</b>. — Под устнами — под речами или в речах. Яд аспидов — зловредность и пагуба. Послушайся только того, что они говорят, и зло постраждешь. Будет с тобою то же, что с приявшим яда аспидова. — Этим означается высшая степень того, что означает изречение: языки своими лщаху. Когда языком льстят, еще наводят только на зло, вплетают в какие-либо дела и предприятия, от которых тем вред, а им выгода; а когда яд аспидов в речах, то зло впускается в душу вместе с речами. Тут можно разуметь хулителей путей Божиих и распространителей злых учений. Прикрыв ложь красным правдоподобием, вводят ее в душу и, изгнав из нее истину, оядотворяют сею ложью. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=3&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=3&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
