<p ><div> Примечай силу первосвященнического достоинства, как оно полно благодати Духа, хотя носящие оное и недостойны. И прошу тебя, почитай первосвященников по достоинству обитающей в них благодати, а не по их произволу. Не только Каиафа пророчествует, но и многие иные недостойные знали будущее, например, Фараон об урожае и неурожае (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=45&s=17&e=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И сказал фараон Иосифу: скажи братьям твоим: вот что сделайте: навьючьте скот ваш [хлебом] и ступайте в землю Ханаанскую;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и возьмите отца вашего и семейства ваши и придите ко мне; я дам вам лучшее [место] в земле Египетской, и вы будете есть тук земли.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Тебе же повелеваю сказать им: сделайте сие: возьмите себе из земли Египетской колесниц для детей ваших и для жен ваших, и привезите отца вашего и придите;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и не жалейте вещей ваших, ибо лучшее из всей земли Египетской <i>дам</i> вам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Так и сделали сыны Израилевы. И дал им Иосиф колесницы по приказанию фараона, и дал им путевой запас,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> каждому из них он дал перемену одежд, а Вениамину дал триста сребренников и пять перемен одежд;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> также и отцу своему послал десять ослов, навьюченных лучшими <i>произведениями</i> Египетскими, и десять ослиц, навьюченных зерном, хлебом и припасами отцу своему на путь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И отпустил братьев своих, и они пошли. И сказал им: не ссорьтесь на дороге.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И пошли они из Египта, и пришли в землю Ханаанскую к Иакову, отцу своему,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> и известили его, сказав: Иосиф [сын твой] жив и теперь владычествует над всею землею Египетскою. Но сердце его смутилось, ибо он не верил им.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Когда же они пересказали ему все слова Иосифа, которые он говорил им, и когда увидел колесницы, которые прислал Иосиф, чтобы везти его, тогда ожил дух Иакова, отца их,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> и сказал Израиль: довольно [сего для меня], еще жив сын мой Иосиф; пойду и увижу его, пока не умру.</span></span>Быт. 45:17-32</a>), Навуходоносор о царствах и Христе (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=2&s=28&e=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Но есть на небесах Бог, открывающий тайны; и Он открыл царю Навуходоносору, что будет в последние дни. Сон твой и видения главы твоей на ложе твоем были такие:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> ты, царь, на ложе твоем думал о том, что будет после сего? и Открывающий тайны показал тебе то, что будет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> А мне тайна сия открыта не потому, чтобы я был мудрее всех живущих, но для того, чтобы открыто было царю разумение и чтобы ты узнал помышления сердца твоего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Тебе, царь, было такое видение: вот, какой-то большой истукан; огромный был этот истукан, в чрезвычайном блеске стоял он пред тобою, и страшен был вид его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> У этого истукана голова была из чистого золота, грудь его и руки его - из серебра, чрево его и бедра его медные,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> голени его железные, ноги его частью железные, частью глиняные.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Ты видел его, доколе камень не оторвался от горы без содействия рук, ударил в истукана, в железные и глиняные ноги его, и разбил их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Тогда все вместе раздробилось: железо, глина, медь, серебро и золото сделались как прах на летних гумнах, и ветер унес их, и следа не осталось от них; а камень, разбивший истукана, сделался великою горою и наполнил всю землю.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Вот сон! Скажем пред царем и значение его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Ты, царь, царь царей, которому Бог небесный даровал царство, власть, силу и славу,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> и всех сынов человеческих, где бы они ни жили, зверей земных и птиц небесных Он отдал в твои руки и поставил тебя владыкою над всеми ими. Ты - это золотая голова!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> После тебя восстанет другое царство, ниже твоего, и еще третье царство, медное, которое будет владычествовать над всею землею.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> А четвертое царство будет крепко, как железо; ибо как железо разбивает и раздробляет все, так и оно, подобно всесокрушающему железу, будет раздроблять и сокрушать.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> А что ты видел ноги и пальцы на ногах частью из глины горшечной, а частью из железа, то будет царство разделенное, и в нем останется несколько крепости железа, так как ты видел железо, смешанное с горшечною глиною.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> И как персты ног были частью из железа, а частью из глины, так и царство будет частью крепкое, частью хрупкое.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> А что ты видел железо, смешанное с глиною горшечною, это значит, что они смешаются через семя человеческое, но не сольются одно с другим, как железо не смешивается с глиною.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> И во дни тех царств Бог небесный воздвигнет царство, которое вовеки не разрушится, и царство это не будет передано другому народу; оно сокрушит и разрушит все царства, а само будет стоять вечно,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> так как ты видел, что камень отторгнут был от горы не руками и раздробил железо, медь, глину, серебро и золото. Великий Бог дал знать царю, что будет после сего. И верен этот сон, и точно истолкование его!</span></span>Дан. 2:28-45</a>), и Валаам о Христе (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=24&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Вижу Его, но ныне еще нет; зрю Его, но не близко. Восходит звезда от Иакова и восстает жезл от Израиля, и разит князей Моава и сокрушает всех сынов Сифовых.</span></span>Чис. 24:17</a>). Да и не всяк, кто пророчествует, может быть назван пророком, но всякий пророк пророчествует. Подобно как не всякий, делающий что-нибудь врачебное, есть уже и врач, но кто делает врачебное по врачебному званию, тот может быть врачом. Подобно, как и праведник не тот, кто делает что-нибудь справедливое, но тот, кто творит правду по сказанному <i>«праведно праведное гони́те» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=16&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> правды, правды ищи, дабы ты был жив и овладел землею, которую Господь, Бог твой, дает тебе.</span></span>Втор. 16:20</a>). Так пророчествует и Каиафа, но не в пророческом настроении Духа, а потому и не пророк. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=11&v=50">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=11&v=52">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
