<div><p ><div>Сказал же еще таким образом: <b>«Когда ты придешь в землю, которую Господь, Бог твой, дает тебе, и овладеешь ею, и поселишься на ней, и скажешь: `поставлю я над собою царя, подобно прочим народам, которые вокруг меня`, то поставь над собою царя, которого изберет Господь, Бог твой; из среды братьев твоих поставь над собою царя; не можешь поставить над собою [царем] иноземца, который не брат тебе»</b>: ибо нам должно как можно дальше убегать служения твари помимо Творца Бога, склоняться к словам истины и взывать как бы к святой земле, то есть к обетованию Божию чрез веру во Христе; и таким образом поставить над самими собою князя и судию рожденного от Бога Сына, хотя Он представляется и с плотью, говорит же о нас: <i>«`Я помазал Царя Моего над Сионом, святою горою Моею; возвещу определение» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=2&s=6&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> "Я помазал Царя Моего над Сионом, святою горою Моею; <i>//*По переводу 70-ти:</i> Я поставлен от Него Царем над Сионом, святою горою Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> возвещу определение: Господь сказал Мне: Ты Сын Мой; Я ныне родил Тебя;</span></span>Пс. 2:6-7</a>). Иного же кого-либо, кроме Него, мы, конечно, не примем и игу чужеземных не подставим выи: <i>«один у вас Учитель — Христос»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> А вы не называйтесь учителями, ибо один у вас Учитель - Христос, все же вы - братья;</span></span>Мф. 23:8</a>). Несчастные же иудеи вне пребывают по причине неверия и вовсе не приняли князем и судиею Христа, хотя и сошедшего с небес хотением и благоволением Бога и Отца, но сверх того даже и избрали начальником над собою человека чуждого, сына погибели, то есть антихриста, иноплеменного и инородного и не от крови Израиля происшедшего, хотя закон ясно высказал: <b>«не можешь поставить над собою [царем] иноземца, который не брат тебе».</b> Слышали же они и Самого Христа, говорящего: «<i>пришел во имя Отца Моего, и не принимаете Меня; а если иной придет во имя свое, его примете» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Я пришел во имя Отца Моего, и не принимаете Меня; а если иной придет во имя свое, его примете.</span></span>Ин. 5:43</a>): ибо пришел Христос в славу Бога Отца. Придет же в свое время сын беззакония не в славу Бога Отца, ибо это, я думаю, и значит: «<i>во имя Отца»</i>, — но возложивши на свою главу, несчастный, имя Божества: ибо он сядет в доме Божием, <i>«выдавая себя за Бога» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=600&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> противящийся и превозносящийся выше всего, называемого Богом или святынею, так что в храме Божием сядет он, как Бог, выдавая себя за Бога.</span></span>2 Фес. 2:4</a>). Но иудеи никогда не стали бы поклоняться ему и не приняли бы его, как Христа, если бы соблюдали закон, ибо он ясно предвозвестил, что Христос произойдет из рода Израиля. Они же, и это отвергши, как обветшавшее, примут человека чуждого и иноплеменного. <br /><i>О поклонении и служении в Духе и Истине, 2.8</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=50&c=17&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=50&c=17&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>