<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div> Когда же и Фараон с Египтянами вторгся в море, по этому новопроложенному в водах пути опять сливается вода с водою, и по взаимном соединении разделенных частей моря в прежний вид, воды принимают одну непрерывную поверхность.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>О жизни Моисея Законодателя. Часть 1-ая (изложение жизни Моисея)</i></div> <br />***<br />После этого вновь поверхность воды становится единой и волны, ненадолго разделенные, смыкаются. Здесь единожды случившееся оставалось таким, каким приключилось, чтобы со временем чудо не подверглось сомнению, будучи навеки засвидетельствовано зримыми явлениями. Вот такой имеет образ сказанное и явленное относительно моря.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>О жизни Григория Чудотворца.<br />TLG 2017.069, 46.929.1-7.<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1278">Павел Орозий еп.</a><div>Итак, когда евреи невредимыми шли по сухому, а громады вод стеной стояли за ними, было низринуто и погублено все множество египтян вместе со своим царем, и вся область, еще прежде изнуренная казнями, этим последним истреблением была опустошена. И сейчас сохраняются вернейшие свидетельства этих деяний: ведь следы от колесниц и круги колес видны не только на берегу, но и в воде, насколько позволяет взгляд. И если когда случайно или из любопытства воды бывают потревожены, они всегда по Божественному определению возвращаются в прежний вид, чтобы всякий, кто не научен страху Божию изучением явленной религии, устрашался бы Его гнева на примере совершенного мщения.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>История против язычников.<br />Сl. 0571,1.1.10.16.1.<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div>Моисей простер руку на море, и к следующему дню вода устроилась на место; египтяне бежали под водою, внизу двух стен воды по ту и другую сторону, и вытряс их Господь (как землю, как сор) среди моря. </div></p></div>