<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1047">Климент Римский сщмч.</a><div>Фараон, войско его, все начальники египетские, и колесницы, и всадники их не по другой какой причине потонули в Красном море и погибли, но потому, что ожесточились их несмысленные сердца, после стольких знамений и чудес, совершенных в земле египетской чрез раба Божия Моисея. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Первое послание к Коринфянам.<br />TLG 1271.001,51.5-7.<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div>Ибо кто не знает, что египетское воинство – наши многоразличные душевные страсти, которыми порабощается человек? Это – кони, это колесницы и всадники на них, стрелки, пращники, тяжело вооруженные, и прочее множество вражеской дружины. Ибо скажет ли кто, что раздражительные помыслы или стремления к удовольствию, к печали, к любостяжательности, отличаются чем-либо от упомянутого воинства? Злословие – вот камень, прямо пущенный из пращи; порыв раздражительности – вот копье, потрясающее острием; а страсть к удовольствиям будем представлять себе конями, с неудержимым каким-то порывом влекущими за собою колесницу и трех всадников в ней, которых именует история «тристатами».<br /> Под сими тремя несущимися на колеснице, научившись предварительно таинственному значению подвоев и прага, уразумеешь, конечно, трехчастное разделение души, возводя понятие к разумному, вожделевательному и раздражительному в душе. Итак все это и все единоплеменное с сим вместе с вождем лукавого нашествия впадает за Израильтянином в воду. С сего времени естество воды, под водительством веры в жезл и освещающего облака, делается животворным для прибегающих к воде, и мертвящим для гонителей.<br /> Сверх сего история научает сим, каковыми надлежит быть проходящим чрез воду, именно, по исшествии из воды ничего не привлекающим за собою из супротивного воинства. Ибо если выйдет с кем враг, то и после воды остается он в рабстве, извлекши живым мучителя, которого не потопил в глубине. А этим (чтобы уяснить кому для себя сие гадание, раскрыв его вполне) означается, что все преходящие чрез таинственную воду в крещении должны умертвить в воде все полчище греха; как-то: любостяжательность, бесчинное пожелание, хищнический замысел, страсть кичливости и гордыни, вспыльчивость, гнев, мстительность, зависть, ненависть; так как страстям некоторым образом обычно следовать за естеством человеческим, должны они умертвить в воде все сие и подобное сему, а равно и самые порочные движения мысли и их последствия, как в таинстве пасхи. ибо это – имя той жертвы, кровь которой для воспользовавшегося ею делается возбранением смерти. Посему, как там закон повелевает есть хлеб пресный – пасху (а опреснок изготовляется без примеси старой закваски), и сим дает разуметь, что пресекшему непрерывное последование времени применением на лучшее должно уже к последующей жизни не примешивать никакого остатка греха, но положить после сего особое начало жизни; так и здесь требуется, чтобы в спасительном крещении, как бы в некоей глубине, потопив всякое египетское лице, то есть, всякий вид греха, исходили мы одни, не вовлекая в жизнь ничего иноплеменного. Ибо сие-то самое узнаем из истории, которая говорит, что в одной и той же воде жизнью и смертью различаются враждебное и дружественное, враждебное предается тлению, а дружественное оживотворяется. Так многие из принявших таинственное крещение, по незнанию законных предписаний, предшествовавшую в жизни закваску порока примешивают к жизни по крещении, и после того, как перешли воду, своими начинаниями вместе с собою изводят живым и египетское воинство. Ибо иной прежде дара крещения обогатился хищничеством и неправдою, или клятвопреступлением приобрел что-либо во владение, или прелюбодейно жил с женою, или отваживался в жизни на иное что либо непозволительное, и думает, что и после купели, продолжая наслаждение добытым прежде, свободен от греховного рабства, как не усматривающий, что покорен лукавым властителям. Ибо свирепый и неистовый властелин – страсть непотребства, удовольствиями, как бичами какими, терзающая раболепный помысел. Другой подобный властелин – любостяжательность, не дающая никакого покоя своему служителю, который, чем больше работает, услуживая велениям владыки и приобретая по его пожеланиям, тем к большому всегда понуждается труду. И все иное, что делается ради греха, принадлежит к числу мучителей и властителей; и если кто служит им, то, хотя бы перешел он чрез воду, по моему мнению, еще не коснулся воды таинственной, которой свойственно истреблять лукавых мучителей. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>О жизни Моисея Законодателя. Часть 2-ая (взгляд на жизнь Моисееву)</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1138">Иоанн Тобольский свт.</a><div>Сколь сокровенны и непостижимы судьбы Божии о Навуходоносоре, царе Вавилонском, и о Фараоне, <i>«который не знал Иосифа»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=1&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И восстал в Египте новый царь, который не знал Иосифа,</span></span>Исх. 1:8</a>)! О них справедливо сказал бл. Августин: «Один (Навуходоносор) за безчисленные свои нечестия был наказан Богом, и чрез то был приведен ко спасительному и весьма полезному покаянию (исправлению себя). Напротив, Фараон ожесточился, несмотря на казни Божии, пренебрег ими, и погиб в Красном море со всем своим воинством, оба они были люди: оба цари языческие, оба были наказаны». Почему же неодинаковый конец получили? – Один понял карающую руку Божию, раскаялся и исправил свое поведение; другой не повиновался возвещенной ему воле Божией, остался в своем греховном упорстве – и погиб.</div></p>