<div><p ><div>Вот, возлюбленные, вы не должны ждать от нас ответа, почему Господь не захотел это сказать ученикам, ибо они еще не были способны вместить это. Вы же пытайтесь возрастать в любви, излитой в сердца ваши данным вам Святым Духом<a href="#610520_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, дабы, горя духом и любя духовное, стать способными воспринять тот духовный свет, то духовное слово, которые не способны вместить люди плотские — и не каким-либо знамением, очевидным вашему плотскому зрению, не каким-либо звуком, достигающим вашего плотского слуха, но внутренним видением, внутренним слухом. Ибо нельзя любить то, что не изведано. Но если что-то известное, пусть и в малой мере, еще и является любимым, то самой любовью оно познается больше и лучше. И если вы возрастаете в той любви, которую Святой Дух изливает в сердца ваши, Он научит вас всякой истине, или, как говорится в других списках, <i>Наставит вас на всякую истину</i>, ибо сказано: <i>Наставь меня, Господи, на путь Твой, и буду ходить в истине Твоей</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=85&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Наставь меня, Господи, на путь Твой, и буду ходить в истине Твоей; утверди сердце мое в страхе имени Твоего.</span></span>Пс. 85:11</a>). Будет так, что не от сторонних учителей вы узнаете то, что Господь не пожелал сказать, но научены будете Богом<a href="#610520_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, дабы вы смогли умом вместить все то, что узнавали из наставлений и проповедей со стороны и во что верили.<br />Соответственно, когда Он говорит: <i>Наставит вас на всякую истину</i>, или: «Приведет вас к истине», то, как я думаю, в этой жизни это ни в каком смысле исполниться не может. Ибо кто из живущих в этом тленном теле, отягощающем душу<a href="#610520_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a>, способен познать всю истину, когда даже апостол говорит: <i>Теперь знаю я отчасти</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Теперь мы видим как бы сквозь <i>тусклое</i> стекло, гадательно, тогда же лицем к лицу; теперь знаю я отчасти, а тогда познаю, подобно как я познан.</span></span>1 Кор. 13:12</a>)? Действием же (Святого Духа, залог Которого дан [в сердца наши]<a href="#610520_5" class="interpretation-note-link"><sup>5</sup></a>, мы придем к полноте знания, о которой говорит тот же апостол: <i>Тогда же лицем к лицу</i>, и: <i>Теперь я знаю отчасти, а тогда познаю, подобно как я познан</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Теперь мы видим как бы сквозь <i>тусклое</i> стекло, гадательно, тогда же лицем к лицу; теперь знаю я отчасти, а тогда познаю, подобно как я познан.</span></span>1 Кор. 13:12</a>).<br />Ведь он не говорит о чем-то, что знает полностью в этой жизни, но о том, что еще только будет, когда он достигнет такого совершенства. Именно это и обещает нам Господь через любовь Духа, когда говорит:<br /><i>Наставит вас на всякую истину</i>, или: «Приведет вас к истине».<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, <i>Трактат на Евангелие от Иоанна</i> 96.4<a href="#610520_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>.</span></div><br /><br />***<br /><br />Когда о Святом Духе говорится, что Он <i>не от Себя говорить будет, но будет говорить, что услышит</i>, мы должны это понимать так, что Он не от Себя. Один лишь Отец ни от кого. Ведь Сын рожден от Отца, а Святой Дух от Отца исходит. Отец же и не рожден от кого-то, и не исходит от кого-то. Однако все это не должно приводить человека к мысли, будто есть некое неравенство внутри Всевышней Троицы. Ибо Сын равен Тому, от Кого Он рожден, как и Дух Святой равен Тому, от Кого Он исходит. Различие же между <i>исходить</i> и <i>быть рожденным</i> и слишком долго нужно исследовать, и слишком сложно определить — ведь определение такое будет лживым в силу поспешности, даже после обсуждения. Такое слишком сложно и для ума, чтобы надлежащим образом воспринять. ‹…› Поскольку, тем самым, [Дух] не от Себя, а от Того, от Кого Он исходит и от Кого имеет Свою сущность, то именно от Него[то есть Отца] Он имеет знание. Следовательно, Дух слышит от Отца, и это слышание есть не что иное, как знание.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><br />Августин Иппонский, <i>Трактат на Евангелие от Иоанна</i> 99.4. Cl. 0278, 99.4.29<br /></span></div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="610520_1" class="note-item" href="#610520_1">1</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> а надежда не постыжает, потому что любовь Божия излилась в сердца наши Духом Святым, данным нам.</span></span>Рим. 5:5</a><br /></li><li><a id="610520_2" class="note-item" href="#610520_2">2</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> У пророков написано: и будут все научены Богом. Всякий, слышавший от Отца и научившийся, приходит ко Мне.</span></span>Ин. 6:45</a><br /></li><li><a id="610520_3" class="note-item" href="#610520_3">3</a> Cl. 0278, 96.4.1<br /></li><li><a id="610520_4" class="note-item" href="#610520_4">4</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=270&c=9&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Ибо какой человек в состоянии познать совет Божий? или кто может уразуметь, что угодно Господу?</span></span>Прем. 9:13</a><br /></li><li><a id="610520_5" class="note-item" href="#610520_5">5</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=1&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Который и запечатлел нас и дал залог Духа в сердца наши.</span></span>2 Кор. 1:22</a><br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=16&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=16&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>