<p ><div>Вот совершенная радость для нас — и нет ничего более нее — наслаждаться Богом Троицей, по образу Которого мы сотворены.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, <i>О Троице</i> 1.8.18. Cl. 0329, SL50.1.8.130.</span></div><br />***<br /><b>Просите, и получите, чтобы радость ваша была совершенна</b>. Но что же? — Не ничего. Что же? <i>Чтобы радость ваша была совершенна</i>, то есть то просите, чего вам будет довольно. Ведь иногда вы просите ни о чем: <i>Всякий, пьющий воду сию, возжаждет опять</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Иисус сказал ей в ответ: всякий, пьющий воду сию, возжаждет опять,</span></span>Ин. 4:13</a>). Ибо он опускает в колодезь ведро алчности, поднимает и пьет, чтобы снова возжаждать. <b>Просите, чтобы радость ваша была совершенна</b>, то есть чтобы вы постоянно не испытывали жажды, а не утоляли ее на время. Просите то, чего вам будет довольно; говорите голосом Филиппа: <i>Господи! покажи нам Отца, и довольно для нас</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Филипп сказал Ему: Господи! покажи нам Отца, и довольно для нас.</span></span>Ин. 14:8</a>). Вам Господь говорит: <i>Столько времени Я с вами, и ты не знаешь Меня, Филипп? Видевший Меня видел Отца</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Иисус сказал ему: столько времени Я с вами, и ты не знаешь Меня, Филипп? Видевший Меня видел Отца; как же ты говоришь, покажи нам Отца?</span></span>Ин. 14:9</a>). Итак, воздавайте хвалу Христу, за вас, немощных, ставшему человеком, готовьте горло ваше, чтобы утолить жажду Божественностью Христа.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, <i>Проповеди</i> 145.6. Cl. 0284, 145.PL38.795.43</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=16&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=16&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
