<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1110">Юнгеров П.А. проф.</a><div>Результаты, впрочем, показали, что иудеи не были так кровожадны по отношению к своим врагам, как было в обычае у древних народов и как можно было в данном случае поступать по царскому эдикту и при содействии царских чиновников. Так, в громадном городе Сузах, при многочисленности вообще его народонаселения и при многочисленности самих иудеев, было избито только 500 человек. В числе избитых были и десять сыновей Амана. Избивая врагов, иудеи опять поступили вопреки древним обычаям языческих народов и замыслам самого Амана (<a href="/bible-index/bible/?b=190&c=3&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И посланы были письма через гонцов во все области царя, чтобы убить, погубить и истребить всех Иудеев, малого и старого, детей и женщин в один день, в тринадцатый день двенадцатого месяца, то есть месяца Адара, и имение их разграбить. [Вот список с этого письма: великий царь Артаксеркс начальствующим от Индии до Ефиопии над ста двадцатью семью областями и подчиненным им наместникам. Царствуя над многими народами и властвуя над всею вселенною, я хотел, не превозносясь гордостью власти, но управляя всегда кротко и тихо, сделать жизнь подданных постоянно безмятежною и, соблюдая царство свое мирным и удобопроходимым до пределов <i>его</i>, восстановить желаемый для всех людей мир. Когда же я спросил советников, каким бы образом привести это в исполнение, то отличающийся у нас мудростью и <i>пользующийся</i> неизменным благоволением, и доказавший твердую верность, и получивший вторую честь по царе, Аман объяснил нам, что во всех племенах вселенной замешался один враждебный народ, по законам <i>своим</i> противный всякому народу, постоянно пренебрегающий царскими повелениями, дабы не благоустроялось безукоризненно совершаемое нами соуправление. Итак, узнав, что один только этот народ всегда противится всякому человеку, ведет образ жизни, чуждый законам, и, противясь нашим действиям, совершает величайшие злодеяния, чтобы царство <i>наше</i> не достигло благосостояния, мы повелели указанных вам в грамотах Амана, поставленного над делами и второго отца нашего, всех с женами и детьми всецело истребить вражескими мечами, без всякого сожаления и пощады, в тринадцатый день двенадцатого месяца Адара настоящего года, чтобы эти и прежде и теперь враждебные <i>люди</i>, быв в один день насильно низвергнуты в преисподнюю, не препятствовали нам в последующее время проводить жизнь мирно и безмятежно до конца.]</span></span>Есф. 3:13</a>), потому что не коснулись имущества своих врагов и даже имущества злобнаго Амана (<a href="/bible-index/bible/?b=190&c=9&s=1&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В двенадцатый месяц, то есть в месяц Адар, в тринадцатый день его, в который пришло время исполниться повелению царя и указу его, в тот день, когда надеялись неприятели Иудеев взять власть над ними, а вышло наоборот, что сами Иудеи взяли власть над врагами своими, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> собрались Иудеи в городах своих по всем областям царя Артаксеркса, чтобы наложить руку на зложелателей своих; и никто не мог устоять пред лицем их, потому что страх пред ними напал на все народы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И все князья в областях и сатрапы, и областеначальники, и исполнители дел царских поддерживали Иудеев, потому что напал на них страх пред Мардохеем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Ибо велик был Мардохей в доме у царя, и слава о нем ходила по всем областям, так как сей человек, Мардохей, поднимался выше и выше.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И избивали Иудеи всех врагов своих, побивая мечом, умерщвляя и истребляя, и поступали с неприятелями своими по своей воле.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> В Сузах, городе престольном, умертвили Иудеи и погубили пятьсот человек;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и Паршандафу и Далфона и Асфафу,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> и Порафу и Адалью и Аридафу,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и Пармашфу и Арисая и Аридая и Ваиезафу, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> десятерых сыновей Амана, сына Амадафа, врага Иудеев, умертвили они, а на грабеж не простерли руки своей.</span></span>Есф. 9:1-10</a>).<br />Описываемое священным историком истребление иудеями своих врагов не представляет ничего страннаго в древней языческой истории, и в частности в персидском царстве и в правление Ксеркса. Под влиянием непрерывных войн Ксеркса, то с Египтом, то с греками, то с Вавилоном, подданные Ксеркса огрубели и ожесточились, привыкли к кровавым потокам и готовы были но всякому поводу лить их. Есть предположение, что избивали евреи тех иноплеменников, которые в силу предыдущаго царскаго указа обнаружили к ним ярую вражду и особую готовность побить и пограбить их. Этих-то ״врагов“ иудеи и избивали [1]<br />[1] Лопухин. Библ. история, 2, 860.<br /></div></p>