<div><i>Он, будучи образом Божиим...</i> Много спорили о том, какого Христа здесь Апостол имеет в виду - предсуществовавшего до Его воплощения, Сына Божия, еще не принявшего плоть человеческую, или уже Сына Божия воплотившегося.<p/>Первое толкование принадлежит почти всей христианской древности и большинству новых толкователей, второе же - Новациану, Амвросию и Пелагию, а потом Эразму, Лютеру, Кальвину, а из новых Дэрнеру, Филипп и, Ричлю, - проф. Глубоковского (<i>ср.</i> Благовестие св. Ап. Павла т. 2-ой с 287). <i>Образ Бога</i> (<b>μορρη &#920;εου</b>) по последнему толкованию будет обозначать божественное величие, силу и власть, которой Христос владел и пребывая на земле, хотя обычно и не обнаруживал ее. Но с таким толкованием трудно согласиться. Ведь <i>образ</i> (<b>μορρη</b>) есть во всяком случае нечто такое, что можно видеть всем и при всяких обстоятельствах. А по рассматриваемому толкованию Христос обычно не давал видеть Свою Божескую власть. Еще решительнее против такого понимания говорит следующее далее (<i>ст.</i> <a href='B:570 2:7'>7</a>) слово <i>«уничижил»</i> - <b>εκενωσεν</b>, которое не может означать: "не употреблял, не прилагал к делу, скрывал", а говорит о <i>действительном</i> опустошении и лишении. Поэтому правильнее понимать это выражение: <i>«будучи образом или в образе Бога»</i> как говорящее о состоянии Христа до Его воплощения, причем подлежащее <i>«Он»</i> (<b>ος</b>) впрочем будет обозначать не только предсуществующего Христа, но и вместе и Христа в состоянии воплощения - лицо, которое оставалось по существу одним и тем же и в состоянии предсуществования и в состоянии воплощения <SMALL>[Говорят, что будто бы само выражение "во Христе <i>Иисусе"</i> (<i>ст.</i> <a href='B:570 2:5'>5</a>) свидетельствует о том, что Апостол имеет в виду здесь уже воплотившегося Сына Божия. Но эта ссылка ничего не говорит, потому что в <a href='B:530 8:9'>1Кор 8:9</a> сказано, что "чрез <i>Иисуса</i> Христа" создано все. Значит, это выражение не обозначает только Сына Божия, уже принявшего человеческую плоть. Далее указывают на некоторую "странность" мысли, что христиане должны взять себе примером Христа, еще только приготовлявшегося взять человеческую плоть. В этом, однако, нет ничего странного, так как христиане приглашаются подражать даже Самому Богу, Небесному своему Отцу (<a href='B:470 5:48'>Мф 5:48</a>; <a href='B:560 5:1'>Еф 5:1</a>)].</SMALL> - Что касается самого термина <i>образ</i> <b>μορρη</b>, то в отличие от <b>σ&#967;ημα</b> (<i>ст.</i> 7-й), он нередко обозначает всегда нечто присущее субъекту по его природе, вытекающее из самой природы субъекта (<i>ср.</i> <a href='B:520 8:29'>Рим 8:29</a>; <a href='B:570 3:10'>Флп 3:10</a>; <a href='B:550 4:19'>Гал 4:19</a>). Так и здесь <b>μορρη</b> может обозначать такую форму существования, в которой божественное бытие находит для себя адекватное выражение, так что по этой форме можно делать заключение и о природе субъекта <SMALL>[Понятно, впрочем, мы не должны это выражение считать обозначением <i>внешне наблюдаемой</i> формы существования: Бог невидим, и Сын Божий до воплощения также невидим. <i>«Образ»</i> поэтому правильнее перевести: <i>«род существования»</i>, а <i>«не форма явления»</i>. <i>Являться,</i> - до воплощения, в состоянии Божественной, Логосу было некому и не для чего...].</SMALL> - Наконец выражение <i>«будучи»</i> <b>υπαρ&#967;ων</b> сильнее, чем простое <b>ων</b> (от <b>ειναι</b> - <i>быть</i>), указывает на <i>действительность</i> бытия, хотя при этом дает намек на то, что это бытие в величии было <i>временным</i> и могло прекратиться. - <i>Не почитал хищением быть равным Богу</i> - <b>ου&#967; αρπαγμον ηγησατο το ε</b>&#912;<b>ναι</b>. Русский перевод понимает почему-то глагол <b>ηγησατο</b> как прош. несов. время, а между тем здесь поставлен аорист, означающий действие прошедшее, быстро окончившееся, акт однократный. Лучше поэтому перевести этот глагол выражением: <i>«не счел»</i>. - <i>Хищением</i> - <b>αρπαγμος</b>. Русские переводчики придают этому слову активное значение: <i>«хищение»</i> есть акт или действие. На в таком случае перевод русский является совершенно непонятным. Что это значит: почитать или считать хищением бытие равное Богу? Ведь слово <i>«хищение»</i> обозначает <i>действие</i>, а "бытие равным Богу" - <i>состояние</i>. Разве можно считать действие состоянием? Вероятно, что переводчики употребили слово <i>«хищение»</i> вместо слова <i>«похищенное»</i>. В таком случае, когда под <b>αρπαγμος</b> мы будем понимать <i>«похищенное»</i> или, что правильнее, <i>то, что должно быть похищено</i>, смысл всего выражения нам станет совершенно понятен. Апостол хочет сказать, что Сын Божий, имевший от вечности образ Бога или славу и величие Бога, пред воплощением Своим не счел нужным насильственно, в противность предопределению Божественного Совета о спасении людей, оставлять за Собою бытие, равное Богу или, собственно, форму существования, какую Он имел от вечности как истинный Бог. Под <i>«быть равным Богу»</i> разумеется именно состояние, в каком находится Бог, а не природа Божия, потому что от своей природы никто, даже и Бог, не может освободиться.</div>