<i>Но уничижил Себя</i> - точнее: <i>опустошил</i> (<b>εκενωσεν</b>), лишил Сам Себя добровольно той божественной славы и власти, на какую имел полное право и в состоянии воплощения. - <i>Приняв образ раба</i>. Само по себе неопределенное понятие <i>«уничижил Себя Самого»</i> получает через это прибавление достаточную определенность. Свою божественную форму существования Господь Иисус Христос рассматривает не как сокровище, которое Он только что нашел и за которое Ему нужно крепко держаться, но освобождает Себя от него, принимая вместо прежней формы существования новую форму - существования раба. Чей раб стал Христос - этого не сказано. Важно только, что Он стал <i>раб</i>, что из состояния полнейшей свободы и самостоятельности Он вступил в положение подчиненности (<i>ср.</i> <a href='B:540 8:9'>2Кор 8:9</a>). - Здесь выражение <i>образ раба</i> обозначает именно только <i>форму</i> существования рабскую, потому что <i>природы рабской</i> не существует: существует только рабское <i>состояние</i> или <i>положение</i>. Ясно, что Апостол здесь имел в виду сказать не о воплощении Сына Божия (тогда он просто бы сказал "принял образ человека"), а о Его самоуничижении, однако о самоуничижении <i>действительном</i>, а не кажущемся. Он только после воскресения Своего явился в "другом образе", соответствовавшем Его прославлению, до воскресения же жил как раб, а не как Господь (<i>ср.</i> <a href='B:480 10:38'>Мк 10:38</a> и <a href='B:470 28:18'>Мф 28:18</a>). Апостол указывает, таким образом, читателям, что путь к прославлению, какого они ожидали, лежит через самоуничижение и что они не только не должны присваивать себе не принадлежащего им величия, но еще отказываться, для совершения своего спасения, и от того, что им принадлежит. Так именно поступил Христос, Который отказался от проявления на земле той славы, какая Ему принадлежала как Богу. Он, таким образом, исправил проступок Адама, который хотел быть богом (<a href='B:10 3:5'>Быт 3:5</a>) <SMALL>[Однако в этом выражении несомненно содержится мысль о том, что Христос воплотившийся остался Богом. Ведь Апостол здесь говорит все о Том же, Кто от вечности существовал в образе Божием, Кто имел, значит, божескую природу. Он, этот вечный Логос, не изменил Своей природы, а только принял еще природу человеческую. Преосв. Феофан говорит: "Зрак раба приим - приняв парное естество, которое, на какой бы степени ни стояло, всегда работно есть Богу. Из сего что следовало? - То, что безначальный начинается, вездесущий - определяется местом, вечный - проживает дни, месяцы и годы, всесовершенный - возрастает возрастом и разумом. И все сие проходит Он, естеством Бог сый, принятым Им на Себя естеством тварным"].</SMALL> - <i>Сделавшись подобным человекам</i>. Апостол сказал о Христе, что Он стал рабом. Но рабами в Св. Писании представляются и ангелы Божии (<a href='B:650 1:14'>Евр 1:14</a>). Апостол хочет поэтому определенно сказать, <i>какой</i> вид рабства принял Христос, и говорит, что Он воспринял естество не ангела, а человека. Употребляя при этом выражение <i>«в подобии человека»</i> (<b>εν ομοιωματι ανθρ</b>.), Апостол этим самым дает понять, что Христос был только <i>подобен</i> людям, но в действительности <i>не тожественен</i> с ними, так как у Него не было наследственного греха, и в тоже время Он и во плоти оставался Сыном Божиим (<i>ср.</i> <a href='B:520 1:3'>Рим 1:3</a>; <a href='B:550 4:4'>Гал 4:4</a>). - <i>И по виду став как человек</i>. Здесь Апостол имеет в виду внешнее явление (<b>σ&#967;ημα</b>) Христа - Его привычки, жесты, речь, действия и даже одежду. На взгляд всех, с ним встречавшихся, Он был обыкновенным человеком - смиренным раввином...