<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1098">Марк Подвижник прп.</a><div>И Господь, дав многие заповеди о любви, повелел искать правды Божией, зная, что она матерь любви. Ибо невозможно иначе спастись, как только чрез ближнего, как заповедал Господь, сказав: <i>«отпущайте, и отпустят вам»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Иисус сказал им в ответ: разве вы не читали, что сделал Давид, когда взалкал сам и бывшие с ним?</span></span>Лк. 6:3</a>). Таковой духовный закон, в сердцах верующих и писуемый, есть исполнен первого закона: «<i>не приидох бо</i>», говори (Господь), «<i>разорити закон, но исполнити</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Не думайте, что Я пришел нарушить закон или пророков: не нарушить пришел Я, но исполнить.</span></span>Мф. 5:17</a>). Как же он исполняется, разумей: первый закон, осуждая согрешившего (против своего ближнего) какою–либо справедливою виною, осуждал и обиженного, поелику в чем судит кто иного, себя осуждает, а в чем прощает, простится ему (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак, неизвинителен ты, всякий человек, судящий <i>другого</i>, ибо тем же судом, каким судишь другого, осуждаешь себя, потому что, судя <i>другого</i>, делаешь то же.</span></span>Рим. 2:1</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=280&c=28&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Прости ближнему твоему обиду, и тогда по молитве твоей отпустятся грехи твои.</span></span>Сир. 28:2</a>); ибо закон так говорит: за осуждение — осуждение, за отпущение — отпущение. Следовательно, исполнение закона есть прощение.<br />Мы сказали: «первый закон», не потому, чтобы Бог дал два закона людям, но один закон духовный по естеству, по отношению же к воздаянию произносящий праведный приговор: прощающему — прощение, а взыскивающему — взыскание; ибо сказано: <i>«со избранным избран будеши, и со строптивым развратишися»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=17&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> с чистым - чисто, а с лукавым - по лукавству его,</span></span>Пс. 17:27</a>). Посему духовно его совершающие и по мере совершения бывающие причастниками благодати любят не только благодетельствовавших, но и тех, которые поносили и гнали их, ожидая приобрести духовную любовь как воздаяние благих; благих же, говорю, не потому только, что они прощают обиды, но потому, что и души обижавших благодетельствуют, молятся о них Богу, как бы чрез них получают блаженство. И сказанному в Писании: <i>«блажени есте, егда поносят вам и ижденут вас»</i>, и проч. (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Блаженны вы, когда будут поносить вас и гнать и всячески неправедно злословить за Меня.</span></span>Мф. 5:11</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Нравственно-подвижнические слова" Слово седьмое. </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1210">Антиох Палестинский прп.</a><div>Закончив слово о том, чтобы не воздавать злом за зло, перейдем к тому, которое о памятозлобии. Ибо нам, братия, не только не следует памятозлобствовать по отношению к единородным и своим по плоти, но если по-христиански жительствуем, то и злым делаем добро, простирая на них многую доброту и показывая себя истинными учениками Христовыми на деле, потому что и Он Сам благ к дурным и неблагодарным. Так же и мы должны во всем по нашей возможности подражать нашему Господу. Посему должны не только пресекать гнев на деле, но и в мыслях. Ибо не столь трудно удерживать уста во время ярости и не изрыгать безумные речи, сколь очищать сердце от памятозлобия и не вращать в уме злых помыслов против брата. Евангельское учение заповедует отсекать и корни грехов. Ибо если будет отсечен корень ярости в сердце, то ни ненависть, ни зависть не перейдут в действие. «Посему как находящее облако помрачает солнце, так и ум – памятозлобные помыслы. Ибо в памятозлобной душе поселяются лисы и в возмущенном сердце звери устраивают логово. И так же как почтенный муж избегает порочного дома, так и Бог – памятозлобного сердца. И так же как дым ест глаза, так и памятозлобный [неблагоугоден] во время молитвы»<a href="#711461_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="711461_1" class="note-item" href="#711461_1">1</a> Преп. Нил Анкирский. О восьми лукавых духах. 9–10 // PG. T. 79. Col. 1153, 1156.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Слово 53. О том, чтобы не памятозлобствовать </div></div></p>