<p ><div>(Ст. 1—2.) <b>И было слово Господне ко мне, говорящее: и ты, сын человеческий [скажи]: так говорит Господь Бог земле Израилевой: конец, пришел конец на четыре крыла земли.</b><br />Их мы истолковали, как четыре страны света, именно восток и запад, юг и север. Об этих крыльях и Исаия говорит:<i> Господи, от крил или концов земных чудеса слышахом</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=24&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> От края земли мы слышим песнь: "Слава Праведному!" И сказал я: беда мне, беда мне! увы мне! злодеи злодействуют, и злодействуют злодеи злодейски.</span></span>Ис. 24:16</a>), каковые по всей земле совершались чрез апостолов. И о святых написано: <i>аще поспите посреде предел, криле голубине посребрене и междорамия ея в блещании злата</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=67&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Расположившись в уделах [своих], вы стали, как голубица, которой крылья покрыты серебром, а перья чистым золотом:</span></span>Пс. 67:14</a>). Поэтому и Господь, когда приблизился и увидел Иерусалим, то заплакал и сказал: колькраты восхотех собрати чада твоя, якоже кокош собирает птенцы своя под криле свои и не восхотел (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Иерусалим, Иерусалим, избивающий пророков и камнями побивающий посланных к тебе! сколько раз хотел Я собрать детей твоих, как птица собирает птенцов своих под крылья, и вы не захотели!</span></span>Мф. 23:37</a>). Это тот, Кто и по песни Второзакония (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> как орел вызывает гнездо свое, носится над птенцами своими, распростирает крылья свои, берет их и носит их на перьях своих,</span></span>Втор. 32:11</a>), распростерши крылья Свои, поднял их и взял их на плеча Свои. Некто полагает, что духовные крылья земли, посредством которых мы воспаряем к небу, это — четыре рода верующих: дом Аарона, и дом Левиин, и дом Израилев и боящиеся Господа. О них псалмопевец поет:<i> доме Исраилев, благословите Господа; доме Аарон, благословите Господа; доме Левиин, благословите Господа; боящиися Господа, благословите Господа</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=134&s=19&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Дом Израилев! благословите Господа. Дом Ааронов! благословите Господа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Дом Левиин! благословите Господа. Боящиеся Господа! благословите Господа.</span></span>Пс. 134:19—20</a>). Он разумеет под Аароном священство, под Левией — стражей и прислужников [храма], под Израилем — весь народ, под боящимися Господа — прозелитов. Но мы полагаем, что следует просто объяснять, — что после угроз горам Израилевым пророческая речь обращается во всей земле Израилевой, — или десяти, или же двенадцати колен, и что пророк не будущее предвозвещает, а видит уже наступающее пленение. Ибо Иезекииль в пятый год Седекии начал пророчествовать в Вавилоне пленникам, а в девятый год пришел Навуходоносор и осадил Иерусалим, и взял его в одиннадцатый год Седекии. Из этого ясно, что пришел и приблизился конец не на горы и холмы, и скалы и долины, но на четыре страны земли со всех сторон Израиля, — не всей земли, если бы он это сказал, что можно было бы разуметь весь мир, — но просто земли, то означает [землю] Израилеву. Ибо он так начал: так говорит Господь Бог: <b>конец, пришел конец на четыре страны земли</b>. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 10. Киев, 1886. С.77-78. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 17.)</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=6&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=7&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
