<p ><div>(Ст. 10—11).<b> Вот день! Вот пришло, выступило сокращение; расцвел жезл, произрастила гордость. Взошло беззаконие на жезле нечестия, не из них, и не из народа и не из шума их; и не будет покоя им. LХХ: Вот день рождает, вот пришел конец, выступило сплетение и расцвел жезл, произрастила гордость, восстала укоризна и сокрушит силу беззаконного, но не с смятением, и не с поспешностию, и не от них, и нет красоты в них. </b><br />Сокращен, говорит, и ускорен день и наступает близкий плен. Расцвел жезл, грозивший вам в течение долгого времени, и из цвета родил плод бедствий. Гордость ваша произрастила то, чего вы заслуживали, — чтобы на том жезле вашего нечестия, которым вы нечестиво поражали подчиненных вам, взошло беззаконие, которое [явилось] не от несчастного народа и не от тех, коими как бессловесными животными управляют учители, и не от крика и шума их, с которым вопили они, увлеченные священниками и Фарисеями к тому, чтобы взывать и говорить: <i>распни, распни Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Когда же увидели Его первосвященники и служители, то закричали: распни, распни Его! Пилат говорит им: возьмите Его вы, и распните; ибо я не нахожу в Нем вины.</span></span>Ин. 19:6</a>). Поэтому не будет им покоя, но вечный плен. Далее LХХ, применительно к тому значению, относительно которого пишется: <i>не веси бо, что родит находяй день</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=27&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Не хвались завтрашним днем, потому что не знаешь, что родит тот день.</span></span>Притч. 27:1</a>), сказали: вот день рождает то, что гораздо прежде он зачал, и пришел конец и выступило сплетение, соплетающее и содержащее все ваши бедствия, или как Симмах перевел, рассмотрение, то есть в том смысле, что Бог видит все, вами соделанное, рассматривает ваши дела и воздает каждому по заслугам его. Относительно же того, что они одинаково перевели: расцвел жезл, мы можем воспользоваться оным свидетельством: <i>„не удаляй жезла от сына твоего“</i> (Притч. 23). И апостол [говорит]:<i> что хощете, с палицею ли прииду к вам, или с любовию и духом кротости</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=4&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Чего вы хотите? с жезлом придти к вам, или с любовью и духом кротости?</span></span>1 Кор. 4:21</a>)? Но и Бог устами псалмопевца вещает: <i>посещу жезлом беззакония их и ранами неправды их; милость же Мою не разорю от них </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=88&s=33&e=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> посещу жезлом беззаконие их, и ударами - неправду их;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> милости же Моей не отниму от него, и не изменю истины Моей.</span></span>Пс. 88:33—34</a>). Таким образом Господь для того посещает и наказывает, чтобы проявилась и открылась вся гордость, которая долго скрывалась, как заключенная [внутри], и чтобы восстала укоризна против явившейся и произрастающей гордости, и была сокрушена сила беззаконного, [но] не с смятением и не с поспешностию. Ибо целью расцветающего жезла служит исцеление и исправление которое является не по заслуге наказываемых и не по причине красоты их, которой они не имеют у себя, но по милосердию Господа. Место [это] трудное и представляющее много разностей между еврейским [текстом] и [переводом] Семидесяти, которыми многое прибавлено из перевода Феодотиона, чтобы была какая-либо видимая связь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 10. Киев, 1886. С.82-84 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 17.)</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=7&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=7&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
