<p ><div>18. Начало в ст. 17. <b>На всяком лице стыд и на всех головах плешь.</b> Краснота на лице служит признаком стыда и сознание грехов обнаруживается в лице, и является надежда на спасение, коль скоро проступок сопровождается стыдом. Поэтому и той, которая вследствие жестокосердия хвасталась своими грехами, было сказано: «<i>у тебя было лицо жены блудницы, ты не можешь красить» </i>(Иер. 8). Также плешь на голове служит знаком печали, когда волосы лишаются красоты и когда мы теряем служащие украшением волосы. Поэтому и к Иерусалиму говорится: <i>вместо украшения на главе твоей плешь имети будеши дел твоих ради </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=3&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И будет вместо благовония зловоние, и вместо пояса будет веревка, и вместо завитых волос - плешь, и вместо широкой епанчи - узкое вретище, вместо красоты - клеймо.</span></span>Ис. 3:23</a>) И другой пророк говорит:<i> всяка глава на всяком месте острижена будет и всяка брада оброснется</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=48&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> у каждого голова гола и у каждого борода умалена; у всех на руках царапины и на чреслах вретище.</span></span>Иер. 48:37</a>). Также Михей к тому же Иерусалиму говорит: <i>оброснися и остризися по чадех своих младых, разшири оброснение твое яко орел </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=400&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Сними с себя волосы, остригись, скорбя о нежно любимых сынах твоих; расширь из-за них лысину, как у линяющего орла, ибо они переселены будут от тебя.</span></span>Мих. 1:16</a>) И при [оплакивании] мертвых повелевается делать плешь. Только одни святые, то есть назореи, и удостоившиеся достигнуть священства Господня, не бреют голов своих (Чис. 6). Ибо они не имеют дел смерти и не нечисты, так как они назореи, то есть святые Господни. Если же подле них будет какой-либо умерший, то все прежние дни освященные не будут вменены им. Самуил был святым Божиим и поэтому обладал постоянным украшением волос и внимал оному [изречению] из Песни Песней: <i>власы его кудрявы, черны яко вран </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=5&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> голова его - чистое золото; кудри его волнистые, черные, как ворон;</span></span>Песн. 5:11</a>) Далее Сампсон, лишившись волос, потерял силу (Суд. 16), по постепенно, вместе с отрастанием волос, возвратились прежние силы, так что он гораздо более людей убил при смерти, нежели при жизни. Елисей же, хотя имел плешь в волосах, но так как он был назореем Господним, то имел курчавые волосы. Поэтому дети, как бывшие детьми и еще не достигшими возраста возмужалости, смеявшиеся над плешивостию его и говорившие: <i>гряди, плешиве, гряди, плешивый</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=2&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И пошел он оттуда в Вефиль. Когда он шел дорогою, малые дети вышли из города и насмехались над ним и говорили ему: иди, плешивый! иди, плешивый!</span></span>4 Цар. 2:23</a>), были растерзаны зверями, обитающими в лесах и дубравах.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 10. Киев, 1886. С.89-90 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 17.)</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=7&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=7&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
