<div><p ><div>Придет смятение за смятением и слух за слухом. LХХ: Горе будет за горем и весть за вестию. Подобно тому, как святым говорится:<i> радуйтеся, и паки реку, радуйтеся</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=4&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Умоляю Еводию, умоляю Синтихию мыслить то же о Господе.</span></span>Флп. 4:2</a>) и о них же написано: <i>пойдут от силы в силу </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=83&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> приходят от силы в силу, являются пред Богом на Сионе.</span></span>Пс. 83:8</a>), чтобы настоящие блага увеличивались чрез блага будущие: так и на тех, на которых приходит бедствие и которые искали мира и не нашли его, придет смятение за смятением или горе за горем согласно с написанным в Апокалипсисе:<i> горе едино отъиде и се грядет еще другое горе по сих </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=9&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Одно горе прошло; вот, идут за ним еще два горя.</span></span>Откр. 9:12</a>). И придет слух за слухом и весть за вестию согласно с оными [словами] блаженного Иова: <i>еще сему глаголющу, прииде ин вестник</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Еще он говорил, как приходит другой и сказывает: огонь Божий упал с неба и опалил овец и отроков и пожрал их; и спасся только я один, чтобы возвестить тебе.</span></span>Иов. 1:16</a>), умножая несчастия несчастиями и описывая шум от приближающихся вавилонян и [их] толпу.<br /><b>И будут просить видения у пророка, и не будет закона у священника и совета у старцев.</b><br />Каждый для себя у одних просит одного у других другого. Предречения будущего просят, у пророка. Истолкование закона есть долг священника. Зрелый возраст изыскивает мудрый совет, согласно с написанным: <i>в совете святых [или правых) и сонме велия дела Господня</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=110&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Аллилуия. Славлю [Тебя], Господи, всем сердцем [моим] в совете праведных и в собрании.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Велики дела Господни, вожделенны для всех, любящих оные.</span></span>Пс. 110:1—2</a>). Но этого не только тогда требовали от пророков, священников и старцев, когда приходило вавилонское войско против Иерусалима, но ежедневно требуют в церквах, которые если утратят видение, закон и совет, то тщетно хвалятся тем, что имеют пророков и священников и старцев.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 10. Киев, 1886. С.94-95. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 17.)</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=7&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=7&v=27">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>