<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1230">Апостольские Постановления</a><div>Ведь даже останки живущих с Богом не бывают без почтения. Ибо и Елисей пророк после своего успения воскресил мертвого, убитого сирийскими пиратами. Ведь его тело коснулось мощей Елисея, и он, воскреснув, ожил. Этого не произошло бы, если тело Елисея не было свято. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Апостольские постановления.<br />TLG 2894.001,6.30.22-27.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1077">Исаак Сирин прп.</a><div>Поскольку временная смерть является милостью для праведников, то они презирают смерть, ибо она покоряется им как рабыня. Каким образом смерть повредила Елисею, который спустился в Гадес? Ибо пока он был в преисподней, он вырвал мертвеца из ее пасти. [Святые], вверяя тело и дух Богу, не отступают перед лицом телесных страданий.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>О духовном совершенстве.<br />BEDJAN 475.<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=19&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> так что на больных возлагали платки и опоясания с тела его, и у них прекращались болезни, и злые духи выходили из них.</span></span>Деян. 19:12</a></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1042">Иустин (Попович) прп.</a><div>Благочестивое почитание святых мощей, основанное на их чудотворении, берет свое начало в Божественном Откровении. Еще в Ветхом Завете Бог благоволил прославить чудесами мощи некоторых своих угодников. Так от прикосновения к святым мощам пророка Елисея воскрес умерший (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=13&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И было, что, когда погребали одного человека, то, увидев это полчище, <i>погребавшие</i> бросили того человека в гроб Елисеев; и он при падении своем коснулся костей Елисея, и ожил, и встал на ноги свои.</span></span>4 Цар. 13:21</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=280&c=48&s=14&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> ничто не одолело его, и по успении его пророчествовало тело его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И при жизни своей совершал он чудеса, и по смерти дивны были дела его.</span></span>Сир. 48:14-15</a>). Гроб и кости пророка, который предсказал Иеровоаму разрушение идольских жертвенников, были в большом почитании у иудеев (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=23&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И сказал он: оставьте его в покое, никто не трогай костей его. И сохранили кости его и кости пророка, который приходил из Самарии.</span></span>4 Цар. 23:18</a>; ср. <a href="/bible-index/bible/?b=110&c=13&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> ибо сбудется слово, которое он по повелению Господню произнес о жертвеннике в Вефиле и о всех капищах на высотах, в городах Самарийских.</span></span>3 Цар. 13:32</a>). Патриарх Иосиф оставил завещание сынам Израилевым, чтобы они сохранили его останки в Египте и при Исходе отнесли их в землю обетованную (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=50&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И заклял Иосиф сынов Израилевых, говоря: Бог посетит вас, и вынесите кости мои отсюда.</span></span>Быт. 50:25</a>).</div></p></div>