<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1020">Григорий Богослов свт.</a><div><i>Видел я все дела,</i> – говорит Екклесиаст, – обозрел я мыслью все человеческое, богатство, роскошь, могущество, непостоянную славу, мудрость, чаще убегающую, нежели приобретаемую. Неоднократно возвращаясь к одному и тому же, рассмотрел опять роскошь и опять мудрость, потом сластолюбие, сады, многочисленность рабов, величину имения, виночерпцев и виночерпиц, певцов и певиц, оружие, оруженосцев, коленопреклонения народов, собираемые дани, царское величие, и все излишества, и необходимости жизни – все, чем превзошел я всех до меня бывших царей. И что же во всем этом? Все - суета сует, <i>все – суета и томление духа!</i>, то есть какое-то неразумное стремление души и развлечение человека, осужденного на это, может быть, за древнее падение. <i>Сущность всего</i>, – говорит он, – <i>бойся Бога</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=12&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Выслушаем сущность всего: бойся Бога и заповеди Его соблюдай, потому что в этом все для человека;</span></span>Еккл. 12:13</a>), – здесь предел твоему недоумению. И вот единственная польза от здешней жизни – самим смятением видимого и обуреваемого руководствоваться к постоянному и незыблемому.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Надгробное брату Кесарию, TLG 2022.005, 19.3.1-4.8.</i></div><br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div> Посему Екклезиаст видел <b>«всяческая сотворенная»</b> в сей жизни <b>«под солнцем»</b>, а именно, что все было «<b>суетство</b>», потому что не было разумевающего, не было взыскующего Бога, когда <i>«вси уклонишася, вкупе неключими быша» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=13&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Все уклонились, сделались равно непотребными; нет делающего добро, нет ни одного.</span></span>Пс. 13:3</a>). Потому, сказав:<b> «и се вся суетство»</b>, присовокупил причину, а именно, что не Бог виновник этого, а произволение человеческого вожделения, которое назвал он «<b>духом</b>». Обвиняет же этот дух не потому, что таков был он изначала (не подлежал бы он и осуждению, если бы таким был создан); но потому что, развратившись, пришел в разлад с устройством целого. Ибо говорит: <i>Развращенное не может исправитися</i>.<br />***<br />Поэтому Он пришел исследовать Своею премудростью, что произошло под солнцем, что за смешение в том, что делается здесь, как сущее поработилось не-сущему, почему неосуществившееся владычествует над сущим. И увидел, что <i>тяжелое занятие дал Бог сынам человеческим, чтобы они упражнялись в нем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=1&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и предал я сердце мое тому, чтобы исследовать и испытать мудростью все, что делается под небом: это тяжелое занятие дал Бог сынам человеческим, чтобы они упражнялись в нем.</span></span>Еккл. 1:13</a>). Об этом же неблагочестиво думать так, как понял бы кто с первого взгляда, а именно, будто Сам Бог дал людям лукавое попечение. В таком случае, Он был бы причиной зол. ‹…› Напротив того, более благочестивый смысл требует разуметь это так, что Божье даяние благо. Это есть свободное движение, которое при греховном употреблении людьми соделалось орудием греха. Ибо что свободно и не порабощено, то добро по естеству, а что сопряжено с необходимостью, того никто не причислит к благам. Напротив, самое свободное стремление мысли, без руководства уклонившееся к избранию худого, сделалось искушением для души, от высокого и досточестного увлекшись к страстным движениям естества. ‹…› Истинный смысл этого не то подтверждает, будто бы в естестве человеческом происходит что-либо человеческое, чему виновником Бог, а напротив того, обвиняет свободу, которая есть благо и Богом данный естеству дар, но соделалась злом от наклонности к противоположному.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>На Книгу Екклесиаста 2, TLG 2017.029, 5.301.3-303.2.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1088">Иоанн Дамаскин прп.</a><div>Все здешнее земное призрачнее снов, тени, дуновения ветерка. Малую и недолговременную доставляет оно радость, которую нельзя и назвать радостью, но обманом и заблуждением во зле мира. Нам предписано не любить его, но всем сердцем ненавидеть, и эта ненависть совершенно основательна. Ибо что мир дает своим любимцам, то снова гневно отымает. Лишенными всякого блага, покрытыми позором, с тяжким бременем отсылает он потом их на вечную скорбь. Кого он возвышает, того же спешит тотчас унизить на радость врагам. Таковы милости и дары мира сего.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Житие Варлаама и Иосафа, TLG 2934.066, 184.3-184.24.</i></div><br /></div></p></div>