<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1172">Дионисий Александрийский сщмч.</a><div>Ст. 16 <i>Глаголах аз в сердцы моем, еже рещи: се, аз возвеличихся и умножих мудрость паче всех, иже быша прежде мене во Иерусалиме.</i><br />Ст. 17 <i>И сердце мое виде многу премудрость и разум, притчи и хитрость: уразумех аз, яко и сие есть произволение духа.</i><br />Ст. 18 <b>Яко во множестве мудрости множество разума, и приложивый разум приложит болезнь.</b><br /><br />Напрасно надмевался я и прилагал премудрость, — не ту, которую дал Бог, но ту, о которой Павел говорит: <i>премудрость мира сего буйство у Бога есть </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=3&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Ибо мудрость мира сего есть безумие пред Богом, как написано: уловляет мудрых в лукавстве их.</span></span>1 Кор. 3:19</a>). Соломон учился и этой премудрости сверх меры, более всех древних. Теперь он показывает суетность ея, как видно и из дальнейших слов. <i>И сердце мое,</i> говорит он, <i>виде </i>1) <i>многая,</i> знал я <i>премудрость и разум, притчи и хитрость</i>, но премудрость, и разум не истинный, а тот, который, по словам Павла, <i>кичит </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=8&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> О идоложертвенных <i>яствах</i> мы знаем, потому что мы все имеем знание; но знание надмевает, а любовь назидает.</span></span>1 Кор. 8:1</a>). Сказал он, по свидетельству Писания, и три тысячи притч (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=4&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И изрек он три тысячи притчей, и песней его было тысяча и пять;</span></span>3 Цар. 4:32</a>), но не духовных, а связанных с обыкновенными занятиями людей, как напр., притчи о животных или о лекарствах. Поэтому и прибавил он с пренебрежением: <i>уразумех аз, яко и сие есть произволение духа.</i> А <b>множество разума </b> — не (того разума, который) от Духа Святого, а того, который занимается измерением неба, положением земли, пределами моря и производится вождем мира сего, посылающим его для уловления душ. Но <b>приложивый разум </b> в области этих предметов <b>приложит болезнь</b>. Исследуют они и то, что глубже этого: почему огонь поднимается кверху, а вода опускается вниз? Икогда узнают, что огонь поднимается, как легкое тело, а вода опускается, как тело тяжелое, <i>прилагают болезнь</i> (спрашивая): почему же не наоборот?<br /><br />1) В греческом тексте стоит только глагол εἶπε или вместо εἶδε или вместо εἶπεν εἶδε.<br /><br /><i>Толкование на начало книги Екклесиаста</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div> Сие же обыкновенно не без усилия достается старательным, но приложивший себе ведение, без сомнения, до одной меры с учением простирает и труд. Посему Екклезиаст говорит: <b>«приложивый разум, приложит болезнь»</b>. А когда дошел до этого, тогда о приятном произносит приговор, как о суетности. <br /> Ибо сказывает о себе: <i> рекох аз в сердце своем: прииди убо, да тя искушу в веселии, и виждь во блазе: и се такожде сие суетство</i>.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>...следуя совету Божию, принимают в этом веке стократное умножение испытаний, в будущем же веке - жизнь вечную. С этим согласно и Писание: <b>кто умножает познания, умножает скорбь.</b> По этой причине горькие испытания были прибавлены и блаженному Иову, чтобы, показав себя испытанным, он изобильнее получил лучшую награду... Как учит апостол, <i>нынешние временные страдания ничего не стоят в сравнении с тою славою, которая откроется в нас </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Ибо думаю, что нынешние временные страдания ничего не стоят в сравнении с тою славою, которая откроется в нас.</span></span>Рим. 8:18</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беда Достопочтенный, <i>Изложение Откровения. Cl. 1363, 1.7.151.26</i>.</div></div></p>