<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1094">Григорий Неокесарийский свт.</a><div> Но то, что изобретено людьми, как речи, так и дела, не имеет меры. И слов, конечно, большое изобилие, пользы же никакой от сбившейся с пути болтовни. Но природа людей ненасытна как в том, чтобы говорить, так и в том, чтобы слушать речи другого и к тому же еще стремиться видеть безрассудными глазами все, что встречается. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div>Из всего подручного нам всего более удобным признается это – говорить. Ибо какой труд сказать, что кому угодно? Язык гибок и поворотлив, без труда прилаживается, к какому хочешь, роду речений; беспрепятственно также переведение выдыхаемого воздуха, при помощи которого производит он звуки, неболезненны прислуживание щек и вместе содействие губ для произнесения того, что говорится. Итак, какой же труд усматривает в слове Екклезиаст? Ибо, не землю копая, не камни ворочая, не тяжести нося на плечах, не что-либо другое трудное делая, выговариваем слово. Но в нас состоявшаяся мысль, будучи обнаружена посредством голоса, делается словом. Поелику же такое слово не представляет труда; то должно подумать, какие это – <b>«словеса трудна, которых не возможет муж глаголати?»</b> – Пресвитеры, сказано, <i>«сугубыя чести да сподобляются: паче же труждающиися в слове»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Достойно начальствующим пресвитерам должно оказывать сугубую честь, особенно тем, которые трудятся в слове и учении.</span></span>1 Тим. 5:17</a>). Пресвитером, по обычаю, называется, [тот] кто вышел из неупорядоченного возраста, и находится в престарелом состоянии; так что, если кто непостоянен помыслом и жизнь ведет не в порядке, то таковый, хотя бы показывались у него и седины, не пресвитер, но еще муж. Посему <b>«словеса, словеса»</b> в подлинном смысле душе полезныя, служащия ко благу людей, суть «<b>словеса</b>», требующия пота и трудов, и они, чтобы стать «<b>словесами</b>», приводят ко многим усилиям. Ибо «<i>труждающему делателю прежде подобает от плода вкусити»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=2&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Трудящемуся земледельцу первому должно вкусить от плодов.</span></span>2 Тим. 2:6</a>), говорит художник таковых словес, так что под словом разуметь должно не речение, но добродетель, предлагаемую видящим в делах, чтобы вместо слова соделались они для поучаемых уроком жизни. Посему трудны все таковые словеса тех наставников добродетели, которые сперва сами преуспевают в том, чему учат. Ибо это значит сказанное: прежде подобает вкусить от плодов, какие предварительно пред другими в себе самих возделываем добродетелию. <br /> Или, может быть, слово сие объясняет и немощь разумной природы. Ибо когда бываем вне чувствилищ, которые названы суетою, и мысль, вторгшись как-то в созерцание невидимого, покусится мыслимое представить словом; тогда великий бывает труд для слова, потому что истолковательная эта речь не находит никакого средства к уяснению неизглаголанного. Смотрим на небо, приемлем в себя чувством лучи светил, ходим по земле, втягиваем в себя устами воздух, по видимому, пользуемся для естества водою, и огонь принимаем в общение жизни; но, если пожелаем размыслить о сем несколько, что такое каждая из видимых вещей в отношении к сущности, откуда, или как составилась; то <b>«не возможет муж глаголати»</b>, хотя бы он был и выше других; потому что всякое постижимое познание не в силах выразить непостижимое. Если же слово об этом составляет труд, превосходящий человеческую способность говорить и естество человеческое; то какой труд, скажет иной, принудят потерпеть «<b>словеса</b>» о самом Слове, или об Отце Слова, где всякое высокоглаголание и велегласие есть какая-то неясность и молчание, если сравнить с истинным значением искомого; почему о Нем в собственном смысле можно сказать то только одно, что, если кто приведет в движение все помыслы, и не будет у него недостатка ни в одном из боголепных представлений, но если сравнит речь свою с самым достоинством предмета, то и тогда, что ни сказал бы он, это еще не слово, потому что <b>«не возможет человек глаголати».</b><br /> Зрение не останавливается на том обзоре видимого, какой доставляют душе глаза; напротив того, смотря непрестанно, как бы вовсе не видевшие, остаемся еще в неведении о том, что принимаем чувством. Зрение не может проникнуть далее цвета; но мерою своей деятельности имеет то, что представляется ему на поверхности вещей. Посему, говорит Екклезиаст, «<b>не насытится око зрети, ни исполнится ухо слышания» </b>. Способность слуха, принимая в себя слово о каждой вещи, не может наполниться в естестве своем; потому что не найдется такого слова, которое бы в точности обнимало собою искомое. Посему как слуху исполниться слышания об искомом, когда нет наполняющего? </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1177">Олимпиадор Александрийский диак.</a><div>Все писания - и внешние, и содержащие Божественную премудрость, учат, когда следует трудиться.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Комментарии на Екклесиаста, TLG 2865.002, 93.485.31-33.</i></div><br /></div></p>