<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div>Этот стих по содержанию представляет естественную связь с 23-м стихом 14-й главы и служит основанием считать последние три стиха той главы вставкой; но славословие, заключающееся в них, могло быть высказано Апостолом и безотносительно к строгой последовательности мыслей. Притом же 1-й стих 15-й главы представляет лишь общую мысль о снисхождении к слабым, не упоминая о вере; а эта мысль могла представлять начало совершенно новаго отдела.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>Почему Павел восхотел похвалить сам себя, сказав: <b>«мы сильнии»</b>. Неужели он забыл сие завещание: <i>«да хвалит тя искренний, а не твоя уста: чуждии, а не твоя устне»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=27&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Пусть хвалит тебя другой, а не уста твои, - чужой, а не язык твой.</span></span>Притч. 27:2</a>)? Человек Божий был вынужден назвать себя сильным, дабы чрез то уверить слушателей, что учение, им преподаваемое, не есть невозможно: но ежели бы он сказал: вы сильнии, должни носить немощи немощных: то всяк бы вопросил его, кто же силен? И таким образом все бы отреклись от исполнения Апостольской заповеди. Однако он умерил похвалу, совокупив себя с другими, и сказав во множественном числе: <b>«должни есмы мы сильнии»</b>. Почему же он был силен? Кто суть сильные и кто немощные? Что то за немощи немощных? и как сильные носят немощи оные, если не угождают сами себе? Павел был силен по данной ему от Бога премудрости и благодати, и по великой своей добродетели. Сильны же суть и все его подражатели, взошедшие на высоту добродетели и твердо в ней пребывающие: а немощные суть те, кто не достигли в меру добродетели, и не утвердились на камени Божиих заповедей. Немощи же суть их погрешности и недостатки, которые сильные носят, когда нимало не презирая и не отвращаясь их, стараются всячески о их исправлении, как поступал Павел, почему и сказал: <i>«Бых немощным яко немощен, да немощныя приобрящу: всем бых вся, да всяко некия спасу»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=9&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> для немощных был как немощный, чтобы приобрести немощных. Для всех я сделался всем, чтобы спасти по крайней мере <br />некоторых.</span></span>1 Кор. 9:22</a>). Сии немощи те только могут носить, которые не угождают самим себе, то есть, которые не самолюбивы: потому что самолюбивый любя только себя, не может терпеть ничего противного своему самоугодию, он не печется ни о ком, кроме себя. И так когда мы носим немощи немощных, тогда самолюбие бежит от нас, и приходит к нам благословенная любовь, которая есть закона исполнение: по сей-то причине Павел сказал на другом месте: <i>«друг друга тяготы носите, и тако исполните закон Христов»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=6&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Носите бремена друг друга, и таким образом исполните закон Христов.</span></span>Гал. 6:2</a>). Се путь, ведущий нас к любви, се способ и средство к утверждению нашему в оной! Но посмотрите, каким образом он, заповедав нам не угождать самим себе, показал далее и то, кому и как мы должны угождать.</div></p></div>