<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div> Здесь, в заключение своего псалма, хотя и не вполне ясно, пророк делает сравнение между Богом Израилевым и между ложными богами языческими, которым ослепленные люди ложно воздают божескую честь и поклонение. Продолжая свою молитвенную песнь к Богу, он как бы так говорит: они, эти многочисленные враги израильтян, постыженные и обесчещенные, после того, как Ты, Господи, поразишь их жестокими казнями, невольно признают, что боги их ничтожны, что Ты един Всевышний владычествуешь над всею землею, и что Тебе одному поистине приличествует имя Господь (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=15&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Господь муж брани, Иегова имя Ему.</span></span>Исх. 15:3</a>), – не на одну только иудейскую землю простираются Твоя власть и Твое могущество, но – по всей земли.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div><br />Сие также не о спасительном глаголет познании, но о таком, которое рука Божия насильно исторгает у отверженных людей. Итак хотя не просто говорит, что дознают некоего Бога, но полагает особенный Богопознания род, то есть, что те, кои прежде презирали истинное Богослужение, наконец познают того единаго Бога, Который открыл Себя в законе, и Который почитается в Иудее: однако между тем означает, что сие познание будет тщетное, и живаго корени не имеющее. Чего ради? Понеже отверженные люди не чистосердечно, ниже добровольно покоряются Богу, но или принужденно влекутся к притворному повиновению, или не смеют устремиться на явное неистовство. Сие убо познание есть такое, которое не проникает сердца, но исторгается силою. Здесь заметить должно оное местоимение, <i>Ты</i>. Ибо Пророк делает сравнение между Богом Израилевым, и между ложными богами языческими, аки бы сказал: Господи, сотвори, да восчувствуют ослепленные люди, что идолы, устроенные ими, суть ничто. А понеже нечестивые безразсудно и недостойно прилагают своим кумирам священное имя истиннаго Бога; сего ради Пророк и сие злоупотребление исправляет, глаголя: <i>яко имя Тебе Господь</i>. То есть, яко Тебе единому существенно приличествует имя Господа: ибо сколько бы неверные не терзали Твоея славы, но Ты всегда пребываеши Той же. Но и здесь памятовать должно ту же противоположность, о которой сказали мы выше. Ибо не было нигде толь грубаго народа, который бы не чтил некоего Божества, но каждая страна, и каждая область имела своих богов. И хотя Моавиты и Идумеи и другие народы уступали некоторую власть Богу Израилеву, но думали, что оная заключалась в одних токмо пределах Иудеи. Сие-то святотатственное разделение Божия славы Пророк отражает здесь, и сколько ни было тогда суеверий в мире, испровергает, когда Богу Израилеву приписывает имя <i>единаго</i>, и притом <i>Вышняго по всей земли</i>.<br /><br /></div></p></div>