<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Перечисляя поименно всех союзников враждебного иудеям нападения, псалмопевец говорит здесь, что все они, на общем собрании (вкупе) единодушно совещались и составили заговор против Бога (на Тя завет завещаша), как верховного Правителя и Судии иудейского народа. Это были: идумеяне (селения Идумейска), т.е. жители Идумеи, или народ идумейский, происходивший от Исава (сына Исаака), прозванного Едомом («красный», слав. – «чермен», см. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=25&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Первый вышел красный, весь, как кожа, косматый; и нарекли ему имя Исав.</span></span>Быт. 25:25</a>, 30, <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=36&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Вот родословие Исава, он же Едом.</span></span>Быт. 36:1</a>, 19). Идумея лежала к юго-востоку от Иудеи. Исмаилите, т.е. измаильтяне, происходившие от Измаила, сына Авраамова, рожденного от рабыни его Агари. Они жили в каменистой Аравии, на юг от Палестины, потомки их – нынешние бедуины. Моав и агаряне. Моавом названы здесь моавитяне, народ, происходивший от Моава, сына Лотова, племянника Авраамова, и обитавший к востоку от Палестины. Агаряне – это потомки Агари, рабыни Авраамовой, которая, по изгнании из дома Авраама, вышла за другого мужа, от семени которого и произошли агаряне, названные впоследствии сарацинами, потомки их нынешние турки, живущие в Малой Азии, отчасти на Балканском полуострове Европы и по Аравийскому полуострову Азии, и частию в Египте. Гевалом, по всей вероятности, названы гевалиты, по блж. Феодориту, жившие в соседстве с Идумеею. Амманом названы здесь аммонитяне – народ, происходивший от сына Лотова Аммона и живший на восток от иудейской земли. Амаликом называются амаликитяне, потомки Исава, происходившие от внука его Амалика (<a href="/bible-index/bible/?b=130&c=1&s=35&e=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Сыновья Исава: Елифаз, Рагуил, Иеус, Иеглом и Корей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Сыновья Елифаза: Феман, Омар, Цефо, Гафам, Кеназ; [Фимна же, наложница Елифазова, родила ему] Амалика.</span></span>1 Пар. 1:35-36</a>) и жившие на юго-восток от Мертвого моря, близ пустыни Аравийской. Иноплеменниками и в псалмах (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=35&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Начальнику хора. Раба Господня Давида.</span></span>Пс. 35:1</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=59&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Моав умывальная чаша Моя; на Едома простру сапог Мой. Восклицай Мне, земля Филистимская!"</span></span>Пс. 59:10</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=86&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Упомяну знающим меня о Рааве* и Вавилоне; вот Филистимляне и Тир с Ефиопиею, - [<i>скажут</i>]: "такой-то родился там". <i>//*О Египте.</i></span></span>Пс. 86:4</a>), и в других местах Писания (1 Цар. 17 и др.) называются филистимляне (палестиняне), окружившие с юго-западной стороны Палестину и составлявшие как бы часть Палестины, но в то же время представлявшие собою иное племя, особое и отличное по всему от племен народа израильского и даже всегда враждебное последнему. Тир – это известный приморский город в древней Финикии, в Малой Азии, на северо-западе от Иудеи, а потому выражение: живущие в Тире – значит то же, что финикияне. Ассур – так назывался ассирийский народ, происшедший от Ассура, внука Ноева, от сына его Сима и обитавший к северо-востоку от Палестины. Ассирияне на сей раз пошли на Иудейское царство в защиту (в заступление) сынов Лотовых — потомков Лота, т.е. моавитян и аммонитян (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=19&s=36&e=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> И сделались обе дочери Лотовы беременными от отца своего,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> и родила старшая сына, и нарекла ему имя: Моав [говоря: <i>он</i> от отца моего]. Он отец Моавитян доныне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> И младшая также родила сына, и нарекла ему имя: Бен-Амми [говоря: <i>он</i> сын рода моего]. Он отец Аммонитян доныне.</span></span>Быт. 19:36-38</a>). Сговорились единодушно, взывает псалмопевец в жалобной песни своей к Богу, и заключили против Тебя, Господи, союз: жители Идумеи и измаилтяне, или аравитяне с своими соседями – моавитянами, аммонитянами и амаликитянами, с ними же и агаряне с гевалитянами, филистимлянами с финикиянами и, наконец, ассириане как помощники или заступники за моавитян и аммонитян.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Здесь исчисляются те народы, которые между собою согласились истребить Божиих людей от земли. И во первых, полагаются <i>селения Идумейска</i>, то есть, целые полки Идумеев с селениями их. Сей народ происходил от Исава, который иным именем Едом нарицался, и был единоплеменен Иудеем. <i>Исмаилите</i> были народы, происходящие от Исмаила, сына Авраамова, родившагося ему от Агари рабыни. <i>Моав</i> был народ, происходивший от сына Лотова, который нарицался Моавом. <i>Агаряне</i> суть народы, происходящие от Агари, рабыни Авраамовой, но от другаго мужа, за котораго она вышла, когда отпущена была от Авраама, — ныне называемые Оттоманы или Турки. <i>Гевал</i> есть народ, происходящий от Гевала: но кто был сей Гевал, неизвестно: понеже имени его, кроме сего места, в Писаниях не обретается. Может быть, Гевал одно и то же есть с Гевелемом, о коем упоминается во второй книге Царств, глава <a href="/bible-index/bible/?b=100&c=8&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И сделал Давид себе имя, возвращаясь с поражения восемнадцати тысяч Сирийцев в долине Соленой.</span></span>2 Цар. 8:13</a>, или тоже с именем града Гаваи, о котором повествуется в первой книге Ездры, в главе <a href="/bible-index/bible/?b=150&c=2&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> уроженцев Рамы и Гевы шестьсот двадцать один;</span></span>1 Езд. 2:26</a>. Феодорит и Евфимий мнят, что Гевал был народ соседственный Идумеям. <i>Аммон</i> есть народ, происходивший от Аммона, сына Лотова, брата Моавля: сих бо двух родил Лот от дщерей своих (Быт. 19). <i>Амалик</i> есть народ, происходивший от <i>Амалика</i>, который был внук Исавов, как читаем в Быт. 36. <i>Иноплеменницы</i> то же, что Филистимляне, о которых весьма часто упоминается в книгах Царств. <i>Живущии в Тире</i> то же, что Тиряне, кои суть народ, живущий при мори, так названный от града Тѵра, и от славной пристани купеческой. <i>Ассур</i> есть народ Ассирийский, который помогал Моавитам и Аммонитам против Иудеев. Под именем сих Ассириан Феодорит разумеет Самарян, то есть тех Ассириан, коих поселил Салманассар царь Ассирийский в Самарии, когда отвел десять колен во Ассирию, как повествуется в 4 Цар. 17. Ибо нигде не читаем в Писании, чтоб когда нибудь приходили некоторые из Ассирии на помощь сынам Лотовым, то есть Моавитам и Аммонитам: но в 1 Мак. 5, находим, что народы, жившие в Галилеи и Самарии, соединили оружие свое с Моавитами и Аммонитами противу Иудеев.</div></p></div>