<div><p ><div><b>Спастися</b> в обыкновенном употреблении сего слова значит избавиться от опасности, от врага, от беды, от страдания, от смерти, от погибели. Так Ной посредством ковчега спасся от вод потопа, Лот бегством спасся от огня содомского. В высшем духовном разуме <b>спастися</b> значит избавиться от врага диавола или от опасности подвергнуться его мучительству, сохраниться, или очиститься от греха как источника всех бед и страданий, освободиться от клятвы закона, связующей и поражающей грешника, избегнуть осуждения от вечного правосудия, быть безопасным от поглощения бездною, «<i>идеже червь не умирает, и огонь не угасает</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=9&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> где червь их не умирает и огонь не угасает.</span></span>Мк. 9:44</a>), где жизнь и бессмертие непрестанно убиваются смертию неумирающею. Кто таким образом спасется от всяко. го зла, того жребием, очевидно, должно быть благо и блаженство.<br /> Вспомогательное средство спасения есть терпение, и притом терпение до конца. Христос Спаситель поставляет терпение в ближайшем соотношении с гонениями за имя Его. «<i>Се Аз</i>, говорит Он, <i>посылаю вас, яко овцы посреде волков: — предадят вы на сонмы, и на соборищах их биют вас: — и будете ненавидими всеми имене Моего ради: претерпевый же до конца, той спасен будет</i>». Гонение за истинную веру есть открытое и торжественное поприще терпения; и славный в Церкви чин претерпевших до конца и спасшихся суть святые мученики.<br /> Начальник нашего спасения преподал учение о спасительном терпении вслед за предречением о гонениях за веру по естественной последовательности; но сим не ограничил области терпения. Посему все мы, если желаем спастись, должны стяжать терпение и сохранить оное до конца. «<b>Претерпевый до конца, той спасен будет</b>».<br /> Область терпения должна простираться на всю жизнь человека и на все судьбы человечества в сем мире. С терпением человек приобретает и сохраняет блага, успевает в предприятиях, достигает исполнения желаний, безвредно выдерживает приражения зол; вышед из терпения он тотчас в опасности утратить благо и пострадать от зла, или, что не менее бедственно, сделать зло. Минута нетерпения может расстроить годы и веки.<br /> Без терпения нет подвига, а без подвига нет добродетели, ни дарования духовного, ни спасения. Ибо «<i>Царствие Небесное нудится</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> От дней же Иоанна Крестителя доныне Царство Небесное силою берется, и употребляющие усилие восхищают его,</span></span>Мф. 11:12</a>).<br /> Хочешь ли, по заповеди Христовой, стяжать совершенную любовь, объемлющую и врагов? Размысли, сие возможно. В людях встречаешь ты часто недостатки, нередко пороки, иногда и ненависть к тебе, а это располагает к неуважению людей, к отвращению от них, ко взаимной ненависти, а не к любви. Как же стяжать любовь ко всем? Если решишься и приобучишь себя с терпением взирать на недостатки и пороки людей и на самую ненависть к тебе, то можешь возлюбить всех, не преставая ненавидеть пороки, а без терпения не можешь.<br /> Хочешь ли, по апостолу, быть «<i>чадо послушания</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Как послушные дети, не сообразуйтесь с прежними похотями, бывшими в неведении вашем,</span></span>1 Пет. 1:14</a>)? Размысли, как сие возможно. Если начальствующий или старейший будет тебе повелевать только то, чего ты и сам желаешь, то ты будешь исполнять свою волю, исходящую из уст другого. Трудно признать здесь добродетель послушания. Послушание несомнительно тогда, когда ты, очевидно, не своему следуешь мудрованию и не своим желаниям, но рассуждению и воле повелевающего. Посему надобно, да и неизбежно, чтобы тебе нередко повелеваемо было то, что тебе не по мысли, не по желанно, не по вкусу, что тягостно для твоей неги, непокойно и обременительно для твоей беспечности; но чтобы сие исполнить без противления, без прекословия, без ропота, для сего нужно терпение. Итак, если имеешь терпение, то можешь иметь послушание, а без терпения не можешь.<br /> Подобно сему и всякая добродетель требует некоторых лишений, труда, подвига, брани против страстей, вожделений, искушений, не всегда легко и скоро увенчаваемой победою, и следственно, требует терпения. Если поколеблется терпение, — не устоит и другая добродетель. И поелику добродетель есть обязанность всей жизни до конца, то и терпение есть потребность всей жизни до конца.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><br /><i>Слово в день памяти npn. Сергия</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=7&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=10&v=37">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>