<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1042">Иустин (Попович) прп.</a><div>Все, что наше, только благодаря Спасителю Христу становится воистину нашим навечно, поскольку Он действует на протяжении всей нашей жизни от начала до конца Своей бессмертностью и бесконечностью. Он умер для нас, чтобы мы жили с Ним в вечности. Он возвел нас от всех смертей и, сойдя Своей смертью в царство смерти, воскресил нас Своим Воскресением, избавил нас от смерти и ведет к свету Своего вечного дня. В нашем человеческом мире нет более теплого единства, чем единение души христианина с Господом Иисусом Христом. Господь Иисус Христос стал для христианина душой его души, совестью его совести, желанием его желания, сердцем его сердца, так что в действительности он уже не живет в себе, но Господь Иисус Христос живет в нем (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=550&c=2&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и уже не я живу, но живет во мне Христос. А что ныне живу во плоти, то живу верою в Сына Божия, возлюбившего меня и предавшего Себя за меня.</span></span>Гал. 2:20</a>). Поэтому вся наша жизнь, жизнь христиан, – жизнь вечная и богочеловеческая, в ней нет ничего по человеку, но все по Богочеловеку и от Богочеловека!<br /><br />Благодатью Святых Таинств и добродетелей христиане, соединяясь с Господом Иисусом Христом (Он – Лоза, а они – ветви), приносят евангельские плоды, живя в Нем. Без Него христиане <i>не могут сделать ничего</i> (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Я есмь лоза, а вы ветви; кто пребывает во Мне, и Я в нем, тот приносит много плода; ибо без Меня не можете делать ничего.</span></span>Ин. 15:5</a>). Мы христиане, поскольку живем ради Христа, как ветви на Лозе, поэтому нам всего достаточно: все святое и божественное мы имеем в изобилии. Возможно ли, чтобы нам чего–то недоставало, когда мы всегда находимся с Господом Иисусом Христом, богатым божественными благами, которые вечны и неисчерпаемы?<br /><br />Даже когда самые страшные мучения и страдания этого мира выпадают нам – и тогда мы исполнены радостной надежды спасения, поскольку с нами всегда Тот, Кто есть наша вечная радость, единственное спасение, сладостное миро, утешение, неистощимое богатство наше.</div></p></div>