<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1042">Иустин (Попович) прп.</a><div>Божественная истина Христова есть сила, с которой мы возрастаем возрастом Божиим и назидаем один другого во всяком божественном добре. Согласно этой истине, мы отличаемся от других людей, живущих в мире, который лежит во зле. Особенно этим выделяются ваши наставники: весь их подвиг светел, поскольку светом их учения пожигается ложь и является истина Христова – единая и спасительная истина среди множества земных псевдоистин. Велик их подвиг – открыть вам и сохранить в вас вечную истину Христову, поскольку против истины непрестанно борется сам отец лжи сатана посредством своих рабов и сотрудников, видимых и невидимых.<br /><br />Когда ваши учителя сеют семена вечной истины Христовой в ваших душах, вы должны быть внимательны, чтобы это семя не осталось на краю дороги души и его не затоптали, чтобы черные птицы зла и лукавства не поклевали его! Чтобы оно не оказалось на знойном месте и его не пожег бы быстро огонь грехов и страстей ваших! Чтобы не заглушили его сорняки ваших душ! Храните это семя на доброй земле сердца вашего, подкрепляйте душу покаянием, верой, молитвой, постом, Святым Причастием и остальной солью, чтобы возрастала истина Христова в душе и ее освятил и спас Спаситель Христос.<br /><br />Что производит эту соль? Святые Таинства и добродетели, которые источают все божественные силы, необходимые для вечной жизни. Посредством этих сил нам дается все святое, божественное и богочеловеческое. Нам дается весь Бог и Господь, весь Спаситель, все спасение, вся истина, правда, любовь, вечность. Все это доставляют вам ваши учителя и епископы. Чем они отличны от лжеучителей? Тем, что всем своим существом, всей жизнью и учением находятся в Господе. Загляните в их совесть: она вся находится в Господе. Их ум, душа, сердце, желание – все в Господе. Поэтому мы просим вас: почитайте предстоятелей ваших, и трудящихся для вас о Господе, и наставляющих вас в духовной жизни.</div></p>