<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1147">Кесарий Арльский митр.</a><div>И по Божьему внушению старайтесь исполнять то, о чем говорит апостол: <i>если и впадет человек в какое согрешение, вы, духовные, исправляйте такового в духе кротости</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=6&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Братия! если и впадет человек в какое согрешение, вы, духовные, исправляйте такового в духе кротости, наблюдая каждый за собою, чтобы не быть искушенным.</span></span>Гал. 6:1</a>), - а также и то наставление, которое тот же апостол преподает не только духовным лицам, но даже мирянам и женщинам, говоря: <b>вразумляйте бесчинных, утешайте малодушных, поддерживайте слабых.</b><br />Так что если вы станете с милосердием упрекать друг друга за всякий грех, то враг никогда не сможет соблазнить вас, или лишь с большим трудом. Если же и соблазнит, то совершённое зло будет вскоре исправлено и заглажено. Тогда на вас исполнится написанное: <i>восхвален будет брат,, помогающий брату</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=18&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Жребий прекращает споры и решает между сильными.</span></span>Притч. 18:19</a><a href="#538520_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>) и еще это: <i>обративший грешника от ложного пути его спасет душу от смерти и покроет множество грехов</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=5&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> пусть тот знает, что обративший грешника от ложного пути его спасет душу от смерти и покроет множество грехов.</span></span>Иак. 5:20</a>).<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="538520_1" class="note-item" href="#538520_1">1</a> Текст цитаты близок только Септуагинте: <i>Брат, которому помогает брат, подобен сильному и высокому городу</i>, -но совершенно далек от Синод. перевода (с еврейского): <i>Озлобившийся брат (неприступнее) крепкого города</i>. - <i>Прим. пер.</i><br /></li></ul></div><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Проповеди 74<br />Cl. 1008,103.74.4.10.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1042">Иустин (Попович) прп.</a><div>Укрепляйте ваши души посредством божественных благодатных сил, подаваемых вам Святыми Таинствами и добродетелями. Вразумляйте бесчинных, чтобы воцарился в душах их Христос и принес в них порядок и святость. Вы исполнились утешением Благаго Утешителя, Который утешает во всех несчастьях сей жизни, поэтому и вы утешайте тем же утешением малодушных, боящихся противных Христу сил мира сего. Вы через Господа Иисуса Христа стали сильными, сильнее всякой смерти, всякого греха и зла, диавола и антихриста. Поэтому и вы укрепляйте немощных, когда они впадают в искушения.<br /><br />Помните ваши падения в грехи, прежние и настоящие, – и как мудро и терпеливо Всеблагой и Всемилостивый Господь изводит вас от всех грехов и вводит в Царство любви! Поэтому и вы показывайте великодушие и долготерпите к каждому, стараясь спасти его от грехов, страстей и падений!</div></p>