<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1097">Макарий Египетский прп.</a><div><b>Непрестанно молиться</b> и постоянно пребывать в молитве научают нас, как и сам божественный Апостол (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Непрестанно молитесь.</span></span>1 Фес. 5:17</a>), так и сказанное Господом:<i> кольми паче Бог сотворит отмщение вопиющих к Нему день и нощь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=18&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Бог ли не защитит избранных Своих, вопиющих к Нему день и ночь, хотя и медлит защищать их?</span></span>Лк. 18:7</a>); и еще:<i> бдите и молитеся </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> бодрствуйте и молитесь, чтобы не впасть в искушение: дух бодр, плоть же немощна.</span></span>Мф. 26:41</a>). Посему, подобает <i>всегда молитися и не стужати</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=18&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Сказал также им притчу о том, что должно всегда молиться и не унывать,</span></span>Лк. 18:1</a>). Но как постоянно пребывающий в молитве избрал для себя самое главное из всех дело; так надлежит ему пребывать в великом подвиге и неослабном напряжении; потому что встретит много препятствий, поставляемых злобою прилежанию к молитве: сон, уныние, тяжесть в теле, преобладание помыслов, непостоянство ума, расслабление и прочие начинания злобы, а потом скорби и восстания самих лукавых духов, упорно воюющих с нами и противоборствующих нам и недопускающих приблизиться ко Христу душу, которая поистине непрестанно взыскует Бога.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Семь слов". <br />Слово третье. О молитве. § 3</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1037">Иоанн Кассиан прп.</a><div>Путь к осуществлению непрестанной молитвы указывает святой Кассиан Римлянин, говоря, что "только тот, чей ум, отрекшись от уз всех страстей, глубоко умиротворится и чье сердце всем стремлением наикрепчайше прилепится к Богу, как верховному благу, может в совершенстве исполнить апостольскую заповедь: <b>непрестанно молитеся</b>".<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Иоанн Кассиан Римлянин. О молитве. § 199.<br />Цит. по иг. Варсонофий (Верёвкин). <br />Учение о молитве по Добротолюбию.<br /></i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1017">Варсонофий Великий прп.</a><div><br /><i>Вопрос</i>: Во время беседы с кем-либо хорошо ли призывать имя Божие?<br /><br /><i>Ответ</i>: И во время беседы, и прежде беседы, и после беседы, во всякое время и во всяком месте дóлжно призывать имя Божие. Писание говорит: <b>непрестанно молитесь</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Непрестанно молитесь.</span></span>1 Фес. 5:17</a>); ибо через сие упраздняется всякое искушение. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Руководство к духовной жизни в ответах на вопросы учеников". Вопрос 716</i></div><br /><br /><br />***<br /><i>Вопрос</i>. Как может человек <b>непрестанно молиться</b>?<br /><i>Ответ</i>. Когда кто бывает наедине, то должен упражняться в псалмопении и молиться устами и сердцем; если же кто будет на торгу и вообще вместе с другими, то не следует молиться устами, но одним умом. При сем надлежит соблюдать глазá, для избежания рассеяния помыслов и сетей вражиих.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Руководство к духовной жизни в ответах на вопросы учеников". Вопрос 717</i></div><br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1077">Исаак Сирин прп.</a><div>Непрестанная молитва важна и необходима потому, что без нее, по словам святого Исаака (Сирина), «к Богу приблизиться не можешь»<a href="#538370_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, и <br />«когда кто сподобится непрестанной молитвы... то это будет означать, что он восшел на самый верх всех добродетелей и сделался уже жилищем Святого Духа. Тому же, кто не принял несомненно сей благодати Утешителя, невозможно с отрадою держать пребывание сей молитвы в сердце. Почему и говорится, что, когда Дух Святой вселится в ком из людей, тогда не престает он от молитвы, ибо тогда Сам Дух молится в нем непрестанно<a href="#538370_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>".<a href="#538370_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a><br /><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="538370_1" class="note-item" href="#538370_1">1</a> «Иначе как непрестанной молитвой невозможно приблизиться к Богу» (Слово 69-е).<br /><br /></li><li><a id="538370_2" class="note-item" href="#538370_2">2</a> См.: (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Также и Дух подкрепляет нас в немощах наших; ибо мы не знаем, о чем молиться, как должно, но Сам Дух ходатайствует за нас воздыханиями неизреченными.</span></span>Рим. 8:26</a>).<br /></li><li><a id="538370_3" class="note-item" href="#538370_3">3</a> "Добротолюбие". Т. 5. С. 359. Иноков Каллиста и Игнатия Ксанфопулов наставления безмолвствующим, в сотне глав. <br />38) Чистая молитва есть больше всякаго делания. <br />(Святой Исаак Сирский. Слово 21-е).<br /></li></ul></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Цит. по Игумен Варсонофий (<i>Верёвкин</i>). "Учение о молитве по Добротолюбию". Гл. 6</div><br /><br />***<br />Вопрос. Что главное во всех трудах дела сего, т. е. безмолвия, чтобы человеку, который дошел и до сего, можно было знать, что достиг он уже совершенства в житии?<br />Ответ. То, когда сподобится человек <b>непрестанного пребывания в молитве</b>. Ибо, как скоро достиг он сего, взошел на высоту всех добродетелей и соделался уже обителию Святаго Духа. А если кто не приял несомненно сей благодати Утешителя, то не может свободно совершать пребывания в сей молитве, потому что, как сказано, когда вселится в ком из людей Дух, тогда не прекратит он молитвы, ибо сам Дух молится всегда (см. <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Также и Дух подкрепляет нас в немощах наших; ибо мы не знаем, о чем молиться, как должно, но Сам Дух ходатайствует за нас воздыханиями неизреченными.</span></span>Рим. 8:26</a>). Тогда и в сонном, и бодрственном состоянии человека молитва не пресекается в душе его, но ест ли, пьет ли, спит ли, делает ли что, даже и в глубоком сне, без труда издаются сердцем его благоухания и испарения молитвы. Тогда молитва не отлучается от него, но всякий час, хотя и не обнаруживается в нем внешне, однако в то же время совершает в нем службу Божию втайне. Ибо молчание чистых один из христоносных мужей называет молитвою, потому что помыслы их суть кроткие гласы, которыми сокровенно воспевают Сокровенного.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Слова подвижнические".<br /><br />Слово 21. О разных предметах. В вопросах и ответах<br /></i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1092">Анастасий Синаит прп.</a><div>Вопрос 24. Что означают [слова]: «<b>Непрестанно молитесь</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Непрестанно молитесь.</span></span>1 Фес. 5:17</a>)? Ведь человеку, живущему в миру и заботящемуся о доме и чадах, невозможно молиться непрестанно.<br /><br /><br /><br />Ответ<br /> Апостол говорит здесь совсем не о молитве, изрекаемой устами, как и Христос глаголет: «Не всякий, говорящий Мне: «<i>Господи! Господи!», войдет в Царство Небесное, но исполняющий волю Пославшего Меня</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Не всякий, говорящий Мне: "Господи! Господи!", войдет в Царство Небесное, но исполняющий волю Отца Моего Небесного.</span></span>Мф. 7:21</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Воля Пославшего Меня есть та, чтобы всякий, видящий Сына и верующий в Него, имел жизнь вечную; и Я воскрешу его в последний день.</span></span>Ин. 6:40</a>).<a href="#538536_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> А поэтому тот, кто постоянно творит добро – либо совершая благодеяния, либо исполняя другие служения по Богу, тот и непрестанно молится. Ибо можно молиться и на ложе, и в пути, и за трапезой, и на рынке, и в любом месте.<a href="#538536_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="538536_1" class="note-item" href="#538536_1">1</a> Так цитирует преп. Анастасий.<br /></li><li><a id="538536_2" class="note-item" href="#538536_2">2</a> Ср. замечание свт. Феофана: «Всякому очевидно, что заповедь святого апостола не исполняется одним совершением положенных молитв в известные часы, но требует всегдашнего хождения пред Богом, посвящения всех дел Богу, всевидящему и вездесущему, возгреванием теплого к небу обращения умом в сердце. Вся жизнь, во всех ее проявлениях, должна быть проникнута молитвою» (Творения иже во святых отца нашего Феофана Затворника. Толкования Посланий апостола Павла. Послания к Солунянам, к Филимону, к Евреям. М., 1998. С. 219). <br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Вопросы и ответы". Вопрос 24. </i><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div>Высочайшее состояние молитвы есть, говорят, то, когда ум во время молитвы бывает вне плоти и мира совершенно безвеществен и безвиден. Кто сохраняет такое состояние ненарушимым, тот воистину <b>непрестанно молится.</b> <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Главы о любви. § 61</i></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><br /><br /><b>Непрестанно молиться</b>, значит содержать ум прилепленным к Богу с великим благоговением и теплым желанием пребывать в уповании на Него и о Нем дерзать во всем — в делах и приключениях. (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Кто отлучит нас от любви Божией: скорбь, или теснота, или гонение, или голод, или нагота, или опасность, или меч? как написано:</span></span>Рим. 8:35</a>, 38; <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=4&s=8&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Мы отовсюду притесняемы, но не стеснены; мы в отчаянных обстоятельствах, но не отчаиваемся;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> мы гонимы, но не оставлены; низлагаемы, но не погибаем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Всегда носим в теле мертвость Господа Иисуса, чтобы и жизнь Иисусова открылась в теле нашем.</span></span>2 Кор. 4:8-10</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Слово подвижническое в вопросах и ответах § 25</i><br /></div><br /><br /></div><br /><br />Помыслы суть помыслы о вещах, а из вещей одни - чувственные, другие же - умопостигаемые. Находясь в них, ум [постоянно] вращается в круге помыслов об этих вещах. Благодать же молитвы сочетает ум с Богом, и такое сочетание отделяет ум от всех помыслов. Тогда ум, нагим беседуя с Богом, становится боговидным. Став же таковым, он просит у Бога подобающего, и прошение его всегда достигает цели. Поэтому Апостол и повелевает <b>непрестанно молиться</b>, чтобы мы, постоянно сочетая ум с Богом, мало-помалу отторгнули бы пристрастие к материальным [вещам].<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Слово о подвижнической жизни. § 24</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1156">Никита Стифат прп.</a><div>68. Твердо ведай, что <b>непрестанная молитва</b> та есть, которая не отходит от души ни днем ни ночью, и которая состоит не в воздеянии рук, не в положении тела молитвенном и не в возглашении молитв языком, чтоб можно было ее видеть телесными очами, но состоит в умном делании с памятованием о Боге при постоянном умилении, и уразумевается только умеющими уразумевать сие.<br />69. Можно пребывать всегда в молитве, если помыслы свои держать собранными под владычеством ума в мире и благоговеинстве полном, в глубины Божии проникая и ища вкусить оттуда истекающую сладчайшую струю созерцания: что при отсутствии мира (помыслов) невозможно. Только в том, у кого душевные силы умиротворены ведением, может благоустроиться <b>непрестанная молитва</b>.<br />71. Не в определенное время и не в определенном месте совершается таинство молитвы. Ибо если определишь дело молитвы часами, временами и местами; то кроме сего, пожалуй как бы по праву, станешь проводить время в занятиях суетных. <br />Предел молитвы есть неподвижное пребывание ума в Боге; дело – вращание души в вещах божественных; конец – прилепление к Богу сердцем, чтоб быть с Ним един дух, по определению и слову Апостола (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=6&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> А соединяющийся с Господом есть один дух с Господом.</span></span>1 Кор. 6:17</a>).<br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Вторая сотница естественных психологических глав об очищении ума</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1063">Симеон Новый Богослов прп.</a><div>Тот, кто непрестанно молится, — в этом одном все доброе соединяет.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Цит. по проф. Н. Е. Пестов <br />Современная практика православного благочестия. Том II</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1023">Григорий Палама свт.</a><div>‹…› Святой апостол Павел, знавший лучше нас великое благо, какое доставит сия молитва (умная, Иисусова <i>– Ред.</i>), заповедал нам <b>непрестанно молиться</b>. Не стал бы он обязывать нас к сему, если б это было крайне трудно и невозможно, зная наперед, что в таком случае мы, не имея возможности исполнить то, неизбежно оказались бы ослушниками его и преступниками заповеди его и чрез то делались достойными осуждения и наказания. А это не могло быть в намерении апостола.<br /><br /><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><br /><br />‹…› Поимейте же во внимании, и способ молитвы, как возможно <b>непрестанно молиться</b>, именно: молиться умом. А это мы всегда можем делать, если захотим. Ибо и когда сидим за рукоделием, и когда ходим, и когда пищу принимаем, и когда пьем, всегда умом можем молиться и творить умную молитву, благоугодную Богу, молитву истинную.<br /><br /></div><br /><br />Телом будем работать, а душой молиться. Внешний наш человек пусть исполняет свои телесные дела, а внутренний весь пусть будет посвящен на служение Богу и никогда не отстает от этого духовного дела умной молитвы, как заповедует нам и Богочеловек Иисус.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Добротолюбие. Т. 5. <br />ИЗ ЖИТИЯ СВЯТОГО ГРИГОРИЯ ПАЛАМЫ АРХИЕПИСКОПА СОЛУНСКОГО ЧУДОТВОРЦА. (Избран. цитаты)<br /></i></div><br />***<br /><br /><b>О том, что всем вообще христианам надлежит непрестанно молиться</b><br /><br />Пусть никто не думает, братия мои христиане, будто одни лица священного сана и монахи долг имеют непрестанно и всегда молиться, а не и мiряне. Нет, нет; все мы христиане имеем долг всегда пребывать в молитве. Ибо смотрите, что святейший Патриарх Константинопольский Филофей пишет в житии св. Григория Солунского. – Имел святитель сей друга возлюбленного, Иова по имени, человека простейшего, но многодобродетельного, с коим беседуя однажды, владыка сказал о молитве, что всякому вообще христианину надлежит подвизаться в молитве всегда, и молится непрестанно, как заповедует Апостол Павел обще всем христианам: <b>«непрестанно молитеся»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Непрестанно молитесь.</span></span>1 Фес. 5:17</a>), – и как говорит о себе пророк Давид, при всем том, что был царь, и имел попечение о всем царстве своем: <i>«предзрех Господа предо мной выну»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=15&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Всегда видел я пред собою Господа, ибо Он одесную меня; не поколеблюсь.</span></span>Пс. 15:8</a>), т. е. всегда мысленно зрю Господа предо мной в молитве моей. И Григорий Богослов учит всех христиан и говорит им, что чаще надлежит поминать в молитве имя Божие, чем вдыхать воздух.<br />Говоря это и многое другое другу своему Иову, святитель прибавил еще, что повинуясь заповеданиям святых, нам надлежит не только самим молиться всегда, но и других всех учить тому же, всех обще: и монахов и мiрян, и мудрых и простых, и мужей, и жен, и детей, и <b>побуждать их молиться непрестанно</b>. Слышавшему сие старцу Иову показалось это новым делом, и он начал спорить, говоря святителю, что молиться всегда есть дело только аскетов и монахов, кои живут вне мiра и сует его, а не мiрян, кои имеют столько забот и дел. Святитель привел новые свидетельства в подтверждение сей истины и новые неопровержимые ее доказательства, но старец Иов не убедился и ими. Тогда святой Григорий, избегая многословия и любопрепирательства, замолчал, после чего каждый пошел в келью свою. Когда потом Иов молился наедине в келье своей, является ему Ангел, посланный от Бога, <i>«иже хочет всем спасться и в разум истины придти»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Который хочет, чтобы все люди спаслись и достигли познания истины.</span></span>1 Тим. 2:4</a>), и укорив его, зачем спорил со святым Григорием и противился явному делу, от коего зависит спасение христиан, возвестил ему от лица Божия, чтоб вперед внимал себе и остерегался говорить кому что-либо противное сему душеспасительному делу и противиться воле Божией, даже и в уме своем чтоб не держал противного сему помысла и не позволял себе мудрствовать разно с тем, что сказал святой Григорий. Тогда простейший старец Иов тотчас поспешил к святому Григорию, и припадши к ногам, просил прощения в противоречии ему и любопрительности, и открыл ему все, что сказал ему Ангел Господень.<br />Видите теперь, братия мои, как имеют долг все обще христиане, от мала до велика, молиться всегда умной молитвою: <i>«Господи Иисусе Христе, помилуй мя!»</i> так, чтоб ум их и их сердце навык имели всегда изрекать священные слова сии. Убедитесь же, сколько благоугождается сим Бог и сколько великое от сего происходит благо, как Он, по безмерному Своему человеколюбию, Ангела небесного послал объявить нам, чтоб никто более никакого не имел в сем сомнения. Но что говорят мiряне? – Мы обременены делами и заботами житейскими: как возможно нам молиться непрестанно? Отвечаю им, – что Бог не заповедал нам ничего невозможного, а все только такое, что мы можем делать. Почему и это можно исполнить всякому, ревностно ищущему спасения души своей. Ибо если б это было невозможно, то было бы невозможно для всех вообще мiрян, и тогда не нашлось бы столько и столько лиц, кои среди мiра исправляли сие дело непрестанной молитвы, как следует, из коих да будет представителем многих других такого рода лиц отец святого Григория Солунского, дивный оный Константин, который при всем том, что вращался в среде придворной жизни, назывался отцом и учителем царя Андроника, и занимался каждодневно государственными делами, кроме своих домашних дел, как имевший большое имущество и множество рабов, – жену и детей, – при всем том столь был не отлучен от Бога, и столь привязан к умной непрестанной молитве, что многократно забывал, что говорил с ним царь и придворные вельможи о царственных делах, и нередко раза по два и более спрашивал об одном и том же; чем другие вельможи, не зная причины того, смущались и его укоряли, что так скоро забывает дело и повторительными вопросами обременяет царя. Но царь, зная причину того защищал его и говорил: «у Константина есть свои думы, которые не дают ему иной раз со всем вниманием относиться к делам нашим».<br />Премногое множество было и других подобных, которые, живя в мiре, всецело были преданы умной молитве, как уверяют исторические о них записи. – Итак, братия мои христиане, умоляю вас и я вместе со святым Златоустом, спасения ради душ ваших не нерадите о деле таковой молитвы. Подражайте тем, о коих я сказывал, и сколько возможно последуйте им. Сначала это может показаться вам очень трудным, но будьте уверены, как бы от лица Вседержителя Бога, что самое сие имя Господа нашего Иисуса Христа, непрестанно вами призываемое, поможет вам преодолеть все затруднения, а с продолжением времени вы навыкнете сему деланию и вкусите, сколь сладко имя Господне.<br />Тогда опытно познаете, что дело сие не только не невозможно и не трудно, но и возможно и легко. Почему святой Павел, знавший лучше нас великое благо, какое доставит сия молитва, заповедал нам непрестанно молиться. Не стал бы он обязывать нас к сему, если б это было крайне трудно и невозможно, зная наперед, что в таком случае мы, не имея возможности исполнить то, неизбежно оказывались бы ослушниками его и преступниками заповеди его, и через то делались достойными осуждения и наказания. А это не могло быть в намерении Апостола.<br />К тому же поимейте во внимание и способ молитвы, как возможно непрестанно молиться, – именно – молиться умом. А это мы всегда можем делать, если захотим. Ибо и когда сидим за рукоделием, и когда ходим, и когда пищу принимаем, и когда пьем, всегда умом можем молиться и творить умную молитву, благоугодную Богу, молитву истинную. Телом будем работать, а душой молиться. Внешний наш человек пусть исполняет свои телесные дела, а внутренний весь пусть будет посвящаем на служение Богу, и никогда не отстает от этого духовного дела умной молитвы, как заповедует нам и Богочеловек Иисус, говоря в святом Евангелии: <i>«ты же, егда молишися, вниди в клеть твою, и затворив двери твоя, помолися Отцу твоему, иже втайне»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ты же, когда молишься, войди в комнату твою и, затворив дверь твою, помолись Отцу твоему, Который втайне; и Отец твой, видящий тайное, воздаст тебе явно.</span></span>Мф. 6:6</a>). Клеть души есть тело; двери наши суть пять чувств телесных. Душа входит в клеть свою, когда ум не блуждает туда и сюда по делам и вещам мiрским, но находится внутрь сердца нашего. Чувства наши затворяются и остаются такими, когда мы не даем им прилепляться к внешним чувственным вещам, и ум наш таким образом остается свободным от всякого пристрастия мiрского и сокровенной умной молитвою соединяется с Богом Отцом своим. <i>«И Отец твой, видяй втайне воздаст тебе яве»</i>, прилагает Господь. Видит, ведающий все сокровенное, Бог умную молитву и воздает явными дарами великими.<br />Ибо и эта молитва есть истинная и совершенная молитва, которая исполняет душу божественной благодатью и духовными дарами, подобно миру, которое чем крепче затыкаешь сосуд, тем благоуханнейшим делает сосуд сей. Так и молитва, чем крепче заключаешь ее внутрь сердца, тем более она обилует божественной благодатью. Блаженны те, которые навыкают сему небесному деланию, потому что им они побеждают всякое искушение злых бесов, как Давид победил гордого Голиафа. Им погашают бесчинные пожелания плоти, как три отрока угасили пламя пещи. Сим деланием умной молитвы укрощаются страсти, как Даниил укротил диких зверей. Им низводят росу Духа Святого в сердце свое, как Илия низвел дождь на гору Кармил. Сия умная молитва восходит до самого престола Божия и хранится в златых фиалах, и, как кадило, благоухает пред Господом, как видел Иоанн Богослов в откровении: <i>«двадесять четыре старцы падоша пред Агнцом, имуще кийждо гусли, и фиалы златы полны фимиама, уже суть молитвы святых»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И когда он взял книгу, тогда четыре животных и двадцать четыре старца пали пред Агнцем, имея каждый гусли и золотые чаши, полные фимиама, которые суть молитвы святых.</span></span>Откр. 5:8</a>). Сия умная молитва есть свет просвещающий душу человека и сердце его воспламеняющий огнем любви к Богу. Она есть цепь, держащая в единении Бога с человеком и человека с Богом. О, ни с чем несравнимая благодать умной молитвы! – Она поставляет человека в положение всегдашнего собеседователя с Богом.<br />О, дело, воистину дивное и предивное! Телесно обращаешься с людьми, а умно беседуешь с Богом. Ангелы не имеют чувственного гласа, но умом приносят Богу непрестанное славословие. В этом состоит все дело их и этому посвящается вся жизнь их. Так и ты, брате, когда входишь в клеть свою, и затворяешь дверь, т. е. когда ум твой не влается туда и сюда, но входит внутрь сердца твоего, и чувства твои заключены и отграждены от вещей мiра сего, и таким образом всегда молишься, тогда ты бываешь подобен святым Ангелам, и Отец твой, видящий тайную молитву твою, которую приносишь ты Ему в сокровенности сердца своего, воздаст тебе яве великими духовными дарами. Да и что еще большее лишшее желаешь ты от сего, когда, как я сказал, ты мысленно всегда находишься пред лицом Бога и беседуешь с Ним непрестанно, – беседуешь с Богом, без Коего никогда никакой человек не может быть блаженным ни здесь, ни в другой жизни. Наконец, брате мой, кто бы ты ни был, когда возьмешь в руки сию книгу, и прочитавши, возжелаешь испытать делом ту пользу для души, какую доставляет умная молитва, тепле прошу тебя, не забудь, когда станешь творить молитву сию, с одни воззванием: Господи помилуй! вознеси к Богу прошение и о грешной душе того, кто потрудился над составлением сей книги, и того, кто тратился на отпечатание и издание; ибо они имеют большую нужду в молитве твоей, да обрящут милость Божию душе своей, как и ты своей. Буди! Буди!<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Добротолюбие. Т. 5. <br />ИЗ ЖИТИЯ СВЯТОГО ГРИГОРИЯ ПАЛАМЫ АРХИЕПИСКОПА СОЛУНСКОГО ЧУДОТВОРЦА</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1027">Димитрий Ростовский свт.</a><div>Начало - <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> А молясь, не говорите лишнего, как язычники, ибо они думают, что в многословии своем будут услышаны;</span></span>Мф. 6:7</a>.<br />Для Писания обычно часто творимое дело называть «всегда творимым», например: «<i>В первую скинию всегда входят священники совершать богослужение</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=9&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> При таком устройстве, в первую скинию всегда входят священники совершать Богослужение;</span></span>Евр. 9:6</a>), — то есть во все установленные на то часы, а не непрестанно, днем и ночью, часто, а не безвыходно. Если же священники и были безвыходно в церкви, оберегая сошедший с неба огонь, подкладывая в него топливо, чтобы он не погас, однако делали это не все вместе, но меняясь чередами, как пишется и о святом Захарии: «<i>Однажды, когда он в порядке своей чреды служил пред Богом</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Однажды, когда он в порядке своей чреды служил пред Богом,</span></span>Лк. 1:8</a>).<br /><br />Подобно этому нужно думать и о молитве, которую апостол повелевает творить непрестанно, ибо невозможно человеку пребывать в молитве так, чтобы не прерывать ее ни днем, ни ночью. Ведь нужно время и на иные дела, на необходимые заботы по управлению своим домом, как-то: время работы, время беседы, время еды и питья, время покоя и сна. Как же можно понимать непрестанную молитву иначе, как только частую молитву? А часто творимая молитва вменяется как бы в непрестанно творимую молитву.<br /><br />Итак, пусть твоя частая, но краткая молитва не умножается лишними словами (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> А молясь, не говорите лишнего, как язычники, ибо они думают, что в многословии своем будут услышаны;</span></span>Мф. 6:7</a>), как об этом учат и Святые Отцы. Блаженный Феофилакт в Толковании на Евангелие от Матфея написал так: «Не подобает удлинять молитвы, а лучше мало, но часто молиться». У Златоуста же в Беседах на Послания апостола Павла пишется так: «Кто лишнее говорит в молитве, тот не молится, но празднословит» (Беседа 24 на Послание к ефесянам, 6). Кроме того, блж. Феофилакт говорит в Толковании на то же вышеуказанное евангельское место так: «Лишние слова — это празднословие». Хорошо сказал апостол: «<i>Хочу лучше пять слов сказать умом моим, нежели тьму слов на языке</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=14&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> но в церкви хочу лучше пять слов сказать умом моим, чтобы и других наставить, нежели тьму слов на <i>незнакомом</i> языке.</span></span>1 Кор. 14:19</a>), то есть лучше мне сотворить краткую молитву к Богу, но со вниманием, нежели произносить бесчисленные слова без внимания и только напрасно наполнять воздух своими словами и голосом.<br /><br />Кроме того, вышесказанные апостольские слова: <b>«Непрестанно молитесь»</b>, нужно относить к молитве, творимой умом, ибо ум может быть всегда направлен к Богу и может молиться Ему непрестанно. Итак, начни теперь, о душа, понемногу браться за намеченное тебе обучение, начни во имя Господа, согласно увещанию апостола, говорящего так: «<i>И все, что вы делаете, словом или делом, все делайте во имя Господа Иисуса Христа</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И всё, что вы делаете, словом или делом, всё <i>делайте</i> во имя Господа Иисуса Христа, благодаря через Него Бога и Отца.</span></span>Кол. 3:17</a>), — т.е. творите все, как бы говорит он, с добрым намерением и не столько из-за своей корысти, хотя бы и духовной, сколько для славы Божией, чтобы во всех ваших словах, делах и помышлениях прославлялось имя Господа Иисуса Христа, Спасителя нашего.<br /><br />Прежде всего изъясни себе кратким толкованием, что такое молитва? Молитва — это обращение ума и мыслей к Богу; молиться — значит предстоять своим умом Богу, неуклонно мыслью смотреть на Него и беседовать с Ним в благоговейном страхе и уповании.<br /><br />Итак, собери все мысли твои и, отложив все внешние житейские попечения, устреми ум твой к Богу.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"О молитве человека, уединившегося в клети сердца своего, поучаясь и молясь тайно". (Внутренний человек, в клети сердца своего уединеный, поучающийся и молящийся втайне)</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1158">Никодим Святогорец прп.</a><div>…Поэтому, духовник, учи, советуй и побуждай кающихся и всех христиан всегда в своем сердце посредством вышеприведенной молитвы поучаться в имени Иисус Христове. Потому что эта умная и непрестанная молитва в сердце дана не только инокам и монахам, но и просто всем в мире христианам. Поэтому апостол Павел повелевает мирянам и говорит им всегда молиться: <b>«Непрестанно молитесь»</b>, – потому что возможно для них всегда молиться: и когда работают, и когда едят и пьют, и когда находятся в своих домах, и когда находятся вне, и когда сидят, и когда идут. Если только пожелают оставить многословие и собрать свой ум в сердце.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Руководство к исповеди.</i></div> <br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1178">Послание восточных Патриархов 1723 г.</a><div>Но еретики охуждают и самую молитву благочестивых к Богу, и мы не понимаем, почему они преимущественно порицают молитву иноков. Мы, напротив, уверены, что молитва есть собеседование с Богом, прошение приличных благ у Бога, от Коего надеемся получить их; она есть восхождение к Богу, благочестивое, устремленное к Богу расположение; мысленное искание горнего; врачевство души святой, служение приятное Богу, признак покаяния и твердого упования. Она бывает или в одном уме, или и в уме и на устах. Во время молитвы мы созерцаем благость и милость Божию, чувствуем свое недостоинство, исполняемся чувством благодарения, даем обет впредь покоряться Богу. Молитва укрепляет веру и надежду, учит терпению, соблюдению заповедей и особенно испрошению благ небесных; она произращает многие плоды, исчисление коих было бы излишне; совершается во всякое время, или в прямом положении тела, или с коленопреклонением. Столь велика польза от молитвы, что она составляет пищу и жизнь души. Все сказанное основывается на Священном Писании, и тот, кто требует доказательства сему, подобен безумному или слепому, во время ясного полудня сомневающемся в свете солнечном. Однакоже еретики, желая опровергать все, что заповедал Христос, коснулись и молитвы. Впрочем, стыдясь столь явно обнаруживать свое нечестие, они не отвергают молитвы вообще; но зато восстают против молитв монашеских, и делают сие с той целью, чтобы в простодушных возбудить ненависть к монахам, представить их людьми несносными, даже неугодными и нововводителями, дабы никто не восхотел поучаться от них догматам благочестивой и православной Веры. Ибо супостат хитер на зло и искусен на дела суеты; потому и последователи его (каковы действительно сии еретики) не имеют охоты столь же ревностно заниматься делами благочестия, сколь ревностно они стремятся к бездне зол и низвергаются в такие места, на кои не призирает Господь. После сего должно спросить еретиков, что они скажут о молитвах монахов? Если еретики докажут, что монахи представляют собой нечто несообразное с православным благочестием Христианским, то и мы согласимся с ними, и монахов не только не будем называть монахами, но и Христианами. Если же монахи с совершенным забвением о себе возвещают славу и чудеса Божии, непрестанно и во всякое время, сколько сие возможно, прославляют величие Божие в песнях и славословиях, воспевая слова Писания или составляя свои, согласные с Писанием, то монахи, по нашему мнению, исполняют дело Апостольское, Пророческое, или, лучше, дело Божие. Почему и мы, когда поем утешительные песни из Триоди и Минеи, не делаем ничего такого, что было бы неприлично Христианам; потому что все сии книги содержат здравое и истинное Богословие и состоят из песней, или выбранных из Священного Писания, или составленных по внушению Духа, так что в наших песнопениях только слова другие, нежели в Писании, а собственно мы поем то же, что в Писании, только другими словами. Для совершенного же удостоверения в том, что наши гимны составляются из слов Писания, мы в каждом так называемом тропаре помещаем стих Писания. Если же мы еще после и читаем молитвы, составленные древними Отцами, то пусть еретики скажут нам, что они заметили богохульного и нечестивого у сих Отцов? Тогда вместе с еретиками и мы восстанем противу них. Если же еретики укажут еще на всегдашнюю и <b>непрестанную молитву</b> — то какое зло от такой молитвы для них и для нас? Пусть они противятся (как и действительно противятся) Христу, Который сказал притчу о несправедливом суде именно для того, чтобы удостоверить нас в необходимости непрестанной молитвы; Который учил бодрствовать и молиться, дабы избежать напастей (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> бодрствуйте и молитесь, чтобы не впасть в искушение: дух бодр, плоть же немощна.</span></span>Мф. 26:41</a>) и стать перед Сыном человеческим; пусть противятся словам Апостола Павла в Послании Солунянам и многим другим местам Писания. Не считаем за нужное обращаться к свидетельствам других Божественных учителей Кафолической Церкви, какие только были от времен Христовых до нас; ибо к посрамлению еретиков достаточно и того, чтобы указать на усиленную молитву Патриархов, Апостолов и Пророков. Итак, если иноки подражают Апостолам, Пророкам, святым Отцам и Праотцам Самого Христа, то, очевидно, что молитвы иноческие суть плоды Духа Святого.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Некоторые вопросы и ответы на оные</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1065">Тихон Задонский свт.</a><div>1) "<i>Во всякое время</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=6&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Всякою молитвою и прошением молитесь во всякое время духом, и старайтесь о сем самом со всяким постоянством и молением о всех святых</span></span>Еф. 6:18</a>), "<i>всегда</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=18&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Сказал также им притчу о том, что должно всегда молиться и не унывать,</span></span>Лк. 18:1</a>), <b>"непрестанно"</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Непрестанно молитесь.</span></span>1 Фес 5:17</a>). Молиться же всегда и непрестанно означает не то, чтобы всегда читать написанные псалмы или молитвы, и делать поклоны, — это невозможно, ибо любому христианину надобно дело, согласное званию своему, делать, а также утружденная плоть требует упокоения, сна, и прочего, но значит то, чтобы часто, во всяком начинании и деле, ум, сердце и воздыхание к Богу возводить и просить тем у Него милости, помощи и защиты. Причина тому следующая. В любое время сатана со своими злыми слугами делает нам козни, а также плоть всегда противится духу (см. <a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> ибо плоть желает противного духу, а дух - противного плоти: они друг другу противятся, так что вы не то делаете, что хотели бы.</span></span>Гал. 5:17</a>), — и этим врагам мы сами противиться не можем, поэтому должно молитвой и происходящей от нее помощью Божией против них вооружаться, стоять и крепиться, как Псаломник говорит: "<i>К Тебе возвел я очи мои, живущему на небе. Вот как очи рабов обращены на руки господ их, как очи рабыни обращены на руки госпожи ее, так очи наши — ко Господу Богу нашему, доколе Он помилует нас</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=122&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Песнь восхождения. К Тебе возвожу очи мои, Живущий на небесах!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Вот, как очи рабов [<i>обращены</i>] на руку господ их, как очи рабы - на руку госпожи ее, так очи наши - к Господу, Богу нашему, доколе Он помилует нас.</span></span>Пс. 122:1—2</a>). <br />2) Должно молиться на всяком месте. Так апостол говорит: "<i>Желаю, чтобы на всяком месте произносили молитвы мужи, воздевая чистые руки без гнева и сомнения</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Итак желаю, чтобы на всяком месте произносили молитвы мужи, воздевая чистые руки без гнева и сомнения;</span></span>1 Тим. 2:8</a>). <br />3) Стоя, сидя, идя, почивая, делая что-либо руками, в уединении и в собрании возможно молиться. Ибо всегда, на всяком месте и во всех наших делах, и во время еды и пития, и в беседах богоугодных можем ум наш и сердце возводить к Богу, нужды наши со смирением и верою Ему представлять и милости у Него просить, и говорить: "Господи помилуй!" Так Моисей посреди многочисленного народа, который вывел из Египта и увидел его в стесненных обстоятельствах, умом и сердцем воспел к Богу, хотя молитва Его словесная и не изображается в Писании, ибо Бог отвечал ему: "<i>Что ты вопиешь ко Мне</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=14&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И сказал Господь Моисею: что ты вопиешь ко Мне? скажи сынам Израилевым, чтоб они шли,</span></span>Исх. 14:15</a>)? Езекия, благочестивый царь, лежа на одре, молился, и услышал его Бог (см. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=38&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Тогда Езекия отворотился лицем к стене и молился Господу, говоря:</span></span>Ис. 38:2</a>, 4 и след.). Иона во чреве кита молился, и услышан был Богом (см. <a href="/bible-index/bible/?b=390&c=2&s=2&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И помолился Иона Господу Богу своему из чрева кита</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и сказал: к Господу воззвал я в скорби моей, и Он услышал меня; из чрева преисподней я возопил, и Ты услышал голос мой.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Ты вверг меня в глубину, в сердце моря, и потоки окружили меня, все воды Твои и волны Твои проходили надо мною.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И я сказал: отринут я от очей Твоих, однако я опять увижу святый храм Твой.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Объяли меня воды до души моей, бездна заключила меня; морскою травою обвита была голова моя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> До основания гор я нисшел, земля своими запорами навек заградила меня; но Ты, Господи Боже мой, изведешь душу мою из ада.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Когда изнемогла во мне душа моя, я вспомнил о Господе, и молитва моя дошла до Тебя, до храма святаго Твоего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Чтущие суетных и ложных [<i>богов</i>] оставили Милосердаго своего,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> а я гласом хвалы принесу Тебе жертву; что обещал, исполню: у Господа спасение!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И сказал Господь киту, и он изверг Иону на сушу.</span></span>Ион. 2:2—11</a>). Три отрока в печи огненной молились, и были спасены (см. <a href="/bible-index/bible/?b=340&c=3&s=24&e=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> [<i>//Стихи с 24-го по 91-й переведены с греческого, потому что в еврейском тексте их нет.//</i> И ходили посреди пламени, воспевая Бога и благословляя Господа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И став Азария молился и, открыв уста свои среди огня, возгласил:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> "Благословен Ты, Господи Боже отцов наших, хвально и прославлено имя Твое вовеки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Ибо праведен Ты во всем, что соделал с нами, и все дела Твои истинны и пути Твои правы, и все суды Твои истинны.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Ты совершил истинные суды во всем, что навел на нас и на святый град отцов наших Иерусалим, потому что по истине и по суду навел Ты все это на нас за грехи наши.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Ибо согрешили мы, и поступили беззаконно, отступив от Тебя, и во всем согрешили.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Заповедей Твоих не слушали и не соблюдали их, и не поступали, как Ты повелел нам, чтобы благо нам было.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> И все, что Ты навел на нас, и все, что Ты соделал с нами, соделал по истинному суду.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И предал нас в руки врагов беззаконных, ненавистнейших отступников, и царю неправосудному и злейшему на всей земле.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> И ныне мы не можем открыть уст наших; мы сделались стыдом и поношением для рабов Твоих и чтущих Тебя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Но не предай нас навсегда ради имени Твоего, и не разруши завета Твоего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Не отними от нас милости Твоей ради Авраама, возлюбленного Тобою, ради Исаака, раба Твоего, и Израиля, святаго Твоего,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> которым Ты говорил, что умножишь семя их, как звезды небесные и как песок на берегу моря.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Мы умалены, Господи, паче всех народов, и унижены ныне на всей земле за грехи наши,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> и нет у нас в настоящее время ни князя, ни пророка, ни вождя, ни всесожжения, ни жертвы, ни приношения, ни фимиама, ни места, чтобы нам принести жертву Тебе и обрести милость Твою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Но с сокрушенным сердцем и смиренным духом да будем приняты.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Как при всесожжении овнов и тельцов и как при тысячах тучных агнцев, так да будет жертва наша пред Тобою ныне благоугодною Тебе; ибо нет стыда уповающим на Тебя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> И ныне мы следуем за Тобою всем сердцем и боимся Тебя и ищем лица Твоего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Не посрами нас, но сотвори с нами по снисхождению Твоему и по множеству милости Твоей</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> и избави нас силою чудес Твоих, и дай славу имени Твоему, Господи,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> и да постыдятся все, делающие рабам Твоим зло, и да постыдятся со всем могуществом, и сила их да сокрушится,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> и да познают, что Ты Господь Бог един и славен по всей вселенной".</span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> А между тем слуги царя, ввергшие их, не переставали разжигать печь нефтью, смолою, паклею и хворостом,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> и поднимался пламень над печью на сорок девять локтей</span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> и вырывался, и сожигал тех из Халдеев, которых достигал около печи.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> Но Ангел Господень сошел в печь вместе с Азариею и бывшими с ним</span></span>Дан. 3:24—49</a>, 50-94 и проч.). Ибо Бог смотрит не на внешний знак и положение тела, в каком оно находится, но на сердце, смирение, веру, и сердечное желание. Поэтому написано: "<i>желание убогих</i>", то есть смиренных, "<i>услышал Ты, Господи, преданности сердца их вняло ухо Твое</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=9&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Господи! Ты слышишь желания смиренных; укрепи сердце их; открой ухо Твое,</span></span>Пс. 9:38</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Об истинном христианстве".<br />Книга 2. Статья 3: О христианской должности к Богу. <br />Глава 5. О молитве, или призывании Бога</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div>“свв. Апостолы, получившие лично от Господа заповедь о непрестанной молитве, передавшие ее веруюшим, сами занимались непрестанною молитвою” <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Аскетические опыты". Том II<br />Слово о поучении или памяти Божией</div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><br /><br />Достигшие мужеского возраста о Христе, получают непрестанную молитву, которую совершают в тайне душевной клети на всяком месте и во всякое время. Христианин тогда получает непрестанную молитву, когда воля его и зависящая от воли деятельность поглощены будут разумением, желанием и исполнением воли Божией. Этим водворяется в сердце живая вера, евангельская простота, мир Божий, чуждый всякого возмущения. <br />Таковой разумный младенец непрестанно видит свою немощь, непрестанно верует, непрестанно алчет и жаждет божественной правды, и потому — непрестанно молится. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Аскетические опыты". Том II<br />Размышление, заимствованное из 1-го послания св. Апостола Павла к Тимофею, относящееся преимущественно к монашеской жизни<br /></div><br /></div><br /><br /> Непрестанная молитва заповедана Самим Богом. Спаситель мира сказал: <i>Просите, и дастся вам; ищите, и обрящете; толцыте, и отверзется вам</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Просите, и дано будет вам; ищите, и найдете; стучите, и отворят вам;</span></span>Мф. 7:7</a>). <i>Бог не имать ли сотворити от мщение избранных Своих, вопиющих к Нему день и нощь, и долготерпя о них? Глаголю вам, яко сотворит отмщение их вскоре</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=18&s=7&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Бог ли не защитит избранных Своих, вопиющих к Нему день и ночь, хотя и медлит защищать их?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> сказываю вам, что подаст им защиту вскоре. Но Сын Человеческий, придя, найдет ли веру на земле?</span></span>Лк. 18:7-8</a>). Апостол, повторяя учение Господа, говорит: <b>Непрестанно молитеся</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Непрестанно молитесь.</span></span>1 Фес. 5:17</a>). <i>Хощу убо, да молитвы творят мужие на всяком месте, воздеюще преподобныя руки без гнева и размышления</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Итак желаю, чтобы на всяком месте произносили молитвы мужи, воздевая чистые руки без гнева и сомнения;</span></span>1 Тим. 2:8</a>). Под именем мужей апостол разумеет христиан, достигших христианского совершенства. Только совершенным христианам свойственно молиться без гнева и размышления, то есть в глубоком мире, в чистейшей любви к ближнему, без малейшего памятозлобия к ближнему и осуждения его, без развлечения посторонними помыслами и мечтаниями (без размышления). Таковые могут на всяком месте и во всякое время приносить молитву Богу, воздевая и вознося к Нему преподобные руки: ум и сердце, очищенные от страстей, освященные Духом. Очевидно, что непрестанная молитва не может быть достоянием новоначального инока; но, чтобы сделаться способным в свое время к непрестанной молитве, он должен приучиться к частой молитве. Частая молитва, в свое время, сама собой перейдет в непрестанную молитву. Как при непрестанной молитве всего удобнее совершать молитву Иисусову, то новоначальный должен как можно чаще обращаться к молитве Иисусовой. Выпало ли тебе кратчайшее свободное время? Не убей его в праздности! Не убей его, употребив на какое-либо несбыточное и пустейшее мечтание, на какое-нибудь суетное, ничтожное занятие! Употреби его для упражнения молитвой Иисусовой. Если случится, по немощи или, правильнее, по свойству падшего естества, увлечься обольстительными мечтаниями и помыслами — не унывай, не расслабляйся. Раскаявшись пред Богом в твоей легкомысленности и сознав пред Ним твое падшее естество и твое увлечение, припади мысленно пред Его милостью и прими меры предосторожности против обольстительного мечтания и обольстительных помыслов. Кто не приучится к частой молитве, тот никогда не получит непрестанной. Непрестанная молитва — дар Божий, даруемый Богом испытанному в верности рабу и служителю Его.<br />«Иначе, как непрестаной молитвой, невозможно приблизиться к Богу» (прп. Исаак Сирский). Непрестанная молитва есть признак милости Божией к человеку, есть признак, что все силы души устремились к Богу. <i>Помилуй мя, Господи, яко к Тебе воззову весь день. Возвесели душу раба Твоего, яко к Тебе взях душу мою</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=85&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Помилуй меня, Господи, ибо к Тебе взываю каждый день.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Возвесели душу раба Твоего, ибо к Тебе, Господи, возношу душу мою,</span></span>Пс. 85:3-4</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Приношение современному монашеству". Том 5.<br /><br />Советы относительно душевного иноческого делания. Глава 25. О непрестанной молитве</div><br />***<br />От непрестанной молитвы подвижник приходит в нищету духовную: приучаясь непрестанно просить Божией помощи, он постепенно теряет упование на себя; если сделает что благопоспешно, видит в том не свой успех, а милость Божию, о которой он непрестанно умоляет Бога. Непрестанная молитва руководствует к стяжанию веры: потому что непрестанно молящийся начинает постепенно ощущать присутствие Бога. Это ощущение мало помалу может возрасти и усилиться до того, что око ума яснее будет видеть Бога в промысле Его, нежели сколько видит чувственное око вещественные предметы мира; сердце ощутит присутствие Бога. Узревший таким образом Бога и ощутивший Его присутствие, не может не уверовать в Него живой верой, являемой делами. Непрестанная молитва уничтожает лукавство надеждой на Бога, вводит в святую простоту, отучая ум от разнообразных помыслов, от составления замыслов относительно себя и ближних, всегда содержа его в скудости и смирении мыслей, составляющих его поучение. Непрестанно молящийся постепенно теряет навык к мечтательности, рассеянности, суетной заботливости и многопопечительности, теряет тем более, чем более святое и смиренное поучение будет углубляться в его душу, и вкореняться в ней. Наконец, он может придти в состояние младенчества, заповеданное Евангелием, сделаться буим ради Христа, то есть, утратить лжеименный разум мира и получить от Бога разум духовный. Непрестанной молитвой уничтожается любопытство, мнительность, подозрительность. От этого все люди начинают казаться добрыми; а от такого сердечного залога к людям рождается к ним любовь. Непрестанно молящийся пребывает непрестанно в Господе, познает Господа как Господа, стяжает страх Господень, страхом входит в чистоту, чистотой в Божественную любовь. Любовь Божия исполняет храм свой дарованиями Духа.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Аскетические опыты".<br /> Том 2. Слово о поучении, или памяти Божией<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1165">Серафим (Чичагов) сщмч.</a><div>От христиан требуется не только чистая, умная, ежедневная, но и непрестанная молитва. Она заповедана нам святым Апостолом Павлом, который писал: "<b>непрестанно молитеся"</b>, и Самим Господом нашим Иисусом Христом, сказавшим: "<i>бдите убо на всяко время, молящеся</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=21&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> итак бодрствуйте на всякое время и молитесь, да сподобитесь избежать всех сих будущих <i>бедствий</i> и предстать пред Сына Человеческого.</span></span>Лк. 21:36</a>), т.е. бодрствуйте на всякое время и молитесь!<br /><br /> Кто понимает земную жизнь, влияние духа злого на мир и видит грозящие ежеминутно человеку опасности, тот не удивится необходимости следовать святой заповеди о непрестанной молитве, ибо людям нужна столь же непрестанная помощь Божия. Без этой помощи, без влияния благодати на нас мы делаемся способными на всевозможные грехопадения и на все смертные грехи. Чтобы спастись - одно средство: бодрствовать на всякое время и молиться, т.е. непрестанно призывать помощь Божию.<br /> <br /> "Такая молитва, - говорят свв. отцы, - есть врачевание, убивающее не только страсти, но и самое действие их. Как врач пользует пластырем рану больного, причем страждущий не знает, как происходит излечение, точно так Имя Божие, будучи призываемо, убивает все страсти, хотя мы и не знаем, как это совершается (св. Варсонофий).<br /><br /> "Молитва не в том только состоит, - говорит святитель Тихон Задонский, - чтобы в известный час стоять и кланяться телом пред Богом и читать написанные молитвы, но в том, чтобы молиться на всякое время и на всяком месте - умом и духом. Можешь возносить ум и сердце к Богу и просить от Него милости и помощи ходя, сидя, едучи, сидя за трапезой, совершая дела, в уединении и в народе, ибо Бог и на всяком месте".<br /><br /> Но мирским людям непрестанная молитва кажется неисполнимою, непонятною, вовсе не обязательною и составляющею принадлежность монахов, затворников, схимников, а не тех людей, которые заняты постоянно умственными работами и должны для отдыха проводить свободное время в удовольствиях и развлечениях. Прежде чем сомневаться в возможности и пользе непрестанной молитвы, следует, конечно, попробовать и испытать ее; тогда сомневающиеся убедятся, что сердечная молитва не только не мешает, но и способствует работе, хотя бы она совершалась не одними руками, но и умом. Можно призывать Господа не только устами, но одним сердцем, в особенности во время чтения и занятий. Господь ведь Сердцевед и взирает только на сердце. Если же кто занят такой работой, что ему нельзя тайно призвать имени Божия в своем сердце, что вряд ли справедливо, а только возможно вспоминать о Боге, то и это достаточно, ибо заменяет молитву. Следовательно, во время работы или беседы, прежде работы и после беседы, т.е. во всякое время и во всяком месте, можно и должно призывать себе на помощь Имя Божие. Только такая постоянная молитва заставляет нас жить на земле небесною жизнию, способствует достижению этой главной цели в христианской жизни, ибо соблюдает нас в чистоте, избавляет от врагов и искушений, делает терпеливыми и сильными для испытания и, наконец, согревает сердца.<br /><br /> Пусть же никто из христиан не думает, что только одним монахам надлежит непрестанно молиться, нет, все христиане обязаны исполнять эту заповедь. Константинопольский Патриарх Филофей пишет в житии св. Григория Солунского, что последний имел возлюбленного друга, некоего Иова, человека простого и добродетельного, с которым, беседуя однажды, он коснулся непрестанной молитвы и необходимости учиться ей мирянам. Долго беседовал святитель и приводил в доказательство слова святого Григория Богослова, что "всем христианам надлежит чаще поминать в молитве Имя Божие, чем вдыхать воздух", но старец Иов не убедился. Когда же потом Иов молился наедине в своей келии, ему явился Ангел, присланный от Бога, с укором, что он спорил со св. Григорием и противился явному делу, от которого зависит спасение христиан. Ангел возвестил Иову от лица Божия, чтобы он впредь внимал себе и остерегался говорить что-либо против этого душеспасительного дела и даже в уме своем не держал бы противного помысла и не позволял себе мудрствовать... Иов тотчас поспешил к св. Григорию, упал ему в ноги, попросил прощения и открыл все, что ему сказал Ангел Господень.<br /><br /> Возлюбленные! Бог не заповедал нам, конечно, ничего невозможного, а все только то, что мы в состоянии делать. Если бы непрестанная молитва была невозможна, то не нашлось бы в мире столько лиц, которые исполнили бы спасительную заповедь. Отец св. Григория Солунского, дивный Константин, жил при дворе, назывался отцом и учителем царя Андроника, ежедневно занимался государственными делами, кроме своих обязанностей по семье и большому имуществу, и при всем этом был неотлучен от Бога и привязан к непрестанной умной молитве.<br /><br /> "Не говори мне, - пишет свт. Златоуст, - что для человека, занятого делом, невозможно проводить целый день в молитве. Можно и как легко. В молитве нужны не столько звуки, сколько мысль; не воздаяние рук, но воздаяние ума, не наружный вид, но внутренний смысл. Можно, идя на площадь, ходя по улицам, творить продолжительные молитвы, можно сидящему и занимающемуся работой посвящать Богу дух свой".<br /><br /> Какую же молитву святые отцы называют умной, непрестанной? Когда молящийся, собрав ум внутрь сердца, оттуда негласным, безмолвным словом воссылает к Богу молитву свою, славословя Его и благодаря, сокрушенно исповедуя пред Ним грехи свои и испрашивая у Него потребных себе благ духовных, душевных и телесных. Не словом только надо молиться, но и умом, и не умом только, но и сердцем, да ясно видит и понимает ум, что произносится словом, и сердце да чувствует, что помышляет при этом ум. Умною молитвою принято называть Иисусову молитву: Господи, Иисусе Христе, Сыне Божий, помилуй мя, грешнаго! Святые отцы в своих правилах меняют некоторые слова, чтобы молитва была и за ближних и прошения принимались по ходатайству Матери Божией, и для этого произносят так: Господи Иисусе Христе, Сыне Божий, помилуй нас, грешных, или Богородицею помилуй мя, грешнаго!<br /><br /> Не забывайте же, братья и сестры, этой заповеди Христовой и Апостольской. Упражняйтесь в непрестанной молитве, изучайте это важное дело ради спасения наших душ. Всякое дело сначала трудно, но когда навыкните, то познаете, как сладко Имя Господне! Св. апостол Павел не стал бы нас обязывать молитвою, если бы это было крайне трудно и невозможно. Будемте телом работать и в это время духом молиться! Внешний наш человек пусть исполняет свои житейские дела, а внутренний пусть будет весь посвящен на служение Богу. Это ангельское житие, ибо Ангелы не имеют голоса, но умом приносят Богу непрестанное славословие; в том состоит все их дело, и этому посвящается вся их жизнь. <i>Вкусите и видите, яко благ Господь!</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=33&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Вкусите, и увидите, как благ Господь! Блажен человек, который уповает на Него!</span></span>Пс. 33:9</a>) Аминь.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div> Непрестанно должно молиться, потому что молитва искренняя, усердная потребляет грехи; если же не будем молиться, а будем оставаться праздными, то грехи будут возрастать, усиливаться, и терние их заглушит пшеницу добра. Глубокая истина во всех словах Спасителя нашего, изображающих состояние духа нашего в разных притчах, — например притча о сеятеле и о семени, о добром семени и плевелах, о построении храмины, о создании столпа и пр.<i> Кто имеет уши слышать, да слышит! </i>[<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Кто имеет уши слышать, да слышит!</span></span>Мф. 11:15</a> и др.].<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Дневник. Том 16. 22 января 1873 года</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1042">Иустин (Попович) прп.</a><div>Но знаете ли вы, чем питается эта радость веры и как возрастает? Молитвой, непрестанной молитвой; поэтому необходимо исполнять евангельскую заповедь апостола Павла: непрестанно молитесь. Молитвой и через молитву нам дается с небес, от Воскресшего Господа радость страдать за Него, подвизаться, жить и умирать за Него. Зло этого мира противостоит всему Христову и без устали борется с ним. Как же нам, христианам, выстоять перед христоборческим злом и победить его, если не непрестанной молитвой? Ведь молитва есть главное наше оружие, которое вооружает нас сильной верой, надеждой, любовью, терпением, постом и истиной, так что мы становимся всесильными и со Христом<i> побеждаем начальства, власти, мироправителей тьмы века сего, духов злобы поднебесной</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=6&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> потому что наша брань не против крови и плоти, но против начальств, против властей, против мироправителей тьмы века сего, против духов злобы поднебесной.</span></span>Еф. 6:12</a>). Посмотрите, сколько грехов существует в мире, сколько зла, сколько страстей! Поэтому непрестанно молитесь, чтобы Воскресший Господь даровал нам всепобеждающие силы, с которыми мы смогли бы одолеть все грехи, все зло и все смерти этого мира. Нас, христиан, в этом мире окружает множество смертей, и мы можем остаться в богочеловеческом бессмертии, только находясь в непрестанном общении с Единым Бессмертным, – и этого мы достигаем посредством непрестанной молитвы к Нему. Наша постоянная радость о Господе происходит от непрестанной молитвы ко Господу, а эта молитва откуда? От принуждения себя к ней до тех пор, пока Господь не даст нам Свою благодать, так что молитва станет радостной необходимостью, как дыхание. Господь дает благодать Свою по мере духовного подвига, совершаемого каждым христианином. Чем больше и усерднее принуждаешь себя к молитве, тем большую благодать даст Господь, и твоя молитва станет благодатной привычкой и постепенно превратится в твою вторую природу; и тогда сердце твое будет молиться и когда ты спишь, когда ходишь, сидишь, разговариваешь. Тогда и жизнь твоя станет непрестанной молитвой, и ты будешь жить молитвой, которая превратится во вседобродетель, непрестанно взращивающую в твоей душе все евангельские добродетели. Да будет известно вам и то, что без молитвы ни одна новозаветная добродетель не может совершиться и возрасти; через молитву добродетели и начинаются, и живут, и совершенствуются. Поэтому непрестанно молитесь.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div>Трудись и укрепляй в себе веру. Со временем почувствуешь потребность в молитве. Пока слаба твоя вера и не заставляет тебя молиться.<br />Смотрели мы, как слабая струя воды падала на колесо водяной мельницы и оставалось колесо неподвижным; когда же прибыла вода, колесо двинулось.<br />Вера есть сила духовная. Малая вера не подвигнет ум к размышлениям о Боге и сердце на молитву Ему. Крепкая вера движет и ум, и сердце, и всю душу человека. Пока живет в душе крепкая вера, она силой своей устремляет душу к Богу.<br />Ты говоришь, что, прочитав слова Спасителя: <i>знает Отец ваш, в чем вы имеете нужду, прежде вашего прошения у Него</i><a href="#538467_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, ты сделал вывод, что молитва не нужна. Конечно, знает Господь, что нам нужно, но Он хочет, чтобы мы молились Ему. Поэтому и заповедал Спаситель: <b>Непрестанно молитесь</b><a href="#538467_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> – и научил нас молиться.<br />Это легче объяснить родителям, чем тебе, холостяку. Ведь и родители знают, что нужно детям, но ждут, пока ребенок попросит их. Знают родители, что прошение умягчает и облагораживает детское сердце, делает его смиренным, кротким, послушным, милостивым и благодарным. Видишь, сколько небесных искр высекает молитва из человеческого сердца!<br /><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="538467_1" class="note-item" href="#538467_1">1</a> <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> не уподобляйтесь им, ибо знает Отец ваш, в чем вы имеете нужду, прежде вашего прошения у Него.</span></span>Мф. 6:8</a>.<br /> <br /></li><li><a id="538467_2" class="note-item" href="#538467_2">2</a> <a href="/bible-index/bible/?b=590&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Непрестанно молитесь.</span></span>1 Фес. 5:17</a>. </li></ul></div><br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Письмо 2. Человеку, который верит в Бога, но не молится Ему</i></div><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul></ul></div></div></p>