<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1042">Иустин (Попович) прп.</a><div>Чтобы достичь этого, вы должны блюстись от всякого зла, которое может вами возобладать через внешние и внутренние искушения.<br /><br />Удерживайтесь от всякого рода зла, откуда бы оно ни исходило. Даже самое маленькое зло связывает человека с сатаной, поэтому непрестанно понуждайте себя к творению добра и удалению от зла. Грехолюбивая человеческая природа бесчисленными путями, видимыми и невидимыми, тянется ко злу, поэтому ее нужно наполнить верой, любовью, молитвой, чтобы она устремилась к небесам. Грехолюбивая человеческая природа настолько склонна ко греху и злу, что зло стало для нее законом. Но богоподобная душа человека имеет свой закон добра, который побуждает ее сделать добро (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=7&s=22&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Ибо по внутреннему человеку нахожу удовольствие в законе Божием;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> но в членах моих вижу иной закон, противоборствующий закону ума моего и делающий меня пленником закона греховного, находящегося в членах моих.</span></span>Рим. 7:22-23</a>), поэтому в человеке борются две противоположные силы – добра и зла, которые ведут душу одна к жизни, другая к смерти. Эта борьба страшная, но неизбежная. То, насколько важна эта борьба и насколько невозможно было человеку освободиться от зла и стать добрым, видно из того факта, что Сам Бог стал человеком, чтобы освободить человека от зла и утвердить в добре. Ради этого и совершился весь богочеловеческий подвиг Господа Иисуса Христа, ради этого Он создал Свою Церковь и даровал ей Себя со всеми Своими спасительными силами. Все это сделал единый Богочеловек ради одной божественной и человеколюбивой цели: чтобы освободить нас от зла и исполнить нас Своим божественным добром посредством Святых Таинств и добродетелей, чтобы освятить все наше существо и соделать доступными для нас вечную жизнь и вечное блаженство.</div></p></div>