<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div>В том состоит, по моему суждению, совершенство христианской жизни, чтобы со всеми именами, выражающими значение имени «Христос», иметь общение душою, и словом, и образом жизни так, чтобы, по благо- желанию Павла, на нас всегда сохранялось во всей полноте без всякой примеси зла освящение во всецелом теле, и душе, и духе.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>О христианском совершенстве.<br />TLG 2017.026,8.1.212.17-213.1.</div><br />* * *<br />...говорил он Ефессянам, желая им «<b>да сохранится всесовершенная благодать и тела и души и духа в пришествие Господа</b>», питательную часть называя *телом*, чувствующее означая словом *душа*, а умопредставляемое – словом *дух*. А также и Господь научает в Евангелии книжника предпочитать всякой заповеди любовь к Богу, свидетельствуемую от всего сердца, от всей души и всем помышлением (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Он сказал в ответ: возлюби Господа Бога твоего всем сердцем твоим, и всею душею твоею, и всею крепостию твоею, и всем разумением твоим, и ближнего твоего, как самого себя.</span></span>Лк. 10:27</a>). Ибо и здесь, мне кажется, слово Писания объясняет уже разность, сердцем называя состояние телесное, душою – естество среднее, а помышлением – высшую умопредставляемую и творческую силу. Отсюда апостол знает три различные произволения и именует плотским то, которое занимается чревом и его услаждениями; душевным – которое в середине между добродетелью и пороком, возвышается над пороком, но не вполне причастно добродетели; и духовным – которое имеет в виду совершенство жития по Богу. Почему Коринфянам, порицая их преданность забавам и страстям, говорит: <i>«Плотстии есте» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=3&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> потому что вы еще плотские. Ибо если между вами зависть, споры и разногласия, то не плотские ли вы? и не по человеческому ли <i>обычаю</i> поступаете?</span></span>1 Кор. 3:3</a>) – и не можете вместить в себя совершеннейших учений. В другом же месте, делая некое сличение произволения среднего с совершенным, говорит: «<i>Душевен же человек не приемлет яже от Духа: юродство бо ему есть. Духовный же востязует убо вся, а сам той ни от единого востязуется» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=14&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Душевный человек не принимает того, что от Духа Божия, потому что он почитает это безумием; и не может разуметь, потому что о сем <i>надобно</i> судить духовно.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Но духовный судит о всем, а о нем судить никто не может.</span></span>1 Кор. 2:14-15</a>). Поэтому, как душевный выше плотского, так в том же отношении духовный превышает душевного.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Об устроении человека, 8</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1042">Иустин (Попович) прп.</a><div>Церковь Христова есть не что иное как божественная мастерская, в которой люди превращаются из плохих в хороших, из грешных в праведных, из несвятых в святых.<br /><br />В этом подвиге освящения человека непрестанно участвует Сам Бог со Своими божественными силами, поскольку только Он может соделать нас святыми, изгоняя всякое зло и грех и исполняя божественным добром посредством Святых Таинств и добродетелей. Богочеловек является единственным источником святости, поскольку Он единый Безгрешный, а безгрешность есть источник святости. Поэтому человек может стать святым, только соединившись с единым Святым. Воплотившийся Бог Слово, Богочеловек Господь, как единый Безгрешный в человеческом роде, – непосредственный источник святости для всей человеческой природы и для каждого человека в отдельности. Посредством благодатного единения с Ним освящаются люди, убивают смерть, грех и диавола и становятся служителями Бога Живого. Только Бог в совершенстве знает, что такое человек, из чего он состоит и ради чего называется человеком. Бог соединил в человеческой личности ангельскую, божественную и человеческую материи, так что в человеческом существе выражены все миры посредством таинственных сил и материальных начал.<br /><br />Что есть человеческая душа? Никто другой, кроме Бога, не знает, из чего она создана. Что есть человеческое тело? Никто, кроме Бога, не знает, из каких земных материй оно так благолепно составлено. Что есть человеческая совесть? Никто, кроме Бога, не знает чудесного и чудодейственного таинства ее. Что есть дух человеческий? Соборное название для всего небесного, невидимого и божественного, находящегося в человеке, для всего, что есть в человеке от духовного мира.<br /><br />Хоть дух человека по своей природе духовен, но с ним человек живет в материальном мире. А где находятся границы души, совести, духа? Не в нашем теле, созданном из праха земного, не в материальности, поскольку они своим существом превосходят видимый мир и погружены в духовное и божественное. Нет сомнения, что границы души, совести и духа нашего находятся в Боге. А границы человеческого тела? Без сомнения, они распространяются на весь материальный мир, поскольку человеческое тело есть целый материальный мир в малом. Люди не видят и не знают границ материального мира; для них и материальный мир безграничен. В действительности только Бог знает, что такое человек, каковы границы и источники его существования. <i>Ибо Сам знал, что в человеке</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=2&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> и не имел нужды, чтобы кто засвидетельствовал о человеке, ибо Сам знал, что в человеке.</span></span>Ин. 2:25</a>). Поэтому только Он может освятить все человеческое существо: все тело, и душу, и дух – и сохранить их соответствующим образом для небесных чертогов посредством Святых Таинств и добродетелей, поскольку своими святыми силами это освящение уничтожает во всем человеческом существе все тленное и греховное, побеждает диавола и делает дух, душу и тело чистыми, безупречными и святыми. Это все происходит ради пришествия Господа нашего Иисуса Христа, Который примет в вечное Царство Троического Божества всех Своих святых и непорочных рабов.<br /><br />Грех уничтожает единство человеческого существа, внося смерть, которая разлучает душу с телом. Это конечный результат действия греха, но и до телесной смерти грех причиняет множество душевных смертей. Грех по своей природе – смертоносная сила, которая, входя в душу человека, уничтожает ее. Поэтому православный христианин каждый день восклицает в молитве: Господи, исцели душу мою, яко согреших Тебе; грехом прервалась моя связь с добродетелью, сделалась немощной моя душа. Только Ты можешь ее исцелить от греха, соделать ее святой.<br /><br />Благодать Святых Таинств исцеляет душу от греха и грехолюбия. Она возрастает, благодаря добродетелям веры, молитвы, поста, целомудрия, смиренномудрия и покаяния. Нам дано все необходимое для исцеления, и от нас требуется лишь использовать данное всей душой, всем сердцем, всем умом и всей силой. Иначе может стать тщетной для нас благодать Божия. <i>Умоляем вас, чтобы благодать Божия не тщетно была принята вами</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=6&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Мы же, как споспешники, умоляем вас, чтобы благодать Божия не тщетно была принята вами.</span></span>2 Кор. 6:1</a>).<br /><br />Благодать исцеляет нас от греха, если мы укрепляемся в ней посредством усердия, веры, молитвы, любви и других святых добродетелей (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=610&c=2&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак прежде всего прошу совершать молитвы, прошения, моления, благодарения за всех человеков,</span></span>1 Тим. 2:1</a>). В добровольных подвигах, в борьбе с грехом мы <i>укрепляемся Господом и могуществом силы Его </i>(см.: <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=6&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Наконец, братия мои, укрепляйтесь Господом и могуществом силы Его.</span></span>Еф. 6:10</a>), и нет греха, смерти и диавола, которых мы не смогли бы победить <i>всеоружием Божиим:</i> святыми добродетелями (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=6&s=11&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Облекитесь во всеоружие Божие, чтобы вам можно было стать против козней диавольских,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> потому что наша брань не против крови и плоти, но против начальств, против властей, против мироправителей тьмы века сего, против духов злобы поднебесной.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Для сего приимите всеоружие Божие, дабы вы могли противостать в день злый и, все преодолев, устоять.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Итак станьте, препоясав чресла ваши истиною и облекшись в броню праведности,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и обув ноги в готовность благовествовать мир;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> а паче всего возьмите щит веры, которым возможете угасить все раскаленные стрелы лукавого;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> и шлем спасения возьмите, и меч духовный, который есть Слово Божие.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Всякою молитвою и прошением молитесь во всякое время духом, и старайтесь о сем самом со всяким постоянством и молением о всех святых</span></span>Еф. 6:11-18</a>). Только таким образом исцеляется весь наш дух, душа и тело и восстанавливается единство человеческого существа, целостность его, существовавшая до прародительского греха: его боговидность, христоподобие и троицеподобие.<br /><br />Мы являемся настоящими христианами, когда в нас непрестанно действуют все божественные силы, дарованные нам через Господа Иисуса Христа и данные в Теле Его, Церкви. Они очищают, исцеляют, освящают весь дух, всю душу, все тело, чтобы сохранить их святыми и чистыми до Второго славного пришествия Господа Иисуса Христа, чтобы мы стали святы во всем, <i>очищены от всякой скверны плоти и духа </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=7&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак, возлюбленные, имея такие обетования, очистим себя от всякой скверны плоти и духа, совершая святыню в страхе Божием.</span></span>2 Кор. 7:1</a>). Все это есть не что иное как непрерывный духовный подвиг самоочищения, освящения и обожения нашего существа. Чтобы выдержать этот подвиг, чтобы достичь заданной Богом цели жизни, необходима вся Божественная Троица с Ее святыми силами, а Она вся находится в Церкви благодатью неизреченного человеколюбия единого Человеколюбца, Господа Иисуса Христа. Поэтому Сам Бог мира да освятит вас во всей полноте, и ваш дух и душа и тело во всей целости да сохранится без порока в пришествие Господа нашего Иисуса Христа.</div></p></div>