<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1042">Иустин (Попович) прп.</a><div>Вы не можете в этом сомневаться. Горе имеем сердца – на небесах. А кто призвал вас к такой святости, к такому совершенству? Сам Господь Иисус Христос, Который только ради этого сошел на землю, стал человеком и даровал нам не только все Свои божественные силы, но и всего Себя со всеми Своими совершенствами, чтобы спасти нас от греха, смерти и диавола и излечить нас от всех недугов, чтобы освятить наши дух, душу и тело и ввести нас святыми и непорочными в Вечное Царство Его любви и неизглаголанной радости.<br /><br />Да, этого не может сделать ни одна человеческая сила. Нет никакого сомнения, что это мог совершить только чудный Богочеловек, Господь Иисус Христос. И Он совершает это в вас и с вами. Он, начавший в вас дело спасения, и завершит его, приведет к благополучному исходу до дня Страшного Суда (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=570&c=1&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> будучи уверен в том, что начавший в вас доброе дело будет совершать его даже до дня Иисуса Христа,</span></span>Флп. 1:6</a>).<br /><br />Он обогатил вас всем божественным богатством и<i> утвердит вас до конца </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Который и утвердит вас до конца, <i>чтобы вам быть</i> неповинными в день Господа нашего Иисуса Христа.</span></span>1 Кор. 1:8</a>), чтобы быть вам неосужденными в день Страшного Суда; да, Он завершит это священное дело, поскольку Бог <i>производит в вас и хотение, и действие по Своему благоволению </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> потому что Бог производит в вас и хотение и действие по <i>Своему</i> благоволению.</span></span>Флп. 2:13</a>). Он наблюдает за всеми нашими трудами и подвигами ради спасения и помогает в них, поскольку<i> Он производит все во всех </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и действия различны, а Бог один и тот же, производящий все во всех.</span></span>1 Кор. 12:6</a>). Ваше дело состоит в том, чтобы непрестанно молиться, иметь веру, любовь и безграничное доверие к Господу и Спасителю Иисусу Христу. Поверьте в Него всем своим сердцем, душой, умом и крепостью, и Он превратит вас в святых, совершенных и непорочных и введет вас в чудное Царство Своей любви, Своей вечности.</div></p>