<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1042">Иустин (Попович) прп.</a><div><b>Братья, молитесь о нас</b>, чтобы мы смогли без устали, богоугодно и премудро руководить вас в Царство Небесное посредством всех евангельских трудов. Для нас никогда не излишня любовь ваша, молитва и пост, поскольку на нас, на евангелистов и благовестников Святого Евангелия, непрестанно нападают видимые и невидимые враги спасения. Потому и учение наше есть одновременно и брань с врагами Евангелия Христова. Помогайте нам в этой духовной брани, совершаемой и ночью и днем. Кроме неложного обещания Господа пребывать с нами до скончания века (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> уча их соблюдать всё, что Я повелел вам; и се, Я с вами во все дни до скончания века. Аминь.</span></span>Мф. 28:20</a>), Он с нами, благодаря вашим святым молитвам о нас. Поскольку вы спасаетесь через нас, и мы через вас, – ведь никто не спасается сам по себе, но все спасаются любовью к Богу и ближним, жизнью ради Бога и ближних, в Боге и ближних.<br /><br />Что такое спасение? Это жизнь в Спасителе, Который находится в Церкви и во всех верных: в вас и в нас. И в вас, и в нас все общее: прежде чудный Господь и Спаситель наш, а затем жизнь, душа, ум, сердце, молитва, вера, надежда, истина. Все это наше и ваше, поскольку все мы принадлежим Спасителю.<br /><br />Ваши молитвы укрепляют святую любовь в сердцах наших – и непрестанна наша любовь к Спасителю и ближним, чтобы мы все были неутомимы в проповеди Евангелия. Ваши молитвы за нас – это святые посланники, общники в духовном подвиге, сотрудники наши в деле благовествования. Посредством ваших святых молитв за нас вся Церковь становится с нами, в нас и рядом с нами вместе со всеми ее святыми. Кто же сильнее нас, когда с нами все святые и ваши молитвы? Никто. Что важнее всего для нас и для вас? Спасение; а оно все заключено в Спасителе. Что же быстрее всего приводит нас к Спасителю? Молитва и любовь к ближним, молитва о ближних, исходящая из любви к ближним. Таким образом все мы сотрудничаем в деле спасения и все спасаемся с помощью друг друга. Вся жизнь Церкви состоит в этом соборном жительстве, в общей любви и общей молитве, поскольку все это объединяет нас в одну святую душу Церкви, в одно сердце Церкви, в одно тело Церкви. И мы чувствуем себя самими собой только через всех святых Церкви; поэтому молитесь за нас, молитесь, молитесь.</div></p>