<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1042">Иустин (Попович) прп.</a><div>Прочитать это послание всем братьям не потому, что оно мое, а потому, что в нем заключено все благовестие спасения, которое я сам принял от Господа, Богочеловека Христа, единственного Спасителя с небес. Все в этом послании исходит от Господа, а поэтому в нем действует сила спасения. Никогда не забывайте: мы, Апостолы, проповедуем не себя, но Спасителя и Господа, а мы просто рабы Его, порабощенные Его святой и сладкой любовью.<br /><br />Мы проповедуем это Евангелие, поскольку оно ведет ко спасению и спасает, поскольку исходит от Спасителя, Который изливает силы спасения всем, верующим в Него и открывающим свои сердца только Ему. Эти силы спасения, изливаемые в наше естество, очищают от всякого греха, преображают, освящают, отроичествуют и обоживают и таким образом спасают от смерти, зла и диавола.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1222">Онуфрий (Гагалюк) сщмч.</a><div>Великий апостол написал немало богомудрых своих посланий, но эти послания нужно было еще передать по назначению — тем Церквам и лицам, коим предназначил апостол, а также распространить среди других — верных людей (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=2&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и что слышал от меня при многих свидетелях, то передай верным людям, которые были бы способны и других научить.</span></span>2 Тим. 2:2</a>) и Церквей (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=4&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Когда это послание прочитано будет у вас, то распорядитесь, чтобы оно было прочитано и в Лаодикийской церкви; а то, которое из Лаодикии, прочитайте и вы.</span></span>Кол. 4:16</a>). Святой апостол писал свои послания среди многих опасностей, врагов, преследующих его, и некоторые послания составил в тюрьме. Тогда было время гонений на Церковь Божию не менее опасное, чем теперь. Составлять послания христианские, также передавать их и распространять — являлось делом опасным. Посему все сотрудники апостола Павла, помогавшие ему в его всемирной проповеди христианской веры, по справедливости причтены Церковью Божией к лику святых апостолов.<br />   И в теперешнее время дело Божие творят не только преемники апостолов — святители Православной Церкви и пастыри, сеющие слово Божие устно и письменно всюду, где приходится им жить, но и все те, кто помогает их делу благовестничества, в той или иной мере являясь споспешниками истине (<a href="/bible-index/bible/?b=710&c=1&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Итак мы должны принимать таковых, чтобы сделаться споспешниками истине.</span></span>3 Ин. 1:8</a>).<br />   Такие самоотверженные и верные труженики Божии будут вместе с апостолами Христовыми и благовестниками Православной Церкви радоваться жизни вечной, по словам Самого Спасителя: Жнущий получает награду и собирает плод в жизнь вечную, так что и сеющий и жнущий вместе радоваться будут, ибо в этом случае справедливо изречение: один сеет, а другой жнет (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=36&e=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Жнущий получает награду и собирает плод в жизнь вечную, так что и сеющий и жнущий вместе радоваться будут,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> ибо в этом случае справедливо изречение: один сеет, а другой жнет.</span></span>Ин. 4:36—37</a>).<br /><i>В защиту Христианской веры</i></div></p>