<p ><div>Заблуждаются те, которые думают, что сначала Сара писалась через одну «р», а затем ей была добавлена другая «р». А поскольку «р» в греческом языке обозначает число 100, то они выдумывают разные нелепости о её имени. Потому что, какие бы изменения в нём они ни предполагали, в любом случае оно должно иметь объяснение на основе не греческого, а еврейского языка, поскольку само слово еврейское. И никто, называя что-либо на одном языке, не берёт этимологию слова из другого языка. Итак, Sarai (שָׂרַ֣י) первоначально называлась посредством букв sin, res, iod. Затем буква iod (то есть «й») была заменена буквой he, которая читается как «а», и [жена Авраама] стала называться Sara(שָׂרָ֖ה). А причина изменения имени состоит в том, что прежде она называлась «начальница моя», будучи во главе лишь одного семейства, а затем стала зваться «начальница» в абсолютном смысле, то есть ἄρχουσα. Потому что далее следует: «Я дам тебе от неё сына, и благословлю его, и произойдут от него народы, и цари народов будут от него». В еврейском тексте сказано ясно: «Ты не называй её именем Sarai», а не так, как мы читаем по-гречески. «Сказал Бог Аврааму: Sarai, жена твоя не будет называться именем Sarai». То есть, не говори ей: «Ты моя начальница», потому что отныне она является будущей начальницей всех народов. Некоторые делают неверное предположение, что сначала [жена Авраама] называлась «проказа», а после – «начальница», на том основании, что «проказа» по-еврейски – sarath (צָרָ֑עַת), что на нашем языке кажется несколько созвучным. Однако в еврейском языке это совершенно разные слова. Так как «проказа» пишется через sade, res, ain и thau. Очевидно, что это сильно отличается от трёх выше указанных букв sin, res, и he, посредством которых записывается имя Sara.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span> Еврейские вопросы на Книгу Бытия</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=17&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=17&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
