<i>«Сию притчу сказал им»</i>. Эту краткую речь Христа Иоанн называет притчей (<b>παροιμ&#8055;α</b>) в смысле речи загадочной, содержащей в себе некоторую тайну (слово это близко к слову <b>παραβολ&#8053;</b>, которое употребляют синоптики для обозначения образной речи). Но отличается от него тем, что обозначает собой сравнение, которое Христос употреблял для выяснения достоинства Своего Лица, тогда как притча в настоящем смысле этого слова (παραβολ&#8053;) употреблялась Христом для изображения основанного им Царства Божия. Притом, в παροιμ&#8055;α нет исторического движения или развития, как есть в παραβολ&#8053;. <p/><i>«Но они не поняли»</i>. Господь хотел этой речью дать им возможность лучше понять Свою задачу, но они не поняли Его. И в этом они сами были виноваты, потому что мысль притчи была вполне ясна. Трудно было, в самом деле, не понять, что истинным пастырем Христос называл Себя Самого. Он давал понять фарисеям, как неправильно они приравнивают Его к народным возмутителям-лжемессиям (<i>ср.</i> <a href='B:500 7:12,26,31'>Ин 7:12,26,31</a>; <a href='B:500 8:12,24'>Ин 8:12,24</a> и др.). Он, во-первых, пришел прямой дорогой к Своему народу, приняв установленное Богом крещение Иоанново (<a href='B:500 1:31'>Ин 1:31</a> и сл.), и являлся на проповедь в узаконенных для назидания верующих местах - в храме и в синагогах (<a href='B:500 18:20'>Ин 18:20</a>). Во-вторых, Он был допускаем в эти священные места, где собраны были духовные овцы, никакие начальники синагоги и храма не преграждали Ему сюда доступа (<a href='B:500 7:46'>Ин 7:46</a>) и сам синедрион не принимает еще против Него решительных мер (<a href='B:500 7:45-52'>Ин 7:45-52</a>). Все, даже враги, слушают Его (<a href='B:500 7:15'>Ин 7:15</a>) и даже иногда поддерживают (<a href='B:500 7:26'>Ин 7:26</a>). В-третьих, Его учение не казалось народу совершенно чуждым - многие даже уверовали в Него (<a href='B:500 8:30'>Ин 8:30</a>) или же выражали Ему свои симпатии (<a href='B:500 7:12,31'>Ин 7:12,31</a>). Он уже среди народной толпы имеет немалое стадо (<a href='B:490 12:32'>Лк 12:32</a>) Своих собственных овец, которые доверчиво следуют за Ним. Так это все ясно, что не понять Христа было нельзя человеку сообразительному, и если фарисеи все же не поняли, то они притворились непонимающими...