<div>Видя со стороны фарисеев такое нежелание понять Его, Господь все же, снисходя кним, выражается о Своей задаче еще определеннее.<p/><i>«Я дверь овцам»</i>, правильнее - «к овцам». Через Господа Иисуса Христа могут входить к духовным овцам, т. е. к верующим, все те, кто желает выступить в качестве пастыря этих духовных овец.<p/><i>«Все, сколько их ни приходило предо Мною, суть воры и разбойники»</i>. Отсюда видно, что Христос всегда, на всем протяжении истории богоизбранного народа, был этой дверью. Kто хотел добиться высокого пастырского положения (все равно что царского или начальнического, <i>ср.</i> <a href='B:290 63:11'>Ис 63:11</a>; <a href='B:290 44:28'>Ис 44:28</a>; <a href='B:300 51:23'>Иер 51:23</a>) прежде Христа (<b>πρ&#8056; &#7952;μο&#8166;</b>, в русском переводе - «предо Мною»), тот не истинный правитель народа, а узурпатор. Эти люди знали, что к израильскому народу должен прийти Мессия-Царь, Который и воссядет на престоле Давидовом, и, тем не менее, они сами хотели занять этот престол.<p/>Это были, конечно, не фарисеи, которые и не делали попыток завладеть престолом в Иудее, а, скорее всего, - представители династии Ирода. Царь Ирод действительно пришел <i>«инуде»</i> (стих 1), т. е. незаконным образом достиг царской власти. Он и родом был не еврей, а едомлянин (идумей), тогда как закон Моисеев строго запрещал делать царем иноплеменника (<a href='B:50 17:15'>Втор 17:15</a>). <p/>Таким образом, Ирод носил на своем челе первый указанный Христом (стих 1) признак «вора и разбойника». Затем - второй признак - Ирод не был допущен в израильское теократическое общество, а сам туда ворвался, потому что сам ставил и смещал первосвященников, а в местах, где собирались верующие евреи, представителей Иродовой династии и не было заметно. Не доставало Ироду и третьего признака истинного пастыря: иудеи его не любили, они ненавидели и боялись его, как и его сыновей.<p/>Но не одних Иродов имел в виду здесь Христос. И предшествовавшая Иродам династия Асмонеев также не по праву владела иудейским престолом. Они, как священники, не должны были принимать царский титул, а между тем, это сделал Иоанн Гиркан. Наконец, Господь здесь осудил и все попытки лжемессий силой оружия восстановить самостоятельность иудейского государства - попытки, окончившиеся неудачей в силу отсутствия сочувствия этому делу, обнаружившегося в иудейском народе (<i>«но овцы не послушали их»</i>).</div>