<p ><div><i>Нe вертепом ли разбойников сделался дом сей</i> (или <i>Мой), в котором призвано имя Мое в глазах ваших. Я, Я есмь, Я видел, говорит Господь</i>. Думаю, что отсюда заимствовано в евангелии: <i>писано есть Храм Мой, храм молитвы наречется: вы же сотвористе и вертеп разбойников</i> <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и говорил им: написано, - дом Мой домом молитвы наречется; а вы сделали его вертепом разбойников.</span></span>Мф. 21:13</a>, или, как написано в другом евангелии: <i>дом купли</i> <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=2&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И сказал продающим голубей: возьмите это отсюда и дома Отца Моего не делайте домом торговли.</span></span>Ин. 2:16</a>. Церковь Божия обращается в вертеп разбойников, когда живут в ней воровство, убийства, прелюбодеяния, кощунство, клятвопреступления, еретические измышления и всякия беззакония, кода князья ея горят огнем сребролюбия, когда бедная, или лучше не бедная, ряска обладает богатствами, какими некогда владели цари. Поэтому присовокупляет: <i>Я, Я есмь, Я видел, говорит Господь</i>. Глаза Мои видели то, что вы считаете сокрытым: мрак сокровищ не избегает Моего ведения. Тот, Кто будучи богат обнищал ради нас 1 Кор. 8, теперь стыдится за наше богатство и говорит: <i>горе вам богатым: яко отстоите утешения вашего</i> <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Напротив, горе вам, богатые! ибо вы уже получили свое утешение.</span></span>Лк. 6:24</a>.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 6. Киев, 1905. С. 255–256. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 11.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=7&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=7&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
