<div><p ><div><p > </p><br /><p > <i>И ныне, так как вы сделали все эти дела, говорит Господь, и Я говорил вам рано вставая и обращаясь к вам, а вы не слушали, и звал вас, а вы не отвечали: то с домом сим, в котором призвано имя Мое, и на который вы надеетесь, и с местом, которое дал вам и отцам вашим, Я сделаю тоже, что сделал Силому: и отвергну вас от лица Моего, как отверг всех братьев ваших, все семя Ефремово.</i> Поставлен­наго нами: <i>рано вставая и обращаясь к вам</i> у LXX нет. Бог рано встает, — не в том смысле, чтобы у Него какое либо время было без рассвета, но в том, что после ночного отдохновения, по обновлении сил телесных, душа людей бывает бодрее, и незанятая чувственными желаниями и потребностью пищи, может лучше внимать и исполнять то, что говорится. Поэтому и в псалме читаем оное: "<i>заутра услыши глас мой, за­утра предстану</i> Тебе и увижу" <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=5&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Господи! рано услышь голос мой, - рано предстану пред Тобою, и буду ожидать,</span></span>Пс. 5:4</a>, и у Исаии: "с ночи, или с рассвета, возстанет дух мой к Тебе, Господи: ибо заповеди Твои свет на землю". По­этому и апостол Павел называет нас <i>сынами света</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Вы были некогда тьма, а теперь - свет в Господе: поступайте, как чада света,</span></span>Еф. 5:8</a>), а не ночи и тьмы, и не спящими, как спят прочие, не соблюдающие заповедей Божиих. Итак, поелику Бог призывал их, возстав с ночи, чтобы и их освободить от тьмы: то грозит им, что Он сде­лает с храмом Иерусалимским тоже, что сделал с местом Силомом, где сначала была Скиния, так что по­добные грехи будут и наказаны одинаковым пригово­ром. И как Господь отверг семя Ефремово, т е. десять колен, называвшихся Израилем и ради Иеровоама, сына Навата, имевших князей из колена Ефремова, которое называлось также коленом Иосифовым: так, говорит, отвергнет Он и колено Иудово с Вениаминовым. Итак, Он отверг Силом, отвергнет и Храм; отверг десять колен, отвергнет и два. Все, что говорится этому народу, будем относить и к себе, если будем делать подобное.</p><br /><p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 6. Киев, 1905. С. 256–257. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 11.)</span></div> </p></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=7&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=7&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>