<p ><div><p ><i>Не проси же ты за народ сей, и не возноси за них хвалы и молитвы</i>, (или <i>не проси, чтобы он получил милосердие), и не сопротивляйся Мне: ибо Я не услышу тебя</i>. Чтобы молящийся про­рок не оказался не успевшим в своем ходатайстве, Бог повелевает, чтобы он не молился за грешный и нераскаянный народ. Сказанное же: <i>не сопротивляйся Мне</i>, показывает то, что молитвы святых могут противостоять гневу Божию. Поэтому и Господь говорит Мои­сею: "<i>оставь Меня, чтобы Я поразил народ сей, и сде­лал тебя в народ великий</i> <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=32&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> итак оставь Меня, да воспламенится гнев Мой на них, и истреблю их, и произведу многочисленный народ от тебя.</span></span>Исх. 32:10</a>, и в псал­мах читается: <i>и ста Финеес и умилостиви, и тре­ста сечь, и вменися ему в правду</i> <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=105&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И восстал Финеес и произвел суд, - и остановилась язва.</span></span>Пс. 105:30</a>. И Аарон, взявши кадильницу, стал посредине между огнем и имевшим гореть народом, и гнев Божий пре­кратился. Но, чтобы нам не пришла мысль, что Бог, Который не допускает даже молитвы к Себе, жесток, представляет причины, почему Он не внемлет молитве, говоря: Разве ты не видишь, что они де­лают в городах Иуды и на улицах Иерусалима? <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=7&s=17&e=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Не видишь ли, что они делают в городах Иудеи и на улицах Иерусалима?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Дети собирают дрова, а отцы разводят огонь, и женщины месят тесто, чтобы делать пирожки для богини неба и совершать возлияния иным богам, чтобы огорчать Меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Но Меня ли огорчают они? говорит Господь; не себя ли самих к стыду своему?</span></span>Иер. 7:17-19</a></p><br /><p > </p><br /><p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 6. Киев, 1905. С. 257–258. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 11.)</span></div> </p></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=7&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=7&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
