<p ><div><p ><i>Разве ты не видишь, что они де­лают в городах Иуды и на улицах Иерусалима? Дети собирают дрова, а отцы разводят огонь, и женщины замешивают сало, чтобы делать пи­рожки царице</i> (или <i>воинству) неба и совершать воз­лияния богам чужим, чтобы Меня вызывать на гнев. Но Меня ли они огорчают? говорит Господь. Не самих ли себя, к стыду лица своего?</i> Хочешь, пророк, слышать, говорит, почему Я сказал тебе: не молись за народ сей? Вот что они делают: и внутри и вне, и на улицах и в выходах Иерусалима, дети соби­рают дрова и женщины месят сало с мукой, чтобы делать <i>chavonim</i>, что мы перевели <i>пирожки</i>, или <i>при­готовления</i>, чем указывается всякий род жертвы ца­рице неба, под которою мы должны разуметь луну, или воинству небесному, под которым должно разуметь все звезды. И затем они совершают возлияния богам чуж­дым, — не потому, чтобы они существовали, но чтобы под их именами курить фимиам демонам, и делая это, вызывают Меня на гнев. И не понимают они, жалкие, что это соперничество огорчает не Меня, которого никогда не возмущает гнев, но их самих, к посрамлению лица их и в поношение вечное. Итак, всем тем, что мы делаем, мы огорчаем не Бога, Который никогда не мо­жет быть оскорбляемым, а готовим погибель себе са­мим, собирая гнев в день гнева. Указывает же раз­личные дела детей, отцов и матерей, или жен, показы­вая, что не было ни одного возраста, который бы укло­нился от нечестия. </p><br /><p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 6. Киев, 1905. С. 258–259. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 11.)</span></div> </p></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=7&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=7&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
