<div><p ><div><p ><em>Ибо сотворили сыны Иуды злое пред лицом Моим, говорит Господь; поставили мерзо­сти свои в доме, в котором призвано имя Мое, чтобы осквернить его. И построили высоты (</em>или <em>жертвенник) Тофета, который находится в до­лине сына Еннома, чтобы сожигать сынов своих и дочерей своих огнем, чего Я не повелевал, и не помышлял в сердце Моем. </em>Что в храме Божием сыны Иуды поставили статую Ваала, об этом узнаём из начала книги Иезекииля. А высоты, которые по-еврейски называются <em>bamoth</em>, или жертвенник Тофет, нахо­дящийся в долине сынов Енномовых, обозначает то место, которое орошается источниками Силое; это место приятное и лесистое; оно и теперь дает наслаждение сво­ими садами. Это заблуждение язычества охватило все про­винции, так что на вершинах гор или в наиболее при­ятных рощах они закалали жертвы и здесь отправлялось все служение нечестиваго суеверия. <i>Тофет</i> на еврейском языке значит <em>широта</em>. И в книге Иисуса, сына Нуна, этим словом обозначается то место, которое находится в долине сынов Енномовых и которое по-еврейски называется <em>qeennom</em> ибо <em>qe</em> значит φα'ραγξ, <em>долина</em>, а <em>ennom</em> или есть имя человека, или значит <em>благодать</em>. Евреи передают, что от этого места получило свое на­звание <em>геенна</em>, потому, то есть, что там погиб весь на­род Иудейский, оскорбляя Бога. В этом месте они и сыновей своих огнем посвящали идолам или приносили во всесожжение, чего Бог не повелевал им и не опре­делял никаким постановлениям закона 4 Цар. 17. Если же Ιεφθαε принес в жертву Богу дочь свою де­вицу, то здесь благоугодна не жертва, а духовное распо­ложение приносящаго. Ибо, если бы отцу, при возвращении его с победы над неприятелями, первою встретилась со­бака, или осел, или какое либо нечистое животное, то он не должен бы был приносить его в жертву. </p><br /><p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 6. Киев, 1905. С. 262-263. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 11.)</span></div> </p></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=7&v=29">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=7&v=32">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>