<p ><div>В отношении к вышесказанному: <i>так как вы превзошли народов, которые вокруг вас, или за то, что исходным пунктом для вас служили язычники, которые вокруг вас, вы не поступали по заповедям Моим и не исполняли Моих постановлений</i>, Он в третий раз повторил: <i>посему</i>. Таким образом в первый раз [сказал]: <i>посему так говорит Господь Бог: вот Я против тебя и Сам произведу среди тебя суд</i>; во второй раз: <i>посему отцы будут есть сыновей среди тебя</i>; в третий: <i>посему, живу Я, говорит Господь Бог, — за то, что ты осквернил святилище Мое всеми мерзостями твоими</i> и прочее. Но нужно заметить, что относительно приличного и благопристойного и соответствующего заслугам подвергающихся этому Бог возвещает, что Он Сам совершит это. А что неприлично, и недостойно Бога, относительно этого хотя Он говорит, что это будет совершено, но ее Им Самим, как в настоящем случае: <i>посему отцы будут есть сыновей среди тебя, и сыновья будут есть отцов своих</i>. Ибо Он не сказал: Я сделаю то, что отцы будут есть сыновей своих среди тебя и сыновья есть отцов своих. Но что было приличным и не казалось недостойным величия Божия, относительно этого Он говорит, что Сам совершит это. Ибо далее следует: <i>и Я произведу над тобою суд и вес остаток твой развею по всем ветрам</i>. Нечто подобное мы можем найти также в проклятиях Второзакония (Втор. 28) и особенно в следующем месте: „прославляющих Меня прославлю, презирающие же Меня будут уничижены“. Ибо прославляющих Его Он Сам прославляет. Презирающие же Его будут презираемы или уничижаемы не Господом (ибо далее это Ему следовало сказать), но вообще будут уничижены, — не Богом, по сообразно с своими преступлениями и грехами. В книге Царств мы читаем, что мать, понуждаемая голодом, съела сына (4 Цар. 6). Также Иосиф упоминает о многих подобного рода событиях при осаде Иерусалима. Но когда отцы ели сыновей или сыновья — отцов, об этом не сообщает ни одна история, если только не следует признать, что при многих крайних бедствиях было делаемо также и это. Можно это самое относить и к вашему Иерусалиму, когда, вследствие взаимных несогласий, учители восстают против учеников, то есть отцы против сыновей, и ученики против учителей, то есть сыновья против отцов, и когда исполняется сказанное апостолом: <i>аще же друг друга угрызаете и снедаете, блюдитеся, да не друг от друга истреблени будете</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> К свободе призваны вы, братия, только бы свобода ваша не была поводом к <i>угождению</i> плоти, но любовью служите друг другу.</span></span>Гал. 5:13</a>). Поэтому и пророк в таинственной речи воспевал: <i>внегда приближатися на мя злобующим, еже снести плоти моя </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=26&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Если будут наступать на меня злодеи, противники и враги мои, чтобы пожрать плоть мою, то они сами преткнутся и падут.</span></span>Пс. 26:2</a>). И Иов говорит нечто подобное:<i> кто дал бы нам от плотей его насытитися </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=31&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Не говорили ли люди шатра моего: о, если бы мы от мяс его не насытились?</span></span>Иов. 31:31</a>)? И об учителях, которые ищут прибыли от учеников, но нисколько не заботятся об их спасении, говорится: <i>снедающии люди Моя в снед хлеба </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=52&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Неужели не вразумятся делающие беззаконие, съедающие народ мой, [<i>как</i>] едят хлеб, и не призывающие Бога?</span></span>Пс. 52:5</a>). О них и апостол говорит: и <i>снедают домы вдовиц </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=20&s=47"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> которые поедают домы вдов и лицемерно долго молятся; они примут тем большее осуждение.</span></span>Лк. 20:47</a>). Можем относить отцов, которые ели сыновей, и сыновей, которые ели отцов, не только к вавилонской, но и к римской осаде. Слова же: <i>и весь остаток твой развею по всем ветрам</i> более относятся к римскому пленению, когда они были рассеяны по всему миру. Тоже означает и рассеяние волос из головы и бороды по всем ветрам.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 10. Киев, 1886. С.62-64. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 17.)</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=5&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=5&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
