<p ><div><b>Когда пошлю лютые стрелы голода</b> (вульг. прибавляет: <b>на них</b>), <b>которые будут смертоносными и которые Я пошлю, чтобы погубить вас, и голод за голодом приведу (famem congregabo) на вас и сокрушу подкрепление (или стебель) хлеба</b>. Голод, и язва и лютые звери и другие бедствия, которым мы подвергаемся в этой жизни, очевидно, приходят по причине наших грехов.<br />Поэтому и тот голод, о котором упоминается в Руфи (Руф. 1) и в книге Царей при Илии (3 Цар. 17), когда небо было заключенным три года и шесть месяцев, и при Елисее (4 Цар. 6), при котором неимоверное оскудение было вознаграждено неожиданным изобилием, был послан по определению Божию. Это не только было в прежнее время в Иерусалиме, но бывает и в нашем Иерусалиме, в котором по причине великих грехов сперва посылается<i> голод слышания слова Божия</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=8&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Вот наступают дни, говорит Господь Бог, когда Я пошлю на землю голод, - не голод хлеба, не жажду воды, но жажду слышания слов Господних.</span></span>Ам. 8:11</a>). Затем, за голодом следует смерть, так что мы, не слышавшие: <i>вкусите и видите, яко благ Господь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=33&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Вкусите, и увидите, как благ Господь! Блажен человек, который уповает на Него!</span></span>Пс. 33:9</a>), испытываем на себе впоследствии: [сказанное] <i>смерть грешников люта</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=33&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Убьет грешника зло, и ненавидящие праведного погибнут.</span></span>Пс. 33:22</a>). О подкреплении и стебле хлеба мы выше сказали (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=5&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Но и из этого еще возьми, и брось в огонь, и сожги это в огне. Оттуда выйдет огонь на весь дом Израилев.</span></span>Иез. 5:4</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 10. Киев, 1886. С.67-68. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 17.)</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=5&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=5&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
