<div><p ><div>(ст. 5:7) Что Иерусалим лежит в средине мира, об этом свидетельствует этот же самый пророк, указывая на то, что он есть пуп земли. И псалмопевец, изображая рождение Господа, говорит: <i>Истина от земли воссия</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=85&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Буду восхвалять Тебя, Господи, Боже мой, всем сердцем моим и славить имя Твое вечно,</span></span>Пс. 85:12</a>), и затем, [изображая] страдание, говорит: <i>содела спасение посреде земли </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=73&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Боже, Царь мой от века, устрояющий спасение посреди земли!</span></span>Пс. 73:12</a>). Ибо с восточной стороны он окружается тою частью света, которая называется Азиею; с западной стороны тою, которая называется Европою; с полуденной или южной — Ливиею и Африкою; с севера — Скифией, Арменией и Персией и всеми народами Понта. Таким образом он поставлен среди народов, чтобы по отношению к Богу, который был ведом в Иудее и которого имя было великим у Израиля (Пс. 75), все окрестные народы следовали примеру того, кто последовал нечестию народов, находившихся вокруг него, и даже превзошел их своим беззаконием. Это прекрасно истолковал Симмах, сказав: <i>этот Иерусалим, который Я поставил среди народов и вокруг него страны, переменил постановления Мои на беззакония, которым научился у язычников, и оправдания Мои </i>[на то, чему научился] от стран, которые вокруг него; ибо они отвергли законы Мои и не поступали по постановлениям Моим. <br />Что же касается сказанного Семьюдесятью: <i>оправдания Мои беззаконно от язычников и законы Мои от стран, которые вокруг него</i>, то это очевидно, хотя бы я и умолчал об этом, не имеет связи.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 10. Киев, 1886. С.60-61. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 17.)</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=5&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=5&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>