<p ><div>В душе нашей сие именно чувство всесторонней зависимости от Бога служит единственным основанием подчинения нашей свободы закону. Поэтому всякий раз, как слабеет сие чувство, люди предаются беззакониям и, наоборот, предающиеся беззакониям утешают себя некоторою независимостью от Бога. <i>Глаголют Господеви: отступи от нас, путей Твоих видети не хощем. Что Достоин, яко да поработаем Ему</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=21&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Что Вседержитель, чтобы нам служить Ему? и что пользы прибегать к Нему?</span></span>Иов. 21:15</a>). <i>Не узрит Господь, ниже уразумеет Бог Иаковль</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=93&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и говорят: "не увидит Господь, и не узнает Бог Иаковлев".</span></span>Пс. 93:7</a>). Тма окрест мене, и стены закрывают мя... грехов моих не вспомянет Вышний (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=23&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Вокруг меня тьма, и стены закрывают меня, и никто не видит меня: чего мне бояться? Всевышний не воспомянет грехов моих".</span></span>Сир. 23:25</a>). Так и Василий Великий говорит, что все зло происходит оттого, что оставляют великого и истинного единого Царя всех и Бога... и хотят лучше властвовать вопреки Господу, нежели сами быть под властию у Господа. Вообще, источником нечестия в Слове Божием почитается богозабвение и отступление от Бога ((<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И [ел Иаков, и] утучнел Израиль, и стал упрям; утучнел, отолстел и разжирел; и оставил он Бога, создавшего его, и презрел твердыню спасения своего.</span></span>Втор. 32:15</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Начертание христианского нравоучения, 3.1.б</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=50&c=32&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=50&c=32&v=39">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
