<p ><div><p >Господь наш, Единородный и совечный Отцу, но принявший образ раба (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=6&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он, будучи образом Божиим, не почитал хищением быть равным Богу;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> но уничижил Себя Самого, приняв образ раба, сделавшись подобным человекам и по виду став как человек;</span></span>Флп. 2:6-7</a>), мог молиться и в тишине, если бы была такая нужда. Однако Он пожелал предстать перед Отцом таким просителем, чтобы напомнить нам о том, что Он — наш Учитель. Итак, молитву, которую Он возносил за нас, Он сделал известной и нам. Ведь это были не только Его беседы с ними, но и Его молитвы за них, ученикам же — наставления. А если это — наставления для слушавших то, что Он говорил, то явно и для нас — читающих записанное.<p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span> Августин Иппонский, Трактат на Евангелие от Иоанна 104.2 Cl.0278, 104.2.8</span></div><p ><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><p >Говоря: <i>Отче! пришел час, прославь Сына Твоего</i>, Он показывает, что всякое время — и когда Он что-либо совершал, и когда позволял чему-либо совершиться — устроено бывало Тем, Кто не подвластен времени. Пусть никто не думает, будто час этот пришел по неизбежности рока — нет, по Божественному устроению. Никакая необходимость на небесах не требовала Страданий Христа: не дай Бог, чтобы звезды понуждали умереть своего Создателя! Так что не время подгоняло Христа на смерть, но Христос выбрал время, когда принять смерть. Он же выбрал время, когда родиться от Девы, вместе с Отцом, от Которого Он рожден вне связи со временем. Так пусть говорит: <i>Отче! пришел час,</i> — Тот, Кто с Отцом устроил все часы. Он словно бы говорил: «<i>Отче!</i> Избранный ради рода человеческого и Моего прославления <i>пришел час, прославь Сына Твоего, да и Сын Твой прославит Тебя</i>».<p >Если Он был прославлен страданием, то сколь более Своим Воскресением? Ведь Его страдание куда больше показало Его смирение, нежели славу. ‹…› Смирение есть снискание славы, слава же — награда смирения<a href="#610871_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. ‹…› Итак, слова <i>Отче! пришел час, прославь Сына Твоего</i> следует понимать так, что пришел час сеять зерна смирения. Не пренебрегай же плодами: славой.<p ><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><p ></li><li><a id="610871_1" class="note-item" href="#610871_1">1</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=5&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ибо в вас должны быть те же чувствования, какие и во Христе Иисусе:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он, будучи образом Божиим, не почитал хищением быть равным Богу;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> но уничижил Себя Самого, приняв образ раба, сделавшись подобным человекам и по виду став как человек;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> смирил Себя, быв послушным даже до смерти, и смерти крестной.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Посему и Бог превознес Его и дал Ему имя выше всякого имени,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> дабы пред именем Иисуса преклонилось всякое колено небесных, земных и преисподних,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и всякий язык исповедал, что Господь Иисус Христос в славу Бога Отца.</span></span>Флп. 2:5-11</a><p ></li></ul></span></div><p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span> Августин Иппонский, Трактат на Евангелие от Иоанна, 104.3 Cl.0278, 104.3.3</span></div><p ></span></div><p >Следует задаться вопросом, как Сын может прославить Отца, если вечная слава Отца и не претерпевает сокращения в человеческом виде, и не может быть увеличена в совершенстве Божества. Сама по себе слава Отца не может ни сократиться, ни увеличиться, однако среди людей она, без сомнения, была меньшей, когда Бога знали лишь в Иудее<a href="#610871_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. ‹…› Тем самым Сын прославил Отца, когда Евангелие Христово распространило знание об Отце среди язычников.<p >Если бы Сын только умер, но не воcкрес, Он, вне сомнения, не был бы прославлен Отцом и не прославил бы Отца. Теперь же, будучи прославлен Отцом через Воскресение, Он прославляет Отца, проповедуя Воскресение. <i>Прославь Сына Твоего, да и Сын Твой прославит Тебя,</i> — будто бы Он говорит: «Воскреси Меня из мертвых, чтобы через Меня Ты стал известен всему миру».<p ><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><p ></li><li><a id="610871_2" class="note-item" href="#610871_2">2</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=75&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ведом в Иудее Бог; у Израиля велико имя Его.</span></span>Пс. 75:2</a><p ></li></ul></span></div><p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span> Августин Иппонский, Трактат на Евангелие от Иоанна, 105.1 Cl.0278, 105.1.11</span></div></p></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=16&v=33">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=17&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
