<p ><div><p >Достаточно ясно, каким образом все, что принадлежит Отцу, принадлежит также и Сыну, ибо Сам Сын тоже Бог и, будучи рожден Отцом, Ему равен. Не в том смысле, в котором говорится старшему сыну: <i>Ты всегда со мною, и все мое твое</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=15&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Он же сказал ему: сын мой! ты всегда со мною, и всё мое твое,</span></span>Лк. 15:31</a>), — ведь то сказано о всех созданиях, которые ниже святых разумных творений<a href="#719867_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> и которые, конечно, подчинены Церкви. ‹…› Поскольку такое творение принадлежит Богу Отцу, то оно в то же самое время не могло бы принадлежать и Сыну, не будь Он равен Ему. ‹…› Ведь невозможно, чтобы святые, о которых это и говорится, принадлежали кому-то еще, кроме Того, Кто их сотворил и освятил. А потому уже все, что принадлежит им, должно с необходимостью быть и Сыновьим, ибо Ему Самому они и принадлежат. Итак, коль скоро они принадлежат и Отцу, и Сыну, они демонстрируют равенство Тех, Кому они равно принадлежат. Когда же Он говорит, имея в виду Святого Духа: <i>Все, что имеет Отец, есть Мое; потому Я сказал, что от Моего возьмет и возвестит вам</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Все, что имеет Отец, есть Мое; потому Я сказал, что от Моего возьмет и возвестит вам.</span></span>Ин. 16:15</a>), Он ссылается на все то, что относится к Божественности Отца и в чем Он равен Отцу, имея все, что имеет Отец. Святой же Дух не сможет взять этого от творения, под чиненного Отцу и Сыну.<p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, <i>Трактат на Евангелие от Иоанна 107.2.</i> CL. 0278, 107.2.4.</span></div><p ><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><p ></li><li><a id="719867_1" class="note-item" href="#719867_1">1</a> Например, ангелов<p ></li></ul></span></div></p></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=17&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=17&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
