<div>И все же малодушный Ахаз, со своим неверием в силу Иеговы и со своей преданностью идолослужению, счел своим долгом идти к ассирийскому царю лично благодарить его за помощь, засвидетельствовать ему свое верноподданство и заручиться его благорасположением (конечно, с принесением новых богатых подарков на будущее время). Это путешествие Ахаза в Дамаск, где имел временное пребывание царь ассирийский, независимо от крайней унизительности для самостоятельного дотоле Иудейского царства, имело последствием не только просто культурные позаимствования у иноземцев - вроде, <i>напр.</i> солнечных часов или "степеней Ахазовых" (<a href='B:120 20:9-11'>4Цар 20:9-11</a>; <a href='B:290 38:8'>Ис 38:8</a>) - механизма, основанного во всяком случае на астрономических вычислениях Ассиро-Вавилонии и перенесенного Ахазом, может быть, из Дамаска в свой Иерусалимский дворец, - Ахаз с особенным пристрастием занялся заимствованиями элементов религиозного культа победоносных язычников - сирийцев и ассириян. Прежде всего, в самом Дамаске <i>"приносил он жертвы богам Дамасским, (думая, что) они поражали его, и говорил: боги царей сирийских помогают им; принесу я жертву им, и они помогут мне. Но они были на падение ему и всему Израилю"</i> (<a href='B:140 28:23'>2Пар 28:23</a>). Не довольствуясь этим личным вероотступничеством (напоминающим поступок Амасии, <a href='B:140 25:14'>2Пар 25:14</a>), Ахаз решил в самое общественное богослужение Иерусалимского храма перенести элементы сирийского, точнее ассирийского языческого культа. Пленившись устройством увиденного им в Дамаске языческого жертвенника (был ли это походный подвижной жертвенник Тиглат-Пилезера, как думает историк <i>Duncker. </i> Geschichte des Alterthums. II, 2 s 318, <i>ср.</i> <i>Kittel</i>, Die Bucher der Konige, s. 270, или же главный жертвенник Дамаска и умерщвленного только что царя его Рецина, как полагает <i>Stade</i>, Geschichte des Volkes Israel, 1, s. 598, в тексте библейском не сказано; в пользу предположения Штаде говорит приведенное место <a href='B:140 28:23'>2Пар 28:23</a>), и найдя его лучшим жертвенника всесожжений в Иерусалимском храме, Ахаз посылает в Иерусалим, первосвященнику Урии (вероятно, тождественному с упомянутым у пророка Исаии 8:2) чертеж и модель Дамасского жертвенника с приказанием построить точно по данному масштабу новый жертвенник. Хотя жертвенник Соломонова храма (<i>"медный жертвенник"</i>, ст. 14. сн. <a href='B:140 4:1'>2Пар 4:1</a>) был построен по образцу древнего жертвенника скинии, созданного по непосредственному повелению Божию (<a href='B:20 27:1'>Исх 27:1</a> и след.), и следовательно не подлежал произвольной замене новым, притом языческим типом жертвенника, однако первосвященник Урия, выступающий у пророка Исаии в качестве "свидетеля верного" (<a href='B:290 8:2'>Ис 8:2</a>), в данном случае оказал непростительную угодливость и уступчивость царскому произволу: быть может, для отвращения больших ужасов царского террора и худших еще языческих нововведений со стороны Ахаза. Урия поспешно, до возвращения Ахаза из Дамаска, построил новый, "большой" (<i>ст.</i> <a href='B:120 16:15'>15</a>) жертвенник, на котором Ахаз, по прибытии, собственноручно (подобно Иеровоаму I израильскому, <a href='B:110 12:32-33'>3Цар 12:32-33</a>) принес жертвы: "приблизился к жертвеннику и взошел на него" (<i>ст.</i> <a href='B:120 16:12'>12</a>): "одно это выражение указывает на особую форму жертвенника, по которой для принесения жертв нужно было всходить на него. Притом немного далее он прямо называется большим, в сравнении с прежним, который имел в длину и ширину 20 локтей (около 15 арш.) и 10 локтей (около 7 1/2 арш.) в вышину (<i>проф. Гуляев</i>, с. 342). "Кому жертвенник повелел поставить Ахаз в Божием храме?", - спрашивает блаж. Феодорит (вопр. 48) и отвечает: "думаю, что жертвенник устроен был не Богу Всяческих, но лжеименному богу. Догадываться о сем дает повод книга Паралипоменон... (<a href='B:140 28:22-24'>2Пар 28:22-24)..</a>. Он вынес из храма и <i>алтарь медяный</i>, устроенный Соломоном, а на место его поставил желанный вновь". По-видимому, однако, Ахаз на этот раз не имел в виду и не решался прямо удалять богослужение истинному Богу из храма Соломонова: он оставляет это богослужение в силе и в согласии с законом Моисеевым (<i>ст.</i> <a href='B:120 16:15'>15</a>), но только во имя своего каприза повелевает переставить жертвенник ("медный"), сделанный при Соломоне (<a href='B:140 4:1'>2Пар 4:1</a>), на боковую северную строну (<i>ст.</i> <a href='B:120 16:14'>14</a>), на центральное же место священнического двора храма, им доселе занятое, поставить новый, устроенный по ассирийской модели, и на нем именно совершать все отправления жертвенного культа. Ахаз, по-видимому, не хотел всецело и навсегда присваивать себе священнические функции: может быть, из боязни кары, постигшей Озию за подобное святотатство, самолично совершив однажды жертвы на вновь построенном жертвеннике (<i>ст.</i> <a href='B:120 16:13'>13</a>), он затем дает повеление Урии (а в лице его священству вообще) совершать на этом жертвеннике всякие жертвоприношения - жертвы постоянные или повседневные, утренние и вечерние (<i>ст.</i> 15, <i>ср.</i> <a href='B:20 29:38-42'>Исх 29:38-42</a>; <a href='B:40 28:3-8'>Чис 28:3-8</a>), и жертвы частные особенные, как от народа и отдельных членов его, так и от царя (<i>ср.</i> <a href='B:30 4:22'>Лев 4:22</a> след. <a href='B:330 46:17'>Иез 46:17</a> сл.). Место это (<i>ст.</i> 15, <i>ср.</i> 13) важно для характеристики жертвенной практики данного времени (VIII века до Р. X.) и, в частности, может приведено в качестве одного из исторических доказательств против предполагаемого многой западной библейской критикой происхождения сложного жертвенного ритуала лишь после плена, как и части Пятикнижия (в средних книгах его, так называемый "священнический кодекс"), содержащие законоположение об этом ритуале, предполагаются происшедшими равным образом не ранее плена Вавилонского. Вопреки этому, ст. 13 и 15, бесспорно доказывают, что <b>1)</b> даже при нечестивом Ахазе в храме Иерусалимском регулярно приносились утренние и вечерние жертвы в точном согласии с законом (<a href='B:20 29:1'>Исх 29:1</a>; <a href='B:40 28:1'>Чис 28:1</a>) и <b>2)</b> что различались определенными терминами жертвы: кровавая (евр. <i>ол<b>а</b> </i>, всесожжение; <i>шлам<b>и</b>м</i>, мирная жертва) и бескровная (евр. <i>минх<b>а</b> </i>, дар - хлебное приношение, <i>н<b>е</b>сех</i>, возлияние) - также в соответствии с законом Моисея (<a href='B:40 15:2-12'>Чис 15:2-12</a>), и в целом весь жертвенный обряд представляется здесь делом давней исторической, богослужебной традиции (<i>ср.</i> <i>Stade</i>, Gesch. d. Volk, Jsr. I, s. 598: <i>Kittel</i>, Bucher d. Konige, s. 270-271). Нерешительность свою во введении языческого элемента в богослужебный строй Иудейства Ахаз выказал и распоряжением, чтобы (cт. 15) "медный (Соломонов) жертвенник оставался до его усмотрения" (евр. <i>лебаккер</i>, Vulg. ad. volimtatem meam (erit paratum). LXX смешали евр. глагол <i>бакар</i> с именем сущ. <i>бокер</i>, "утро": '<b>εσται μοι εις</b> то <b>πρωι</b>, <i>слав.</i>: <i>да будет мне на утро</i>, что не имеет смысла в данном контексте [Проф. Гуляев (с. 342-343) говорит: "70 читают: <i>пусть останется мне на утро</i> Некоторые из новейших, обращая на первое значение (гл. <i>бакир</i>) <i>открывать</i>, переводят: пусть будет мне для вопрошения Иеговы (т е. для получения от Него откровения). Но первый перевод не может быть принят, после того, как выше сказано, что Ахаз приказал приносить все и утренние и вечерние жертвы на своем большом жертвеннике; второй невозможен и по своей натянутости, и потому, что Ахаз, упорный язычник, не только сам не изъявлял желания просить в нужных случаях откровения Иеговы, но даже и в то время, когда ему предлагали это, он отказывался <a href='B:290 7:11-12'>Ис 7:11-12</a>. Между тем это же слово употребляется и в значении <i>внимательно смотреть, размышлять</i>".]: по-видимому, Ахаз не решался сразу и вовсе удалить из храма древний и, конечно, чтимый народом жертвенник, а хотел выждать, какое впечатление на народ произведет допущенное им в храме новшество, и уже затем производить дальнейшие отступлений от чистоты ветхозаветного культа.<p/>Но путь религиозного синкретизма, смешения богооткровенной религии с язычеством, на который вступил - первым из царей иудейских - Ахаз, оказался очень соблазнительным: Ахаз более и более привносил в богопочитание элементы разных языческих культов: эмблемы, идолы, жертвенники и высоты для служения разным языческим богам Ахаз во множестве распространил по всему Иерусалиму и по другим городам иудейским (<a href='B:140 28:24-25'>2Пар 28:24-25</a>). Кроме туземных, хананейских культов, <i>напр.</i>, Молоха (<i>ст.</i> 3 рассматриваемой главы) Ваала (<a href='B:140 28:3'>2Пар 28:3</a>), а также хананейского же суеверия - вопрошания мертвых (<a href='B:290 8:19'>Ис 8:19</a> - запрещено в законе, <a href='B:30 19:31'>Лев 19:31</a>; <a href='B:50 18:15'>Втор 18:15</a>), Ахаз с особенной ревностью совершал ассиро-вавилонский культ "всего воинства небесного" и "созвездий" (знаков Зодиака) с посвящением этим светилам жертвенников на кровлях дворцов, солнцу же были посвящены особые кони, поставленные Ахазом во внешнем дворе храма (<i>см.</i> <a href='B:120 23:5,12'>4Цар 23:5,12</a>; <a href='B:300 19:13'>Иер 19:13</a>; <a href='B:300 32:29'>Иер 32:29</a>; <a href='B:430 1:5'>Соф 1:5</a>). <p/>Таким образом, царствование Ахаза как в гражданской, политической жизни иудейского царства отмечает начало вассальной зависимости этого царства от Ассирии, так и в религиозной области представляет новую степень падения истинной религии в Иудейском царстве, именно вторжение сюда ассиро-вавилонского сабеизма (<i>Ср.</i> у <i>М. Пальмова</i>, Идолопоклонство у древних евреев, с. 513-517). И та и другая зависимость от Ассирии продолжалась до смерти Ахаза. Но если в гражданской области верность Ахаза принятым на себя (<i>ст.</i> <a href='B:120 16:7'>7</a>) обязанностям вассала ассирийского царя могла быть необходима и полезна для слабого Иудейского царства, то увлечение Ахаза языческим культом своих победителей могло лишь вести к гибели его царство. Может быть, по подражанию устройству ассирийских капищ, а также и для извлечения новых ценностей из храма Соломонова на уплату новой контрибуции царю ассирийскому, Ахаз обломал (<i>ст.</i> <a href='B:120 16:17'>17</a>) украшения и другие принадлежности устроенных Соломоном во внутреннем дворе умывальниц - и медного моря (<i>ср.</i> <a href='B:110 7:23-28'>3Цар 7:23-28</a>), а также отменил "крытый ход (евр. мисах, в keri мусах) субботний" и "внешний ход царский к дому Господню" (<i>ст.</i> <a href='B:120 16:18'>18</a>). Оба последние сооружения воздвигнуты были, вероятно, уже после Соломона: характер и назначение этих построек трудно установить с точностью ввиду значительной темноты и, может быть, поврежденности текста ст. 18. Под крытым входом (евр. <i>мусах</i>, Vulg. musach) обыкновенно разумели, вслед за раввинами, особое царское место в переднем дворе, в котором (месте) стоял царь в субботу (LXX, видимо, читали не <i>мусах</i>, а мусад, "основание", когда передали: <b>θεμελιον της καθεδρας</b> (<b>των σαββατων</b>), <i>слав.</i>: <i>основание седалища</i>). Под "внешним ходом царским" с большим основанием в библейском тексте (<a href='B:110 14:27'>3Цар 14:27</a> сл.; <a href='B:120 11:4'>4Цар 11:4</a>; <a href='B:330 46:1-2'>Иез 46:1-2</a>) понимают особый крытый ход, галерею с колоннадой, от царского дворца на Сионе до храма на Мориа (<i>ср.</i> <i>проф. Гуляева</i>, с. 343-344). Все это сломал Ахаз как по небрежению о благолепии храма, так и из желания принести дары ассирийскому царю (может быть, уничтоженные приспособления могли, по опасению Ахаза, почему-либо возбудить гнев ассирийского царя). Нечестие Ахаза завершилось, наконец, закрытием дверей храма Иеговы (<a href='B:140 28:24'>2Пар 28:24</a>). По И. Флавию (Иуд.Древн. 9:12, 3), Ахаз "дошел даже до такого пренебрежительного и наглого отношения (к Господу Богу), что распорядился наконец совершенно запереть храм, запретил приносить Предвечному установленные жертвы и присвоил себе все жертвенные приношения".</div>