Начавшиеся еще при Иоафаме враждебные отношения царей: сирийского Рецина (LXX: <b>&#929;αασσων</b>, <i>слав.</i>: <i>Раассон</i>, что ближе, чем еврейская форма, к чтению в надписях: Разунну) израильского Факея к Иудее (<a href='B:120 15:37'>4Цар 15:37</a>), теперь, при Ахазе, выразились походом союзников против Иудеи и осадой Иерусалима (<i>ст.</i> 5, <a href='B:140 28:5'>2Пар 28:5</a> сл. <a href='B:290 7:1'>Ис 7:1</a> и д.), с целью завоевать Иудею, низвергнуть царствующий род Давидов и сделать царем иудейским какого-то сына Таввилова (<a href='B:290 7:6'>Ис 7:6</a>) - может быть, одного из сирийских военачальников. О завоеваниях и опустошениях союзников в пределах Иудейского царства, о переходе Ахаза иудейского в вассальную зависимость от ассирийского царя Тиглат-Пилезера [Многие ученые считают Феглафелласара (<a href='B:120 15:29'>4Цар 15:29</a>) за одно лицо с Фулом (там же, <i>см.</i> 19). <i>См., напр.</i> проф. <i>И. С. Якимова</i>, Опыты соглашения библейских свидетельств с показаниями памятников клинообразного письма (Христ. Чтен. 1884, т. II, с. 21 и дал; <i>проф. А. П. Лопухина</i>, Библейская история, т. II. Спб. 1890, с. 548.] и об опустошениях, сделанных последним в пределах Израильского и Сирийского царств, <i>см.</i> замечание к <a href='C:@120 15:29'>4Цар 15:29</a>. (В Ассирийских надписях Ахаз встречается под именем lahuhazi). Здесь в ст. 6 упоминается о потере для Иудеи, вследствие сиро-израильской войны, Идумеи, занятой и укрепленной за собой иудеями при Амассии и Озии (<a href='B:120 14:7,22'>4Цар 14:7,22</a>). Иудеей был потерян, отнятый Рецином сирийским, важный и единственный торговый порт Елаф (<i>ср.</i> <a href='B:110 9:26'>3Цар 9:26</a>; <a href='B:120 14:22'>4Цар 14:22</a>). Изгнав отсюда иудеев, Рецин предоставил Елаф исконным его обладателям - идумеянам (в принятом еврейском тексте ст. 6 стоит собственно: арамеянам, евр. <i>еромим</i>, но в кодексах: 1, 4, 89, 112, 128, 149, 150, 160, 174, 176, 182, 187, 195, 206, 210, 224, 225, 227, 253, 297, 319, 335, 337, 342, 356, 366, 403, 423, 428, 431, 434, 451, 459, 471, 475, 477, 490, 505, 514, 526, 531, 540, 543, 559, 562, 587, 590, 596, 598, 601, 606, 612, 614, 616, 636, 648 у Кенник.: <i>адомим </i>- идумеи - так и вообще в Heri данного стиха (LXX: <b>&#921;δουμαιοι</b>, Vulg.: Idumaei ["По нынешнему еврейскому тексту, - говорит профессор М. Гуляев, - следовало бы перевести <i>арамяне</i>, как и переводят некоторые новейшие; но еще мазореты заметили, что вместо ??? нужно читать: ???; то переводят <i>идумеяне</i>, наконец, самый состав слов показывает, что здесь разумеются не <i>арамяне</i>, название которых по-еврейски во множественном числе пишется ??? (с. 341).]: идумеяне, воспользовавшись затруднениями Иудеи, старались всячески вредить иудеям (<a href='B:140 20:17'>2Пар 20:17</a>), вероятно, в союзе с сирийцами; одновременно с тем и филистимляне, покоренные Озией (<a href='B:140 26:6'>2Пар 26:6</a>), возвратили себе свободу и производили набеги на иудейские города (<a href='B:140 28:18'>2Пар 28:18</a>). По Иосифу Флавию (Иуд.Древн. 9:12, 1), сирийский царь, "истребив еврейские гарнизоны в пограничных (на пути от Елафа) крепостях и в окрестных областях и захватав огромную добычу, вернулся затем с своим войском в Дамаск". С тем вместе должна была прекратиться осада Иерусалима, и открывалась возможность для Ахаза послать посольство за помощью к ассирийскому царю (<i>ст.</i> 7-8). К этому моменту относится известное пророчество пророка Исаии о рождении Еммануила от Девы (<a href='B:290 7:14'>Ис 7:14</a>): против всех опасностей со стороны как внешних, так и внутренних врагов пророк указывал Ахазу на небесную помощь и чудесную защиту дому Давидову (<a href='B:290 7:4,10,10'>Ис 7:4,10-16</a>), за обращение же к помощи царя ассирийского угрожал Ахазу тяжкими бедствиями (<a href='B:290 7:17-25'>Ис 7:17-25</a>). Однако нечестивый и малодушный Ахаз пренебрег пророческими увещаниями и послал к ассирийскому царю Феглафелласару (Тиглат-Пилезеру III) посольство с унизительным заявлением вассальной покорности (<i>"раб твой и сын твой я"</i>, ст. 7) с богатой контрибуцией ("дар", евр. <i>шохад</i>, собств.: подкуп), для составления которой ему пришлось захватить сокровища храма и собственного дворца (<i>ст.</i> <a href='B:120 16:8'>8</a>). <i>"И пришел к нему Феглаффелласар, царь ассирийский, но был в тягость ему, вместо того, чтобы помочь ему"</i> (<a href='B:140 28:20'>2Пар 28:20</a>), и тем не менее вассальная зависимость Иудейского царства от Ассирии теперь стала фактом. О завоеваниях ассирийского царя в пределах Израильского царства текст библейский данной главы не повторяет сказанного в предыдущей (<a href='B:120 15:29'>4Цар 15:29</a>) и говорит лишь о расправе ассирийского царя с союзником царя израильского - Рецином сирийским: последний был умерщвлен, а население Дамаска, по обычной Ассирийской политике в отношении покоренных областей и народов (<i>ср.</i> <a href='B:120 15:29'>4Цар 15:29</a>), переселил в место первобытного обитания сирийцев (<a href='B:370 9:7'>Ам 9:7</a>), область Кир. Положение этой страны, встречающейся в Библии почти только в связи с упоминаниями о сирийцах, (<a href='B:120 16:9'>4Цар 16:9</a>; <a href='B:370 1:5'>Ам 1:5</a>; <a href='B:370 9:7'>Ам 9:7</a>; <i>ср.</i> <a href='B:290 22:6'>Ис 22:6</a>), не вполне ясно. LXX и слав, совсем опускают это название; Vulg: Cirene, Евсевий: <b>&#922;υρινη</b>, блаж. Иероним: Cirene (Onomast. 623): во всех трех случаях Кир совершенно ошибочно отождествляется с Киренаикой, городом в Северной Ливии, в Африке, очень известным в послепленном истории иудеев (1Мак 15:23; <a href='B:470 27:32'>Мф 27:32</a>; <a href='B:510 2:11'>Деян 2:11</a>). И. Флавий (Иуд.Древн. 9:12, 3), полагает Кир в верхней Мидии, в пользу чего может говорить сближение у пророка Исаии (<a href='B:290 22:6'>Ис 22:6</a>) Кира с Еламом (греч. Сузиана). Теперь отожествляют Кир с Гюлистаном или вообще местностью по течению реки Кура (<b>&#922;υρις</b>, <b>&#922;υρρος</b>). Проф. Гуляев говорит: "на картах древнего востока указываются две реки с именем Кира. Одна - нынешняя Кура, вытекающая из гор кавказских и впадающая в Каспийское море на юге русских закавказских владений, в области Ширван; другая - небольшая пустынная речка на юге от Тегерана, ныне означаемая на картах под именем Канж. Конечно, здесь разумеется последняя, так как, с одной стороны, нет основания предполагать слишком далекого распространения владычества ашшурян, к северу от средоточного пункта, на котором совершались библейские все события; с другой стороны, вблизи этой местности находятся и другие места, упоминаемые в этой истории. Эта река находится, по приблизительному расчету, в 1500 верстах к северо-востоку от Дамаска" (с. 341). В этом переселении жителей Дамаска в Кир буквально исполнилось грозное пророчество Амоса (<a href='B:370 1:5'>Ам 1:5</a>) на Дамаск и народ арамейский. Как падение Дамаска, так и факт подчинения и контрибуции Ахаза Тиглат-Пилезеру подтверждаются клинообразными надписями: по ним взятие Дамаска последовало после долгой осады, в 732 (до Р. X.) году (Keilinschriftt. Bibl. II, 32 ft.); о походе же ассирийского царя там говорится, что он простерся до земли Филистимской, что может бросать свет на выше приведенное место <a href='B:140 28:20'>2Пар 28:20</a> и д., по которому поход царя ассирийского и царству Иудейскому, несмотря на заплаченную Ахазом контрибуцию, принес много бедствий вместо искомой Ахазом защиты.