<div><p ><div>И это не маловажно. Тотчас же постигло его наказание, если не за Петра, то за надменную речь его. Но, скажут, если те возглашали, то чем он виновен? Тем, что принял такое возглашение, что считал себя достойным такой лести. Это особенно служит к научению самих безрассудных льстецов. И смотри: и те и он достойны наказания, а наказывается он, потому что теперь не время суда, но кто боле виновен, того (Бог) и наказывает, чтобы те получили от этого пользу. <br />Также и Иосиф (Флавий) говорит, что он впал в продолжительную болезнь [Иудейские древности, кн.19, гл. 8]. Народ не знал этого, но апостол повествует об этом. Впрочем, и самое незнание было полезно, потому что случившееся с Иродом приписывали ему за убие­ние апостола и умерщвление воинов. Смотри: когда он убил апостола, то ничего такого не делал, и когда этих (умертвил), то ничего не говорил. <br />Но теперь они получили великое облегчение, и множество благ произошло от его наказания. Если же он подвергся такому наказанию, когда выслушал слова: <i>«это голос Бога, а не человека»,</i> хотя сам ничего такого не говорил, то тем более Христос, если бы Он не был Богом, (подвергся бы) за то, что Он постоянно говорил: <i>«слова, которые говорю Я вам, говорю не от Себя»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Разве ты не веришь, что Я в Отце и Отец во Мне? Слова, которые говорю Я вам, говорю не от Себя; Отец, пребывающий во Мне, Он творит дела.</span></span>Ин. 14:10</a>), и еще: <i>«служители Мои подвизались бы</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=18&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Иисус отвечал: Царство Мое не от мира сего; если бы от мира сего было Царство Мое, то служители Мои подвизались бы за Меня, чтобы Я не был предан Иудеям; но ныне Царство Мое не отсюда.</span></span>Ин. 18:36</a>), и тому подобное. Между тем тот постыдным и жалким образом окончил жизнь, и уже нет его.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=12&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=12&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>