<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>О повелении, данном Ангелам-губителям: <b>от священных Моих начните</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=9&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> старика, юношу и девицу, и младенца и жен бейте до смерти, но не троньте ни одного человека, на котором знак, и начните от святилища Моего. И начали они с тех старейшин, которые были перед домом.</span></span>Иез. 9:6</a>)<br /><br />Если посвященные в сан священства найдут и прочтут нам изречение Писания, по которому надлежит им не трудиться и не упражняться в добродетелях, а только учить словом, то пусть остаются при том образе мыслей, какой ими принят. Но если Слово Божие везде восхваляет любителей добродетели и отлучает намеревающихся обучать только словом, то почему, оставив то, что повелевают Божественные уставы, величаются одним священством, как самоуправною властью?<br />Ибо Божественные постановления сподобившимся священства повелевают преимущественно пред всеми быть в трудах и подвигах, чтобы подначальные, видя трудящимися тех, которые имеют право приказать, от стыда делались более ревностными к доблестной жизни. Обыкновенно же воодушевляет не столько слово, сколько нрав учащих.<br />А эти, как будто поручено им только говорить, воздерживаются от того, чтобы делать. Их-то выставляя на позор, божественный Апостол сказал: <i>проповедуя не красти, крадеши</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> как же ты, уча другого, не учишь себя самого?</span></span>Рим. 2:21</a>), и у Иезекииля в словах, смысла которых ты доискивался, Божественный приговор повелевал Ангелам, готовящимся наложить наказание на Иерусалим: <b>от священных Моих начните.</b> Это же первоверховный Апостол выразил другими словами, сказав: <i>время начати суд от дому Божия</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=4&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ибо время начаться суду с дома Божия; если же прежде с нас <i>начнется</i>, то какой конец непокоряющимся Евангелию Божию?</span></span>1 Пет. 4:17</a>).<br />Если же начнется с нас, то какой конец неуверовавшим в Евангелие Божие? Ибо имеющим преимущество в чести и сане, если согрешат, справедливо иметь большую часть и в наказаниях.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Письмо 1.708. Епископу Ермогену</div></div></p>