<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div>По порядку следовало бы рассмотреть в слове и сказанное об очах. Буквально же читается сие так: «<b>очи Его яко голубицы на исполнениих вод, измовени во млеце седящия в наполнениих вод</b>». Но смысл слов сих выше нашего постижения; ибо какое понятие ни составим о них, будет оно, как думаем, ниже истины. По тщательном же рассмотрении кажется нам, что смысл сего подобен следующему. Божественный Апостол в одном месте своих Писаний говорит: «<i>не может око рещи руце: не требе ми еси</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Не может глаз сказать руке: ты мне не надобна; или также голова ногам: вы мне не нужны.</span></span>1 Кор. 12:21</a>), излагая в сем то учение, что телу Церкви надлежит хорошо действовать тем и другим, способность рассматривать истину, срастворяя с силою деятельною, потому что ни созерцание не совершает душу само по себе, если нет дел, показывающих преспеяние в нравственной жизни, ни деятельное любомудрие не заключает в себе достаточной пользы, если не управляет делами истинное благочестие. Посему, если необходимо сочетание очей и рук, то сказанным приводимся, можете быть, сперва выразуметь, какие это «<b>очи</b>», а потом уже принять в рассмотрение восписанную им похвалу. А слово о руках побережем до принадлежащего ему места. Очам свойственное по природе дело смотреть. Посему и по местному положению поставлены выше всех чувствилищ, как самою природою назначенный в путеводство всему телу. Посему, когда слышим, что в Божественном Писании так называются руководители к истине, и один из них именовался «<i>прозорливцем</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=9&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Когда они поднимались вверх в город, то встретили девиц, вышедших черпать воду, и сказали им: есть ли здесь прозорливец?</span></span>1 Цар. 9:11</a>), другой – «<i>видящим</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=7&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И сказал Амасия Амосу: провидец! пойди и удались в землю Иудину; там ешь хлеб, и там пророчествуй,</span></span>Ам. 7:12</a>), а иной «<i>стражем</i>», будучи так от Бога наименован по причине пророчества (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> сын человеческий! Я поставил тебя стражем дому Израилеву, и ты будешь слушать слово из уст Моих, и будешь вразумлять их от Меня.</span></span>Иез. 3:17</a>), то сим приводимся к той мысли, что здесь называются «<i>очами</i>» поставленные предусматривать, наблюдать и надзирать. <br /> А что в очах совершается чудо в каком то сравнительном сходстве, дознаем сие из сличения с лучшим, изображающего их красоту. Ибо невеста говорит: «<b>очи яко голубицы</b>» Подлинно прекрасная похвала для таковых очей – непорочность, в какой преуспевают неоскверненные еще плотскою жизнью, но живущие и ходящие духом (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Если мы живем духом, то по духу и поступать должны.</span></span>Гал. 5:25</a>). Ибо духовная и невещественная жизнь отличается голубиным видом, потому что и сам Дух Святый в таком виде сходящим с небеси на воду явился Иоанну. Посему, кто вместо очей поставлен Богом в теле Церкви, тому, если намерен надзирать и наблюдать чисто, надлежит всякую нечистоту порока омыть водою. Но не одна есть вода, омывающая очи: напротив того, невеста говорит, что многие «<b>исполнения</b>» таковых вод. <br /> Ибо сколько добродетелей, столько же надлежит представлять себе и источников очистительных вод, от которых очи непрестанно делаются самих себя чище: например, целомудрие есть источник очистительной воды; другой такой же источник – смиренномудрие, истина, правда, мужество, вожделение добра, отчуждение от зла. Сии и подобные сим воды, хотя из одного источника, но собираются различными потоками в одно исполнение, и ими производится очищение очей от всякой страстной нечистоты. <br /> Но хотя «<b>на исполнениих вод</b>» те очи, которые по своей невинности и непорочности уподобляются голубицам, однако же купелью для них невеста назначает млеко, ибо так выражается Писание: «<b>измовени во млеце</b>». Приличная похвала подобным очам – сказать о них, что такая голубица, омываясь молоком, делается прекраснее. Ибо, действительно, примечается в молоке, что эта одна жидкость имеет такое свойство – не показывать в себе изображения и подобия чего бы то ни было. <br /> Все, что по естеству жидко, подобно зеркалам, делает, что по причине гладкой поверхности появляются подобия смотрящихся в эту жидкость. Но в одном молоке такое кумиротворение не имеет места. По сей причине для очей Церкви весьма совершенна такая похвала – не изображать в себе, вопреки действительности вещей, по обольщению ничего неосуществившегося, погрешительного и суетного, но иметь в виду действительно существующее и не допускать до себя блуждающих взглядов на эту жизнь и мечтательных представлении. Посему-то для чистоты очей совершенною душою признано надежным омовение молоком. <br /> Последующее же слово служит для слушателей законом, о чем надлежит прилагать рачение очам. Сказано: «<b>седящия в наполнениих вод</b>». Таковая речь тем самым, что ставит в похвалу чистым очам, требует постоянного со вниманием занятия Божественными уроками, научая и нас, как можем, приседя всегда «<b>при наполнениих вод</b>», приобрести свойственную очам красоту; так как многие из поставленных быть очами, оставив ведение при таковых «<b>наполнениих</b>», преселяются сидеть на реках вавилонских, приводя в исполнение то, в чем от лица Божии обвинены таковые: «<i>Мене оставиша, источника воды живы, и ископаша себе кладенцы сокрушенныя, иже не возмогут воды содержати</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Ибо два зла сделал народ Мой: Меня, источник воды живой, оставили, и высекли себе водоемы разбитые, которые не могут держать воды.</span></span>Иер. 2:13</a>). Итак, вот урок: око, чтобы сделаться ему добрым, благоприличным и сообразным златой главе, должно быть непорочно, подобно голубю, непогрешительно и необольстимо, подобно естеству молока, не доверять никакому обману вещей неосуществленных, но с твердости и неотступностью сидеть при «<b>наполнениих</b>» Божественных «<b>вод</b>», подобно древу, насажденному при «<i>исходищих вод</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И будет он как дерево, посаженное при потоках вод, которое приносит плод свой во время свое, и лист которого не вянет; и во всем, что он ни делает, успеет.</span></span>Пс. 1:3</a>) и не пересаживаемому на другое место. Ибо в таком случае плод принесен будет в свое время, и ветвь сохранится всегда свежею, одетая доброцветностью листьев. Ныне же многие из духовных очей, не поспешая к сим водам и мало заботясь о внимательном изучении слова, или искапывают себе кладенец любостяжательности, или в камне истесывают прибежище тщеславно, или роют кладезь гордости, или со тщанием искапывают какие-либо другие кладенцы обольщения, которые не имеют свойства навсегда удерживать вожделеваемую ими воду, потому что честь, владычество, слава, о которых у многих здесь столько рачения, вместе и составляются, и утекают, и не оставляют обольщенным никакого следа суетной их рачительности.<br /> Слову угодно, чтобы таковы были наблюдающее и надзирающие, которым надлежит и огрождаться, как бы оплотом каким бровей, безопасною твердынею Божественных учении, и как бы покровом каким веждей прикрыть смиренномудрием чистоту и светлость жития, чтобы сучек самомнения, попав в чистую зеницу, не соделался препятствием зрению. Какая же, после очей, восписуется похвала членам Жениховым, если даст Бог, сообщим в последующих беседах, по благодати Господа нашего Иисуса Христа. Ему слава во веки веков! Аминь.<br />***<br />Приличная похвала подобным очам - сказать о них, что такая голубица, омываясь молоком, делается прекраснее. Ибо действительно примечается в молоке, что одна эта жидкость имеет такое свойство - не показывать в себе изображения и подобия чего бы то ни было. Все, что по естеству жидко, подобно зеркалам производит, что по причине гладкой поверхности [на ней] появляются подобия смотрящихся в эту жидкость. Но в одном молоке такое кумиротворение не имеет места. По этой причине для очей Церкви весьма совершенна такая похвала - не изображать в себе вопреки действительности вещей, по обольщению ничего неосу- ществившегося, погрешительного и суетного, но иметь в виду действительно существующее и не допускать до себя блуждающих взглядов на эту жизнь и мечтательных представлений. Потому-то для чистоты очей совершенною душою признано надежным омовение молоком.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Григорий Нисский, <i>На Песнь Песней</i> 1 3<br />TLG 2017.32, 6.396.4-397.3.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1045">Кирилл Иерусалимский свт.</a><div>Но примечай, что говорит Евангелие: <i>«отверзошася небеса» </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И, крестившись, Иисус тотчас вышел из воды, - и се, отверзлись Ему небеса, и увидел <i>Иоанн</i> Духа Божия, Который сходил, как голубь, и ниспускался на Него.</span></span>Мф. 3:16</a>). Отверзлись же по причине славы сходящего. <i>«И се»</i>, говорит, <i>«отверзошася Небеса, и виде Духа Божия сходяща яко голубя, и грядуща на Него»</i>, т. е. Он сходил Сам собою. Ибо должно было, как некоторые изъясняли, чтобы начатки и преимущественны действия Духа Святого, даруемого крещаемым, сообщены были человечеству Спасителя, Который дарует сию благодать. Сошел же Он в виде голубином может быть, как некоторые говорят, в соответствие изображавшей Его, чистой и незлобивой голубице, которая приносима была в жертву при молитвах о рождаемых детях и отпущении грехов (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=12&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> По окончании дней очищения своего за сына или за дочь она должна принести однолетнего агнца во всесожжение и молодого голубя или горлицу в жертву за грех, ко входу скинии собрания к священнику;</span></span>Лев. 12:6</a>, 8). Так как гадательно предсказано было, что Христос сим точно очевидным образом откроет Себя. Ибо в песнях о Женихе возвещается и говорится: «<b>очи Его яко голубицы на исполненшх вод</b>».<br /><i>Поучение огласительное 17</i><br />***<br />Сошел же Дух в виде голубином, может быть, как некоторые говорят, в соответствие изображавшей Его чистой и незлобивой голубице, которая приносима была в жертву при молитвах о рождаемых детях и отпущении грехов. Так как гадательно предсказано было, что Христос этим точно образом откроет Себя.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Кирилл Иерусалимский, <i>Огласительные слова</i> 17.9<br />TLG 2110.003, 17.9.13-18.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Голубь имеет обыкновение сидеть над водой, потому что, видя заранее в воде тень настигающего добычу ястреба, уклоняется. Мы - от мира и старательно заботимся о том, чтобы сесть возле очистительных вод Писания, в которых, через отражения научаясь, способны распознавать и остерегаться козней древнего врага. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беда Достопочтенный, <i>Гомилии на Евангелия</i> 1.12<br />Сl. 1367, 1.12.219.</div></div></p>