<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div>Но перейдем уже к следующему за сим слову. Невеста говорит: «<b>руце Его обточены златы, наполнены фарсиса</b>». Что дар ока, несопряженный с служением рук, несовершен для тела Церкви, сие ясно дознали мы от великого Павла, который говорит: не «<i>может око рещи руце: не требе ми еси</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Не может глаз сказать руке: ты мне не надобна; или также голова ногам: вы мне не нужны.</span></span>1 Кор. 12:21</a>). Тогда наипаче видна деятельность очей, когда об остроте зрения очей свидетельствуют дела, рачительностию о прекрасном означая доброе руководство. Поелику, предложив похвалу рукам Божественного тела, надлежит сказанным руководствоваться в том, чтобы образовать, как следует, тех, которые вместо рук служат в Церкви; то, предложив это божественное изречение, попытаемся, если даст Бог, сколько можно, рассмотреть заключающуюся в нем мысль. «<b>Руце Его, – говорит невеста, обточены златы, наполнены фарсиса</b>». Пока из сказанного явствует эта только мысль: какими чертами похваляется вид Главы, те же самые служат к похвале и рук. Но Главою разумеем Христа, в Котором «<b>Бог бе мир примиряя Себе</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> потому что Бог во Христе примирил с Собою мир, не вменяя <i>людям</i> преступлений их, и дал нам слово примирения.</span></span>2 Кор. 5:19</a>), по слову Павлову, и Который во плоти открыл Себя силами и чудесами. Посему, если сама разумеемая нами Глава наименована в слове самым чистым златом, потому что далека от всякого греха (сказано: «<b>греха не сотвори, ни обретеся лесть во устех Его</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=2&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Он не сделал никакого греха, и не было лести в устах Его.</span></span>1 Пет. 2:22</a>)); а о руках говорит невеста, что они золотые; то явно, что под сим разумеется, а именно, что слово заповедует руке чистоту в полном значении сего слова, безгрешность, устранение и недопущение до себя всякого порока. Руку же разумеем ту, конечно, которая распоряжается достоянием Церкви по требованию заповедей; для нее похвала уподобляться естеству Главы в чистоте и бегрешности. Рука же тогда делается чистою, когда вырезыванием обсекается все, препятствующее красоте. Ибо, как обделывающие мрамор в вид какого-нибудь животного посредством резьбы обсекают на камне и обтачивают то, по отнятии чего подобие принимает сходный с образцом вид, так и для красоты рук тела Церкви надлежит многое обсечь обрезанием помыслов, чтобы рука сделалась подлинно золотою и чистою. Конечно же, всякому очевидно, что вредит красоте руки, не будучи от нее отнято, на пример: человекоугодие, славолюбие, любостяжательность, внимание к одному внешнему, вменение себе в какую-то знаменитость того, что есть в руках, обращение собранного исполнением заповедей в забаву и собственное свое наслаждение. Надобно, все это и подобное сему отсекши орудиями помыслов, оставить одно чистое и неподдельное золото произволения, уподобляющееся пречистой Главе. Но яснее будет для нас сказанное, по слову Апостола, который, наименовав Бога «<i>верным</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Верен Бог, Которым вы призваны в общение Сына Его Иисуса Христа, Господа нашего.</span></span>1 Кор. 1:9</a>), не иного чего желает искать в строителях, а только, да окажется «<i>верным</i>», написав буквально так: «<i>а еже прочее ищется в строителех, да верен кто обрящется</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=4&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> От домостроителей же требуется, чтобы каждый оказался верным.</span></span>1 Кор. 4:2</a>). Посему верный и благоразумный строитель, вместо руки служащие Церкви, подражая в жизни премудрому своему Владыке, показывает, что рука тела подобно Главе – золотая. Не был такою рукою в теле Апостолов этот Иуда, жалкий и бедный, лучше же сказать, ненавистный и проклятый, которому вверено было домостроительство бедных, но он не отсек проказу любостяжательности и, будучи хранителем ковчежца от татей, стал татем себя самого, собственными своими руками похищая то, что имел у себя в руках, обращая внимание не на заповедь, но на деньги, наслаждение которыми соделалось для него какою-то добровольною удавкою, отчуждением от жизни, конечною гибелью души, худым памятником, сохраняющимся на все по нем время.<br /> Посему обточенными и обрезанными надлежит быть рукам, чтобы, по отнятии всего, что приросло худого, остальное было золото, соответствовало по виду красоте Главы. <br /> А речение «<b>фарсис</b>», по употреблению в Писании, многозначительно, не всегда встречается в одном и том же смысле; напротив того, значение его нередко берется в осуждение и нередко – в признание Божественности и ублажения. Когда Пророк Иона бежит от лица Божии, ищет «<i>корабль, идуще в Фарсисе</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=390&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И встал Иона, чтобы бежать в Фарсис от лица Господня, и пришел в Иоппию, и нашел корабль, отправлявшийся в Фарсис, отдал плату за провоз и вошел в него, чтобы плыть с ними в Фарсис от лица Господа.</span></span>Ион. 1:3</a>). И великий Давид говорит, что корабли фарсийские сокрушаются духом бурным (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=47&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> восточным ветром Ты сокрушил Фарсийские корабли.</span></span>Пс. 47:8</a>). А бурным, думаю, называется Дух, явившийся ученикам, собранным в горнице, который сперва познан по слуху, «<i>яко носиму дыханию бурну</i>», а потом явился и очам, представившись в образе языков, и уподобляясь озаряющему естеству огня (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И внезапно сделался шум с неба, как бы от несущегося сильного ветра, и наполнил весь дом, где они находились.</span></span>Деян. 2:2</a>, 3), и которым сокрушается во многих видах вторгающийся в естество человеческое порок, у Пророка названный кораблями фарсийскими. Вот места, в которых означается сим именем худшее. Но великий Иезекиль, описывая видение бывшего ему Богоявления, вид одного из Божественных созерцании выражает словом, говоря следующее: «<i>виде его, яко видение фарсиса</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Вид колес и устроение их - как вид топаза, и подобие у всех четырех одно; и по виду их и по устроению их казалось, будто колесо находилось в колесе.</span></span>Иез. 1:16</a>). В точности исследовавшие выразительность еврейских речений говорят, что речением: «<b>фарсис</b>» означается в пророчестве нечто бесцветное, духовное и бесплотное. Посему при двояком значении, речения, поелику явно, что означаемое здесь сим словом взято в лучшем смысл (укоризненного никто не принял бы в похвалу), следует о похваляемых руках разуметь слово сие так, что, дочиста обточив на себе все излишнее и телесное, переходят он в нечто божественное и духовное, отрясши всякое вещественное и тяжелое отношение к житейскому. Так, например, по рассказам гранильщики камней поступают с куском изумруда: все темное и земленистое стирая и уничтожая точильнем камнем, оставляют неуничтоженным только то, в чем есть чистый некий зеленоватый и вместе оливковый блеск. Сие то, кажется мне, яснее истолковывая, божественный Апостол в одном из своих посланий дает совет, что надлежит прерывать сношение с видимым и устремляться пожеланиями к невидимому: «<i>не смотрящим нам, – говорит он, – видимых, но невидимых: видимая бо временна – невидимая же вечна</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=4&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> когда мы смотрим не на видимое, но на невидимое: ибо видимое временно, а невидимое вечно.</span></span>2 Кор. 4:18</a>). Итак, в похвале рукам приметили мы это, как, обточенные от пристрастия к вещественному, делаются он чистыми, произволением изменяемые в нечто невещественное и духовное. Ибо «<b>руце Его, – говорит невеста, – обточены златы, наполнены фарсиса</b>». <br /> Порядок же требует рассмотреть и следующую за сим речь, в которой идет слово о чреве. Буквально сие читается так: «<b>чрево Его сосуд слоновый на камени сапфирове</b>». Когда законодатель естества дает Моисею закон, начертанный на каменных досках, доски сии, на которых изображены были божественный начертания, наименовал скрижалями каменными. И Вещавший о них Моисею сказал так: «<i>взыди ко Мне на гору и стани тамо: и дам ти скрижали каменныя, закон и заповеди</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=24&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И сказал Господь Моисею: взойди ко Мне на гору и будь там; и дам тебе скрижали каменные, и закон и заповеди, которые Я написал для научения их.</span></span>Исх. 24:12</a>). Но после того, когда евангельскою ясностью стерто с закона телесное и землянистое, уже не каменная скрижаль приемлет на себя письмена, но нечто из блестящей только что выглаженной слоновой кости. Ибо приемлющее заповеди и законы, что наименовано «<b>чревом</b>», невеста называет «<b>сосудом слоновым на камени сапфирове</b>». Сперва нужным почитаю объяснить в слове чувственный образец, а потом уже приступить к обозрению сказанного. Буксе (греч.: пиксис), из которого те, кому нужно писать, выделывают себе дощечки, есть дерево плотное и беловатое. Посему такая дощечка, приготовленная для начертания на ней букв, хотя бы по случаю сделана была и из другого вещества не в точном употреблении слова называется пиксион. Итак, слыша слово «<b>пиксион</b>», разумеем некий гладкий снаряд, годный для помещения на нем писмене. Поелику слово «<b>пиксион</b>» есть родовое имя таких дощечек, то здесь Писание присовокупляет и виде вещества, употребленного в образце, сказывая, что устройство снаряда не из дерева, а из слоновой кости. Слоновая же кость, как говорят, по великой плотности и твердости, весьма долго остается негниющею, и никакой порчи не терпит от времени. А сапфир лазоревым видом цвета доставляет отдохновение утомленным глазам с усиленным вниманием читавших исписанные скрижали, так как лучи такого цвета естественно успокаивают собою зрение. Посему, таков образец, которому сравнительно уподобляется восхваляемое чрево Церкви. А я, слыша пророчество, от лица Божия повелевающее: «<i>впиши видение яве на дске</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=420&c=2&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И отвечал мне Господь и сказал: запиши видение и начертай ясно на скрижалях, чтобы читающий легко мог прочитать,</span></span>Авв. 2:2</a>), составляю себе понятие о том, что в похваляемом теле Господа надлежит разуметь под именем чрева. Ибо, если слово повелевает явственно написать на дске Божественное видение, то, может быть, именем чрева означает чистоту сердца, в которой памятью написуем Божественные видении. Как Отверзший уста великому Иезекиилю и вложивший в них «<i>свиток книжный</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И увидел я, и вот, рука простерта ко мне, и вот, в ней книжный свиток.</span></span>Иез. 2:9</a>), полный писмен с обеих сторон – и совне, и внутри – говорит ему: «<i>уста твоя снедят, и чрево твое насытится</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=3&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и сказал мне: сын человеческий! напитай чрево твое и наполни внутренность твою этим свитком, который Я даю тебе; и я съел, и было в устах моих сладко, как мед.</span></span>Иез. 3:3</a>), нарекши чревом мысленную силу души, в которую вложены Божественные уроки; так подобно сему и великий Иеремия, как знаем, чревом именует сердце, мучимое печальными оными мыслями, почему говорит: «<i>чрево мое болит мне, и чувства сердца моего смущаются</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=4&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Утроба моя! утроба моя! скорблю во глубине сердца моего, волнуется во мне сердце мое, не могу молчать; ибо ты слышишь, душа моя, звук трубы, тревогу брани.</span></span>Иер. 4:19</a>). Если же надобно представить из Божественного Писания что-либо прямее ведущее нас к сему разумению, то скажем, что и Господь изрек уверовавшим, говоря, что реки воды живой текут из чрева уверовавших в Него. Буквально же читается сие так: «<i>веруяй в Мя, якоже рече Писание, реки от чрева его истекут воды живы</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Кто верует в Меня, у того, как сказано в Писании, из чрева потекут реки воды живой.</span></span>Ин. 7:38</a>). Так все сказанное приводит нас к тому, чтобы под именем чрева разуметь чистое сердце, которое делается некою скрижалью Божественного закона в тех, «<i>иже, – как говорит Апостол, – являют дело законное написано в сердцах своих</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> они показывают, что дело закона у них написано в сердцах, о чем свидетельствует совесть их и мысли их, то обвиняющие, то оправдывающие одна другую)</span></span>Рим. 2:15</a>), «<i>не чернилом, но Духом Бога жива</i>», при чем таковые письмена начертаны в душе не «<i>на скрижалях каменных</i>», но, по слову Апостола, на чистой, гладкой и блестящей «<i>скрижали сердца</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=3&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> вы показываете собою, что вы - письмо Христово, через служение наше написанное не чернилами, но Духом Бога живаго, не на скрижалях каменных, но на плотяных скрижалях сердца.</span></span>2 Кор. 3:3</a>). Ибо таковым надлежит быть владычественному в душе, чтобы отпечатлевалось в нем ясное и неслитное памятование Божественных словес, как бы раздельно начертанное явственными какими письменами. Прекрасно же в похвалу чрева с таковою скрижалью берется и сапфир, потому что сияние сапфира небесного вида. И такое гадательное указание служит советом для нашего сердца горняя мудрствовать и в горняя устремляться, и там успокаивать взоры, где отложено наше сокровище, чтобы не утомляться внимательности к Божественным наставлениям, потому что небесная надежда дает успокоение зрительной силе душевных очей. </div></p>