<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1020">Григорий Богослов свт.</a><div>Если ты всю силу любви истощила перед Богом, если не два у тебя предмета любви, то есть и скоропреходящее и постоянное, и видимое и невидимое; то уязвлена ли ты столько избранной стрелой, и познала ли красоту Жениха, чтоб могла сказать словами брачного описания и брачной песни: Ты <b>«сладость, и Весь желание».</b><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Слово 37, на Мф. 19</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div><br /> Но невеста присовокупляет сообразную похвалу и гортани, именуя ее сладостью и желанием. Буквально же читается это так: «<b>гортань Его сладость, и весь желание</b>». А наше о сем разумение таково: часть, лежащую ниже подбородка, обыкновенно называем гортанью. В ней, говорят, зарождается звук, приводимый в движение приражением воздуха из дыхательной жилы. Поелику прекрасные слова суть сот медовый, а орудие слова есть голос, зарождение которого в гортани, то не погрешит, может быть, кто разумеет так, что сим именем означаются те служители и истолкователи слова, в которых глаголет Христос. Ибо и великий Иоанн на вопросы кто он, назвал себя «<i>гласом</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Он сказал: я глас вопиющего в пустыне: исправьте путь Господу, как сказал пророк Исаия.</span></span>Ин. 1:23</a>), потому что был предтечею Слова. И блаженный Павел представил опыт «<i>глаголющаго</i>» в нем «<i>Христа</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=13&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Вы ищете доказательства на то, Христос ли говорит во мне: Он не бессилен для вас, но силен в вас.</span></span>2 Кор. 13:3</a>); у Него заимствовав себе глас, был сладостью, когда говорил Им. И все Пророки, орудия своего голоса предоставив Духу, издававшему ими звуки, соделались «<b>сладостию</b>», из своей гортани источая Божественный мед, которым и цари, и простолюдины пользуются во здравие, и наслаждение им не пресекает пожелания сытостью, но приобщением вожделеваемого еще более питает желание. Посему то невеста всего Его и называет желанием, сим словом, как бы определением каким, описывая красоту Искомого: «<b>весь Он желание</b>», говорит она. Как блаженны те члены, ради которых целое делается «<b>желанием</b>», по причине совершенства во всяком добре, и которые производит своею совокупностию слиянную достолюбезную красоту, так что целое вожделенно не по очам только и рукам, или кудрям, но и по ногам, и рукам, и лыстам, а подобно и по гортани; и ни один из членов не уступает другим в избытке красоты. <br /> «<b>Сей, – говорит невеста, – Брат мой, и Сей, – продолжает она, – ближний мой, дщери иерусалимли</b>». В словесном этом изображении представив взорам их все признаки, по которым возможно было открытие искомого, наконец, выражается указательно, говоря: вот искомый. Тот, Который, соделавшись Братом, воссиял нам от Иуды, стал ближним «<i>впадшему в разбойники</i>», исцелил раны елеем, вином и обвязаниями, всадил на своего скота, успокоил в гостиннице, дал два динария, заботясь об его жизни, и обещал при возвращении отдать, что будет прибавлено на это заповеданное дело (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=30&e=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> На это сказал Иисус: некоторый человек шел из Иерусалима в Иерихон и попался разбойникам, которые сняли с него одежду, изранили его и ушли, оставив его едва живым.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> По случаю один священник шел тою дорогою и, увидев его, прошел мимо.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Также и левит, быв на том месте, подошел, посмотрел и прошел мимо.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Самарянин же некто, проезжая, нашел на него и, увидев его, сжалился</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> и, подойдя, перевязал ему раны, возливая масло и вино; и, посадив его на своего осла, привез его в гостиницу и позаботился о нем;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> а на другой день, отъезжая, вынул два динария, дал содержателю гостиницы и сказал ему: позаботься о нем; и если издержишь что более, я, когда возвращусь, отдам тебе.</span></span>Лк. 10:30-35</a>). <br /> Без сомнения же явно, к чему клонится каждое из сих действий. Ибо законнику, которому хотелось показать, что он выше других, и который по гордости пренебрегал иметь равную с другими честь, когда искушал он Господа вопросом: «<i>и кто есть ближний мой</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Но он, желая оправдать себя, сказал Иисусу: а кто мой ближний?</span></span>Лк. 10:29</a>), тогда в виде рассказа Слово изложило все человеколюбивое домостроительство, представляя нисхождение человека с горней страны, козни разбойников, совлечение нетленной ризы, греховные язвы, возобладание смерти над половиною естества, потому что бессмертною остается только душа; и безполезное прохождение закона, так как ни священник, ни левит не уврачевали ран впадшего в разбойники; «<i>невозможно бо крови юнчей и козлей отпущати грехи</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> ибо невозможно, чтобы кровь тельцов и козлов уничтожала грехи.</span></span>Евр. 10:4</a>). А Кто возложил на Себя все человеческое естество в начатке смъшения, в котором была часть каждого народа: иудея и самарянина, и еллина, и решительно всех людей, Тот с телом, то есть с подъяремником, пришедши на место человеческого злострадания, уврачевал язвы, упокоил, всадив его на свой скот, и гостинницу соделал для него местом человеколюбивого смотрения, где упокоиваются все труждающиеся и обремененные. А кто в Нем, тот, без сомнения, принимает в себя Того, в Ком пребывает, ибо так изрекло Слово: «<i>во Мне пребывает, и Аз в нем</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=56"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">56</span> Ядущий Мою Плоть и пиющий Мою Кровь пребывает во Мне, и Я в нем.</span></span>Ин. 6:56</a>). Посему приявший Его в собственном своем помещении дает в себе пристанище Невместимому, приемлет от Него два сребряника, из которых один – любовь к Богу от всего сердца, а другой – любовь к ближнему, как к самому себе, как отвъчал и законник. И как «<i>не слышателие закона праведны пред Богом, но творцы закона оправдятся</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> (потому что не слушатели закона праведны пред Богом, но исполнители закона оправданы будут,</span></span>Рим. 2:13</a>), то не принять только надлежит сии два сребряника, разумею веру в Бога и добрую совест к единоплеменникам, но должно и самому привнести нечто делами к исполнению сих заповедей. Потому Господь и говорит гостиннику, что все, сделанное им в услугу злостраждущему, во второе Свое пришествие примет по достоинству рачения. Итак, Кто по таковому человеколюбию стал нашим ближним, как возсиявший нам от Иуды соделался Братом, – Того отроковицам указует слово невесты, Того чистая невеста объявляет дщерям Иерусалимским, когда говорит: «<b>Сей Брат мой, и Сей ближний мой, дщери иерусалимли</b>». <br /> По сим объявленным признакам да найдем и да примем Его и мы ко спасению душ наших, по руководству Святаго Духа. Ему слава во веки веков! Аминь.</div></p>