<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div>Кто чрез Моисея постановил таинства закона, а на себе самом исполнил весь закон и пророков, как говорит в Евангелии: «<i>не приидох разорити закон, но исполнити</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Не думайте, что Я пришел нарушить закон или пророков: не нарушить пришел Я, но исполнить.</span></span>Мф. 5:17</a>). Кто воспрещением гнева изгладил и мысль об убийстве, истреблением пожелания изгнал мерзость прелюбодеяния, Тот извергает из жизни и проклятое клятвопреступление запрещением клятвы, приведя в бездействие эту косу. Ибо невозможно совершиться нарушению клятвы, когда нет клятвы. Почему говорит: «<i>слышасте, яко речено бысть древним: не во лжу кленешися, воздаси же Господеви клятвы твоя. Аз же глаголю тебе, – продолжает, – не клятися всяко: ни небом, яко престол есть Божии: ни Иерусалимом, яко град есть Великаго Царя. Ниже главою твоею кленися, яко не можеши власа единаго бела или черна сотворити. Буди же слово ваше: ей, ей: ни, ни: лишше же сею, от неприязни есть</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=33&e=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Еще слышали вы, что сказано древним: не преступай клятвы, но исполняй пред Господом клятвы твои.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> А Я говорю вам: не клянись вовсе: ни небом, потому что оно престол Божий;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> ни землею, потому что она подножие ног Его; ни Иерусалимом, потому что он город великого Царя;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> ни головою твоею не клянись, потому что не можешь ни одного волоса сделать белым или черным.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Но да будет слово ваше: да, да; нет, нет; а что сверх этого, то от лукавого.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Вы слышали, что сказано: око за око и зуб за зуб.</span></span>Мф. 5:33-38</a>). Но душа, по свидетельству Песни песней, достигшая совершенства и сложившая с себя душевное покрывало при совлечении ветхой ризы, сбросившая с лица «<b>верхнюю одежду</b>», под которою разумеем всякую исполненную сомнения и колеблющуюся мысль, так чтобы чисто и без сомнении взирать на истину, заклинает дщерей Иерусалимских не Престолом Божиим, который Писание называет небом, не царственным Божиим градом, которому имя Иерусалим, и не тою досточтимою главою, которой волосы не могут сделаться ни белыми, ни черными, но переносит клятвы на село, заклиная отроковиц силами сельными, говоря: «<b>заклях вы, дщери иерусалимския, в силах и крепостех сельных</b>». А та, о которой вполне засвидетельствовано, что она добра и чиста от всякого порока, не произносит ничего излишнего – такого, что принадлежит к части неприязненного, напротив же того изглашает слово, которое от Бога, от Которого, по слову Михея, «<i>аще что благо, и аще что добро</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=9&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> О, как велика благость его и какая красота его! Хлеб одушевит язык у юношей и вино - у отроковиц!</span></span>Зах. 9:17</a>), и ничего кроме этого. Сие явно всякому, кто по свидетельству Владычнему изучил преимущества, какие имеет невеста, потому что она оставила все запрещенные виды клятвы и не заклинает отроковиц ни царственным городом, ни Престолом Великого Царя (а из сего научаемся, сколько надлежит нам удерживаться от дерзкого употребления имени Божия в клятвах: потому что подается нам совет не упоминать в клятвах ни Престола, ни города), сверх сего щадит даже и честную главу, которую в последствии описывает в речи золотою, и о волосах которой говорит, что они ни белы, ни черны (ибо как золоту почернеть или принять на себя белый цвет?), без сомнении, потому что предлагает девам такую некую клятву, которая и евангельскому закону не противоречит и служит поводом к похвале поклявшихся, по слову Пророка, который говорит: «<i>похвалится всяк кленыйся Им</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=62&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Царь же возвеселится о Боге, восхвален будет всякий, клянущийся Им, ибо заградятся уста говорящих неправду.</span></span>Пс. 62:12</a>). Посему смысл сказанного не выступает из того двоякого способа удостоверять в истине, какой угодно предлагать евангельскому закону, говоря: «<i>буди слово ваше: ей, ей; и: ни, ни</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Еще слышали вы, что сказано древним: не преступай клятвы, но исполняй пред Господом клятвы твои.</span></span>Мф. 5:33</a>). Посему, если употреблять в числе клятвенных выражений запрещается именование Царского Престола, запрещается и название города, в котором пребывает Царь, а также и выражение: истинная глава – воспрещается к употреблению в клятве, дозволяются же только слова: «<b>ей</b>» и «<b>ни</b>»; так как при том и другом речении истина наравне усматривается с словом: ей, – то сделается явным, что и теперь заклинание, налагаемое невестою на отроковиц ограничивается тем значением слова: ей, в котором оно употребляется, когда надобно им подтвердить соизволение души нашей.<br /> Читается же сие так: «<b>заклях вы, дщери иерусалимския, в силах и крепостех сельных: аще, обрящете Брата моего, что возвестите ему? Яко уязвлена любовно аз</b>». Хотя слова сии рассмотрены уже прежде, как требовала того последовательность мыслей, однако же и теперь вкратце сказано будет представляющееся нам. Апостол говорит, что клятва есть непреложная некая вещь (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=6&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> дабы в двух непреложных вещах, в которых невозможно Богу солгать, твердое утешение имели мы, прибегшие взяться за предлежащую надежду,</span></span>Евр. 6:18</a>), утверждающая собою истину и, по его определению, она в дознанном «<i>всякому прекословию кончина во извещение есть</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=6&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Люди клянутся высшим, и клятва во удостоверение оканчивает всякий спор их.</span></span>Евр. 6:16</a>). Посему невеста налагает на деве заклинание, чтобы ненарушимо сохраняли, что говорится им. <br /> Но поелику клянется всякий «<i>болшим</i>», как говорит Апостол (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=6&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Люди клянутся высшим, и клятва во удостоверение оканчивает всякий спор их.</span></span>Евр. 6:16</a>), ибо никто не станет клясться тем, что малоценнее его, то надлежит рассмотреть, что большее указуется невестою в ее клятве отроковицам: «<b>заклях вы, – говорит она, – дщери иерусалимския в силах и крепостех сельных</b>». Итак, что же в этом высшее нас? Не сомневаемся, что под именем «<b>села</b>» в переносном значении разумеется мир, потому что Господь так и наименовал и протолковал мир (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> поле есть мир; доброе семя, это сыны Царствия, а плевелы - сыны лукавого;</span></span>Мф. 13:38</a>). Посему какие же многие силы и крепости мира представлены в клятве такими, что надлежит признавать их большими нас, чтобы получила силу к утверждению истины клятва, в которой клянутся большим? Поэтому к уяснению предложенного необходимо будет присовокупить другой перевод, иначе толкующий речения, именно следующий: «<b>заклях вы, дщери иерусалимския, сернами и оленями сельными</b>». Так из этих наименований, которые в клятве берутся в подтверждение истины, познаем, в чем крепость, и в чем сила мира сего. Два в человеке качества делают его своим Богу. Первое – непогрешительность в определении о Действительно-Сущем, чтобы обманчивыми предрассудками не вовлекаться в языческие и еретические мнения о Божестве, – и это в подлинном смысле есть: «<b>ей</b>». Другое же – чистый помысл, не дающий места всякому страстному расположена в душе, – и это также не чуждо слову: «<b>ей</b>». Посему при этом двояком отношении человека к благам (из которых одно производит, что человек обращает взор на Действительно-Сущее, а другое отгоняет вредоносные для души страсти), напоминание о сернах и оленях в образах дает познавать силу. Ибо серна непогрешительно видит, олень же имеет способность пожирать и истреблять гадов. Сие то: «<b>ей</b>» произносит невеста девам, то есть, что должно благочестно взирать на Божественное и протекать жизнь чисто – в бесстрастии.<br /> Если преуспеваем в этом, утверждается в нас непреложная сия вещь: «<b>ей</b>». Вот та клятва, удостоверяющая в истине, которою хвалится в себе «<i>всяк кленыйся</i>», как говорит пророк. Ибо действительно, кто приобрел в себе несомненный успех в рассуждении того и другого (и слова веры, когда непогрешительно взирает на истину, и образа жизни, когда делается чистым от всякой скверны порока), тот клянется «<i>Господеви</i>», что не взыдет «<i>на одре постели</i>», не даст «<i>сна очима своима, и веждома дремания, дондеже обрящет</i>» в себе «<i>место Господеви</i>», сделавшись селением Живущему в нем (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=131&s=2&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> как он клялся Господу, давал обет Сильному Иакова:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> "не войду в шатер дома моего, не взойду на ложе мое;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> не дам сна очам моим и веждам моим - дремания,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> доколе не найду места Господу, жилища - Сильному Иакова".</span></span>Пс. 131:2-5</a>). <br /> Итак, если и мы чада Вышнего Иерусалима, то послушаем наставницы невесты, как можно увидеть Желанного? <br /> Посему, что же говорит она? Если наложим на себя это заклятие быть «<b>в силах</b>» зорких серн и в «<b>крепостех</b>» истребителей порока оленей, то при этом возможно увидеть чистого Жениха, сего стрельца любви, и душа каждого скажет Ему: «<b>уязвлена любовью аз есмь</b>». А что язвы любви прекрасны, дознаем сие и из притчи, которая говорит: вожделенны «<i>язвы друга</i>», худы же «<i>лобзания врага</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=27&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Искренни укоризны от любящего, и лживы поцелуи ненавидящего.</span></span>Притч. 27:6</a>). Но кто Друг, чьи язвы предпочтительнее лобзании врага, – сие явно всякому и не знающему тайн спасения. Истинный и прочный Друг Тот, кто не переставал любить нас, бывших еще врагами. Неверный же и жестокий враг, кто ничем не обидевших доводит до смерти. Язвою казалось первозданным запрещение зла, делаемое заповедью; потому что язвою было признано отчуждение от приятного: а вызов на приятное и видное на взгляд почтен лобзанием.<br /> Но опыт показал, что мнимые язвы друга были полезнее и вожделеннее лобзаний врага. <br /> Итак поелику прекрасный Любитель наших душ «<i>составляет</i>» свою любовь, по которой еще «<i>грешником нам сущим Христос умре за ны</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Но Бог Свою любовь к нам доказывает тем, что Христос умер за нас, когда мы были еще грешниками.</span></span>Рим. 5:8</a>), то посему и невеста, взаимно возлюбившая Возлюбившего, показывает в себе глубоко лежащую стрелу любви, то есть общение с Божеством Жениха. Ибо, как сказано, «<i>Бог Любы есть</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=4&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Кто не любит, тот не познал Бога, потому что Бог есть любовь.</span></span>1 Ин. 4:8</a>), жалом веры входящая в сердце. А если надобно сказать и имя сей стрелы, то скажем, чему научились у Павла, а именно, что стрела сия есть «<i>вера любовию споспешествуема</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо во Христе Иисусе не имеет силы ни обрезание, ни необрезание, но вера, действующая любовью.</span></span>Гал. 5:6</a>). <br /> Но это пусть принимает каждый, как ему кажется. <br />См. далее ст. 9.</div></p>