<div><p ><div> А если не воздерживаются, то пусть и они вступают в брак (брачатся); ибо лучше (есть) вторично вступать в брак (брачиться), нежели разжигаться похотью.<br /><br />***<br />Объясняются брату слова: <b>лучше бо есть женитися, нежели разжизатися</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но если не <i>могут</i> воздержаться, пусть вступают в брак; ибо лучше вступить в брак, нежели разжигаться.</span></span>1 Кор. 7:9</a>)<br />Послушай апостола, который говорит: <i>Хощу бо, да вси человецы будут, якоже и аз: но кийждо свое дарование имать от Бога, ов убо сице, ов же сице </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ибо желаю, чтобы все люди были, как и я; но каждый имеет свое дарование от Бога, один так, другой иначе.</span></span>1 Кор. 7:7</a>). Апостол очевидно делает различие между людьми мирскими и отрекшимися от мира, сказав: <i>кийждо свое дарование имать от Бога, ов убо сице, ов же сице. И мирским не возбранил он законно вступать в брак, и отрекшихся от мира не удерживал от воздержания, когда сказал: кийждо свое дарование имать от Бога, ов убо сице, ов же сице. Дает позволение мирским, говоря: блудодеяния ради кийждо свою жену да имать </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Но, <i>во избежание блуда</i>, каждый имей свою жену, и каждая имей своего мужа.</span></span>1 Кор. 7:2</a>). И ещё: <i>Честна женитва во всех, и ложе нескверно: блудником же и прелюбодеем судит Бог </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=13&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Брак у всех <i>да будет</i> честен и ложе непорочно; блудников же и прелюбодеев судит Бог.</span></span>Евр. 13:4</a>). И отрекшимся от мира предложил воздержание, сказав: <i>Всяк же подвизаяйся, от всех воздержится</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=9&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Все подвижники воздерживаются от всего: те для получения венца тленного, а мы - нетленного.</span></span>1 Кор. 9:25</a>). Таким образом, апостольское слово, по сказанному выше, изображает два поприща. Посему и ты, монах, знай и вникай, в какой постановлен ты чин, что значит то знамение (образ), в которое ты облечен, для чего те обеты и тот завет, который положен тобой с Богом, и по которому потребует Он у тебя отчета, как сказал Спаситель: <i>От уст твоих сужду ти </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=19&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> <i>Господин</i> сказал ему: твоими устами буду судить тебя, лукавый раб! ты знал, что я человек жестокий, беру, чего не клал, и жну, чего не сеял;</span></span>Лк. 19:22</a>).<br /><br />Итак, по сказанному выше, апостол дозволил мирским вступать законно в брак, а отрекшимся от мира — воздерживаться. А если бы давали дозволение всем слова эти: <b>лучше бо есть женитися, нежели разжизатися</b>, — то никто не стал бы подвизаться в добродетели: ни Илия Фесвитянин, ни Елиссей, ни Иоанн, ни все, исказившие сами себе Царствия ради Небеснаго и соблюдшие чистой плоть свою пред Богом. Не стал бы воздерживаться и сам апостол, если бы не взирал на мздовоздаяние.<br /><br />Не помыслим сказать того, что представляют в предлог иные. Они говорят: «Те были праведники, а я — грешник». Ибо праведными сделались они потому, что настоящую жизнь свою проводили праведно и свято. Итак, что же скажем? То ли, что праведники были бесплотны и не облечены были телом? Послушай, что говорит апостол: <i>Во плоти бо ходяще, не по плоти воинствуем: оружия бо воинства нашего не плотская, но сильна Богом на разорение твердем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=10&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо мы, ходя во плоти, не по плоти воинствуем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Оружия воинствования нашего не плотские, но сильные Богом на разрушение твердынь: <i>ими</i> ниспровергаем замыслы</span></span>2 Кор. 10:3-4</a>). Из этого видно, что и они были боримы как носящие на себе плоть, — но противоборствовали. Почему апостол и говорит ещё: <i>Но умерщвляю тело мое и порабощаю, да не како, иным проповедуя, сам неключим буду </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=9&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> но усмиряю и порабощаю тело мое, дабы, проповедуя другим, самому не остаться недостойным.</span></span>1 Кор. 9:27</a>). Руководствуя же нас к добродетели, говорит он: <i>Подражатели мне бывайте, якоже и аз Христу </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=11&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Будьте подражателями мне, как я Христу.</span></span>1 Кор. 11:1</a>).<br /><br />Итак, возлюбленные братья, будем внимательны, и когда сами хотим удовлетворить похоти своей, не станем вменять этого в вину апостольской заповеди, не разумея силы слова. Потому-то и написано: <i>Душы льстивыя заблуждают во гресех </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=13&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Свет праведных весело горит, светильник же нечестивых угасает.</span></span>Притч. 13:9</a>). И ещё: <i>Согрешающему мужу велия сеть: праведный же в радости и в веселии будет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=29&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> В грехе злого человека - сеть [<i>для него</i>], а праведник веселится и радуется.</span></span>Притч. 29:6</a>). Выслушал ты, что лучше бо женитися, нежели разжизатися, но не слыхал, что присовокупляет апостол, говоря: <i>время прекращено есть прочее, да и имущии жены, якоже не имущии будут. И плачущиися, якоже не плачущии: и радующиися, якоже не радующеся: и купующии, яко не содержаще: и требующии мира сего, яко не требующе: преходит бо образ мира сего </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=29&e=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Я вам сказываю, братия: время уже коротко, так что имеющие жен должны быть, как не имеющие;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> и плачущие, как не плачущие; и радующиеся, как не радующиеся; и покупающие, как не приобретающие;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> и пользующиеся миром сим, как не пользующиеся; ибо проходит образ мира сего.</span></span>1 Кор. 7:29-31</a>). Потому, монах, не уничижай Даровавшего тебе благодать сию. Не будь преслушным в том, что говорит Он тебе через апостола: <i>Не неради о своем даровании живущем в тебе, еже дано тебе бысть пророчеством с возложением рук священничества </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=4&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Не неради о пребывающем в тебе даровании, которое дано тебе по пророчеству с возложением рук священства.</span></span>1 Тим. 4:14</a>), — чтобы не представить себя преступником, вновь созидая то, что сам разорил (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=2&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Ибо если я снова созидаю, что разрушил, то сам себя делаю преступником.</span></span>Гал. 2:18</a>). Исполни перед Господом обеты свои, потому что написано: <i>Благо тебе ещё не обещаватися, нежели обещавшуся тебе, не отдати </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=5&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Лучше тебе не обещать, нежели обещать и не исполнить.</span></span>Еккл. 5:4</a>). Итак, подвизайся совершить течение свое законно, чтобы иметь тебе дерзновение сказать вместе с апостолом: <i>Подвигом добрым подвизахся, течение скончах, веру соблюдох. Прочее убо соблюдается мне венец правды, егоже воздаст ми Господь в день он, праведный Судия: не токмо же мне, но и всем возлюблшым явление Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=4&s=7&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Подвигом добрым я подвизался, течение совершил, веру сохранил;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> а теперь готовится мне венец правды, который даст мне Господь, праведный Судия, в день оный; и не только мне, но и всем, возлюбившим явление Его.</span></span>2 Тим. 4:7-8</a>). Аминь.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Поучение 44. (По славянскому переводу, часть I. Слово 88) </i><br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=7&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=7&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>