<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1136">Илия (Минятий) свт.</a><div>Бог, умоляемый всеми святыми, иногда выслушивает их, но иногда им и не внимает; Он — Господь, а те — рабы; они просят о какой-нибудь милости, оказать которую или не оказать в Его свободной воле. Разве Павел не просил у Бога милости трижды и не был услышан? Но умоляемый Пресвятой Девой, Бог вни­мает Ей всегда, Он Ее Сын, Она Его Матерь, и чтобы Сын ис­полнил прошение Матери, это не милость, а естественный долг. Когда Вирсавия, мать царя Соломона, вошла в царский дворец, царь, как говорит Божественное Писание, поднялся с престола -"<i>и воста царь на сретение ей, и поклонился ей... и поставиша престол другий матери Цареве, и седе одесную его»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=2&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И вошла Вирсавия к царю Соломону говорить ему об Адонии. Царь встал перед нею, и поклонился ей, и сел на престоле своем. Поставили престол и для матери царя, и она села по правую руку его</span></span>3 Цар. 2:19</a>). И когда Она сказала ему, что хочет просить его об одной милости, он ответил ей с глубоким уважением: <b>«Проси, мати моя, яко не отвращуся от тебе»</b>. Премудрый Соло­мон понимал, пусть он и царь, однако обязан почитать свою мать как царицу; хоть он и царь, но обязан выполнить желание своей матери. «<b>Проси, мати моя, яко не отвращуся от тебе</b>». Так и всевышний Бог. Когда Пресвятая Дева преставилась от земли на небо и вошла в чертог Божественной славы, с какой, вы ду­маете, честью Ее встретил Единородный Ее Сын? Мы не мо­жем постигнуть этой чести и не представляем себе ничего ино­го, кроме того, что предсказал Святой Дух устами Давида: «<i>предста царица одесную Тебе»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Дочери царей между почетными у Тебя; стала царица одесную Тебя в Офирском золоте.</span></span>Пс. 44:10</a>), т. е. что выше всех ликов святых и блаженных, выше всех чинов ангелов, архангелов, хе­рувимов и серафимов Он посадил Ее одесную Себя на Божест­венном престоле. Там Он как бы говорит Ей: «<b>Проси, Мати Моя, яко не отвращуся от Тебе», </b>т. е., Моя Мать, избранная от всех родов, благословенная из всех прочих женщин, как Ты облагодатствована, исполнена благодати на земле, так и прославлена, исполнена славы в раю. Ты Моя Мать, и Я Твой Сын; Сыну по­добает почитать Мать, Матери — соцарствовать Сыну; сиди одесную Меня и царствуй на небе и земле, и пусть поклоняют­ся Тебе ангелы и люди, как Царице и Матери Божией. Я — Бог, Я — Сын; как Бог Я дарую Тебе Мою славу, как Сын даю Те­бе мое сердце. «Проси, Мати Моя, яко не отвращуся от Тебе». Проси чего хочешь, и Я исполню Твое желание, и пусть знает мир, Кого Ты имеешь Сыном и Кого Я имею Матерью воисти­ну; и таким образом прославят Тебя роды. «Проси, Мати Моя»: проси исцеления тому больному, что полуживой лежит на постели; проси освобождения плененному, давно в цепях за­ключенному; проси за того бедного, который впал в столько! несчастий; проси о спасении путешественника, который под­вергается опасностям в море. Пусть только имя Твое призовет недужный — и исцелеет; плененный — и освободится; нищий -и найдет пропитание; мореход — и будет спасен. <b>«Проси, Мати Моя»</b>. Та бездетная женщина умоляет Тебя даровать ей ребенка, девушка — сохранить ее честь; воин — дать ему победу; моряк -привести его к пристани; земледелец — ниспослать ему урожай; купец — доставить ему прибыль. Пусть их желание будет испол­нено только по предстательству Матери. <b>«Проси, Мати Моя»</b>. Ты хочешь, чтобы от голода, мора, войны, всяких видимых и неви­димых врагов был сохранен тот город, страна, область, где бла­гоговейно чтится имя Твое? Да будет так. Но Ты хочешь еще, чтобы тот грешник, возбудивший Мой гнев, нераскаянный грешник, достойный смерти и вечной муки, получил просве­щение Божественной благодати и обратился к покаянию? Что­бы он был спасен? Пусть исполнится желание Матери. <b>«Проси, Мати Моя, яко не отвращуся от Тебе»</b>. Я — Бог, Я — Сын. Я все могу сделать так, как Ты хочешь, из любви к Матери. Пусть Моя Мать прославится Моей славой. Пусть Моя слава состоит в прославлении Моей Матери.<br /><i>Слово на Евангелие от Матфея. О предстательстве Богоматери</i></div></p>