<p ><div> Вопрос 42. Почему, когда гаваонитян умертвил Саул, по смерти его наказан был за сие народ израильский (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=21&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Был голод на земле во дни Давида три года, год за годом. И вопросил Давид Господа. И сказал Господь: это ради Саула и кровожадного дома его, за то, что он умертвил Гаваонитян.</span></span>2 Цар. 21:1</a>)?<br /><br />Завет с гаваонитянами заключил весь народ; в клятвах участниками были и Елеазар иерей, и Иисус пророк (<a href="/bible-index/bible/?b=60&c=9&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И заключил Иисус с ними мир и постановил с ними условие в том, что он сохранит им жизнь; и поклялись им начальники общества.</span></span>Нав. 9:15</a>). Посему потомкам поклявшихся должно было не нарушать договоров, но и преступающего закон царя убедить, чтобы сохранил клятву. Посему-то по смерти царя израильтяне терпели наказание голодом. А чрез сие премудро всем Распоряжающийся научает нас, что хотя по долготерпению и не налагает Он тотчас казни за нарушение законов, но впоследствии подвергнет справедливому наказанию точно так же, как и тогда, по прошествии уже сорока лет, заключил утробу облаков, землю подверг немощи бесплодия и обитателей ее наказал голодом. Царь же, не зная причины ниспосланной Богом кары, вопросил праведного Судию. Когда же узнал, что воздается сим за неправедное умерщвление гаваонитян, самих обиженных сделал судьями. Ибо сказано: «<i>и рече Давид ко гаваонитяном: что сотворю вам? и чим умолю, и благословите достояние Господне</i>?» (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=21&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И сказал Давид Гаваонитянам: что мне сделать для вас, и чем примирить вас, чтобы вы благословили наследие Господне?</span></span>2 Цар. 21:3</a>). Но иудеи не внимают словам сим, что и семя Авраамово возымело нужду в благословении хананеев. Высоко думают они о предках и не хотят понять, что добродетель гораздо славнее прародительского благородства; и, по слову божественного апостола: «<i>еже от естества необрезание, закон совершающее, осудит того, иже писанием и обрезанием преступник закона</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И необрезанный по природе, исполняющий закон, не осудит ли тебя, преступника закона при Писании и обрезании?</span></span>Рим. 2:27</a>). Посему как тогда согрешившие израильтяне имели нужду в благословении хананеев, так и распявшие Владыку лишились прародительского благословения и имеют нужду в наставлении их уверовавшими язычниками. Сверх сего, заметить должно и то, что Саул по ревности умертвил гаваонитян вместе с другими хананеями. Ибо сие показывает и Божественное Писание. Сказано: гаваонитяне не были из числа сынов Израилевых, потому что были от остатков аморрейских, и «<i>сынове Израилевы кляшася им не погубить их. Саул же взыска поразити их, внегда поревновати ему по сынех Израилевых и Иудиных</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=21&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Тогда царь призвал Гаваонитян и говорил с ними. Гаваонитяне были не из сынов Израилевых, но из остатков Аморреев; Израильтяне же дали им клятву, но Саул хотел истребить их по ревности своей о потомках Израиля и Иуды.</span></span>2 Цар. 21:2</a>). Слово сие научает нас не преступать заветов, заключенных с клятвами о имени Божием, хотя бы преступление и служило к пользе других. Гаваонитяне попросили из родства Саулова семь мужей, по числу дней, в которых круговращается время. Они говорили: «<i>несть нам сребра или злата со Саулом и с домом его, и несть нам мужа умертвити от всего Израиля, мужа, иже соверши над нами и погна ны, иже умысли потребити ны, потребим его, да не будет во всех пределех Израилевых; дадите нам седмь мужей от сынов его и очистим</i><a href="#550223_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> <i>ими Господеви на холме Саули избранных Господеви</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=21&s=4&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И сказали ему Гаваонитяне: не нужно нам ни серебра, ни золота от Саула, или от дома его, и не нужно нам, чтоб умертвили кого в Израиле. Он сказал: чего же вы хотите? я сделаю для вас.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И сказали они царю: того человека, который губил нас и хотел истребить нас, чтобы не было нас ни в одном из пределов Израилевых, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> из его потомков выдай нам семь человек, и мы повесим их [на солнце] пред Господом в Гиве Саула, избранного Господом. И сказал царь: я выдам.</span></span>2 Цар. 21:4-6</a>). Главный город гаваонитян назывался Гаваоном; имя же сие, переведенное на наш язык, значит «холм». Поэтому выданных им мужей подвергли казни в том месте, где Саул отважился на беззаконные убийства. А сие «<i>повесиша на солнце</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=21&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> из его потомков выдай нам семь человек, и мы повесим их [на солнце] пред Господом в Гиве Саула, избранного Господом. И сказал царь: я выдам.</span></span>2 Цар. 21:6</a>) Акила выразил словом «удавили». Выданы же были два сына Саулова от наложницы и пять его внуков; впоследствии благочестивый царь и их удостоил погребения. По совершении же казни Владыка умилостивился, разрешил облака от болезней рождения, земле повелел давать по обычаю плоды. А мы дознаем из сего, что Владыка не различает родов, но праведно отмщает за обиженных, хотя они и иноплеменники.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="550223_1" class="note-item" href="#550223_1">1</a> Феодорит вместо έξηλιάσωμεν читал έξιλασόμεθα.</li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=100&c=20&v=26">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=100&c=21&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
