<div><p ><div>Господь призвал народ Свой на суд: он же, сознавая свой грех, желает не вступать в состязание, а только просить; и однако не имеет уверенности в молитвах своих. Ибо нет ничего достойного, что́ он мог бы принести в жертву Богу, и никакое смирение не может омыть скверны его грехов, так как невозможно, чтобы кровь волов и тельцов, тучные всесожжения, кровь овец и тучных козлов омывали скверну души (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> ибо невозможно, чтобы кровь тельцов и козлов уничтожала грехи.</span></span>Евр. 10:4</a>). Разве не дать ли мне, говорит он, первородного моего, за преступление мое, как это сделал царь Моава (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=3&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И взял он сына своего первенца, которому следовало царствовать вместо него, и вознес его во всесожжение на стене. Это произвело большое негодование в Израильтянах, и они отступили от него и возвратились в свою землю.</span></span>4 Цар. 3:27</a>], или плод чрева моего за грех души моей, что́ сделал Иеффай, принеcший в жертву дочь вследствие неразумно данного обета (<a href="/bible-index/bible/?b=70&c=11&s=34&e=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> И пришел Иеффай в Массифу в дом свой, и вот, дочь его выходит навстречу ему с тимпанами и ликами: она была у него только одна, и не было у него еще ни сына, ни дочери.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Когда он увидел ее, разодрал одежду свою и сказал: ах, дочь моя! ты сразила меня; и ты в числе нарушителей покоя моего! я отверз [о тебе] уста мои пред Господом и не могу отречься.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Она сказала ему: отец мой! ты отверз уста твои пред Господом - и делай со мною то, что произнесли уста твои, когда Господь совершил чрез тебя отмщение врагам твоим Аммонитянам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> И сказала отцу своему: сделай мне только вот что: отпусти меня на два месяца; я пойду, взойду на горы и оплачу девство мое с подругами моими.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Он сказал: пойди. И отпустил ее на два месяца. Она пошла с подругами своими и оплакивала девство свое в горах.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> По прошествии двух месяцев она возвратилась к отцу своему, и он совершил над нею обет свой, который дал, и она не познала мужа. И вошло в обычай у Израиля,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> что ежегодно дочери Израилевы ходили оплакивать дочь Иеффая Галаадитянина, четыре дня в году.</span></span>Суд. 11:34-40</a>). Мы же составляем часть народа Божия, и зная, что пред Лицом Его не оправдается ни один живущий (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=142&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и не входи в суд с рабом Твоим, потому что не оправдается пред Тобой ни один из живущих.</span></span>Пс. 142:2</a>) и говоря: «<i>В скота обратился я пред тобою</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=72&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> тогда я был невежда и не разумел; как скот был я пред Тобою.</span></span>Пс. 72:22</a>) и раскаиваясь во грехах своих, сомневаемся и говорим: «Чем я привлеку Господа или приобрету Господа Вышнего моего?» Каким образом я буду иметь возможность удержать Его, уклоняющегося [от меня] и каким очищением я буду в силах приготовить жилище св.Троице? Привлеку ли я Его всесожжениями? напр., принеся всего себя в жертву всесожжения, пли же тельцов однолетних, т. е. оставив питаться молоком и переходя к твердой пище, разве я сделаюсь достойным времени Господня милосердия? Но если бы я принес и тысячу овец и десять тысяч козлов, или соединил бы в себе все жертвы книги Левит, понимая их в духовном смысле, и если бы со стороны моей пала тысяча и от левой руки моей десять тысяч (Пс. 90), то и тогда я ничего не мог бы дать достойного, чем я привлек бы или приобрел бы Бога. Если Я отдам первородного своего за нечестие свое или плод чрева моего за грех души моей, т. е. отдам в жертву нечто первое во мне, то и тогда ничего достойного я не принесу Богу за грех мой и за нечестие мое. Посему то и Давид смиренно молится такою молитвою: «<i>Больше и больше омывай меня от беззакония моего и от греха моего очищай меня. Ибо беззакония Мои я знаю, и грех мой всегда находится предо мною</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Помилуй меня, Боже, по великой милости Твоей, и по множеству щедрот Твоих изгладь беззакония мои.</span></span>Пс. 50:3</a>). За грех души приноситcя только одна по истине достойная жертва, и это есть в собственном смысле принесение в жертву крови, но не крови тельцов, овец или козлов, как видно из слов вопрошающего и отвечающего пророка: «<i>Что я воздам Господу за все, что́ он воздал мне? Я прииму чашу спасительную и призову имя Господне. Драгоценна пред лицом Господним смерть святых Его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=115&s=2&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Я сказал в опрометчивости моей: всякий человек ложь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Что воздам Господу за все благодеяния Его ко мне?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Чашу спасения прииму и имя Господне призову.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Обеты мои воздам Господу пред всем народом Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Дорога в очах Господних смерть святых Его!</span></span>Пс. 115:2-6</a>). И эту самую кровь мы не даем, мы только воздаем. Но какое же в этом подобие? Так как праведник умер за грешников, т. е. Сын Божий за людей, то мы грешники и люди будем ли умирать за исповедание имени Его?<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 14. Киев, 1898. С. 361. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 24. Стр. 93-95)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=400&c=6&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=400&c=6&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>