<p ><div>О народ Израильский и также и весь род человеческий! (Ибо Я говорю не к одному только народу Иудейскому, но слово мое касается всякого человека). Почему ты недоумеваешь о том, каким образом можно тебе умилостивить Бога за грехи твои, если даже ты и не имеешь жертв, которыми ты мог бы воздать Богу за свое нечестие: я отвечу тебе, чего требует от тебя Бог, – это уже и прежде указал Я в законе. Ибо во Второзаконии написано: «<i>И ныне, о Израиль! чего требует от тебя Господь Бог твой? Ничего, кроме того, чтобы ты боялся Господа Бога твоего и ходил во всех путях Его, и любил Его, и служил Господу Богу твоему от всего сердца твоего и от всей души твоей и хранил повеления Господа Бога твоего и оправдания Его, которые я заповедаю тебе ныне, чтобы тебе было хорошо</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=10&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Итак, Израиль, чего требует от тебя Господь, Бог твой? Того только, чтобы ты боялся Господа, Бога твоего, ходил всеми путями Его, и любил Его, и служил Господу, Богу твоему, от всего сердца твоего и от всей души твоей,</span></span>Втор. 10:12</a>). Господь требует от нас, – и желает в виду необходимости для нас нашего спасения, что бы мы приняли то, что полезно дающему, – чтобы мы творили справедливость, т. е. не делали ничего без основательного обсуждения, что бы ум наш прежде рассудил о том, что намерен сделать, а потом уже приводил в исполнение; чтобы мы любили милосердие, и не были бы милосердными по принуждению, или по необходимости, ибо «<i>доброхотного даятеля любит Бог</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=9&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Каждый <i>уделяй</i> по расположению сердца, не с огорчением и не с принуждением; ибо доброхотно дающего любит Бог.</span></span>2 Кор. 9:7</a>). И не будем говорить: „уходи сегодня и возвратись завтра, и тогда я дам тебе“. По когда мы будем творить правду и любить милосердие, то какую награду получим? Мы будем ходить вместе с Господом Богом, как Энох, – согласно рассказам Еврейских книг (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=5&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И ходил Енох пред Богом, по рождении Мафусала, триста [200] лет и родил сынов и дочерей.</span></span>Быт. 5:22</a>, 24. Еккл. 44?) ходил с Богом и угодил Ему и потом не был найден, ибо Господь взял его и вознес. – Вот ты сказал: „в чем я последую Господу или чем привлеку Его», но Я обещаю тебе нечто большее: твори правду, люби милосердие, и будешь ходить с Богом твоим. Впрочем и то несомненно, что хождение пред Богом есть для нас не награда, а заповедь для исполнения. В самом деле, подобно тому, как повелевается нам творить справедливость и любить молосердие, так заповедуется вам быть всегда готовыми к тому, чтобы ходить с Господом Богом нашим: мы должны не успокаиваться ни на один час, ни в какое время не быть в праздности; но всегда должны ожидать грядущего Отца дома, представлять в уме день суда и в ночи этого настоящего века говорить: «<i>Я сплю, но сердце мое бодрствует</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=5&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Я сплю, а сердце мое бодрствует; [<i>вот</i>], голос моего возлюбленного, который стучится: "отвори мне, сестра моя, возлюбленная моя, голубица моя, чистая моя! потому что голова моя вся покрыта росою, кудри мои - ночною влагою".</span></span>Песн. 5:2</a>). Слово esne (הצנע), которое LХХ перевели «быть готовым», а мы выразили словами «ходить со тщанием», Феодотион более точно выразил словами: χαι ἀσφαλίζου τοῦ πορεύεσφαι μετὰ ᾿Ελωαίκ, т. е. «тщательно заботься о том, чтобы ходить с Богом твоим», или, – как переведено в пятом издании, – χαί φροντιζειν, т. е. «делать со тщанием» и иметь прилежание о том, чтобы ходить с Богом твоим. Действительно тот, кто говорит, что он верует во Христа, должен ходить так, как и Он ходил (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=2&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Кто говорит, что пребывает в Нем, тот должен поступать так, как Он поступал.</span></span>1 Ин. 2:6</a>), и Апостол Павел говорит: «<i>Будьте подобны мне, как и я Христу</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=11&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Будьте подражателями мне, как я Христу.</span></span>1 Кор. 11:1</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 14. Киев, 1898. С. 361. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 24. Стр. 95-97)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=400&c=6&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=400&c=6&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
