<div><p ><div> Сие служит объяснением предыдущему, то есть тому, как Бог созидает уверовавших в Него тем, что разорил неразумные совещания людей, какие они имели об идолослужении и о всякой суете, и отметает совещания князей. Но можно отнести сие и ко времени страдания, когда люди умыслили распять Царя славы, а Он домостроительством креста обновил человечество. Ибо Воскресением разорен совет язычников – Пилата, воинов и всех, которые содействовали распятию, – и отвергнуты совещания князей – архиереев, книжников и царей народа, потому что Воскресение разрушило все их замыслы.<br />Но и в каждом повествовании, замечая то, что соделал Бог с неверными язычниками, найдешь, что слова Пророка в вещественном смысле имеют большое значение. Ибо когда Иорам, сын Ахава, царствовал во Израиле, тогда Сирийский царь, сын Адеров, ополчившись силою многою и рукою тяжелою, осадил Самарию, так что у жителей недоставало необходимого, и <i>«бысть глава ослова за пятьдесят сикль сребра, и четвертая часть меры гноя голубинаго за пять сикль сребра» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=6&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И был большой голод в Самарии, когда они осадили ее, так что ослиная голова продавалась по восьмидесяти сиклей серебра, и четвертая часть каба голубиного помета - по пяти сиклей серебра.</span></span>4 Цар. 6:25</a>). И в сие-то время, чтобы исполнилось завещание Елисеево, разорены советы Сирии, и, оставив «сени свои» и все достояние свое, сирияне бежали, а в Самарии произвели такое обилие, что «<i>мера муки пшеничны» </i>продавалась <i>«за сикль един и две меры ячменя за сикль»</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=120&c=7&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И вышел народ, и разграбил стан Сирийский, и была мера муки лучшей по сиклю, и две меры ячменя по сиклю, по слову Господню.</span></span>4 Цар. 7:16</a>).<br />Так Господь умеет разорять советы языков! А как отметает Он советы князей, знаем из сказания об Ахитофеле, когда Давид молился, говоря: «<i>разруши совет Ахитофелев» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=15&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Донесли Давиду и сказали: и Ахитофел в числе заговорщиков с Авессаломом. И сказал Давид: Господи [Боже мой!] разрушь совет Ахитофела.</span></span>2 Цар. 15:31</a>). Посему, когда слышишь, что кто-нибудь многим угрожает тебе и обещает нанести тебе всякого рода огорчения, ущерб или раны, или смерть, возведи взоры ко Господу, Который «<b>разоряет советы языков и отметает мысли людей».</b><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=32&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=32&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>