<div><p ><div><b>«Не спасается царь многою силою».</b> Не множество воинских сил, не стены городов, не полки пеших, не крепость всадников, не снаряжение морских сил доставляют спасение царю, ибо Господь «<i>поставляет цари и преставляет» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=2&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> он изменяет времена и лета, низлагает царей и поставляет царей; дает мудрость мудрым и разумение разумным;</span></span>Дан. 2:21</a>), и<i> «несть власть аще не от Бога учинена</i>» (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=13&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Всякая душа да будет покорна высшим властям, ибо нет власти не от Бога; существующие же власти от Бога установлены.</span></span>Рим. 13:1</a>). Посему спасается царь «не многою силою», но Божиею благодатью; так что и в этом отношении истинно слово: «<i>благодатию есте спасени»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и нас, мертвых по преступлениям, оживотворил со Христом, - благодатью вы спасены, -</span></span>Еф. 2:5</a>). Так и земледелец не столько своим прилежным возделыванием приобретает плоды земледелия, сколько содействием Бога, возвращающего возделанное, ибо<i> «ни насаждаяй есть что, ни напаяяй, но возвращаяй Бог»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=3&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> посему и насаждающий и поливающий есть ничто, а <i>все</i> Бог возращающий.</span></span>1 Кор. 3:7</a>). Если же <i>«сердце царево в руце Божией»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=21&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Сердце царя - в руке Господа, как потоки вод: куда захочет, Он направляет его.</span></span>Притч. 21:1</a>), то он спасается не силою оружия, но Божиим руководством. В руке же Божией не всякий, но достойный имени царя. А некоторые определяли, что царская власть есть законное господство или начальство над всеми, не подлежащее греху.<br /><b>«И исполин не спасется множеством крепости своея».</b> Исполином же называет Пророк того, кто укрепляет естественную силу и телесное напряжение. Посему и царю недостаточно для спасения помощи оружия, и мужественный не может быть во всем достаточен сам для себя, ибо все человеческие силы, вместе взятые, немощны и бессильны в сравнении с истинною силою. Посему-то «<i>немощная мира избра Бог, да посрамит крепкая</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> но Бог избрал немудрое мира, чтобы посрамить мудрых, и немощное мира избрал Бог, чтобы посрамить сильное;</span></span>1 Кор. 1:27</a>), и <i>«из уст младенец и ссущих совершил еси хвалу… еже разрушити врага и местника»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=8&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Из уст младенцев и грудных детей Ты устроил хвалу, ради врагов Твоих, дабы сделать безмолвным врага и мстителя.</span></span>Пс. 8:3</a>), ибо благодать Божия наипаче просияла, действуя в младенцах и в невысоких умом.<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=32&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=32&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>