<p ><div><b>«Яко право слово Господне». «Правых»</b> призывает сперва к хвалению, потому что «право» и имеющее прославиться<i> «Слово Господне», </i>Которое <i>«в начале бе к Богу, и Бог бе» </i>(ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В начале было Слово, и Слово было у Бога, и Слово было Бог.</span></span>Ин. 1:1</a>). Посему «<b>прав</b>» Отец, «<b>прав</b>» Сын, «<b>прав</b>» Дух Святый.<br /><b>«И вся дела Его в вере»</b>. Что значит сказанное? Его дело – небо, Его дело – земля, Его дело – море, воздух, все неодушевленное, одушевленное, разумное, неразумное. Как же все это «в вере»? Какая вера в неодушевленных? Какая вера у неразумных? Какая вера в камне? Какая вера во псе? Неодушевленное и неразумное – не в вере. Но настоящее изречение ничего не исключило, а все объяло, сказав: «<b>вся дела Его в вере»</b>. Посему что же значит сказанное? Если, говорит псалом, видишь небо и порядок в нем, это для тебя руководитель к вере, потому что указывает собою на Художника. Если же рассматриваешь порядок на земле, и чрез это опять возрастает вера твоя в Бога, ибо, не плотскими очами познав Бога, уверовали мы в Него, но силою ума посредством видимого усматриваем Невидимого. Посему «вся дела Его в вере».<br />Если рассмотришь и камень, то и он служит некоторым указанием силы Создавшего. А то же найдешь, если рассмотришь муравья или комара, или пчелу; часто и в самых малых вещах видна мудрость Зиждителя. Ибо Кто распростер небо и наполнил неизмеримую величину морей, Тот и самое тонкое жало пчелы соделал пустым, как свирель, чтобы чрез него выливался яд. Посему <b>«вся дела Его в вере».</b><br />Ничто да не приведет тебя к неверию. Не говори: это произошло случайно, а это встретилось само собою. В том, что существует, нет ничего беспорядочного, ничего неопределенного, ничего напрасного, ничего случайного. Не говори: злая случайность или недобрый час. Это слова людей невежественных. «<i>Не две ли птице ценитеся единому ассарию, и ни едина от них падет»</i> без воли Божией (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Не две ли малые птицы продаются за ассарий? И ни одна из них не упадет на землю без воли Отца вашего;</span></span>Мф. 10:29</a>)? Сколько волос на голове? Ни один из них не забыт. Видишь ли Божие око, как ничто, и самое малое, не избегает Его надзора?</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=32&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=32&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
