<div><p ><div>Другой (неизвестный, см. Ор. Экз.): <b>в день, в который я призвал тебя, ты услышал меня</b> (επεκαλεσάμην… επήκουσας). Это и Бог обещал, сказав: «<b>тогда ты воззовешь, и Господь услышит; возопиешь, и Он скажет: «вот Я!»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=58&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Тогда ты воззовешь, и Господь услышит; возопиешь, и Он скажет: "вот Я!" Когда ты удалишь из среды твоей ярмо, перестанешь поднимать перст и говорить оскорбительное,</span></span>Ис. 58:9</a>); этого и пророк просит. Таковы души, находящиеся в скорби: они хотят скоро видеть избавление от бедствий. «<b>Силою Твоею умножь попечение обо мне, о душе моей</b>». Другой (Симмах): <b>ты возбудил в душе моей силы</b> (συνέστης… δυνάμεις), как и прежде, вместо: услыши меня, другой переводчик сказал: услышал меня. Что же значат эти слова? Возвышенным (μετέωρα) называется все высокое, от глагола: αιρεσθαι (подниматься вверх), и возвышениями моря (μετεωρισμοὶ) называются его волны и поднятия, от αιρεσθαι.<br /><br /><br />Поэтому <b>умножь </b>значит: вознесешь меня, возвысишь меня. Тоже он сказал и в другом мести: «<i>по высоте Твоей Ты умножил попечение о сынах человеческих</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=11&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Повсюду ходят нечестивые, когда ничтожные из сынов человеческих возвысились.</span></span>Пс. 11:9</a>), т. е. вознес, возвысил. Так и здесь он говорит: умножь, чтобы выразить: Ты исполнишь меня великой радости, сделаешь душу мою возвышенною и, что всего важнее, не допустишь, чтобы это возвышение мое, эта радость моя была скоротечна, но сделаешь ее крепкою, прочною, твердою и неподвижною. Вот что значит: «<b>силою Твоею умножь попечение обо мне, о душе моей</b>».<br /><br />Смысл этих слов следующий: Ты возвысишь меня силою, вознесешь крепостью и поможешь мне. Потому и другой переводчик, выражая это самое, сказал: <b>ты возбудил в душе моей силы</b>. Хорошо сказал он: в душе моей. Это особенно свойственно Богу — ободрять души среди скорбей, как было и с апостолами. Их бичевали, а они возвращались с радостью (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=5&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Они же пошли из синедриона, радуясь, что за имя Господа Иисуса удостоились принять бесчестие.</span></span>Деян. 5:41</a>): так возвышена была душа их! Это преимущественное дело силы Божией, это преимущественно являет могущество Его, — не допускать душу падать среди бедствий.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=137&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=137&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>