<div><p ><div>Но Адам, вместо того, чтобы исповедать вину свою и умолять Милосердого прежде, нежели произнесет Он на него определение суда, говорит: <b>глас Твой слышах в раи, и убояхся; ибо увидел, яко наг есмь, и скрыхся</b>.<br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br /><b>Глас Твой слышах... и убояхся</b>. Когда же слышал ты глас Его, как услышал теперь? Ибо вот, когда создал Он тебя, ввел в рай, навел на тебя сон, взял ребро твое, создал и привел к тебе жену, не слышал ты гласа Его. Если же слышать глас Его для тебя есть нечто совершенно новое, то уразумей хотя бы теперь, что глас Божественных стоп был для того, чтобы уста твои принесли моление. Скажи же Богу, пока не вопросил тебя, о приходе змия, о преступлении твоем и Евином. Исповедь уст твоих, может быть, очистит вас от греха, какой соделали руки ваши, сорвавшие плод. Но прародители не исповедали того, что сами сделали, а сказали же Всеведущему, что в них происходило.<br /></span></div><br /><b>Глас Твой слышах... и убояхся... и скрыхся</b>, потому что умолчал о том, что следовало сказать, а вместо этого говорил о том, чего не нужно было. Вместо того, чтобы признаться, что сам сделал, что стало бы для него куда полезнее, Адам пересказывает, что происходило в нем, то есть говорит о бесполезном для него. Адам не исповедует своей вины и обвиняет подобную себе в этом жену.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Ефрем Сирин, <i>Толкование на Книгу Бытия 2.26. <br />CSCO 152:41-42; Творения 6:245-246</i>.</span></div><br />***<br />Если бы прародители захотели и по преступлении заповеди покаялись, то хотя не возвратили бы себе того, чем обладали до преступления заповеди, но по крайней мере избавились бы от проклятий, какие изречены земле и им. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Ефрем Сирин, <i>Толкование на Книгу Бытия 2.2356.<br />Cl. 0313, SL48, 14.11.89 [CCSL 48:433]</i>.</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=3&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=3&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>