<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1355">Аристид Афинский мч.</a><div>И когда кто-либо праведный из них умирает, они радуются и благодарят Бога и провожают тело его, как бы переселяющегося из одного места в другое. И когда у кого-либо из них рождается дитя, они славословят Бога; когда же умирает младенец, они еще более прославляют Бога за то, что он (младенец) прожил в мире безгрешным. Если же видят, что кто-либо из них умирает во грехах, то горько плачут и стенают о нем, как об идущем на осуждение.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Апология, 15.11</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div>Когда великий во святых Василий из жизни человеческой переселился к Богу и сделался для церквей общим поводом к плачу, оставалась же еще в жизни сестра и наставница<a href="#538151_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. С поспешностью пошел я разделить с нею горе о брате... Она же, подобно сведущим в искусстве править конями, дав мне ненадолго увлечься порывом страсти, начинает потом сдерживать словом, словно некоей уздой, рассуждением своим успокаивая возмущенную душу; и произнесено было ею это апостольское изречение: не должно скорбеть о почивших, потому что скорбь эта свойственна только <i>не имеющим надежды.</i> И поскольку сердце мое еще кипело от печали, я сказал: «Возможно ли людям это исполнить, когда в каждом есть какое-то естественное отвращение от смерти? Кто видит умирающих, те с трудом сносят это зрелище. А к кому приближается смерть, те, сколько можно, от нее бегут».<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="538151_1" class="note-item" href="#538151_1">1</a> Имеется ввиду Макрина( ум. в 380 г.) - сестра и сподвижница<br />Василия и Григория. - <i>Прим. ред.</i><br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>О душе и воскресении.<br />TLG 2017.056.46.12.13-46.13.12.<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1147">Кесарий Арльский митр.</a><div>В евангельском чтении о десяти девах, возлюбленные братья, которое мы услышали, говорится, что все девы приготовили свои светильники, однако неразумные не запаслись также и маслом, а мудрые наполнили маслом свои сосуды. Но так как жених медлил прийти, то <i>задремали все и уснули</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И как жених замедлил, то задремали все и уснули.</span></span>Мф. 25:5</a>). А посреди <i>ночи</i> раздался громкий <i>крик: Вот идет жених, выходите навстречу ему</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Но в полночь раздался крик: вот, жених идет, выходите навстречу ему.</span></span>Мф. 25:6</a>)! Тогда <i>встали все девы те и поправили светильники свои</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Тогда встали все девы те и поправили светильники свои.</span></span>Мф. 25:7</a>). Светильники неразумных погасли, и они попросили остальных, у которых в сосудах было масло, чтобы они им дали масла, а те ответили: «Вдруг и нам, и вам не хватит? Лучше пойдите купите себе» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> А мудрые отвечали: чтобы не случилось недостатка и у нас и у вас, пойдите лучше к продающим и купите себе.</span></span>Мф. 25:9</a>). А пока они ходили покупать, пришел жених, и те, что были готовы, вошли с ним на брачный пир, и дверь закрыли. Потом пришли остальные девы и попросили: <i>Господи, отвори нам </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> после приходят и прочие девы, и говорят: Господи! Господи! отвори нам.</span></span>Мф. 25:11</a>). А им в ответ: «Не знаю, откуда вы».<br />Что же это означает, дражайшие братья, мы вкратце внушим вашей милости согласно тому, что прочли в изъяснениях отцов древности. О пяти девах говорится не потому, что в вечную жизнь войдет столь малое число [людей], а из-за пяти чувств, через которые в нашу душу входит либо смерть, либо жизнь, - мы или злоупотребляем ими и гибнем, или используем их к добру и сохраняем душевное целомудрие. В речи о задерживающемся женихе, о всеобщей дреме и сне «сон» означает смерть. Так ведь и апостол говорит: <b>Не хочу оставить вас в неведении об усопших.</b> Полночь же, когда раздался громкий крик, означает судный день. Слово полночь (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Но в полночь раздался крик: вот, жених идет, выходите навстречу ему.</span></span>Мф. 25:6</a>) сказано из-за [нашего] неведения: никто ведь не знает, когда и в какой час наступит день суда. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Проповеди 156.<br />Cl. 1008,104.156.1.3.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1303">Фульгенций Руспийский еп.</a><div>В нашем сердце должно оставаться различение благотворной и вредоносной печали, благодаря чему дух, преданный вечным делам, не ослабевает из-за утраты временного утешения, а испытывает благотворную печаль о тех делах, в которых, он думает, что или меньше, или не так, как следовало, что-нибудь сделал. Поэтому Павел учит, что та и другая печаль различаются не меньше действием, чем воздаянием. Наконец, он показывает, что в одной заложен благотворный исход - спасение, а в другой роковой исход - смерть, говоря: <i>Ибо печаль ради Бога производит неизменное покаяние ко спасению, а печаль мирская производит смерть </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=7&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ибо печаль ради Бога производит неизменное покаяние ко спасению, а печаль мирская производит смерть.</span></span>2 Кор. 7:10</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Послание XVIII.<br />Сl. 0817, 91.2.3.35.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1042">Иустин (Попович) прп.</a><div>В чем состоит человеческая жизнь? Это знают только те, кому известно, что такое смерть. А что такое смерть, знают только те, кому известно, что такое Воскресение. Они знают о Воскресении Господа Иисуса Христа от гроба, о Его Вознесении на небо, о Его деятельности в Церкви и что Он, как Воскресший Господь, есть Вечный Победитель смерти. Только с Воскресением Христовым стало явным таинство смерти, открылась его природа и исчезло его безобразие. Да, смерть с Воскресением Христовым умерла и теперь мертва; для нас, христиан, смерть мертва. И благодаря Воскресшему Господу Иисусу Христу, мы стали сильнее смерти сейчас, и всегда, и во все века. С Воскресением Спасителя мы очень хорошо узнали таинство смерти и таинство жизни – и не только земной, но и небесной, вечной жизни.<br /> Что такое жизнь, не знают безбожники и неверующие во Христа, поскольку они не знают, что такое смерть и что такое Воскресение. Или, лучше, они не знают, Кто такой Христос. Но только Богочеловек Христос дает человеку совершенное знание о жизни и смерти; Он решает эти неразрешимые проблемы, отвечает на эти два безответных вопроса и раскрывает эти два непостижимых таинства. Воскресение Христово – это один глаз, Вознесение – другой, и этими двумя глазами вы можете увидеть жизнь и смерть, постигнуть, в чем состоят их таинства.<br /> Только мы, христиане, знаем, благодаря Богочеловеку, что такое человек, откуда он, как существует, куда направляется, когда уходит из жизни. В земной жизни, в смерти и после смерти мы твердо держимся за Христа посредством веры, любви, молитвы и всякой добродетели, творимой ради Него.<br /> Тот, кто умирает с верой в Воскресшего Господа, в действительности посылает душу свою в глубокий сон, который продолжится до дня Всеобщего Воскресения, пробуждения от смерти и Страшного Суда, – ведь с Воскресением Христовым смерть стала сном для человеческого тела, и мы, христиане, знаем, что наши мертвые – это в действительности усопшие и по телу, из которого вышла святая душа, чтобы ожидать Дня Судного. Тела спят до Всеобщего Воскресения и восстанут по зову Господа Иисуса Христа, Воскресшего Богочеловека, единственного Победителя смерти, Который и мертвых пробудит от сна смертного, как воскресил, живя на земле, четверодневного Лазаря и дочь Иаира, и сына вдовицы Наинской. Наши мертвые называются усопшими, поскольку восстанут в день Всеобщего Воскресения.<br /> Человек не умирает, но тело его погружается в глубокий сон. В этом состоит наше упование, знание, истина и жизнь. Только для безбожников человек умирает совершенно, после смерти нет жизни, но мрак, тлен и зловоние. Является ли настоящей жизнью такая жизнь, которая заканчивается смертью? Это не жизнь, а непрестанное умирание. Когда умирают нехристиане, то следует скорбеть о них, поскольку они умирают без надежды. А христиане? Христианам не подобает скорбеть о своих усопших, как остальным, не имеющим упования воскресения. Но в некоторой степени естественно скорбеть об умерших даже для христиан, поскольку они расстаются, хоть и временно. Печаль естественно присуща смерти, несмотря на то что Своим Воскресением чудный Господь превратил скорбь в радость, которой никто не может отнять. Бессмертная душа оставляет земное тело на земле: разлучение загадочное и грустное, и она одна попадает в бессмертие, предназначенное ей от Господа. О, как необходимо, чтобы наши молитвы сопровождали душу в ее таинственном шествии в иной мир!<br /> Господь плакал об умершем друге Лазаре и этим освятил наш плач об умерших как плач о таинстве смерти, скорбном по причине греха и смерти, а не как плач потерявших надежду вновь увидеться со своими умершими близкими. Вы можете иметь печаль о смерти, но не такую, как у безбожников, не имеющих упования. Как не скорбеть, когда живое тело становится мертвым, когда ходивший бездвижен, говоривший безгласен, когда глаза не видят, уши не слышат и все члены бездейственны? Разве это не то тело, которое еще так недавно было жилищем невидимого духа? То, что было невидимо, ушло, а осталось лишь видимое. Здесь есть над чем скорбеть, но и для этой скорби есть свое утешение. Какое? Потому что<i> Сам Господь при возвещении, при гласе Архангела и трубе Божией, сойдет с неба, и мертвые во Христе воскреснут </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=4&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> потому что Сам Господь при возвещении, при гласе Архангела и трубе Божией, сойдет с неба, и мертвые во Христе воскреснут прежде;</span></span>1 Фес. 4:16</a>). Да престанет скорбь там, где существует такое утешение!<br /> Почему мы боимся смерти? Может, потому, что она горькая? Но Христос прошел этим путем (блж. Августин). Вспомните апостольские слова и не скорбите о своем умершем друге, как безбожники, не имеющие упования. Ведь если мы верим в Воскресение Христово, то верим и в воскресение тех, ради кого Христос умер и воскрес. Зачем плакать о том, кто вернется? Ведь он не мертв, а лишь путешествует. Вы не можете плакать о том, кто немного раньше ушел от вас и на встречу с кем вы торопитесь.</div></p>