<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1037">Иоанн Кассиан прп.</a><div><b>Сия есть</b>, — говорит св. Павел, — <b>воля Божия святость ваша </b>(<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=4&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо воля Божия есть освящение ваше, чтобы вы воздерживались от блуда;</span></span>1 Фес. 4:3</a>). И чтоб не оставить в нас сомнения или темного непонимания, что именно называет он святостию, — правду ли, или любовь, или смирение, или терпение, — ибо всеми сими добродетелями приобретается святость, он далее прямо обозначает, что собственно хотел назвать святостию: <b>Сия есть воля Божия святость ваша, хранити себе самех от блуда, и ведети комуждо от вас свой сосуд стяжевати во святыни и чести, а не в страсти похотней, якоже и языцы, неведущие Бога </b>(<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=4&s=3&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо воля Божия есть освящение ваше, чтобы вы воздерживались от блуда;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> чтобы каждый из вас умел соблюдать свой сосуд в святости и чести,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> а не в страсти похотения, как и язычники, не знающие Бога;</span></span>1 Фес. 4:3-5</a>). Смотри, какими похвалами превозносит он целомудрие, называя его честию сосуда, то есть, тела нашего, и святынею. Следовательно, напротив, кто пребывает в страсти похотной, тот находится в состоянии бесчестия и нечистоты и живет чуждо святости. <br />Немного ниже св. Павел еще прибавляет, опять называя целомудрие святостию: <i>Не призва бо нас Бог на нечистоту, но во святость. Тем же убо отметали (презирали сие) не человека отметает, но Бога, давшего Духа Своего Святого в вас </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=4&s=7&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ибо призвал нас Бог не к нечистоте, но к святости.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Итак непокорный непокорен не человеку, но Богу, Который и дал нам Духа Своего Святаго.</span></span>1 Фес. 4:7—8</a>). Ненарушимую силу и важность придал он заповеди своей, когда сказал, что кто, отметает сие, то есть, то, что я сказал, тот не человека презирает, то есть, меня, заповедающего сие, но Бога, во мне говорящего, Который и Духу Своему Святому назначил в обиталище сердце наше. Видишь ли, какими в простых словах похвалами превознес он сию добродетель? Во-первых, ей собственно приписывает святость, во-вторых, утверждает, что ею сосуд тела нашего освобождается от всякой нечистоты; в-третьих, что, извергши срамную нечистоту, сосуд сей будет пребывать в чести, как святыня, наконец, что есть самое высшее ея преимущество, чрез нея обитателем сердца нашего будет Дух Святой ( — 15).<br />58. Приведу и другое подобное сему свидетельство того же апостола. Обращаясь к евреям, он говорит: <i>Мир имейте со всеми и святыню, ея же кроме никтоже узрит Господа</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=12&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Старайтесь иметь мир со всеми и святость, без которой никто не увидит Господа.</span></span>Евр. 12:14</a>). И здесь также он утверждает, что без святости, которую обыкновенно называет непорочностию и чистотою души и тела, совершенно невозможно видеть Бога ( — 16).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Добротолюбие". Т.2. Борьба с восемью главнейшими страстями.<br /> Борьба с духом блуда (Кн. 6) </div></div></p></div>