<p ><div><b>Бремя слова Господня на Израиля: Сказал Господь, простирающий небо, утверждающий землю и образующий дух человека в нем: Вот Я поставлю Иерусалим верхом опьянения для всех окрестных народов. Но Иуда также будет в осаде против Иерусалима. И будет в день тот, Я поставлю Иерусалим камнем тяжести для всех народов. Все те, которые подняли [Вульг. поднимут] его, будут растерзаны от надрыва, и будут собраны против него все народы [Вульг. все царства] земли.</b><br />LXX: <i>Пророчество слова Господня на Израиля. Говорит Господь, простирающий небо, утверждающий землю и образующий дух человека в нем: Вот Я поставлю Иерусалим, как косяки у дверей, которые движутся для всех [или: у всех] окрестных народов и в Иудее. И будет осада вокруг Иерусалима; и будет в день тот, Я поставлю Иерусалим камнем, который попирают все народы; всякий, кто будет попирать его, будет ругаться над ним, и соберу против него все народы земли. </i><br />Трояким образом изъясняется этот отрывок книги пророка Захарии, начиная от слов: <i>Вот Я положу Иерусалим пределом опьянения для всех окрестных народов</i>, до того места, где говорится: <i>О меч</i> [копье — framea], <i>поднимись против пастыря Моего и против единомышленного со Мною, говорит Господь воинств: Порази пастыря, и рассеются овцы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=13&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> О, меч! поднимись на пастыря Моего и на ближнего Моего, говорит Господь Саваоф: порази пастыря, и рассеются овцы! И Я обращу руку Мою на малых.</span></span>Зах. 13:7</a>). В самом деле, одни из Иудеев думают, что это отчасти уже исполнилось в течение времени, начиная от Зоровавеля и кончая К. Помпеем, который из Римлян первыми взял Иудею и храм, о чем пишет Иосиф [Флавий]. А другие думают, что это должно исполниться при конце мира, когда будет восстановлен храм: несчастный народ Иудейский ожидает себе этого с помазанником своим (<b><i>ὴλειμμένψ </b></i>suo), которого мы выше уже видели в лице пастыря неразумного. А третьи, т. е. мы, носящие имя Христово, утверждаем, что это ежедневно до конца мира исполняется и должно исполняться в Церкви. Но чтобы не увеличивать изложением отдельных мнений размеры книги, представляя, что одни говорят так, другие разумеют так, а мы понимаем так, мы представили [кратко] три толкования, чтобы благоразумный читатель из различных способов толкования уразумел, что к чему должно приспособить. Итак Господь, простерший небо, как кожу, и утвердивший землю большою грудою, и образовавший дух человека в нем, есть в то же время Творец всех душ, так что Он из двух сущностей — тела и души, образовал одно живое существо (animal). Что касается духа, то он часто употребляется в смысле души, так напр: <i>Отче, в руки Твои предаю дух Мой</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Иисус, возгласив громким голосом, сказал: Отче! в руки Твои предаю дух Мой. И, сие сказав, испустил дух.</span></span>Лк. 23:46</a>), И: <i>Отнимешь дух их, и их не будет, и в прах свой они обратятся</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> скроешь лице Твое - мятутся, отнимешь дух их - умирают и в персть свою возвращаются;</span></span>Пс. 103:29</a>). Итак, Творец вселенной и Господь свидетельствует о Себе, что он сделает Иерусалим верхом опьянения для всех окрестных народов, так что тот, кто достигнет его, упьется и низвергнется, или же на него обрушится та самая вершина, которой он коснулся. Но и Иуда во время осады Иерусалима, был взят народами и входя в общение с ними, [или в их общество] сам будет вынужден участвовать в обложении своей столицы. С другой стороны, Господь сделает Иерусалим для всех не только верхом опьянения, но и тяжелым камнем; если кто захочет поднять его, то надорвет силы свои (concisione lacerabitur). В самом деле, против Иерусалима соберутся все царства земные. Есть обыкновение в городах Палестины, и доныне по всем городам Иудеи сохраняется древний обычай: в деревнях, городах и замках класть круглые весьма большого веса камни, над которыми юноши имеют обыкновение упражняться, поднимая их соответственно силам: одна до колен, другие — до пояса, третьи — до плеч и головы, и обнаруживая размеры своей силы. В Афонской крепости, возле изображения Минервы, я видел медный шар громадного веса; этот шар по слабости тела [своего] я едва мог сдвинуть. И когда спрашивал, каково назначение его (quidnam sibi vellet), то от жителей города получил ответ, что над этой громадой испытывается сила борцов, и никто не выходит на состязание, прежде чем, поднимая камень, не узнает: кто с кем может поравняться. Итак, смысл таков: Я поставлю Иерусалим для всех народов как бы весьма тяжелый камень для поднятия. Правда, они будут поднимать его и опустошать, кому сколько по силам; но по необходимости во время поднятия и напряжения этот весьма тяжелый камень оставляет некоторый разрыв и рубец в телах поднимающих. В отношении к Церкви это можно истолковать так. Все гонители, восстававшие против дома Божия, упьются из чаши его, которую подносит всем народам пророк Иеремия, чтобы они пили, упивались, падали, изблевывали и безумствовали (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=25&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И скажи им: так говорит Господь Саваоф, Бог Израилев: пейте и опьянейте, и изрыгните и падите, и не вставайте при виде меча, который Я пошлю на вас.</span></span>Иер. 25:27</a>). Я знаю, что во время гонений многие из наших были вынуждены бороться против Церкви; но тот, кто захотел бы поднять эту тяжесть, правда, поднимет ее и, вследствие гнева Божия, которым Он исправляет грешников, будет держать в руках своих; но за то и сам не останется безнаказанным: сам он будет поражен мечoм Божиим. Вместо <i>камня тяжести</i>, который мы по своему разумению употребили для перевода, Семьдесят перевели: <i>Камень, попираемый всеми народами; всякий, кто будет попирать его</i> (камень, или Иерусалим) <i>будет ругаться</i> [над ним]; смысл этого места вполне понятен; двояким способом должен быть попираем Иерусалим: и враждебными народами, и гонителями, и должен быть он предметом поругания по воле ругающихся над ним. Впрочем, вышеуказанное значение должно считаться более соответствующим истине. Мы изложили частности вкратце, чтобы, наконец, достигнуть своей цели и не приводить в смущение души читателя, как таинственностью предметов, так и растянутостью речи.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Три книги толкований на пророка Захарию к Ексуперию, епископу Тулузскому. – Часть 15. Киев, 1900. С. 144-147 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 25. Киев, 1900)</span></div><br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=11&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=12&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
