<div><p ><div>В день тот будет великий вопль в Иерусалиме, как вопль Ададреммона на поле Магеддона. И будет рыдать земля, и семьи, каждая отдельно; семья дома Давидова отдельно, и женщины [или: жены] их отдельно (Еврейское слово nese, т е. γυνκὰικες значит и то и другое). Семья дома Нафана отдельно, и женщины их отдельно; семья дома Леви отдельно и женщины их отдельно, семья Самея отдельно, и женщины их отдельно. Все остальныя семьи каждая семья отдельно, и женщины их отдельно. <br />LXX: <i>В тот день будет великий вопль в Иерусалиме, как стон гранатоваго дерева, которое посекается на поле, и будет рыдать земля по племеням и племенам. Племя Давида отдельно, и женщины их отдельно, племя дома Иуды отдельно, и женщины их отдельно, племя дома Нафана отдельно, и женщины их отдельно, племя дома Левия отдельно, и женщины их отдельно, племя Симеона отдельно, и женщины их отдельно; все остальныя племена отдельно, и женщины их отдельно</i>. — Ададремон (הדדרמון). вместо которого LXX перевели: ῥοὼνος, есть город вблизи Изреелема, называвшийся в древности этим именем, а ныне называющийся Максимианополис на поле Магеддон, где Иосия, царь праведный, был поражен Фараоном по имени Нехао (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=23&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Во дни его пошел фараон Нехао, царь Египетский, против царя Ассирийского на реку Евфрат. И вышел царь Иосия навстречу ему, и тот умертвил его в Мегиддоне, когда увидел его.</span></span>4 Цар. 23:29</a>), о котором Иеремия написал Плач, а что он написал эту книгу, об этом свидетельствует книга Паралипоменон (<a href="/bible-index/bible/?b=140&c=35&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Оплакал Иосию и Иеремия в песне плачевной; и говорили все певцы и певицы об Иосии в плачевных песнях своих, <i>известных</i> до сего дня, и передали их в употребление у Израиля; и вот они вписаны в <i>книгу</i> плачевных песней.</span></span>2 Пар. 35:25</a>). Таким образом, как в то время после царей согрешивших [перед Богом] вся надежда народа была в Иосии и после убиения его в граде поднялся великий вопль, — как мы читаем в Еврейском тексте (<a href="/bible-index/bible/?b=310&c=4&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Дыхание жизни нашей, помазанник Господень пойман в ямы их, тот, о котором мы говорили: "под тенью его будем жить среди народов".</span></span>Плач. 4:20</a>): Дыхание уст наших Помазанник Господь взят во грехах наших, ему мы говорили: Под тению Твоею мы будем жить среди народов (пусть другие относят это место соответственно духовному значению к Господу Иисусу): так и после распятия Спасителя возобновится плач в Иерусалиме, — как некогда было в Ададремоме на поле Магеддон. А следующиея за этим слова: Будут рыдать семейства каждое отдельно или: племена и племена отдельно, семья дома Давидова отдельно, и жены, или: женщины их отдельно обозначают то, что во время страдания и воплей мы не должны служить супружеству или делам брачным. Поэтому и у Иоиля в виду близкого плена говорится Иудеям: Выйдет жених из брачного чертога [или: ложа] и невеста из брачной горницы (<a href="/bible-index/bible/?b=360&c=2&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Соберите народ, созовите собрание, пригласите старцев, соберите отроков и грудных младенцев; пусть выйдет жених из чертога своего и невеста из своей горницы.</span></span>Иоил. 2:16</a>); и при наступлении потопа повелевается Ною: Войди в ковчег ты и сыны твои, и жена твоя и жены сынов твоих (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=6&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Но с тобою Я поставлю завет Мой, и войдешь в ковчег ты, и сыновья твои, и жена твоя, и жены сынов твоих с тобою.</span></span>Быт. 6:18</a>), а затем по окончании потопа говорит [или: говорится] к нему: Выйди ты, и жена твоя, и сыны твои, и жены их (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=8&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> выйди из ковчега ты и жена твоя, и сыновья твои, и жены сынов твоих с тобою;</span></span>Быт. 8:16</a>). Таким образом, разделенные в ковчеге под угрозой опасности, они по возвращении на землю (mundo) могли [снова] служить продолжению рода в детях. Это бывает не только во времена бедствий, но и во время молитвы, когда мы хотим умолить Господа, как об этом говорит Апостол в послании к Коринфянам: Не отказывайтесь друг от друга, разве только по соглашению на время, чтобы бодрствовать на молитве (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Не уклоняйтесь друг от друга, разве по согласию, на время, для упражнения в посте и молитве, а <i>потом</i> опять будьте вместе, чтобы не искушал вас сатана невоздержанием вашим.</span></span>1 Кор. 7:5</a>). Итак и ныне колено дома Давида и колено дома Нафана, и колено дома Левия, и колено дома Самея, разлучаются от жен своих, чтобы оплакивать единородного и первородного Господа Иисуса, о Котором они сказали: Кровь Его на нас и на детях наших (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И, отвечая, весь народ сказал: кровь Его на нас и на детях наших.</span></span>Мф. 27:25</a>). В лице Давида разумеется колено царственное, т. е Иуда; в лице Нафана указывается чин пророческий; имя Левия относится к первосвященникам, ибо от него произошло священство; в лице Самея разумеются учители, ибо из этого колена нарождались многие учители. Об остальных коленах он умолчал, ибо они не имели никакого преимущества в достоинстве. А в его словах: Все остальныe колена, каждое колено (tribus et tribus) отдельно и жены их отдельно он разумеет вообще все, не называя их. Нужно сказать также, что под ῥοὼν у LXX называется не одно только дерево гранатовых яблок, т. е финикийского яблока, но место, засаженное этими деревьями, о котором в духовном смысле говорит жених в Песни Песней: Я сошел, чтобы посмотреть в ростках у потока, зацевел ли виноград, зацвели ли гранатовыe яблоки (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=6&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Кто эта, блистающая, как заря, прекрасная, как луна, светлая, как солнце, грозная, как полки со знаменами?</span></span>Песн. 6:10</a>). Действительно, Спаситель сошел в поток века сего и в бурныe воды, из которых пил, как говорится прообраз Его Илия (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=17&s=2&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И было к нему слово Господне:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> пойди отсюда и обратись на восток и скройся у потока Хорафа, что против Иордана;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> из этого потока ты будешь пить, а воронам Я повелел кормить тебя там.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И пошел он и сделал по слову Господню; пошел и остался у потока Хорафа, что против Иордана.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И вороны приносили ему хлеб и мясо поутру, и хлеб и мясо по вечеру, а из потока он пил.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> По прошествии некоторого времени этот поток высох, ибо не было дождя на землю.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И было к нему слово Господне:</span></span>3 Цар. 17:2-8</a>), чтобы после цветения винограда и гранатоваго дерева собрать плоды того и другого и, напояя Церковь свою, услышать от нея: Ты напоишь меня вином благоухания вином гранатовых яблок моих (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=8&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Повела бы я тебя, привела бы тебя в дом матери моей. Ты учил бы меня, а я поила бы тебя ароматным вином, соком гранатовых яблоков моих.</span></span>Песн. 8:2</a>). Питье этого рода не только утоляет жар желудка, но, — как говорят, — излечивает боль его и помогает остальным частям внутренностей. Ничего нет прекраснее этого яблока, ибо в красноте его указывается робкая стыдливость Церкви; а в правильном расположении зернышек — степени и члены всего тела, распределенные для исполнения отдельных служений. Когда в винограднике этого рода и яблоках Спаситель не найдет плода, Он скажет: Отец удалит всякую ветвь, не приносящую плода, а всякую приносящую плод очистит, чтобы она принесла плод больший (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Всякую у Меня ветвь, не приносящую плода, Он отсекает; и всякую, приносящую плод, очищает, чтобы более принесла плода.</span></span>Ин. 15:2</a>). И в другом месте Иоанн Креститель восклицает: Уже секира положена у корня дерев (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Уже и секира при корне дерев лежит: всякое дерево, не приносящее доброго плода, срубают и бросают в огонь.</span></span>Мф. 3:10</a>) всякое дерево, не приносящее плода доброго будет отсечено и брошено в огонь (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=3&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Уже и секира при корне дерев лежит: всякое дерево, не приносящее доброго плода, срубают и бросают в огонь.</span></span>Лк. 3:9</a>). Во время посечения пороков или зла, когда в день судный будет отложено в сторону всякое внешнее достоинство (nomina dignitatum) и исполнится слово Писания: Вот человек и дела его, и пшеница будет отделена от мякины (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> лопата Его в руке Его, и Он очистит гумно Свое и соберет пшеницу Свою в житницу, а солому сожжет огнем неугасимым.</span></span>Мф. 3:12</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Лопата Его в руке Его, и Он очистит гумно Свое и соберет пшеницу в житницу Свою, а солому сожжет огнем неугасимым.</span></span>Лк. 3:17</a>) будет вопль великий не в другом месте, а в Иерусалиме; ибо наказание и суд начнет Он от святых, а цари, первосвященники, пророки и учители будут ударять себя руками в грудь, когда увидят, что прекраснейшие, по их мнению, плоды посечены, а Тот, Которого они пронзили, царствует в величии Своем и Отца Своего.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Три книги толкований на пророка Захарию к Ексуперию, епископу Тулузскому. – Часть 15. Киев, 1900. С.155-158 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 25. Киев, 1900)</span></div><br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=12&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=13&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>