<div><p ><div><b>И будут говорить вожди Иуды в сердце своем: Да укрепятся для меня жители Иерусалима в Господе воинств, Боге их [или: своем].</b><br />LXX. <i>И будут говорить начальники отрядов, т. е. тысяченачальники (οἱ χιλίαρχοι), Иуды в сердцах своих: Мы найдем себе тех, которые живут в Иерусалиме, в Господе всемогущем, Боге их</i><br />Когда Господь откроет очи Свои на Иуду и поразит слепотой всех коней у народов, тогда вожди Иуды, — о чем выше сказано в словах: <i>Но и Иуда будет</i> [участвовать] <i>в осаде против Иерусалима</i>, — выразят пожелания в сердцах своих, — ибо не осмелятся говорить свободно [и открыто], — чтобы Иерусалим одержал победу, и чтобы Иуда побежденный вместе со врагами, торжествовал свою победу вместе с согражданами своими. Вместо переведенного нами: <i>Да укрепятся для меня</i>, а Семьюдесятью: <i>Найдем себе</i> (<b><i>εὐρήσομεν ἑαυτοῖς</b></i>), в Еврейском имеется emsa li (<b><i>אמצה לי</b></i>), переведенное у Акилы: <b><i>καρτέρησόν μοι</b></i>, что значит: <i>укрепи для меня</i>. А смысл места такой: Тысяченачальники, начальники отрядов, вожди Иуды будут желать и выскажут задушевную мысль в глубочайшем тайнике души своей о том, что бы Бог укрепил жителей Иерусалима в Господе Боге Своем, и чтобы они победили врагов своих. В таинственном смысле вожди и начальники отрядов суть апостолы и все апостольские мужи и учители, которые стояли во главе воинства Христова, хотевшие найти себе не кого либо другого, а только тех, которые обитают в Иерусалиме, т. е. видении мира, и которые обитают в Господе всемогущем, Боге своем. Из числа этих вождей был апостол Павел, который нашел Тита и Тимофея, Луку и Сильвана, также и Петр, воспитавший Марка, написателя Евангелия [или: в Евангелии], и прочие апостолы, наполнявшие весь мир своим учением и наставлениями, чтобы иметь учениками обитателей Иерусалима.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Три книги толкований на пророка Захарию к Ексуперию, епископу Тулузскому. – Часть 15. Киев, 1900. С. 148-149 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 25. Киев, 1900)</span></div><br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=12&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=12&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>