<p ><div><b>В тот день Господь будет покровительствовать жителям Иерусалима и будет споткнувшийся между ними, как Давид и дом Давида, как [дом] Божий, как ангел Господа пред лицем их.</b><br />LXX: <i>И будет в день тот, Господь будет покровительствовать жителям Иерусалима и тот, кто в день тот будет не крепок между ними, будет, как Давид и дом Давида, как дом Божий и ангел Господа пред лицем их.</i><br />После одержанной Иудой победы и после восстановления Господом шатров в их первоначальное состояние, чтобы царский дом уже нисколько не величался пред народом, в день тот в то время Господь, — с помощью которого Иуда направо и налево будет пожирать врагов, — будет покровительствовать осажденным в Иерусалиме, и все изменится в такое благополучие и радость, что считавшийся самым низким, будет как царский дом, а тот, кто был из дома царского, будет как бы из дома Божия, т. е. как бы ангельского чина, вестник Господа перед лицом тех, которые в то время будут снова спасены. В переносном смысле это значит: Господь будет покровительствовать находящимся в Церкви, когда наступить мир после жесточайшего гонения, когда [Церковь-Иерусалим] украсится тем, что выражается в значении его имени: ведь <i>Иерусалим</i> значит: <i>видение мира</i>. И воинствовавшие во имя церкви и исповедавшие Господа во время гонения будут столь блаженны, что казавшийся меньшим и как человек обнаруживший слабость в каком либо грехе или славе будет поставлен в ряду учителей; а учители, сохранившие свое достоинство, будут как бы дом Божий, и как бы ангел Господень, ибо мы, назначенные жить на земле и различно труждающиеся в поте лица своего, работаем всячески для того, чтобы преобразоваться для получения ангельских почестей.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Три книги толкований на пророка Захарию к Ексуперию, епископу Тулузскому. – Часть 15. Киев, 1900. С. 151-152 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 25. Киев, 1900)</span></div><br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=12&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=12&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
