<p ><div><i>И будет в день тот, Я озабочусь сокрушить все народы, устремляющиеся против, Иерусалима, и излию на дом Давидов и жителей Иерусалима Духа благодати и молитв</i>. <br />LXX: <i>И будет в день тот, Я озабочусь удалить все народы, устремляющиеся против Иерусалима и излию на дом Давида и на жителей Иерусалима Духа благодати и милосердия</i>. — В день тот, когда Господь будет покровительствовать жителям Иерусалима, Он озаботится сокрушить все народы, которые направляются против Иерусалима. Но сокрушит Он их не на погибель, а на возвышение, с тем, чтобы они перестали враждовать против Иерусалима и начали быть в числе жителей Иерусалима; действительно, если Он из ничего сотворил все, то, конечно, сотворил не для того, чтобы погубить, но чтобы сотворенное спаслось по Его милосердию. Посему и в [книге] Премудрости, приписываемой Соломону (если однако угодно кому принимать эту книгу) мы находим слова: Он создал, чтобы все было, и рождения мира спасительны, и не будет для них яда смертоноснаго. (<a href="/bible-index/bible/?b=270&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> ибо Он создал все для бытия, и все в мире спасительно, и нет пагубного яда, нет и царства ада на земле.</span></span>Прем. 1:14</a>). В самом деле, как Господь пришел, чтобы взыскать погибшее, и спас род человеческий, так и народы Он погубит только в том отношении, в каком они были народами враждебными. Потом следует: Излию на дом Давида и на жителей Иерусалима Духа благодати и милосердия. Об этой благодати писал и Павел: Благодать Божия излилась в сердца наши [или: ваши] чрез Духа Святаго, даннаго нам (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> а надежда не постыжает, потому что любовь Божия излилась в сердца наши Духом Святым, данным нам.</span></span>Рим. 5:5</a>) И в вышеназванном свитке [Премудрости] есть место: Что есть на небе, кто [это] исследует, если бы не то, что Ты дал Премудрость и послал Духа Твоего Святаго с высоты, и таким образом исправились пути живущих на земле, и люди научились тому, что угодно Тебе (<a href="/bible-index/bible/?b=270&c=9&s=16&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Мы едва можем постигать и то, что на земле, и с трудом понимаем то, что под руками, а что на небесах - кто исследовал?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Волю же Твою кто познал бы, если бы Ты не даровал премудрости и не ниспослал свыше святаго Твоего Духа?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И так исправились пути живущих на земле, и люди научились тому, что угодно Тебе,</span></span>Прем. 9:16-18</a>). И чрез Исаию Бог говорит: Я дал Духа Моего над тобою (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=42&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Вот, Отрок Мой, Которого Я держу за руку, избранный Мой, к которому благоволит душа Моя. Положу дух Мой на Него, и возвестит народам суд;</span></span>Ис. 42:1</a>), и снова Писание упоминает о том же: Я дал Духа Моего на него (там же). Слово излияние дает представление о широте, как это очевидно из того, что мы сказали: Благодать Божия излилась в сердцах ваших. И в другом месте от лица Божия говорится: Излию от Духа моего на всякую плоть (<a href="/bible-index/bible/?b=360&c=2&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И будет после того, излию от Духа Моего на всякую плоть, и будут пророчествовать сыны ваши и дочери ваши; старцам вашим будут сниться сны, и юноши ваши будут видеть видения.</span></span>Иоил. 2:28</a>). А Кто этот Дух благодати, об этом говорит тот же Апостол к Евреям: Сколь более тяжкому наказанию по мнению вашему, подлежит тот, кто попирает Сына Божия, и кровь завета, которою освящен, считает оскверненною, и наносит безчестие Духу благодати (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> то сколь тягчайшему, думаете, наказанию повинен будет тот, кто попирает Сына Божия и не почитает за святыню Кровь завета, которою освящен, и Духа благодати оскорбляет?</span></span>Евр. 10:29</a>)! Потому дары благодати Святаго Духа называются различными. И в приветствии Апостол говорит: Благодать вам и мир да умножится (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> по предведению Бога Отца, при освящении от Духа, к послушанию и окроплению Кровию Иисуса Христа: благодать вам и мир да <br />умножится.</span></span>1 Пет. 1:2</a>). так что после того, как Он простил нам грехи наши, наступил и мир по [Его] милосердию. Иудеи указывают на то, что это отчасти уже совершилось, а более полно сбудется в конце мира. А мы думаем и утверждаем, что после пришествия Иисуса Христа это совершается ежедневно.<br /> Стих 10 (продолжение): <i>И взглянут на Меня, котораго пронзили и будут горько оплакивать его, как бы единороднаго, и будут скорбеть над ним, как обыкновенно скорбят о смерти первенца</i>. <br />LXX: <i>И взглянут на Меня, потому что они сделали нападение и будут горько оплакивать, как возлюбленнейшаго, и будут сильно скорбеть, как о первородном</i>. — Еврейские буквы далет и рес, т. е. D и R похожи одна на другую и отличаются [одна от другой] только маленькой черточкой сверху. От этого произошло, что читающие различно одно и то же слово, переводят то так, то иначе (aliter atque aliter). Приведем один пример для того, чтобы было понятнее: И облечен был Самуил в ephod bad (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=2&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Отрок же Самуил служил пред Господом, надевая льняной ефод.</span></span>1 Цар. 2:18</a>), ибо bad значит лень, почему и baddim называется полотно. Вместо этого, как в Еврейском, так и в Латинском, некоторые неправильно читают: ephod bar, хотя bar значит: или сын, или: сноп пшеницы, или: избранный, или οὖλος, т. е. курчавый (волнистый). Уже из этого примера понятно, какая произошла ошибка в переводе этого места. В самом деле, если слово דקרו прочитать dacaru, то получится ἐξεκέντησαν, т. е. ранили острием, или пронзили, а если, перемешав буквы, прочитать одну вместо другой, т. е. רקדו (racadu), то получится ὠρχήσαντο, т. е. наскочили: ошибка произошла вследствие подобия букв одна другой. Но Евангелист Иоанн, черпавший мудрость с персей Господа (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=21&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Петр же, обратившись, видит идущего за ним ученика, которого любил Иисус и который на вечери, приклонившись к груди Его, сказал: Господи! кто предаст Тебя?</span></span>Ин. 21:20</a>), Еврей от Евреев, котораго Спаситель возлюбил преимущественно, не особенно заботился о том, что буквально содержится в Греческом тексте, а перевел буква в букву то, что прочитал в Еврейском тексте, и что, по свидетельству его, исполнилось во время страданий Господних (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Также и в другом месте Писание говорит: воззрят на Того, Которого пронзили.</span></span>Ин. 19:37</a>). Если же кто не соглашается принять это, тот пусть укажет свидетельство, из какого места св. Писания привел это Иоанн; и когда не отыщет такого, то поневоле будет вынужден принять истину. А восплачут Иудеи над Господом, как бы надь единородным и первородным, что также обозначает Господа Спасителя, который есть и единородный и первородный. Единородным Он называется по свойству природы; первородным, воскресшим из мертвых у Апостола (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И Он есть глава тела Церкви; Он - начаток, первенец из мертвых, дабы иметь Ему во всем первенство,</span></span>Кол. 1:18</a>). Вместо единородный Семьдесят перевели: возлюблеинейший, о чем мы читаем и в Евангелии: Сей есть Сын Мой возлюбленнейгиий, в Котором Мое благоволение (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=2&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Тогда сбылось реченное через пророка Иеремию, который говорит:</span></span>Мф. 2:17</a>). Тогда возрыдают они о Распятом ими, когда увидят Его царствующим во славе. Слово греческое κατωρχήσαντο составлено не только из понятия поругание, но и из понятия скакание, именно потому, что они против Господа вопияли с насмешливым скаканием: Уа! разоряющий храм и в три дня созидаюший его, спаси себя самого, сойдя со креста (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> и говоря: Разрушающий храм и в три дня Созидающий! спаси Себя Самого; если Ты Сын Божий, сойди с креста.</span></span>Мф. 27:40</a>).<br /> Сии и подобные слова говорили они в насмешку и безумно кружились в каком-то неистовом скакании.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Три книги толкований на пророка Захарию к Ексуперию, епископу Тулузскому. – Часть 15. Киев, 1900. С. 152-155(Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 25. Киев, 1900)</span></div><br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=12&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=12&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
