<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div> Кроме обычного надписания Псалом Давиду здесь есть добавление, состоящее из слов: единыя от суббот. По свидетельству всех ученых толковников Псалтири, этой последней прибавки в надписи псалма нет ни в еврейском подлиннике, ни в древних списках LXX переводчиков псалмов. А потому общее мнение св. отцов касательно этой надписи то, что она сделана одним из позднейших переписчиков, который видел в этом псалме упоминание о сотворении земли, которая создана в едину от суббот, или потому, что древние псалом этот обыкновенно пели в одну из суббот.<br />Ст. 1 <b>Господня земля, и исполнение ея, вселенная и вси живущии на ней</b>.<br /><br /><br />В сем первом, равно как и последующих стихах сего псалма, пророк как бы опровергает тот предрассудок, или то ложное мнение иудеев, вследствие которого они думали, что Господь владычествует над одною только иудейскою землею, печется только о них одних, населяющих эту землю, что они, иудеи, суть единственное создание Божие, а прочие народы не принадлежат Богу, как происшедшие от иного начала или другим кем созданные. Не только Палестина или иудейская страна, как бы так говорит пророк, но и вся земля и все, что наполняет землю, все сотворено Господом и все принадлежит Ему: <b>Господня земля, и исполнения ея</b>. И не только земля, со всею полнотою ее, но и вся вселенная и все народы, живущие по вселенной — все Господне, все сотворено Господом и все подчинено Ему.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>НАДПИСАНИЕ<br /><b>Псалом Давиду, единыя от суббот</b>.<br />В Еврейском тексте нет сих слов: <i>единыя от суббот</i>, но приложены от семидесяти толковников, можетъ быть, потому, что в начале псалма упоминается о сотворении земли, которая создана въ едину отъ суббот, какъ мнятъ церковные учители, — или потому, что древние псалом сей обыкновенно певали в день субботний.<br />СОДЕРЖАНИЕ.<br /><i>В сем псалме описывает Пророк пространство царства Христова, творение всех вещей и управление, наипаче церкви, собранныя из всего мира. Притом показывает, кто суть истинные члены святыя церкви. Наконец пророчествует о преславном Христа Спасителя нашего на небеса вознесении, по свидетельству святыхъ отцов: Киприана в слове на вознесение, Иеронима в послании 142 к Дамасу, Руффина въ толковании Символа, Григория Нисскаго, Иоанна Златоустаго, Льва Папы Римскаго, и иных.</i><br /><br />Ст. 1) <b>Господня земля, и исполнение ея, вселенная и вси живущии на ней</b>.<br />Пророк, имея намерение показать, что Иудеи несправедливо думают, аки бы Господь над одною токмо Палестиною владычествует и об одних токмо их печется, нарицаяся Богом их одних<a href="#694144_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, — как то думали после и еретики Маркиониты и Манихеи, утверждая, что они суть единственное создание Божие, а прочие люди к Богу не принадлежат, но от некоего инаго начала созданы, напереди полагает два стиха, которыми научает, что Бог есть Творец и Господь всея вселенныя и всех вещей, сущих на ней. <i>Господня земля и исполнение ея</i>: то есть, и вся елика суть на ней, и елика наполняют ю. И то же самое изъясняя, во второй части присовокупляет: <i>вселенная и вси живущии на ней</i>. Ибо сказав: <i>Господня земля</i>, объясняет себя, что сие разумел наипаче о населяемой нами земли, или о круге земном обитаемом. И паки сказав: <i>исполнение ея</i>, показывает, что он разумел сие наипаче о людях, живущих на земли, а не о других вещах, сущих на ней.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="694144_1" class="note-item" href="#694144_1">1</a> Феодорит, в толковании на сие место.<br /></li></ul></div></div></p></div>