<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>То есть тот взойдет на небесную гору Господню и удостоится пребывать во граде Бога живаго, кто, во-первых, живет так, что не делает ничего худого – неповинен рукама, и вместе с тем (во-вторых), не оскверняет сердца своего скверными помыслами и дурными желаниями, кто чист сердцем. Еще: тот достоин будет жить со Христом в небесном Иерусалиме, кто, непрестанно помня, что он <i>«создан на дела благая»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ибо мы - Его творение, созданы во Христе Иисусе на добрые дела, которые Бог предназначил нам исполнять.</span></span>Еф. 2:10</a>), избегает всего излишнего, бесполезного для духовной жизни, кто честно и добросовестно относится к ближним, не употребляя ложной клятвы и злонамеренной или хитросплетенной речи, – кто не напрасно заботится о душе своей и не клялся лукаво ближнему своему.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Ответствует на предложенный вопрос, полагая четыре условия, требующияся от человека, желающаго взойти на гору Господню. Первое чтобы был неповинен руками, то есть, чтоб ничего худаго не делал. Второе, чтоб был чист сердцем, то есть, чтоб ничего худаго не мыслил, или не желал. Третие, чтоб не принимал всуе душу свою, то есть, чтоб воображал, что он не напрасно жизнь от Бога получил, и потому не токмо ничего худаго не делал бы, и не помышлял, но напротив того и делал и помышлял все то, что относится к тому концу, для котораго он создан. Четвертое, чтоб не клялся ближнему в намерении обмануть его. Оныя слова, <i>иже не прият всуе душу свою</i>, некоторые относят к той же клятве, дабы последняя часть стиха была изъяснением первыя. Иные мнят, что <i>помышлять всуе душу свою</i>, не что иное есть, как помышлять и желать суетных, то есть, временных и тленных благ; но сие мнение было помещено уже во оных словах, <i>чист сердцем</i>, и потому кажется быть принужденно. Впрочем Пророк присовокупил четвертое оное условие о ложной клятве с тем, дабы во грехе сем, (который есть един из величайших, понеже делается против Бога и купно против ближняго), заключить и все прочие грехи, посредством языка творимые. Таким образом, человек, желающий взойти на гору Господню, сиречь, на небо, долженствует по всему быть совершен, так чтоб ни сердцем, ни языком, то есть, ни делом, ни словом не погрешил, и чтоб вся благая, относящаяся к должности его, исполнил.</div></p>