<p ><div>Так действительно и случилось: Давид, воспользовавшись временем и приготовившись, сам напал и одержал победу. Ахитофел, по своему благоразумию и опытности, поняв это и заключив отсюда о последствиях, т. е. что такой совет будет гибелен для Авессалома, и, не перенесши оскорбления, отправился домой и, взяв петлю, удавился, и таким образом, покончил жизнь свою... «<i>Злоба его обратится на его голову, и злодейство его упадет на его темя</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=7&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> злоба его обратится на его голову, и злодейство его упадет на его темя.</span></span>Пс. 7:17</a>). Это сказано, как говорят, и об Ахитофеле, и об Авессаломе, потому что тот и другой погубили свои головы. Первый окончил жизнь, удавив себя; а второй, подъехавши под дерево и зацепившись за него волосами, висел долгое время. Так и Иуда окончил жизнь свою удавлением, увидевши, что он сделал все на погибель головы своей. И Ахитофел, поняв, что Давид непременно одержит победу, пошел и удавился. <br />Случившееся с Ахитофелом — петля и смерть — должно было вразумить его (Авессалома) и привести в раскаяние. Ведь он не незнал о случившемся с другом его. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседа на Псалом 7</span></div><br />***<br />Так и случилось, потому что когда бывшие с тираном немного уступили, Давид, подготовившись, напал и одержал верх. Ахитофел, который благодаря большому уму и проницательности знал, какой будет конец этому, что именно мнение то гибельно для Авессалома, не вынесши такого огорчения, ушел, надел петлю и удавился, и таким образом покончил жизнь. Итак, об Ахитофеле и Авессаломе сказано: <i>"злоба его обратится на его голову"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=7&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> злоба его обратится на его голову, и злодейство его упадет на его темя.</span></span>Пс. 7:17</a>), потому что наказание сошло на голову обоих. Воспользовавшийся веревкой так именно окончил жизнь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Выборки из разных слов. Слово о воспитании детей</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=100&c=17&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=100&c=17&v=27">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
