<div><p ><div>Почему Он избрал Иуду и сделал его Своим домоправителем-казначеем, хотя тот и ненавидел Его? Для того, чтобы показать Свою совершенную любовь и милость, а также для того, чтобы научить Свою Церковь, что хотя и были в земле Иудиной лжеучители, но там же был и престол истины, и что не погиб престол Иуды вместе с предателем. А также что хотя и были в Иудее домоправители законопреступные, но домоправление было истинным. Поэтому он и омыл Иуде ноги его (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Потом влил воды в умывальницу и начал умывать ноги ученикам и отирать полотенцем, которым был препоясан.</span></span>Ин. 13:5</a>.), на которые тот встал и которыми пошел к Его убийцам, а затем, поцеловав Его в уста, дал знак ищущим Его смерти (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=48&e=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Предающий же Его дал им знак, сказав: Кого я поцелую, Тот и есть, возьмите Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> И, тотчас подойдя к Иисусу, сказал: радуйся, Равви! И поцеловал Его.</span></span>Мф. 26:48-49</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=47&e=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> Когда Он еще говорил это, появился народ, а впереди его шел один из двенадцати, называемый Иуда, и он подошел к Иисусу, чтобы поцеловать Его. Ибо он такой им дал знак: Кого я поцелую, Тот и есть.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Иисус же сказал ему: Иуда! целованием ли предаешь Сына Человеческого?</span></span>Лк. 22:47-48</a>.). По той же причине Христос вложил хлеб в руку того, кто протянул ее, чтобы взять мзду, и продал Его убийцам.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Ефрем Сирин, Толкование на Диатессарон Татиана. Leloir (1963): 124; Книга 14:12.</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=480&c=14&v=36">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=480&c=15&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>