<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div> Какое? (смирение)<br /><br />В божественном Писании указывается много видов смирения: иногда этим именем называется кротость духа: «<i>научитесь</i>», говорит напр. Христос, «<i>от Меня, ибо Я кроток и смирен сердцем</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> возьмите иго Мое на себя и научитесь от Меня, ибо Я кроток и смирен сердцем, и найдете покой душам вашим;</span></span>Мф. 11:29</a>); иногда — смирение, происходящее от наказания, посылаемого для нашего исправления, почему Давид говорит: «<i>благо мне, что Ты смирил меня</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=71"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">71</span> Благо мне, что я пострадал, дабы научиться уставам Твоим.</span></span>Пс. 118:71</a>); иногда — смирение происходящее от наказания муками, вследствие которого наказанный становится достойным позора, как напр., когда говорится о диаволе: «<i>Ты смирил, как раненного, гордого</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=88&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ты низложил Раава, как пораженного; крепкою мышцею Твоею рассеял врагов Твоих.</span></span>Пс. 88:11</a>). Пророк молит отвратить такое смирение от человека, дабы он не был отвержен Богом, подобно тому как отвержен был диавол. Потому–то Симмах, вместо: «смирение», перевел: «осуждение». Высказав такую молитву, пророк, как и следует, представляет далее Бога отвечающим. «<b>Ты сказал: возвратитесь, сыны человеческие</b>». Если мы обратимся, то не будем повержены в смирение, подобно тому, кто подвергся неисцелимому недугу нечестия.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 89.<br />В PG 55, 755-759 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Не отврати человека во смирение</b><br />   Различным образом принимается в Писании смирение. Иногда оно поставляется вместо кротость, как в словах: <i>научитеся от Мене, яко кроток и смирен есмь сердцем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> возьмите иго Мое на себя и научитесь от Меня, ибо Я кроток и смирен сердцем, и найдете покой душам вашим;</span></span>Мф. 11:29</a>). Иногда же вместо исправления, происходящего от испытаний, как в словах «<i>благо мне, яко смирил мя ecи</i>». (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=71"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">71</span> Благо мне, что я пострадал, дабы научиться уставам Твоим.</span></span>Пс. 118:71</a>). А иногда еще в смысле разрушения, как в словах: «<i>Ты смирил ecи, яко язвена гордаго</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=88&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ты низложил Раава, как пораженного; крепкою мышцею Твоею рассеял врагов Твоих.</span></span>Пс. 88:11</a>). Иногда же в смысле подпадения под власть врага, как и в этом месте псалма. Не допусти, говорит, Господи, обратиться в это смирение после того, как я к Тебе прибегнул.<br /><b>И рекл ecи: обратитеся, сынове человечестии</b><br />   Ты, говорит, сказал: обратитесь, сыны человеческие. Ибо во многих местах Пятикнижия Моисеева Бог говорить это: итак приими нас, обращающихся к Тебе.</div></p>