<div><p ><div><b>упованием радующеся, скорби терпяще, в молитве пребывающе.</b><br /><br />Все это служит для воспламенения того огня. И так как апостол требовал уже денежных издержек, телесных трудов, покровительства, усердия, учения и других подвигов, то вместе с любовью и Духом поощряет еще подвижника надеждою. Ничто так не делает душу мужественной и на все готовой, как добрая надежда. Между тем до получения ожидаемых благ (апостол) дает другую награду. Так как надежда касается будущего, то, говорит он, в бедствии будьте терпеливы. Прежде будущих благ, в настоящей жизни ты пожнешь великий плод от бедствий, сделаешься терпеливым и опытным. Сверх того, (апостол) представляет и другую помощь, говоря: «<b>в молитве пребывающе</b>». Итак, когда любовь доставляет тебе удобство, Дух вспомоществует, надежда облегчает, бедствия делают тебя опытным и способным переносить все мужественно, когда, сверх того, ты имеешь и другое сильнейшее оружие – молитву и помощь, испрашиваемую по молитве, – тогда что останется трудного в исполнении заповедей? Ничего. Видишь ли, как (апостол) отовсюду утвердил подвижника и доказал, что заповеди его весьма легки? Заметь также, что опять он начинает говорит о милостыне и не просто о милостыне, но о милостыне святым. Выше, сказав: «<i>милуяй, с добрым изволением</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=12&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> увещатель ли, увещевай; раздаватель ли, <i>раздавай</i> в простоте; начальник ли, <i>начальствуй</i> с усердием; благотворитель ли, <i>благотвори</i> с радушием.</span></span>Рим. 12:8</a>), он отверз руку для всех, а здесь он говорит, конечно, о верующих, почему присовокупляет:<br /><a href="/bible-index/bible/?b=520&c=12&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> в нуждах святых принимайте участие; ревнуйте о странноприимстве.</span></span>Рим. 12:13</a>. <i>требованием святых приобщающеся</i>.<br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=12&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=12&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>