<div><p ><div><b>Тожде друг ко другу мудрствующе: не высокая мудрствующе, но смиренными ведущеся.</b> <br /><br />Опять апостол, как и в начале речи, весьма заботится о смиренномудрии; ведь римляне и по месту жительства, и по другим многим причинам, как и естественно, были исполнены гордости, почему апостол постоянно и старается удалить болезнь и низложить надменность. Ничто так не раздирает тела Церкви, как высокомерие. Что же значат слова: «<i>тожде друг ко другу мудрствующе</i>?» К тебе в дом пришел нищий? Будь с ним единомыслен, не принимай на себя надменного вида, вследствие своего богатства, потому что во Христе нет ни богатого, ни бедного. Не стыдись наружного одеяния, а принимай по внутренней вере. Равным образом, если увидишь плачущего, не считай его недостойным утешения, если увидишь благоденствующего, не стыдись приобщиться к его удовольствию и возрадоваться, но как думаешь о себе, так думай и о нем. Будьте единомысленны между собою, говорит апостол. Например, ты считаешь себя важным человеком? Считай и его таким же. Ты подозреваешь, что он человек ничтожный и малый? Произнеси такой же суд и о себе, и отбрось всякое неравенство. А как это может быть? Если ты отложишь высокомерие. Потому (апостол) и присовокупил: «<i>не высокая мудрствующе, но смиренными ведущеся</i>», то есть снизойди, применись, приспособься к его низости. Не просто разделяй смиренные его чувствования, но и помогай, подавай ему руку, не чужую, а свою, как отец заботится о сыне и голова о теле. То же самое говорит (апостол) и в другом месте: «<i>поминайте юзники, аки с ними связани» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=13&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Помните узников, как бы и вы с ними были в узах, и страждущих, как и сами находитесь в теле.</span></span>Евр. 13:3</a>). Под именем же «смиренных» (апостол) разумеет здесь не просто смиренномудрых, но униженных и презираемых. <br /><br /><b>Не бывайте мудри о себе,</b><br /><br /> то есть не думайте довлеть самим себе. И в другом месте Писание говорит: <i>«горе, иже мудри в себе самих и пред собою разумни» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=5&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Горе тем, которые мудры в своих глазах и разумны пред самими собою!</span></span>Ис. 5:21</a>). Потому (апостол) опять подрывает высокомерие, низлагает кичливость и гордость. Ничто так не отвращает и не отделяет нас от остальных людей, как то, если кто-нибудь думает, что он довлеет самому себе, почему Бог и поставил нас в зависимости друг от друга. Хотя ты и умен, но имеешь нужду в другом, а если думаешь, что не нуждаешься, то ты стал неразумнее и слабее всякого. Кто так думает, тот сам себя лишит всякой помощи, и если в чем-нибудь согрешит, то не будет искать никакого исправления и извинения, прогневит Бога своим высокомерием и совершит множество грехов. Часто, очень часто бывает, что умный не видит должного, а менее умный открывает, что нужно. Это случилось с Моисеем и тестем его, с Саулом и отроком его, с Исааком и Ревеккою. Итак, не считай для себя унижением иметь нужду в другом. Напротив, это больше возвышает тебя, делает сильнее, знаменитее и безопаснее.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=12&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=12&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>