<div><p ><div>То есть – <i>«да просветится свет ваш пред человеки»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Так да светит свет ваш пред людьми, чтобы они видели ваши добрые дела и прославляли Отца вашего Небесного.</span></span>Мф. 5:16</a>). Мы должны жить не для тщеславия, но для того, чтобы не подать повода укорять нас тем, которые желают этого. Потому (апостол) и в другом месте говорит: <i>«безпреткновени бывайте Иудеем и Еллином и церкви Божией»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Не подавайте соблазна ни Иудеям, ни Еллинам, ни церкви Божией,</span></span>1 Кор. 10:32</a>). Хорошо также сказал (апостол) и последующее: <i>«аще возможно, еже от вас».</i> Ведь иногда невозможно быть в мире, например, когда идет речь о благочестии, когда возникает борьба за обижаемых. И что удивительного, если не всегда возможно быть в мире со всеми людьми, как скоро (апостол) устранил необходимость этого между мужем и женою, сказав: <i>«аще ли неверный отлучается, да разлучится»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Если же неверующий <i>хочет</i> развестись, пусть разводится; брат или сестра в таких <i>случаях</i> не связаны; к миру призвал нас Господь.</span></span>1 Кор. 7:15</a>)? Смысл слов (апостола) таков: насколько зависит от тебя, никому не подавай повода ко вражде и ссоре – ни иудею, ни язычнику; если же увидишь, что как-нибудь нарушается благочестие, не предпочитай согласия истине, но стой за нее мужественно, даже до смерти; но и в этом случае не враждуй душой, не отвращайся добрым расположением, а восставай только против поступков. Вот что значат слова: <i>«еже от вас, со всеми человеки мир имейте».</i> Если бы другой не соблюдал мира, ты не воздвигай бури в душе своей, но внутренне будь его другом, однако же нимало не изменяя истине, как заметил я выше.<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=12&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=12&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>