<div><p ><div>Так как он достаточно утешил слушателей, то желает побудить их к подвигам и сделать более ревностными, указывая на то, что и от них самих зависит получить больший или меньший дар. Чтобы смирить гордых, он утверждает, что дается это от Бога, когда, например, говорит: <i>«коемуждо яко же Бог разделил есть меру веры»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=12&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> По данной мне благодати, всякому из вас говорю: не думайте <i>о себе</i> более, нежели должно думать; но думайте скромно, по мере веры, какую каждому Бог уделил.</span></span>Рим. 12:3</a>), и еще: «<b>по благодати данней нам»</b>. А чтобы поощрить беспечных, он присовокупляет, что первое основание полагают сами люди, как он утверждает в Послании к коринфянам, побуждая к тому и другому. Когда говорит: <i>«ревнуйте дарований»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Ревнуйте о дарах больших, и я покажу вам путь еще превосходнейший.</span></span>1 Кор. 12:31</a>), показывает, что и они сами бывают причиной различия даруемого; а когда говорит: <i>«вся же сия действует един и тойжде Дух, разделяя… коемуждо, якоже хощет»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Все же сие производит один и тот же Дух, разделяя каждому особо, как Ему угодно.</span></span>1 Кор. 12:11</a>), показывает, что получившие дар не должны им превозноситься; в обоих случаях (апостол) врачует недуг коринфян, как он поступает и здесь. И опять, поощряя к восстанию падших, говорит: <b>«аще пророчество, по мере веры»</b>. Хотя пророчество дается по благодати, но изливается не просто, а получая меру от принимающих, и течет настолько, насколько велик будет принесенный сосуд веры.<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=12&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=12&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>