<p ><div><i>Слышит Сион и радуется</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=96&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Слышит Сион и радуется, и веселятся дщери Иудины ради судов Твоих, Господи,</span></span>Пс. 96:8</a>). Что же слышит Сион? Что все ангелы Его молятся Ему. Что же слышит Сион? Вот что он слышит: <i>Небеса возвещают правду Его, и все народы видят славу Его. Да постыдятся все служащие истуканам, хвалящиеся идолами</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=96&s=6&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Небеса возвещают правду Его, и все народы видят славу Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Да постыдятся все служащие истуканам, хвалящиеся идолами. Поклонитесь пред Ним, все боги*. <i>//*По переводу 70-ти:</i> все Ангелы Его.</span></span>Пс. 96:6-7</a>). ). Ибо у язычников еще не было Церкви. Некоторые евреи в Иудее пришли к вере, и те иудеи, которые верили, считали, что только они имеют отношение ко Христу. Затем апостолы были посланы к язычникам, Корнилию было повеление; Корнилий уверовал, был крещен, были крещены и те, кто был с Корнилием. Но вы знаете, что произошло, чтобы они крестились. К Корнилию был послан ангел, ангел отправил Корнилия к Петру, Петр пришел к Корнилию. А так как Корнилий был из язычников, и он сам, и те, кто был вместе с ним, не были обрезаны. Итак, чтобы Петр не сомневался передавать Евангелие необрезанным, прежде чем Корнилий и бывшие с ним крестились, пришел Святой Дух и наполнил их, и они начали говорить на разных языках. Святой Дух никогда еще не сходил на того, кто еще не был крещен, а на этих Он сошел до крещения. Ведь Петр мог бы сомневаться, крестить ли ему необрезанных. Но сошел Святой Дух, они начали говорить на разных языках. Был дан невидимый дар, унесший сомнение из видимого таинства. Все были крещены. Написано: <i>Услышали апостолы и братия, бывшие в Иудее, что и язычники приняли Слово Божие</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=11&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Услышали Апостолы и братия, бывшие в Иудее, что и язычники приняли слово Божие.</span></span>Деян. 11:1</a>), и благословляли Бога. Вот то, что здесь вспоминается: <i>Слышит Сион и радуется, и веселятся дщери Иудины</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=96&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Слышит Сион и радуется, и веселятся дщери Иудины ради судов Твоих, Господи,</span></span>Пс. 96:8</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Изъяснения Псалмов 96.13<br />Сl. 0283, 39 </span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=10&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=13&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
