<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div>Апостол повсюду побуждает к миру, но речь не о мире земном, а о мире, [который достигается] познанием Бога. Ведь это и есть единственный [воистину] мир, ибо оберегает нас от преткновения и [заблуждения] пред Богом. Потому и Христос даровал нам его, уходя к Отцу. <i>Мир вам</i> (Неточная цитата <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Мир оставляю вам, мир Мой даю вам; не так, как мир дает, Я даю вам. Да не смущается сердце ваше и да не устрашается.</span></span>Ин. 14:27</a>), возглашал Он, когда воскрес из мертвых.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Комментарий на 2-е Кафолическое послание Петра.</i><br /><i>PG 119:580.</i><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div><p > [С] познанием Бога умножаются, братья, благодать и мир. Познание же творения в отрыве от Бога, независимо от Бога или наперекор Богу — умножает печаль и беспокойство.<br /> О том, что скорбь и тревога возрастают как раз в тех, кто пытается познавать тварь без познания Бога как Творца, не довольно ли свидетельствует большое число самоубийств именно среди тех, кто выбрал своим занятием изучение природы и человеческой жизни без Бога. О, как много среди них людей нервозных, раздражительных, озлобленных, помраченных, обезумевших, — которых только день или месяц отделяет от самоубийства! <br /> [С] познанием же Бога умножаются благодать и мир. Это Апостол испытал на себе самом, посему и передает он свой драгоценный опыт другим.<br /> <strong>Ни благодать, ни мир не являются дарами земли — они ниспосылаются с неба. Этими дарами наделяет Бог тех, кто старается приумножить свое познание о Нем.</strong><br /> Какой, братья, самый скорый путь познания Бога? Несомненно, через Христа Иисуса, Господа нашего. Он — и Возвеститель Откровения [букв.: Отверзающий. — Ред.], и само Откровение; Он — и [премудрый] Мудрец, и сама [Пре] мудрость; Он — и Учитель, и Учение. От Него благодать, от Него мир.<br /> Познающий Бога через исследование сотворенных существ в природе и через законы природы, <strong>как поступают язычники</strong>, не делает ничего предосудительного, но идет путем окольным и непрямым — той дорогой, на которой многие заблудились и погибли. <br /> Познающий Бога через совесть и судьбы людские, <strong>как поступают моралисты</strong>, [тоже] не делает ничего худого, однако и он идет путем извилистым и трудным, так что может сбиться с дороги и больше ее не найти. <br /> Но познающий Бога <strong>через познание Владыки Христа</strong> — сей шествует кратчайшим и самым надежным путем.<br /> Господи Иисусе, помоги нам на пути к Тебе и к Отцу Твоему и к Духу Святому. Тебе слава и [по]хвала вовеки. Аминь.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Охридский пролог" святителя Николая Сербского: 28 (15) июля</div></p></div></p></div>