<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1034">Иларий Арльский еп.</a><div>Петр предостерегает, что бы мы не рассматривали [пророчества], главным образом исходя из места, времени и личности пророков, как если бы это были создания человеческого разума, но чтобы мы полагались на ясность и достаточность Духа.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Трактат на семь Кафолических посланий</i>.<br /><i>Cl. 0508, In epist. Petri II, 130</i>.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div>Вы спрашиваете, почему необходимо чтение святых Отцов! не довольно-ли Словом Божиим руководствоваться, одним священным Писанием, — чистым Словом Божиим, в котором нет примеси слова человеческаго?<br />Отвечаю: непременно нужно при чтении писания, чтение святых Отцов Восточной Церкви. <br /><br />Вот что говорит святый Апостол Петр о священном Писании: «<b>Всяко пророчество книжное по своему сказанию не бывает</b>» (Русский перевод: никакого пророчества в писании нельзя разрешить самому собою). <b>«Ни бо волею бысть когда человеком пророчество,... но от Святаго Духа просвещаемы глаголаша святии Божии человецы»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=680&c=1&s=20&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> зная прежде всего то, что никакого пророчества в Писании нельзя разрешить самому собою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Ибо никогда пророчество не было произносимо по воле человеческой, но изрекали его святые Божии человеки, будучи движимы Духом Святым.</span></span>2 Пет. 1:20-21</a>). Как же Вы хотите произвольно понимать духовное слово, которое и произнесено не произвольно, а по внушению Духа, и само запрещает произвольное толкование себя. Дух произнес священное Писание, и только Дух может истолковать его. Вдохновенные Богом мужи, — святые Отцы истолковали его. Поэтому всякому, желающему стяжать истинное познание священнаго Писания, необходимо чтение святых Отцов. Если Вы ограничитесь чтением одного священнаго Писания, то по необходимости должны понимать и объяснять его произвольно. По той же необходимости невозможно Вам будет избегнуть заблуждений; потому что «<i>душевен человек не приемлет яже Духа Божия, и не может разуметь, потому что о сем надобно судить духовно»</i>. <i>«Божия никтоже весть, точию Дух Божий</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ибо кто из человеков знает, что в человеке, кроме духа человеческого, живущего в нем? Так и Божьего никто не знает, кроме Духа Божия.</span></span>1 Кор. 2:11</a>, 14).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Письма к мирянам".<br />55. О святоотеческих творениях и св. Писании.<br /></div></div></p></div>