<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Третий антифон состоит из 2-го, 3-го и 4-го стихов 20-го псалма, в котором народ благодарит Господа за дарование царю победы над врагами. Можно также думать (судя по 6-му и 7-му стихам), что под образом этого победоносного царя отчасти представляется в псалме Мессия, которому, по совершении подвигов искупления, дана всякая власть на Небеси и на земли.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Объяснение Божественной Литургии. Антифоны на великие праздники. Антифоны на Пятидесятницу</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div><b>Псалом Давиду</b>. В русском переводе с еврейского в первом стихе имеются слова: «<i>Начальнику хора. Псалом Давида</i>». Словами начальнику хора обыкновенно переводятся слова — в конец, но этих слов не имеется в надписании 20-го псалма в славянских изданиях Псалтири.<br /> Псалом двадцатый, по содержанию своему, представляет благодарственную песнь Богу за дарование различных благ царю иудейскому и вместе за победу над врагами. Таким содержанием своим псалом этот сходен с предыдущим, девятнадцатый псалмом и является как бы продолжением его. Св. Афанасий Александрийский [3, с. 90] и другие отцы и учители Церкви относят сей псалом к Давиду, которому друзья и приближенные его воспели сей псалом, как победителю многих врагов; а так как Давид был по плоти родоначальником Христа Спасителя и своею жизнью послужил прообразом Его, то св. отцы во многих изречениях сего псалма видят пророческое указание на различные обстоятельства в земной жизни Спасителя. Псалом сей приличен также и всякому христианину, воюющему против духовных врагов своего спасения и обуреваемому различными страстями, почему он и введен в состав церковного богослужения (2-й псалом на утрени).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>НАДПИСАНИЕ.<br /><b>Псалом давиду</b>. (В Евр. <b>песнь давидова</b>)<br />СОДЕРЖАНИЕ.<br /><i>Сей псалом содержит общее благодарение людей о благополучном состоянии царя, и есть во всем почти подобен предыдущему. Ибо как там показан общий образец народныя молитвы за царя: так и здесь показывается, что благосостояние царя относится к общему благосостоянию всех; понеже сим образом хотел Бог сохранить цело достояние Своего народа. Впрочем, Дух Святый особенно направлял мысли верных ко Христу, Который был главным устроителем и совершителем царства сего: дабы ведали, что они не иначе могут быть благополучны, как разве живучи под главою, от Бога поставленною.</i></div></p>