<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div> Многочисленные враги Давида в постоянной злобе против него не только замышляли, но и говорили о нем злое (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=40&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Враги мои говорят обо мне злое: "когда он умрет и погибнет имя его?"</span></span>Пс. 40:6</a>, 8). Но не о них здесь речь псалмопевца: в словах сего стиха он пророчески выразил злобные замыслы против Господа Иисуса Христа не веровавших в Него иудеев, которые на собраниях своих составляли советы, или совещания, как бы уловить Его в <i>«словах»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Тогда фарисеи пошли и совещались, как бы уловить Его в словах.</span></span>Мф. 22:15</a>), а когда им это не удавалось, имели совещание о том, чтобы «<i>предать</i>» Иисуса <i>«на суд Пилата»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=15&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Немедленно поутру первосвященники со старейшинами и книжниками и весь синедрион составили совещание и, связав Иисуса, отвели и предали Пилату.</span></span>Мк. 15:1</a>) и затем — <i>«на смерть»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Когда же настало утро, все первосвященники и старейшины народа имели совещание об Иисусе, чтобы предать Его смерти;</span></span>Мф. 27:1</a>). А по смерти и воскресении Христа из мертвых враги Его опять имели общее совещание о том, чтобы выдуманною ими ложью и подкупом стражи затмить истину воскресения Христова (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=12&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И сии, собравшись со старейшинами и сделав совещание, довольно денег дали воинам,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и сказали: скажите, что ученики Его, придя ночью, украли Его, когда мы спали;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> и, если слух об этом дойдет до правителя, мы убедим его, и вас от неприятности избавим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Они, взяв деньги, поступили, как научены были; и пронеслось слово сие между иудеями до сего дня.</span></span>Мф. 28:12—15</a>). Но все эти злые замыслы и советы врагов Христовых, как известно, были безуспешны: «Хотя, — говорит пророк, — враги Твои предприняли против Тебя злое, составили замыслы (советы), но не могли выполнить их» (по пер. с евр.).<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>В сем стихе наказывает Пророк, что нечестивые достойно заслужили ту погибель, о которой он выше рекл: понеже злодеяниями своими не земнаго человека обезчестили, но Самого Бога. Ибо ежели царство Израилево, в лице Давида посвященное Богу, по повелению Его, никто не мог обезчестить, не нанеся купно Богу беззаконныя брани: кольми паче в противоборствии царству Христову безчестится величество Бога, Который чрез Христа токмо хощет владычествовать в мире. По сих глаголет: <i>помыслиша советы, ихже не возмогут составити</i>: которыми словами изобличает слепую дерзость тех, которые, воюя противу Бога, все предпринимать осмеливаются, хотя впрочем безуспешно.<br /></div></p></div>