<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>В предыдущих стихах пророк предвозвещал будущие казни врагам Царства Христова, а в этом последнем угрожает им временными бедствиями и наказаниями. Враги Христовы, будучи поражаемы, обратятся в бегство, и тогда спиною или хребтом своим они поставлены будут в отношении к преследующему и поражающему их. А избытки, или, что то же, — остатки их, т.е. те, которые спасутся от преследования в тыл, также подвергнутся гневу Божию и будут поражаемы из луков в лице их. Такой смысл дается этому стиху переводом с древнего еврейского языка, который (перевод) читается так «Ты поставишь их целью; из луков Твоих пустишь стрелы в лице их». Таким образом, погибель врагов Божиих, по изречению сего стиха, представляется неизбежною: одни из них будут поражены в тыл: яко положиши я хребет; а другие — остатки от обратившихся в бегство — будут избиваемы стрелами, направленными прямо в лицо: во избытцех Твоих уготовиши лице их. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>В предыдущих стихах предвозвещал Пророк будущую вечную погибель врагам царствия Христова, а здесь предвозвещает им временныя бедствия и казни, сказуя, что предлежат им одни токмо язвы и раны, и что Бог, в сильном стремлении гнева Своего, не токмо хребты их предаст на биение, но и самыя головы их низложит. Или: когда не престанут озлоблять верных Его, так обратит в бегство врагов Своих, что они не избегнут погибели своей. Ибо бегущих их встретит с крепким луком и как спереди, так и позади стрелами Его побиются.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1180">Сергий Терновский прот.</a><div> Ты обратишь их в бегство; избыток с греческого – остальное. Здесь есть переложение слов: их должно поставить – при избытках; <b>в избытце их </b>– то есть в остальных от них. Такие переложения и расстановка слов в Писании довольно обыкновенны; они показывают, что речь была произнесена в сильном чувстве и движении духа. Твоих с греческ. можно переводить твое лице, или, ежели отделить одну гласную, которая здесь и не делает особого слога, а стоит в составе с другою, то можно переводить: ты. Смысл будет: одних ты обратишь в бегство и избиешь бегущих так, что они все будут лежать вверх хребтом; остальных из них ты уготовишься встретить лицом к лицу и также погубишь.</div></p></div>