<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>На праздник Пятидесятницы входной стих взят из 20-го псалма (стих 14), из стихов которого составлен 3-й антифон на этот праздник: <b>Вознесися Господи силою Твоею, воспоем и поем силы Твоя.</b> «Покажи, Господи, Твою победоносную силу над врагами нашего спасения, смири их под Твою высокую руку: тогда мы торжественно будем воспевать Твое могущество».<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Объяснение Божественной Литургии. Малый вход на Литургии оглашенных</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div> В этих заключительных словах псалма выражается пророчество о силе и славе Божией, открывшейся в вознесении Господа Иисуса Христа на небо. Испытав на себе лично многоразличные действия благости и милости Божией, явленные в особенности в различных видах силы и помощи Божественной в борьбе против врагов, царь Давид песненно и всенародно исповедует эту силу Божию и говорит о ней как имеющей проявиться напоследок времен, в пришествие Мессии Христа, Который прославится особенно воскресением и вознесением Своим на небо. Вознесися, Господи, силою Твоею,, тогда, говорит, мы будем воспевать и прославлять силы Твоя.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Пророк заключает псалом молитвою, в которой паки подтверждает, что царство, о котором здесь упоминается, с Божиею славою так соединено, что оттуду проявляется сила Его.<br />Хотя же Бог и в возвышении Давида проявил древле силу Свою, но она совершеннее вознеслася в возвышении Христа, Который так поставлен над нами в Цари от небеснаго Отца, что купно явился и Бог во плоти. Впрочем, сия Божественная сила как для нечестивых должна быть ужасна, так для нас представляется исполненною утешения и возбуждающею к радости, к песнопению и к благодарению.<br /></div></p>