<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Уверенность во всегдашней помощи и непобедимой силе Божией доставляет радость всякому верующему и еще более укрепляет его веру. И хотя в здешней, временной жизни <i>«ходим верою, а не видением»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> ибо мы ходим верою, а не видением, -</span></span>2 Кор. 5:7</a>), тем не менее, вера таких людей, каков был царь и пророк Давид, который во всей своей жизни постоянно видел не только спасение Божие от врагов, но и другие различные милости и благодеяния Божий, — вера как бы возвышается на степень видения и сопровождается особенно сильною радостью, возрадуется зело. Всякое <i>«желание сердца»</i> царева, которое в <i>«руце Божией»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=21&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Сердце царя - в руке Господа, как потоки вод: куда захочет, Он направляет его.</span></span>Притч. 21:1</a>), а потому всегда согласно с волей Божией, и выраженное в устной молитве (хотения устну его) или словесномпрошении, Господом не отринуто, не оставлено без удовлетворения (неси лишил его). А это, в свою очередь, также служит причиною сильной радости для царя.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Мог Давид и приватно принести благодарение Богу за дарованныя победы и за другия знаменитыя благодеяния, которыми почтен был от Бога; но он торжественно засвидетельствовать хотел, что не токмо по милости Божией царствует, но что и вся благая, дарованная ему Богом, относятся к общея всех пользе. И потому верные в начале полагают, что Давид такой есть царь, котораго Сам Бог охраняет: и о спасении его печется: а по сему заключая, надеются, что сия милость Божия и им будет общая, и притом долговременная и непоколебимая. Разум слов есть следующий: Господи, силою Твоею сохрани царя, и сотвори, дабы он по милости Твоей целоздравствен пребывал, и таким образом весел и радостен являлся, приписывая благосостояние свое силе Твоей. Силу бо и спасение без сомнения за сильную помощь положил, означая, что сила Божия, хранящая Царя, есть такая, которая делает его свободным от всякия опасности по духу и здравым по телу. В третьем стихе означается причина радости, что Бог молитвы царя услышал, и все, чего он ни желал, милостиво даровал ему. Здесь само чрез себя разумеется, что Давид плотским желаниям воли не давал, как то делают мирские люди, которые без разбору всего желают: но так обуздывал свои страсти, что кроме должнаго и справедливаго ничего не просил и не желал. Ибо хотя некоторым порокам, по немощи человеческой, и подвержен был, а дважды и тяжко пал, но в разсуждении управления царством был таков, что Дух Святый без сомнения занимал там первое место.</div></p>