<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Давид, многократно находившийся под угрозою и в опасности смерти от врагов и гонителей своих, просил у Господа Бога избавления от угрожавшей опасности, живота просил, а вместе с тем просил, чтобы дом его (в потомстве его) был вечно пред лицем Божиим, и все просимое он получил от Господа, Который чрез пророка Нафана объявил Давиду: <i>«Возставлю семя твое по тебе... и управлю престол его до века... и верен будет дом его и царство его до века предо Мною»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=7&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Когда же исполнятся дни твои, и ты почиешь с отцами твоими, то Я восставлю после тебя семя твое, которое произойдет из чресл твоих, и упрочу царство его.</span></span>2 Цар. 7:12</a>, 13, 16). Давид, конечно, мог говорить о себе, что Господь не только временную жизнь его продлил, о чем и просил Его; но и обещал сохранить его жизнь во век века, в царском потомстве его. Но еще более, чем предыдущий стих, слова сего стиха нужно понимать в пророческом смысле о лице Иисуса Христа, сына Давидова (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Родословие Иисуса Христа, Сына Давидова, Сына Авраамова.</span></span>Мф. 1:1</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Он будет велик и наречется Сыном Всевышнего, и даст Ему Господь Бог престол Давида, отца Его;</span></span>Лк. 1:32</a>) по плоти. Аз буду ему во Отца, и Той будет Ми в Сына, — сказано было Давиду через пророка, но слова эти относились, конечно, не к Соломону только, сыну Давидову, но и ко всему потомству его, даже до Христа; что видно и из слов архангела, благовестника Пресвятой Девы Марии: <i>«Сей (Иисус Христос) будет велий, и Сын Вышняго наречется: и даст Ему Господь Бог престол Давида отца Его... и Царствию Его не будет конца»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=32&e=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Он будет велик и наречется Сыном Всевышнего, и даст Ему Господь Бог престол Давида, отца Его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> и будет царствовать над домом Иакова во веки, и Царству Его не будет конца.</span></span>Лк. 1:32—33</a>).<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Сей стих совершенно подтверждает то, о чем мы недавно упомянули, то есть, что псалом сей не к лицу одного Давида относится. Ибо хотя жизнь Давидова продолжилася до глубокой старости, и он исполнь дней преселился от земли; однако течение жизни его не достигло сея долготы дней, которая состоит из множайших веков, как говорится здесь. Паче же, ежели исчислить время, протекшее от начала царства Давидова до пленения Вавилонскаго, то не найдется и в преемниках Давидовых долготы сея. Итак, кроме всякаго сомнения, назнаменует здесь Давид предвечнаго онаго Царя, на Котораго мысленно взирал. Впрочем приметно здесь скрытное сравнение между незнатным и презренным, а притом и величайших бедствий исполненным началом царства Давидова, и между невероятною оною славою, последовавшею за сим, когда Бог, изяв оное из общаго порядка, почти выше небес поставил. Ниже бо всуе сказано оное изречение: <i>положу в век века семя его, и престол его, яко дние неба</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=88&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И продолжу вовек семя его, и престол его - как дни неба.</span></span>Пс. 88:30</a>).<br />Давид убо, упоминая о себе, что он просил живота у Бога, прикровенно назнаменует, в какой тесноте и в каких бедствиях часто находился, и потому как бы так говорит: Господи, отнележе Ты раба Твоего чрез священное помазание на царство призвал еси, оттоле таково было состояние его, что он за величайшее благодеяние вменял избавиться от челюстей смерти: ныне же по милости Твоей не токмо избавлен, но Ты еще обещал ему и безпрерывно чрез многие века в потомках его наследство. Ты меня беднаго, и почти бездыханнаго, ежеминутно трепещущаго и ожидающаго смерти, сея несравненныя чести удостоил, что царский скипетр на потомков моих в роды родов пренесл. Подобный пример на Христе Спасителе нашем видим, Котораго Отец, изяв от позора и из челюстей смерти и гроба, на небесный престол вознес и одесную Себе во веки спосадил.<br /></div></p></div>