<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=20&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Начальнику хора. Псалом Давида.</span></span>Пс. 20:1</a></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Велика была слава Давида пред народом своим, в своем отечестве, в особенности же прославился он между окрестными народами и царями; но славу эту он приобрел не богатством или силою и храбростью, не оружием или численностью превосходного войска, как некоторые из языческих царей, и не другими какими-либо внешними преимуществами а единственно помощью и заступлением от Бога, — велия слава его спасением Твоим — пел ему хор певцов его, как поют и ныне певческие хоры, прославляя Господа Бога, возвеличившего и прославившего благочестивого и кроткого Давида, как и ныне величающего, прославляющего и дающего крепость благочестивым царям нашим, что и означает следующее изречение сего стиха, выраженное в будущем времени: славу и велелепие (великолепие) возложиши на него, т.е. Ты, Господи, соделаешь высоким, знаменитым, достойным удивления не только Давида, но и каждого благочестивого потомка его, избранного и помазанного Тобою царя по сердцу Твоему (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=13&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> но теперь не устоять царствованию твоему; Господь найдет Себе мужа по сердцу Своему, и повелит ему Господь быть вождем народа Своего, так как ты не исполнил того, что было повелено тебе Господом.</span></span>1 Цар. 13:14</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=13&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Отринув его, поставил им царем Давида, о котором и сказал, свидетельствуя: нашел Я мужа по сердцу Моему, Давида, сына Иессеева, который исполнит все хотения Мои.</span></span>Деян. 13:22</a>).<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Сими словами верноподданные свидетельствуют, что царь их, покровительствуемый Божиею десницею и Его помощию защищаемый, будет больше знаменит и светел, нежели как когда бы или спокойно и с похвалою всех царствовал, или оружием воинов защищаем был, или своею храбростию и тщанием непобедим пребывал. Ибо отсюду яснее открывается, что он по милости и по власти Бога, а не по избранию и доброжелательству людей царское достоинство получил. Таким образом верноподданные Давидовы оставляют царям языческим знаменитыми деяниями своими превозноситься, и снискивать себе славу своею храбростию: понеже похвалу благоволения Божия почитают превыше и лучше всех триумфов мира. Между тем обещают себе такую помощь Божию, которая достаточна будет возвеличить царя их славою и велелепием пред всеми царями в свете.<br /></div></p>