<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Хотя псалом сей поставлен в ряду тех, которые имеют общее им надписание — <b>Песнь степеней</b>, но как видно из свидетельств многих древних толковников псалмов, он в списке еврейского текста псалмов, равно как и во многих изданиях Вульгаты, носит имя Давида, как составителя его, как, например, в издании: «Scripturae sacrae curcus completus», он надписывается так «Canticum graduum ipsi David». Из наших ученых исследователей псалмов того же мнения держится протоиерей Н. Вишняков, который в своей книге «О происхождении Псалтири», после разных других доводов, говорит. «За Давидово же происхождение ручается и живой, сильный язык псалма, исполненный любимыми образами и выражениями сладкого певца Израилева. Что же касается положения его в Псалтири между песнями степеней, из которых значительная часть послепленного происхождения, то оно объясняется простым лишь благочестивым употреблением его во время и после возвращения из плена, когда Господь снова даровал Израилю избавление от опасности погибнуть в плену и избавил его от многочисленных бедствий, встречавших его в опустошенном отечестве, и таким образом нисколько не мешает признавать писателем его Давида царя». А потому, хотя вернее было бы вести объяснение сего псалма из событий царствования Давида, нежели из истории послепленного периода, но так как в том и другом случае здесь выражается от лица всего народа израильского благодарность Богу за избавление от нападений со стороны жестоких и зверонравных врагов, то и самое объяснение это не будет представлять никакой характерной разницы.<br /><br />Ст. 1-3 <b>Яко аще не Господь бы был б нас, да речет убо Израиль: яко аще не Господь бы был в нас, внегда востати человеком на ны, убо живых пожерли быша нас: внегда прогневатися ярости их на ны, убо вода потопила бы нас</b>.<br />Здесь прежде всего внушается всем израильтянам, чтобы они не забывали благодарить и славить Бога за Его всегдашнюю помощь и заступление от врагов. Пусть Израиль, говорит пророк, ясно сознает это и говорит (да речет), что если бы не всемогущий Господь был с ними в то время, внегда востати человеком на ны, нам никогда бы не избавиться от них. Занятые войною с сирийцами, в царствование Давида, израильтяне опрометчиво сосредоточили все свои войска исключительно на севере, оставив южные пределы свои совершенно беззащитными. При таком положении вторжение идумейских орд с юга, внезапно застигнувшее их, как неожиданное наводнение, угрожало не только опустошением их стране, но даже самому войску их поражением и истреблением. Повторив прежние слова: яко аще не Господь бы был в нас, пророк присовокупляет: убо живых пожерли быша нас, то есть, когда враги наши устремлялись на нас, тогда мы были в опасности, чтобы они не пожрали нас так, как обыкновенно пожирает море или река людей живых, случайно упадающих в них. С водою сравнивает пророк стремление или сильное движение врагов. Если в словах: внегда прогневатися ярости их на ны – разумеет соседственных с Иерусалимом народов, которые, говорит пророк, прогневались на нас за получение нами снова отечества нашего и хотели воспрепятствовать нашему благополучию и укреплению в нем, то выражение – вода потопила бы нас – означает ту же конечную погибель нашу, если бы Господь не был помощником нашим. Св. Иоанн Златоуст по сему случаю замечает: «Давид, как отличный и первый певец в хоре, часто повелевает им говорить одно и то же, и, как учитель ученикам, преподает сие: да скажет ныне Израиль, что если бы не Господь был с нами, мы испытали бы то и то. А я повторю и ныне то, что говорил часто, что велика польза от плена. Ибо те, которые стремились к идолам и презирали Бога, послушай, что говорят ныне, как усвояют спасение свое Богу и поют благодарную песнь, как Победителю. Станем и мы теперь говорить сие, что если бы не Господь был с нами, то губительные бесы поглотили бы нас живыми, ибо чего не сделал бы враг наш диавол, который многократно просил о том, чтобы сеять и апостолов? (как пшеницу, см. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=31&e=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> И сказал Господь: Симон! Симон! се, сатана просил, чтобы сеять вас как пшеницу,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> но Я молился о тебе, чтобы не оскудела вера твоя; и ты некогда, обратившись, утверди братьев твоих.</span></span>Лк. 22:31-32</a>). Потому что он зол и ненасытимый зверь, если бы он не был часто останавливаем, то он все превратил бы и смешал бы» [7, с 1012].</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>НАДПИСАНИЕ.<br /><b>Песнь степeней</b>.<br />СОДЕРЖАНИЕ.<br /><i>Сей псалом описывает веселие людей, избавившихся от тяжких злостраданий. Израильтяне возвратившиеся из плена Вавилонскаго во Иерусалим, хотя никаких тяжких гонений на пути не претерпели (ибо нигде о сем не читаем): однако много претерпели во время плена, и во время возобновления града и храма, как видеть можно из обеих книг Ездры. Итак, ежели разуметь псалом сей о плотских Израильтянах, то должно относить его к тем бедствиям, которыя претерпели они или будучи в плене, или при возобновлении храма и града. А ежели разуметь о духовных Израильтянах, то есть о Христианах, шествующих к небесному Иерусалиму, то должно относить к гонениям язычников, и других нечестивых, от которых избавлены святые мученики, и прочие избранные люди</i>.<br />ТОЛКОВАНИЕ.<br />Ст. 1) <b>Яко аще не Господь бы был в нас, да речет убо израиль</b>:<br />2) <b>яко аще не Господь бы был в нас, внегда востати человеком на ны, убо живых пожерли быша нас</b>:<br />3) <b>внегда прогневатися ярости их на ны</b> (В Евр. <b>Егда вменися ярость их на нас</b>), <b>убо вода потопила бы нас</b>.<br /><br />Речь неполная и отрывистая, положенная в начале псалма, означает великую и необыкновенную радость, когда не дает говорящему привесть в порядок предначатыя мысли. Таким образом Пророк от лица множества святых, от великих бедствий избавленных, говорит, что ежели бы Господь всемогущий не был с ними, то бы они никогда избавиться не могли. Но прежде, нежели составить совершенную речь, в радостном духе призывает Израиля, то есть весь народ Божий, к хвалению Бога, глаголя: <i>да речет убо Израиль</i>, и паки тоже повторяет — <i>яко аще не Господь бы был в нас</i>. За сим присовокупляет: <i>внегда востати человеком на ны, убо живых пожерли быша нас</i>, то есть, когда гонители наши устремлялися на нас, тогда опасно было, чтоб не пожрали нас так, как обыкновенно пожирает море, или река людей живых, случайно упадающих в них. К сему еще присовокупляет: <i>внегда прогневатися ярости их на ны, убо вода потопила бы нас</i>. Не без причины одну мысль повторяет дважды: ибо когда находимся мы в бедствии, тогда страх наш превосходит меры; а избавяся от онаго, забываем великость нашего зла. Сатана употребляет сию хитрость для того, чтоб затмить Божию милость, и вложить в нас многоразличныя мысли, могущия загладить память Божьяго милосердия: сего ради Пророк, вводя народ аки изумленный, с намерением повторяет слова, дабы увеличить бедствие, и убедить к признанию Божия покровительства. Во втором члене превозносит безпредельную Божию силу, опыт которыя явил Господь во избавлении народа от врагов, дабы ведали мы, что таковый избавления образ превыше сил человека. Чрез собирательное имя <i>человеков</i>, без сомнения означает великое число врагов, показывая, что народ Божий имел подвиг не с немногими людьми, или не с одним народом, но со всем почти миром. В следующих словах: <i>убо живых пожерли быша нас</i>, изображается не токмо зверская лютость врагов, но и неравенство сил: ибо не было нужды во оружии и в мечах, но без сражения и брани могли свирепые оные звери растерзать зубами безоружное оное стадо.</div></p>