<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div>Бодрствующий и Святой — это Бог-Сын. Ведь сказано: определением Святых это предназначено, и повелением Бодрствующих это определено, то есть по воле Святой Троицы — Отца, Сына и Святого Духа. По воле Бога, который бодрствует над творением, который никогда не спит, от которого ничего не скрывается, который смотрит и видит, что происходит в глубинах бездны и в темных умах падших ангелов людей. Все, что происходит во всей Вселенной, — все видит Бодрствующий. Это одно из Имен Бога — тот, кто никогда не засыпает. Отсюда есть такое выражение «недремлющее око». Бог никогда не спит. И вот Бодрствующий Святой возвещает: «Это Бог-Сын осуществляет свою власть над царством вавилонским». Навуходоносор думал, что он победил Бога евреев, но это не так. Бог отдал евреев его людям, а Иерусалим отдал в наказание за беззакония. Но Бог управляет не только еврейским народом, он управляет всеми народами земли. По Его приговору цари свергаются и ставятся. В случае с Навуходоносором это проявилось очень ярко25. И определение было именно такое, что Бог накажет его тем, что он перестанет быть даже человеком: будет вести себя как животное, и над ним пройдут семь времен, потому что он вознес себя больше, чем человек, стал относиться к себе как к Богу, стал говорить: «Я бог, а не человек», стал гордиться, упиваться своей властью, как будто не Бог ее дал ему. Навуходоносор решил, что сам достиг своего величия.<br />Как часто сейчас люди тоже считают: я сам пробился, я сам добился, я сам могучий и сильный, и никто не устоит передо мною. Это как раз тот случай, когда нельзя так говорить, так возноситься. Но именно так думал и Навуходоносор, возносил сам себя и над людьми, и над богами, стал считать себя выше всех. Власть, действительно, великое искушение, хотя сама по себе власть — это добро. Искушение потому, что человек может подумать, что из -за власти он становится хорошим, что он становится будто бы неподвластным законам Бога, но это глубокая ошибка. Такую же ошибку совершают и начальники в фирмах, и правители государств — везде власть одинаково может разрушить человека. Есть хорошее выражение:<br />«человек прошел огонь, воду и медные трубы, а последнее искушение было властью». Как Христа искушали последним искушением? Ему предложили все царства мира и славу их, лишь бы упал, поклонился перед дьяволом: «<i>Опять берет Его диавол на весьма высокую гору и показывает Ему все царства мира и славу их, и говорит Ему: все это дам Тебе, если, пав, поклонишься мне. Тогда Иисус говорит ему: отойди от Меня, сатана, ибо написано: Господу Богу твоему поклоняйся и Ему одному служи</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=8&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Опять берет Его диавол на весьма высокую гору и показывает Ему все царства мира и славу их,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и говорит Ему: всё это дам Тебе, если, пав, поклонишься мне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Тогда Иисус говорит ему: отойди от Меня, сатана, ибо написано: Господу Богу твоему поклоняйся и Ему одному служи.</span></span>Мф. 4:8-10</a>).<br />И вот Навуходоносор сломался: он решил, что великая слава, которая была дана ему Творцом, его собственная. Как и предсказывал Бог в книге Второзакония, «<i>за то, что ты не служил Господу Богу твоему с веселием и радостью сердца, при изобилии всего, будешь служить врагу твоему, которого пошлет на тебя Господь, в голоде, и жажде, и наготе и во всяком недостатке</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=28&s=47&e=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> За то, что ты не служил Господу Богу твоему с веселием и радостью сердца, при изобилии всего,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> будешь служить врагу твоему, которого пошлет на тебя Господь [Бог твой], в голоде, и жажде, и наготе и во всяком недостатке; он возложит на шею твою железное ярмо, так что измучит тебя.</span></span>Втор. 28:47-48</a>).<br />В книге пророка Осии (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=2&s=5&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ибо блудодействовала мать их и осрамила себя зачавшая их; ибо говорила: "пойду за любовниками моими, которые дают мне хлеб и воду, шерсть и лен, елей и напитки".</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> За то вот, Я загорожу путь ее тернами и обнесу ее оградою, и она не найдет стезей своих,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и погонится за любовниками своими, но не догонит их, и будет искать их, но не найдет, и скажет: "пойду я, и возвращусь к первому мужу моему; ибо тогда лучше было мне, нежели теперь".</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> А не знала она, что Я, Я давал ей хлеб и вино и елей и умножил у нее серебро и золото, из которого сделали [<i>истукана</i>] Ваала.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> За то Я возьму назад хлеб Мой в его время и вино Мое в его пору и отниму шерсть и лен Мой, чем покрывается нагота ее.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И ныне открою срамоту ее пред глазами любовников ее, и никто не исторгнет ее из руки Моей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И прекращу у нее всякое веселье, праздники ее и новомесячия ее, и субботы ее, и все торжества ее.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И опустошу виноградные лозы ее и смоковницы ее, о которых она говорит: "это у меня подарки, которые надарили мне любовники мои"; и Я превращу их в лес, и полевые звери поедят их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И накажу ее за дни служения Ваалам, когда она кадила им и, украсив себя серьгами и ожерельями, ходила за любовниками своими, а Меня забывала, говорит Господь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Посему вот, и Я увлеку ее, приведу ее в пустыню, и буду говорить к сердцу ее.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И дам ей оттуда виноградники ее и долину Ахор, в преддверие надежды; и она будет петь там, как во дни юности своей и как в день выхода своего из земли Египетской.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И будет в тот день, говорит Господь, ты будешь звать Меня: "муж мой", и не будешь более звать Меня: "Ваали"*.<i>//*Господин мой.</i></span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И удалю имена Ваалов от уст ее, и не будут более вспоминаемы имена их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И заключу в то время для них союз с полевыми зверями и с птицами небесными, и с пресмыкающимися по земле; и лук, и меч, и войну истреблю от земли той, и дам им жить в безопасности.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И обручу тебя Мне навек, и обручу тебя Мне в правде и суде, в благости и милосердии.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И обручу тебя Мне в верности, и ты познаешь Господа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И будет в тот день, Я услышу, говорит Господь, услышу небо, и оно услышит землю,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> и земля услышит хлеб и вино и елей; а сии услышат Изреель.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И посею ее для Себя на земле, и помилую Непомилованную, и скажу не Моему народу: "ты Мой народ", а он скажет: "Ты мой Бог!"</span></span>Ос. 2:5-23</a>) Бог говорит, обращаясь к Израилю, как к неверной жене: ты ела мой хлеб, получала от меня золото, получала от меня вино, масло, я тебя одевал, украшал, а ты считала, что ты сама заработала. И истратила все на любовников своих (т.е. имеется в виду на идолов). «<i>Я возьму назад хлеб Мой в его время и вино Мое в его пору и отниму шерсть и лен Мой, чем покрывается нагота ее</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> За то Я возьму назад хлеб Мой в его время и вино Мое в его пору и отниму шерсть и лен Мой, чем покрывается нагота ее.</span></span>Ос. 2:9</a>). И вот так произошло с Навуходоносором. Здесь Бог показывает, что он правит не только членами народа Божьего, но и вообще всеми людьми.</div></p>