<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div>Он не послушался, и сразу наказания не произошло. Значит, не произойдет никогда? Бог дал ему возможность исправиться, дал испытательный срок. А люди думают, что это не испытательный срок, а то, что просто Бог забыл свои слова. Очень наивные мысли, на самом деле. Почему люди думают, что Бог такой глупый, непонятно. И вот царь Навуходоносор тоже так подумал. И стал гордиться, говоря: какой город я построил во славу свою, дом царства моего, который мне принадлежит, который мой по праву26! Здесь мы видим порождение гордыни царя Навуходоносора. Он сказал, что это его, это память его могущества, его силы, его заслуг — город Вавилон. Все историки говорят, что Вавилон был тогда мощнейшим городом. Представьте себе Москву в пределах Садового кольца, по периметру которого стоят очень толстые стены (на них два автомобиля разъедутся). На стенах находится около ста башен. У города было свое водохранилище. В центре города стоит огромная ступенчатая пирамида, больше ста метров в высоту, которая покрашена семью цветами радуги, начиная с синего и заканчивая золотым на вершине.<br />В городе есть центральный, парадный вход, который облицован синими изразцами, на нем изображены драконы и львы, есть знаменитая дорога. И все эти заслуги принадлежат Навуходоносору. Огромные дворцы, во дворах которых раскинулись сады, висячие сады Семирамиды, которые тоже сделал, между прочим, царь Навуходоносор (Семирамида была его жена). В висячие сады вода поднимается из Евфрата — действительно красота! Сейчас мы с трудом можем представить, что там все, как и предсказывали пророки, превратилось в болото с развалинами. Но город был воистину могуч: то, что осталось, и то, что восстановили археологи, до сих пор вызывает восхищение. Знаменитые ворота Иштар, которые сейчас находятся в берлинском музее, тоже были построены Навуходоносором. И вот человек говорит: «Я сам построил и для себя»! Но не такая была точка зрения Бога.<br />«Еще речь сия была в устах царя, как был с неба голос: „тебе говорят, царь Навуходоносор: царство отошло от тебя! И отлучат тебя от людей, и будет обитание твое с полевыми зверями; травою будут кормить тебя, как вола, и семь времен пройдут над тобою, доколе познаешь, что Всевышний владычествует над царством человеческим и дает его, кому хочет!“ Тотчас и исполнилось это слово над Навуходоносором, и отлучен он был от людей, ел траву, как вол, и орошалось тело его росою небесною, так что волосы у него выросли как у льва, и ногти у него — как у птицы»</div></p></div>