<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div>Сначала человек поднимает глаза к Небу, потом возвращается к нему и разум, понятна последовательность?<a href="#578062_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> Гордыня имеет два вида формы, первая форма — это форма Навуходоносора:<br />«Я все могу, я сделал все во славу мою!», а потом, когда не получается, гордыня переходит в другую форму: «А как это могло со мной случиться? Как я мог такое сделать»? Это две разные стороны одной и той же медали — одно и то же. Это бесконечное самокопание: что со мной будет, что же я наделал, как же я буду жить после этого, — это гордыня. Самая настоящая: «Я, я, я, я». И задача у человека такая же, как у Навуходоносора, — надо сначала поднять глаза к Небу, тогда разум возвратится. Вот если человек хочет избавиться от этого самокопания, то надо вообще прекратить думать о себе, нужно поднять глаза к Богу, как мы поем в псалмах: «<i>Возвожу очи мои к горам, откуда придет помощь моя. Помощь моя от Господа, сотворившего небо и землю</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=120&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Песнь восхождения. Возвожу очи мои к горам, откуда придет помощь моя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Помощь моя от Господа, сотворившего небо и землю.</span></span>Пс. 120:1-2</a>). И дальше сказано, что Он не даст колебаться моей ноге, и солнце днем не ожжет меня, и луна в ночи, Бог сохранит. Вот с этого начинается настоящее покаяние, а когда человек копается в себе и говорит: «Я — грешный, я нечестивый», он раскаивается, но еще не кается. Покаяние предполагает обращение к Богу, вот Навуходоносор поднял глаза к Небу, и разум возвратился к нему. Это и есть универсальная норма настоящего покаяния. Не в том покаяние, что люди будут с такими талмудами ходить<a href="#578062_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Навуходоносор после этого благословил и прославил Бога, он понял, что Бог дает людям славу вне зависимости от ситуации. У нас часто не понимают этой простой истины: ты должен прежде всего Бога прославить. Совсем не мешает прославить Бога, но люди этого не делают, в результате часто остаются неисцеленными, опять возвращаются к тем же грехам, из которых вышли, потому что не понимают, не имеют благодарности к Небу и не пытаются по Богу определять свою жизнь.<br />Церковь нам напоминает, что «сами себе и весь живот наш Христу Богу предадим». Но люди не хотят всю свою жизнь Богу предавать, а тем более не хотят предавать жизнь друг другу, понимаете! Нам напоминают о том, что нам нужно всю свою жизнь передать Богу, в прямом смысле этого слова. Надо помнить, что Бог Вечносущий и Присносущный — всегда существующий. Его владычество вечное и никогда не закончится, и Царство его продолжается сквозь все поколения.<br /></div></p>