<p ><div>Вопрос 49. Что значит сказанное: <b>от столпа стрегущих даже до града тверда</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=17&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и стали делать сыны Израилевы дела неугодные Господу Богу своему, и построили себе высоты во всех городах своих, <i>начиная</i> от сторожевой башни до укрепленного города,</span></span>4 Цар. 17:9</a>)?<br /><br />Иначе говоря, на всяком месте поставил жертвенники демонам, и не только в городах и селениях, но и на столпах по дорогам, где обыкновенно помещалось несколько стражей. Высокими же писатель здесь назвал капища идольские. Ибо говорит: «<b>и создаша себе высокая во всех градех своих, и поставиша себе сыны Израилевы кумиры и дубравы на всяцем холме высоце и под всяким древом чащным, и кадяху тамо на высоких, якоже языцы, яже удали Господь от лица их</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=17&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и стали делать сыны Израилевы дела неугодные Господу Богу своему, и построили себе высоты во всех городах своих, <i>начиная</i> от сторожевой башни до укрепленного города,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и поставили у себя статуи и изображения Астарт на всяком высоком холме и под всяким тенистым деревом,</span></span>4 Цар. 17:9-10</a>). Общниками же, думаю, назвал писатель согласных с язычниками, от язычников вышедших и научившихся обычаям нечестия. Сие дают разуметь и последующие слова: «<b>и сотвориша общники, и начата яве прогневляти Господа, и послужиша идолом, о нихже рече им Господь: не сотворите глагола сего</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=17&s=10&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и поставили у себя статуи и изображения Астарт на всяком высоком холме и под всяким тенистым деревом,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и стали там совершать курения на всех высотах, подобно народам, которых изгнал от них Господь, и делали худые дела, прогневляющие Господа,</span></span>4 Цар. 17:10-11</a>). Слово же дубрава другие переводили везде словом «астароф», что означает Астарту, или Афродиту. Сказано также: «сделали ефуд и ферафим»; ефуд – в подражание иерейской одежде, а ферафим приспособлен был к прорицаниям волхвов. А чтобы в оправдание израильтян не сказал кто, будто бы причиною нечестия были разделение царства и отдаленность от Иерусалима, то по необходимости указал писатель на нечестие и колена Иудина. Сказал же так: «<i>и Иуда и той не сохрани заповедий Господа Бога своего; и хождаху по оправданием Израилевым, яже сотвориша, и отвергоша Господа от себя</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=17&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И Иуда также не соблюдал заповедей Господа Бога своего, и поступал по обычаям Израильтян, как поступали они.</span></span>4 Цар. 17:19</a>). А что книга Царств написана впоследствии и заимствована из книг пророческих, писанных в свое время, показывает сие и следующее место. Сказано: «<i>и преселен бысть Израиль от земли своея во Ассирианы, даже до дне сего</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=17&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> доколе Господь не отверг Израиля от лица Своего, как говорил чрез всех рабов Своих, пророков. И переселен Израиль из земли своей в Ассирию, где он и до сего дня.</span></span>4 Цар. 17:23</a>). И сие не раз повторил писавший историю. А также и о называемых ныне самарянами показал он, откуда переселились и что понудило их сохранять закон Моисеев. Истребляемые зверями, просили они прислать к ним одного из жрецов израильских, чтобы, научив закону Бога земли, избавил от губительства. Представляли же, что Творец всяческих есть удельный (μερικόν) Бог. Но, впрочем, когда и прислан был жрец, и научил их закону, «<i>и Господа</i>,» – говорит писатель, – «<i>бояхуся, и идолом своим служаху по обычаю языков, отонудуже преселиша их; даже до дне сего</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=17&s=33&e=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Господа они чтили, и богам своим они служили по обычаю народов, из которых выселили их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> До сего дня поступают они по прежним своим обычаям: не боятся Господа и не поступают по уставам и по обрядам, и по закону и по заповедям, которые заповедал Господь сынам Иакова, которому дал Он имя Израиля.</span></span>4 Цар. 17:33-34</a>). Так поступали они по своим обычаям, издревле принятым. Сказав сие о самарянах, писатель перешел к колену Иудину и похвалил Езекию за то, что, подобно Давиду, служил Богу всяческих. Ибо не только сокрушил кумиры, искоренил дубравы, но разрушил и высокая, чего не сделал ни один из бывших прежде него царей. Сокрушил и змию медяну, юже сотвори великий Моисей (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=18&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> он отменил высоты, разбил статуи, срубил дубраву и истребил медного змея, которого сделал Моисей, потому что до самых тех дней сыны Израилевы кадили ему и называли его Нехуштан.</span></span>4 Цар. 18:4</a>) не для того, чтобы поклонялись ей, но чтобы прообразовала она спасительное страдание. Народ же, сказано, продолжал кадить пред нею и назвал ее неестан. А это, как нашел я в толковании еврейских слов, значит «она – медь». Но другие слово «неестан» протолковали словом «наас». Отсюда, думаю, и офиты, самая злочестивая ересь, называются наасинами.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=120&c=16&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=120&c=18&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
