<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Когда прозвучала труба шестого Ангела, ему велено было освободить для поражения третьей части людей четырех Ангелов, связанных при реке Евфрате. Св. Андрей под этими четырьмя Ангелами понимает «прелукавых демонов», которые освобождаются от уз для наказания людей. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1112">Александр (Милеант) еп.</a><div>Труба шестого ангела приводит в движение огромное войско за Евфратской рекой, от которой погибает третья часть людей. В библейском представлении река Евфрат обозначает рубеж, за которым сосредоточиваются враждебные Богу народы, угрожающие Иерусалиму войной и истреблением. Для Римской империи река Евфрат служила оплотом от нападения восточных народов.<br />Вскоре началась вторая фаза войны, с октября по ноябрь 66 г., в которой сирийский губернатор Цестий возглавлял четыре римских легиона, (четыре ангела у реки Евфрат). Эта фаза войны была особенно сокрушительной для евреев. Третья фаза войны, под предводительством Флавиана, длилась три с половиной года – с апреля 67-го по сентябрь 70-го г., и закончилась уничтожением Иерусалима, сожжением храма и рассеянием пленных иудеев по Римской империи. Эта кровопролитная римо-иудейская война стала прообразом ужасных войн последних времен, на которые указывал Спаситель в Своей беседе на Елеонской горе, (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> ибо восстанет народ на народ, и царство на царство; и будут глады, моры и землетрясения по местам;</span></span>Мф. 24:7</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div> <b>Разреши четыри ангелы, при Евфрате</b>. Это такие же вожди-губители, как и помянутый Аваддон, или Аполлион. В них видят начальников отдельных полков, двинутых на Иудею во время восстания. Евфрат, как местопребывание губительного народа Халдеев, всегда считался у Иудеев страною, высылающею свои отряды на истребление народов.<br />    </div></p></div>