<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div>Кони и всадники имели на себе огненные брони, гиацинтового и серного цвета. Головы у коней, как головы у львов, пожирающие все, изо рта их выходит огонь, дым и сера. От этих трех язв — огня, дыма и серы — умерла третья часть людей. Это можно сравнить с курением, умерщвляющим, в прямом смысле слова, огромное количество людей. Но это, конечно же, и аллегорическая фигура, ибо сказано, что сила коней заключалась во рту их и в хвостах их. Очевидно, что это не привычные для нас кони, а особенные — апокалипсические.<br /><br />Дальше говорится, что Бог навел эту страшную кару, однако она оказалась напрасной: оставшиеся 2/3 населения продолжали поклоняться демонам, злым духам. Сказано, что в конце мира будет практиковаться прямое идолопоклонство, хотя оно будет таиться под другими именами. Например, «закачка» энергии из космоса, контакты с гениями, общение с духами, поклонение космическому разуму, техническому прогрессу, компьютерам, кораблям, а не Богу, давшему нам силы. Это колоссальное упрямство и обрушивает на головы людей казнь Божию.<br /><br />Итак, люди продолжают поклоняться делам рук своих, приносить дары идолам, и, заметьте, в каком порядке: «золотым, серебряным, медным, каменным и деревянным». Под золотыми, серебряными идолами имеются в виду деньги. Но кланяются и камню, и дереву. Например, полное безумие, когда люди поклоняются черному камню (мусульмане) или идолов кормят с ложечки (индусы). А сколько у нас якобы христиан, которые дома держат всякие амулеты или домовых подкармливают.<a href="#680527_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> «И не покаялись они в убийствах своих, чародействе своем». В греческом тексте употребляется слово φαρμάκων (лекарство, зелье, снадобье, отрава, яд), переведенное на русский язык как «чародейство, чары». Слово «фармакон» можно перевести и словом «наркомания», то есть общение со злыми духами при помощи химических, наркотических средств. Чародейство очень часто было связано с наркотиками. Шаманы на Чукотке и в Латинской Америке употребляли для транса галлюциногенные грибы. Недаром Церковь категорически запрещает наркотики, потому что таким образом человек вступает в контакт с темными силами.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="680527_1" class="note-item" href="#680527_1">1</a> Я прихожу дом освящать. В уголочке стоит блюдечко, а на нем — сливки. Думаю: вроде пост, кому сливки? А хозяева отвечают, что это домовому. Мол, вы нам дом освятите, а мы еще и домового подкормим. Потрясающая логика! Люди жалуются: «У нас проблемы: стучат все время, болезни, — видимо, плохо домового кормим». Об этом и говорит Священное Писание: кланяемся идолам, истуканам и бесам.</li></ul></div></div></p>