<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>... помрачение солнца и воздуха указывает на душевное ослепление людей...</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div>Сама большая печь — это образ ада, поэтому и сказано, что брошены грешники в печь огненную (Ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> и ввергнут их в печь огненную; там будет плач и скрежет зубов;</span></span>Мф. 13:42</a>). Огненная печь — это символ адских мучений, которые предначинаются уже на земле. Среди царства отступников, заигрывавших с темными духами, наступает время тьмы: кого звали, те и пришли. Те люди, которые заигрывают с поднебесными силами, обязательно с ними встретятся. И этим темным духам Бог дает власть мучить людей. Это извечный справедливый принцип Бога: хотели быть во тьме, жили во тьме, не захотели Меня познать, тогда будете служить врагам Моим. Как говорится в Книге Второзакония: «<i>За то, что ты не служил Господу Богу твоему с веселием и радостью сердца, при изобилии всего, будешь служить врагу твоему, которого пошлет на тебя Господь [Бог твой], в голоде, и жажде, и наготе и во всяком недостатке; он возложит на шею твою железное ярмо, так что измучит тебя</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=28&s=47&e=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> За то, что ты не служил Господу Богу твоему с веселием и радостью сердца, при изобилии всего,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> будешь служить врагу твоему, которого пошлет на тебя Господь [Бог твой], в голоде, и жажде, и наготе и во всяком недостатке; он возложит на шею твою железное ярмо, так что измучит тебя.</span></span>Втор. 28:47-48</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Отверзе студенца бездны</b>. Бездна — подземное царство духов злых. Ад сравнивается с цистерной, то есть искусственным колодцем дождевой воды, который на Востоке закрывается камнем и во многих местах запирается на ключ. Из кладезя бездны выходит, как дым, необыкновенное множество саранчи. В Южных странах, даже в Европе, саранча иногда появляется в таком количестве, что подобно тучам закрывает собою свет Солнца на несколько часов. Саранча здесь есть образ неприятельского войска.<br />   <br /><br /></div></p></div>