<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div>Саранча, описанная в Апокалипсисе, чудовищна, она не трогает растений, а вредит только людям, не имеющим печати Божией. Как казни египетские касались только египтян и обходили евреев стороной, так же и здесь кара Божия падает на тех людей, которые не запечатлены Духом Святым, не крещены. Все люди, не запечатленные Богом, открыты для действий сил тьмы.<a href="#680514_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> И если христианин отказывается от духовной жизни, он становится отступником, и эти кары так же имеют над ним власть. А дано саранче не убивать отступников, а только мучить пять месяцев, и мучения от нее подобны мучениям от укусов скорпиона.<br /><br />Это предсказание о саранче имеет параллель с Книгой пророка Иоиля: «<i>Слушайте это, старцы, и внимайте, все жители земли сей: бывало ли такое во дни ваши, или во дни отцов ваших? Передайте об этом детям вашим; а дети ваши пусть скажут своим детям, а их дети следующему роду: оставшееся от гусеницы ела саранча, оставшееся от саранчи ели черви, а оставшееся от червей доели жуки. Пробудитесь, пьяницы, и плачьте и рыдайте, все пьющие вино, о виноградном соке, ибо он отнят от уст ваших! Ибо пришел на землю Мою народ сильный и бесчисленный; зубы у него — зубы львиные, и челюсти у него — как у львицы. Опустошил он виноградную лозу Мою, и смоковницу Мою обломал, ободрал ее догола, и бросил; сделались белыми ветви ее. Рыдай, как молодая жена, препоясавшись [вретищем], о муже юности своей! Прекратилось хлебное приношение и возлияние в доме Господнем; плачут священники, служители Господни. Опустошено поле, сетует земля; ибо истреблен хлеб, высох виноградный сок, завяла маслина. Краснейте от стыда, земледельцы, рыдайте, виноградари, о пшенице и ячмене, потому что погибла жатва в поле, засохла виноградная лоза и смоковница завяла; гранатовое дерево, пальма и яблоня, все дерева в поле посохли; потому и веселье у сынов человеческих исчезло. Препояшьтесь [вретищем] и плачьте, священники! рыдайте, служители алтаря! войдите, ночуйте во вретищах, служители Бога моего! ибо не стало в доме Бога вашего хлебного приношения и возлияния. Назначьте пост, объявите торжественное собрание, созовите старцев и всех жителей страны сей в дом Господа Бога вашего, и взывайте к Господу. О, какой день! ибо день Господень близок; как опустошение от Всемогущего придет он. Не пред нашими ли глазами отнимается пища, от дома Бога нашего — веселье и радость? Истлели зерна под глыбами своими, опустели житницы, разрушены кладовые, ибо не стало хлеба. Как стонет скот! уныло ходят стада волов, ибо нет для них пажити; томятся и стада овец. К Тебе, Господи, взываю; ибо огонь пожрал злачные пастбища пустыни, и пламя попалило все дерева в поле. Даже и животные на поле взывают к Тебе, потому что иссохли потоки вод, и огонь истребил пастбища пустыни</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=360&c=1&s=2&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Слушайте это, старцы, и внимайте, все жители земли сей: бывало ли такое во дни ваши, или во дни отцов ваших?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Передайте об этом детям вашим; а дети ваши пусть скажут своим детям, а их дети следующему роду:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> оставшееся от гусеницы ела саранча, оставшееся от саранчи ели черви, а оставшееся от червей доели жуки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Пробудитесь, пьяницы, и плачьте и рыдайте, все пьющие вино, о виноградном соке, ибо он отнят от уст ваших!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо пришел на землю Мою народ сильный и бесчисленный; зубы у него - зубы львиные, и челюсти у него - как у львицы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Опустошил он виноградную лозу Мою, и смоковницу Мою обломал, ободрал ее догола, и бросил; сделались белыми ветви ее.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Рыдай, как молодая жена, препоясавшись [<i>вретищем</i>], о муже юности своей!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Прекратилось хлебное приношение и возлияние в доме Господнем; плачут священники, служители Господни.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Опустошено поле, сетует земля; ибо истреблен хлеб, высох виноградный сок, завяла маслина.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Краснейте от стыда, земледельцы, рыдайте, виноградари, о пшенице и ячмене, потому что погибла жатва в поле,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> засохла виноградная лоза и смоковница завяла; гранатовое дерево, пальма и яблоня, все дерева в поле посохли; потому и веселье у сынов человеческих исчезло.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Препояшьтесь [<i>вретищем</i>] и плачьте, священники! рыдайте, служители алтаря! войдите, ночуйте во вретищах, служители Бога моего! ибо не стало в доме Бога вашего хлебного приношения и возлияния.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Назначьте пост, объявите торжественное собрание, созовите старцев и всех жителей страны сей в дом Господа Бога вашего, и взывайте к Господу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> О, какой день! ибо день Господень близок; как опустошение от Всемогущего придет он.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Не пред нашими ли глазами отнимается пища, от дома Бога нашего - веселье и радость?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Истлели зерна под глыбами своими, опустели житницы, разрушены кладовые, ибо не стало хлеба.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Как стонет скот! уныло ходят стада волов, ибо нет для них пажити; томятся и стада овец.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> К Тебе, Господи, взываю; ибо огонь пожрал злачные пастбища пустыни, и пламя попалило все дерева в поле.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Даже и животные на поле взывают к Тебе, потому что иссохли потоки вод, и огонь истребил пастбища пустыни.</span></span>Иоил. 1:2-20</a>).<br /><br />У пророка то же самое предсказание, что и в Апокалипсисе: он сообщает о тех же самых чудовищных духах, которые устроят великое опустошение на земле. Этот отрывок имеет два значения. Прежде всего, под духами тут подразумеваются злые духи, которые будут нападать на людей и мучить их в конце времен. Однако древние отцы Церкви толковали это пророчество еще и так. Саранча — очень древнее насекомое, неоднократно упоминаемое в Ветхом Завете. Именно саранча была одной из казней египетских. Человечество издревле страдало от этих насекомых. <br /><br />Когда из Аравийской пустыни в VII веке вышел великий дракон — магометанство, то было его шествие — точно нашествие саранчи, несущей страшное истребление всего и всех в мире.[66] Это было первое проявление тех злых духов. Причем эти духи будут мучить людей так, что те станут искать смерти, но смерть убежит от них. Это страшное состояние, когда человек жаждет конца, но не находит его.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="680514_1" class="note-item" href="#680514_1">1</a> Иудеи, мусульмане и язычники не запечатлены печатью и, следовательно, открыты для тьмы.<br /></li><li><a id="680514_2" class="note-item" href="#680514_2">2</a> На Ближнем Востоке есть множество развалин городов. Это результат жизнедеятельности не самих мусульман, а тех злых духов, которые вселялись в отступивших от Бога. То есть не людской воли, а воли демонической. Мухаммед был одержим злым духом, обольщавшим и душившим его.</li></ul></div></div></p>