<p ><div> <b>Идолослужение</b> тою стороною сюда относится, в коей наиболее действующею являлась похоть. Были у язычников божества, коим и служба совершалась удовлетворением сей страсти. <b>И чародеяния</b> здесь помянуты, потому что часть их отряжена была в пособие плотским грехам, как-то: составы зелий и трав и разные наговоры, с целию произвесть взаимное обаяние, или, как у нас говорят, приворот. В житии Киприана и Иустины можно видеть, как это делалось (см. Четьи-Минеи, 2 октября). <br />Дела раздражительной силы или гнева указываются такие: <b>вражды</b>, — когда одно лицо с другим, или семейство с семейством, или род с родом во вражде состоят — не видаются, не встречаются, не говорят, и если не замышляют зла, то желают, чтоб оно постигло другую сторону, и рады, когда это бывает; <b>рвения</b>, ερεις, — тяжбы, брань, ругательства, споры, когда ни в чем не хотят уступить другому и на волос, всегда хотят поставить на своем; <b>завиды</b> — не то, что зависть, а: ζηλοι, — когда бьются из всех сил, чтоб не дать другому опередить себя в чем-либо, в чести, в богатстве, в вещах, в должностях, в чем бы то ни было, причем предполагается неприязненность к тому, кто выдается, с желанием подставить ему и ногу: это извращенное эгоизмом соревнование; <b>ярости</b>, θυμοι, — сердитость, гневливость, когда кто бывает как порох, за всякую малость вспышка гнева, брань и даже драка; <b>разжжения</b>, εριθειαι, — когда сердят других, посевают раздоры, разжигают одних против других, поджигают всякие нестроения в обществе, семействах и между частными лицами; <b>распри</b>, διχοστασια, — надвое разделение или распадение, когда кто ни с кем не мирен, не миролюбец, раздорник, или когда кто заводит партии, немирный дух партий, <b>соблазны</b> — в греческом нет, — скандалы или делание сцен, как говорят: такой-то или такая-то сделал мне сцену; <b>ереси</b>, — может быть, это не разделение в предметах верования:...</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=5&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=5&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
