<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>С сими словами от лица Господа пророк Исаия обратился к Езекии, встревоженному нашествием на Иудею Ассирийскаго царя Сеннахирима. Езекия вызвал гнев Сеннахирима тем, что не хотел признавать над собою его власть, не посылал ему богатых подарков, как делал Ахаз. Для наказания Иудейскаго царя Сеннахирим вторгнулся в его владения с многочисленным войском и стал брать один за другим укрепленные города. Опасность нападения грозила Иерусалиму. Езекия, не надеясь отстоять Иерусалим, несмотря на все сделанныя приготовления к защите его, купил у Сеннахирима мир огромною данью. Но мир продолжался недолго. Сеннахирим, услышав о сношениях Езекии с врагом его Египетским царем Тиргаком (из Эфиопской династии), решился окончательно разгромить непокорнаго Иудейскаго царя. Он послал на Иерусалим многочисленный отряд своего войска. Военачальники отряда, подступив к Иерусалиму, потребовали от Езекии сдачи Иудейской столицы и хулили Бога Израилева, говоря, что Он не может защитить Свой народ от могущественнаго Ассирийскаго завоевателя. Езекия, ничем столько не возмущенный, как богохульством, растерзал одежды свои и пошел в храм молиться о помощи и в тоже время послал к Исаии просить его молитв. Пророк успокоил царя, предсказав удаление Сеннахирима и насильственную смерть его. Затем Сеннахирим написал Езекии письмо, наполненное новыми богохулениями и угрозами. Взявши письмо из рук послов, благочестивый царь поверг его в храме пред Господом и снова излил пред Ним свои моления за спасение отечества. Господь услышал его молитву и чрез пророка Исаию снова удостоверил его в безопасности от царя Ассирийскаго. <b>Тако глаголет Господь</b>, сказал Исаия, на царя Ассирийска: <b>не внидет в сей град</b>, т.-е. в Иерусалим, <b>ниже пустит нань стрелу</b>, т.-е. ему не удается не только взять Иерусалим, но даже начать правильную осаду против него и потревожить жителей его стрелами; — <b>ниже возложит нань щита,</b> — т.-е. ему не удается двинуть против Иерусалима воинов с щитами в руках для сохранения себя невредимыми от обороняющагося неприятеля; — <b>ниже оградит окрест его ограждения,</b> — т.-е. ему не удается устроить окопы вокруг города, нужные для ведения правильной осады.</div></p>