<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div>А внизу подол красиво был убран, не только испещренною тканью, но и золотыми привесками; и это были золотые звонки и пуговицы, рядами расположенные на подоле. <br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>О жизни Моисея Законодателя. Часть 1-ая (изложение жизни Моисея)</i></div> <br />***<br />Цвет поддира – синета; некоторые же из объяснявших слово сие прежде нас говорят, что сим цветом означается воздух. Но действительно ли таковой цвет имеет какое либо сродство с цветом воздуха, сего не намерен я утверждать в точности: но и не отвергаю утверждаемого: потому что понятие сие согласно с надлежащим взглядом на добродетель, а именно, требует, чтобы намеревающийся быть священнослужителем пред Богом, тело свое представить в священнодействие, и соделаться не мертвенным закланием в жертве живой и в служении словесном, не повреждал души каким либо грубым и многоплотяным облачением жизни, но чистотою оной, подобно какой-либо паутинной нити, утончал все житейские предначинания, приближался к тому, чтобы стать парящим горе, легким, воздушным,. и сокрушить в себе это телесное естество. В таком случае, когда услышим последнюю трубу, по гласу Повелевающего, оказавшись необремененными и легкими, превыспренно, вместе с Господом, понесемся по воздуху, никаким бременем не увлекаемые на землю. Посему кто по совету Псалмопевца, <i>«так, суетен всякий человек» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=38&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Если Ты обличениями будешь наказывать человека за преступления, то рассыплется, как от моли, краса его. Так, суетен всякий человек!</span></span>Пс. 38:12</a>), тот облекся в воздушный оный хитон, нисходящий от главы до края ног. <br />Повелевает же Писание, чтобы хитон сей был и с ометами: ометы же сии суть шаровидные привески, привешиваемые не ради нужды, но для украшения. А из сего дознаем, что не заповедью только должна измеряться добродетель, но нужно, чтобы и нами было нечто изобретаемо из примышляемого отвне, и к одежде придавалось некое прибавление украшения, как и поступал Павел, от себя соплетавший прекрасные ометы к заповедям. Хотя закон повелевает что «<i>служащие жертвеннику берут долю от жертвенника</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=9&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Разве не знаете, что священнодействующие питаются от святилища? что служащие жертвеннику берут долю от жертвенника?</span></span>1 Кор. 9:13</a>), не запрещает «<i>иметь спутницею сестру жену»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=9&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Или не имеем власти иметь спутницею сестру жену, как и прочие Апостолы, и братья Господни, и Кифа?</span></span>1 Кор. 9:5</a>), и <i>«проповедующим Евангелие жить от благовествования» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=9&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Так и Господь повелел проповедующим Евангелие жить от благовествования.</span></span>1 Кор. 9:14</a>); Павел проповедует Евангелие даром, терпя и жажду, и голод, и наготу. Вот те прекрасные ометы, которые прибавлением своим к заповедям украшают хитон. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>О жизни Моисея Законодателя. Часть 2-ая (взгляд на жизнь Моисееву)</div></div></p>