<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div>Сему и подобному научившись из видения того, что в скинии, достигшее до чистоты и возведенное на высоту таковыми зрелищами душевное оное Моисеево око снова восходит на самый верх иных представлений, изучая облачение священства. Сюда принадлежит риза «<i>внутренняя</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=28&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> И сделай верхнюю ризу к ефоду всю голубого <i>цвета</i>;</span></span>Исх. 28:31</a>), риза верхняя, и этот сияющий блеском различных камней «<i>наперсник</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=28&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Вот одежды, которые должны они сделать: наперсник, ефод, верхняя риза, хитон стяжной, кидар и пояс. Пусть сделают священные одежды Аарону, брату твоему, и сынам его, чтобы он был священником Мне.</span></span>Исх. 28:4</a>), и повязка на голове, и над нею «<i>диадема</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=29&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и возложи ему на голову кидар и укрепи диадиму святыни на кидаре;</span></span>Исх. 29:6</a>), «<i>надраги</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=6&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и пусть священник оденется в льняную одежду свою, и наденет на тело свое льняное нижнее платье, и снимет пепел от всесожжения, которое сжег огонь на жертвеннике, и положит его подле жертвенника;</span></span>Лев. 6:10</a>), <i>«яблоки», «позвонки»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=28&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> по подолу ее сделай яблоки из <i>нитей</i> голубого, яхонтового, пурпурового и червленого <i>цвета</i> [и из крученого виссона], вокруг по подолу ее; [такого вида яблоки и] позвонки золотые между ними кругом:</span></span>Исх. 28:33</a>). Потом поверх всего слово и явление, и в обоих усматриваемая истина, также с обеих сторон примкнутые к ним нарамники с начертанными на них именами патриархов. Множество сих облачений, да и самые именования их таковы, что не возможно точное в подробности их обозрение. Ибо что за наименования телесных одежд: – явление, слово, истина? Конечно сим явно показывается, что историею описывается не это, не чувственное облачение, а душевное убранство, истканное добродетельными предначинаниями. <br />На облеченного в такое украшение не возлагается обувь, чтобы не был он обременен в шествии, и не затруднялся в движении возложением на себя мертвых кож, но тому разумению, какое внушено было при воззрении на гору. Посему, как могла обувь соделаться украшением ноге, будучи при первом тайнодействии отринута, как препятствие к восхождению? <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>О жизни Моисея Законодателя. Часть 2-ая (взгляд на жизнь Моисееву)</div></div></p>