<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1331">Геннадий Фаст прот.</a><div><b>Сыном Давида, царём в Иерусалиме</b> был только Соломон. Сомнения некоторых филологов-библеистов в принадлежности книги Екклесиаста царю Соломону возникли на основании изучения языка книги. Утверждают, будто это речь послепленного периода. Языковой лингвистический анализ речи Екклесиаста не входит в нашу задачу. Отметим только, что сами лингвисты весьма расходятся в датировке книги на основании её языка, а потому считать что-либо доказанным преждевременно. Ещё не факт, что язык книги действительно не принадлежит эпохе Соломона. Обширные познания Соломона вполне могли отразиться на его речи, и она могла включать в себя влияние языков других народов ближневосточного ареала и даже более отдалённых.<br /><br />С другой стороны, можно допустить позднейшую речевую обработку книги, что вовсе не означает изменения её содержания. В любом случае сказанное в книге принадлежит Соломону, <b>сыну Давида, царю в Иерусалиме</b>. Уверенность в этом зиждется у нас на доверии к истинности богооткровенного текста Св. Писания. Таково же свидетельство Предания церкви Христовой, восходящего к преданию древнего Израиля.<br /><br />Соломон – мудрейший из людей.<br /><br />Соломон – великий царь единого Израиля.<br /><br />Соломон – богач, поражавший всех роскошью своего двора.<br /><br />Соломон – строитель, судья, писатель.<br /><br />Кто же Соломон, обращающийся к нам ныне?<br /><br />Он – Екклесиаст, или когелет. Мы слышим <b>слова Екклесиаста</b>. Привычное нам слово <b>Екклесиаст</b> звучит по-еврейски קהלת (когелет). Это слово произведено от глагольной формы קהל (кагал), что значит «созывать», «собирать». Отсюда и «кегал» – собрание, чаще произносимое как «кагал».<br /><br />Итак, когелет – это собирающий собрание и говорящий собранию.<br /><br />Точно такое же значение имеет соответствующее греческое слово ἐκκλησιαστής (экклесиастис), произведённое от ἐκκαλέω, что значит «созывать», «собирать». Отсюда и ἐκκλησία – собрание. В Новом Завете так будет названа церковь Христова.<br /><br />Соломон получил наименование когелета, или Екклесиаста, когда при освящении новопостроенного храма в Иерусалиме он собрал народ и обратился к нему с речью-молитвой, в которой молил Бога о направлении сердца народного к благочестию.<br /><br /><i>Тогда созвал Соломон старейшин Израилевых и всех начальников колен, глав поколений сынов Израилевых, к царю Соломону в Иерусалим… И собрались к царю Соломону на праздник все израильтяне…<br /><br />И обратился царь лицем своим, и благословил все собрание израильтян; все собрание израильтян стояло. И сказал</i>… (3 Цар. 8:1, 2, 14, 15).<br /><br />Здесь употреблены слова <b>созвал</b> (קהל – кегел), <b>собрание</b> (קהל – кегал). С воздетыми к небу руками стоит перед народом когелет – великий Соломон. То был юный Соломон, в пору своей мудрости, в пору своей Песни Песней. То был блистательный царь, и невестою его была премудрость Божия.<br /><br />А теперь он стар и нищ, теперь он странник и философ. Позади бремя славы, мудрости, богатства, греха. Теперь он смотрит открытым оком на горькую правду жизни под солнцем и ищет в ней смысл. Теперь он когелет, собирающий ищущих подобно ему смысл этой жизни и говорящий к ним <b>слова, слова Екклесиаста, сына Давидова, царя в Иерусалиме</b>.<br /><br />Великий иудейский толкователь Священного Писания Раши (Здесь и далее полужирным курсивом выделены фрагменты, набранные в оригинале жирной разрядкой. – Прим. ред. электронного издания.) (1040–1105 гг.)<a href="#719032_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> слово когелет объясняет как «собиратель». А назван так Соломон «потому, что собрал он немало премудростей. А в другом месте (Притч. 30:1) он назван <b>Агур Бен Яке</b><a href="#719032_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, потому что он накопил («агар») всевозможную мудрость и «исторг» её. А некоторые полагают, что назван так потому, что все речи свои произносил он в собрании людном».<br /><br />Соломон – когелет, в людном собрании говорящий о смысле и бессмысленности жизни. Что же касается <i>Раши</i>, то видим, что он, как и многие христианские святые отцы, даёт не только прямой смысл текста, но и его аллегорическое значение. Поэтому «когелет» не просто собиратель народа, но собиратель мудрости. Когелет и <b>царь в Йерушалаиме</b>, а Йерушалаим – «это город мудрости» [там же].<br /><br />Прямое значение слов об авторе книги даёт в своём «Переложении Екклесиаста» св. <i>Григорий Чудотворец</i>, епископ Неокесарийский († 270 г.): «Так говорит Соломон, сын Давида, царя и пророка, славнейший перед всеми людьми царь и мудрейший пророк, всей церкви Божией» [44;1]. Когелет – это пророк, говорящий всей церкви Божией, а церковь (ἐκκλησία) есть собрание людей, созванных когелетом (Екклесиастом). К тому же, когелет – славнейший царь, Соломон, сын Давида.<br /><br />Блж. <i>Иероним Стридонский</i> (330–419 гг.), знаменитый богослов, подвижник и переводчик Св. Писания: «Когелет, т. е. Екклесиаст. Екклесиастом на греческом языке называется собирающий собрание, т. е. церковь, а мы можем перевести это словом проповедник, потому что он говорит к народу и речь его обращается не к одному лицу в частности, а ко всем вообще» [64; 1, 1]. <b>Когелет</b>, или <b>Екклесиаст</b> – собирающий церковь, а как говорящий к народу он может быть назван и «проповедник». Блж. Иероним впервые вводит слово «<b>проповедник</b>» в отношении Екклесиаста. Так переведёт это слово на немецкий язык в XVI в. и Мартин Лютер – Prediger (проповедник). Это некое новое качество по сравнению с пророком, учителем, царём, судьёй. Библейское пророчество, учение, повествование теперь воспринимается проповедью. Учитель говорит о чём-то, о ком-то, проповедник говорит что-то кому-то. По-настоящему проповедничество раскроется только в Новом Завете. Языческих жрецов и шаманов, израильских священников и иудейских раввинов, мусульманских мулл и буддийских лам трудно назвать проповедниками. Они пророчествуют, наставляют, учат, но не проповедуют. Только Иисус послал учеников на проповедь. Только христианский служитель – в первую очередь проповедник. Иисус велел: <i>Идите по всему миру и проповедуйте Евангелие всей твари</i> (Мк. 16:15). Только служитель Христов стонет, понимая: <i>И горе мне, если не благовествую</i> (проповедую) (1 Кор. 9:16)! Но и христианскому духовенству не просто устоять в этом призвании и не превратиться в жреческое сословие.<br /><br />Соломон не только когелет-проповедник, он ещё и <b>сын Давида, царь в Иерусалиме</b>. В книге Притчей Соломон назван сыном Давидовым, царём Израилевым (Притч. 1:1). <i>Блж. Иероним</i> находит своеобразное объяснение, почему в одной книге Соломон – царь Израиля, а в другой – царь Иерусалима. «Ибо, тогда как Притчи и первоначальное наставление относятся к двенадцати коленам и ко всему Израилю, …презрение мира особенно уместно для жителей столицы, то есть Иерусалима…» [там же]. В том время, как житейская мудрость Притчей нужна всему народу, книга о суетности земных благ, о презрении мира нужна и уместна для духовно и материально пресыщенных жителей столицы, для вельмож и книжников, для столичной интеллигенции и аристократии. А вот для тех, «которые стремятся только к горнему», <b>для них Песнь Песней Соломона</b>, где Соломон и вовсе не выставляет своё царское достоинство. «Для совершенных, там, где ученик вразумляется не страхом, а любовью, там достаточно собственного имени, учитель равен и не выставляет себя царём» [там же].<br /><br />Итак, Соломон – царь в Иерусалиме и проповедник – говорит о суетности этого мира. Однако святые отцы в этом наименовании Соломона усмотрели и прообразовательно-духовное указание на Христа-Мессию, истинного Царя-Проповедника, возвестившего не только о суетности мира, но и о радости Царствия Небесного.<br /><br />Уже св. <i>Дионисий Александрийский</i> († 265 г.) отмечает: «<b>Глаголы Екклесиаста, сына Давидова, царя Израилева во Иерусалиме</b>. Так и Матфей называет Господа сыном Давида (Мф. 1:1)» [49; 1, 1]. Так св. Дионисий полагает начало<a href="#719032_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a> параллели между Соломоном, <b>сыном Давидовым</b>, в Екклесиасте и Христом, Сыном Давидовым, в родословии Евангелия от Матфея.<br /><br />Основательно раскрывает прообразовательно-христологическое значение выражения <b>Слова Екклесиаста, сына Давидова, царя в Иерусалиме</b> <i>св. Григорий Нисский</i> († 394 г.): «А, может быть, надписание имеет в виду и Вождя церкви. Ибо истинный Екклесиаст, собирающий рассеянное в единую полноту и блуждающих многократно по разным обманчивым путям воцерковляющий в единый сонм, – кто иный, как не истинный <b>Царь</b> Израилев, Сын Божий, которому Нафанаил сказал: <i>Ты еси Сын Божий, Ты еси Царь Израилев</i> (Ин. 1:49)» [40; Беседа 1]. И дальше ещё: «<b>Глаголы Екклесиаста, сына Давидова</b>. А так и Его [Христа. – Г. Ф.] именует Матфей в начале Евангелия, называя Господа <b>сыном Давидовым</b>» [там же].<br /><br />Итак, слова Екклесиаста – это изречённое Тем, Кто есть Слово Предвечное Безначального Отца. Созвавший рассеянных и заблудших в единый сонм, в единую полноту, во едину церковь есть Христос Господь, истинный <b>Екклесиаст</b>. Он по земному родству <b>сын Давидов</b>; Он, во исполнение пророков, истинный Царь в Иерусалиме, а <i>вышний Иерусалим свободен; он – матерь всем нам</i> (Гал. 4:26).<br /><br />Также христологически, после буквального исторического комментария говорит об Екклесиасте и блж. Иероним.<br /><br /><i>Блж. Иероним</i>: «А по разумению духовному: миролюбивый [так переводится имя «Соломон». – Г. Ф.]. и возлюбленный [другое имя Соломона – «Идидия». – Г. Ф.] Бога Отца и <b>Екклесиаст</b> наш есть Христос, Который, разрушив стоявшую посреди преграду и упразднив вражду плотию Своею, соделал из обоих одно, говоря: <i>мир Мой даю вам, мир Мой оставляю вам</i> (Ин. 14:27), о Котором Отец глаголал ученикам: <i>сей есть Сын Мой возлюбленный, Того послушайте</i>, Который есть глава всей церкви. Он говорит не к синагоге Иудейской, но ко множеству язычников; Он <b>царь Иерусалима</b>, созданного из живых камней, не того, о котором Сам сказал: <i>Иерусалиме, Иерусалиме, избивый пророки</i> (Мф. 23:37) и: <i>се оставляется вам дом ваш пуст</i> (Мф. 23:38)… Он есть Сын Давидов, к которому слепые в Евангелии взывали: <i>помилуй ны, сыне Давидов</i> (Мф. 9:27), и всё множество единогласно восклицало: <i>осанна Сыну Давидову</i> (Мф. 21:9)» [64; 1, 1].<br /><br />Блж. Иероним отмечает также, что, в отличие от пророков, не к Екклесиасту было слово Господне, а он сам изрекает слова. Пророк слышит и передаёт слово Господне, а Единородный Сын Сам есть Слово, чрез Которое <i>всё… начало быть</i> (Ин. 1:3). Так в этой книге казалось бы разочаровавшегося во всём мудреца-богача звучит предвечное Слово Самого Бога.<br /><br />Кому-то иносказательное значение слов об <b>Екклесиасте, сыне Давидовом, царе в Иерусалиме</b> покажется надуманным и искусственным в угоду православной христологии. Но это вопрос веры. Или книга Екклесиаст – богодухновенное Слово Божие, и тогда это действительно звучание Божественного Логоса, тогда Христос – иносказание реального Соломона, а Соломон – прообраз Того, Кто есть мир наш, истинного Христа; или же речь идёт о древней восточной литературе, дающей простор творчества филологам и философам, где живой вере едва ли ещё остаётся место. Хочется особо отметить, что речь идёт не о том, что все события в жизни Соломона прообразуют Христа. Речь о том, что в этой книге устами Соломона говорит Логос. Земная мудрость приходит и уходит, а Слово Божие пребывает вовек!<br /><br />Итак, <b>слова Екклесиаста</b>! Начинаются они с величественного Пролога, выражающего всю суть последующей книги; Пролога, сопоставимого с Прологом Евангелия от Иоанна. Не познавший Пролога Екклесиаста никогда не взойдёт на высоту Пролога Евангельского. Только в екклесиастовой пустыне можно найти евангельский оазис. Только сердце, истомившееся екклесиастовой суетой сует, может обрадоваться евангельской вести Царствия Божия.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="719032_1" class="note-item" href="#719032_1">1</a> Раши, или Рабби Шломо Бен Ицхак.<br /></li><li><a id="719032_2" class="note-item" href="#719032_2">2</a> Агур, сын Иакеев (синод. перевод). <br /></li><li><a id="719032_3" class="note-item" href="#719032_3">3</a> По крайней мере, в дошедших до нас письменных источниках.<br /></li></ul></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Толкование на книгу Экклезиаст</i></div></div></p>