<p ><div> Что же означает «<b>тогда</b>»? Не то ли самое время, когда сказали они: «<i>расторгнем узы их</i>»? И что возглаголано к ним во гневе? Не сие ли? «<i>горе вам книжницы и фарисее</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Горе вам, книжники и фарисеи, лицемеры, что затворяете Царство Небесное человекам, ибо сами не входите и хотящих войти не допускаете.</span></span>Мф. 23:13</a>); и: «<i>отымется от вас царствие Божие</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Потому сказываю вам, что отнимется от вас Царство Божие и дано будет народу, приносящему плоды его;</span></span>Мф. 21:43</a>); и еще: «<i>и вам горе законником</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=11&s=52"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> Горе вам, законникам, что вы взяли ключ разумения: сами не вошли, и входящим воспрепятствовали.</span></span>Лк. 11:52</a>); потому что покорило их римское воинство. Ярость и гнев различаются между собою тем, что ярость есть гнев возгорающийся и еще пламенеющий; а гнев есть желание за скорбь воздать скорбию. Посему, ярость есть недостигший полноты гнев, а гнев — самая полнота. И таковому изъяснению слов этих учит самый конец событий. Ибо римское войско, в нашествие свое, разорило город, сожгло храм, и большую часть иудеев предало смерти, а избегших меча покорило и поработило. Верному же надлежит знать, что упоминаются одно за другим два лица, и во-первых Господь Христос, ибо сказано: «<i>на Господа и на Христа Его</i>»; а потом — Живый на небесех и Господь: «<i>Живый на небесех посмеется им и Господь поругается им</i>». Тот же образ речи соблюл Псалмопевец и в последующем.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=2&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1016">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=2&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
