Когда в 7-й раз 7-го дня, бывшего, вероятно, субботою, совершалось шествие вокруг Иерихона и священники трубили трубами, Иисус Навин велел народу воскликнуть в знак того, что Господь предал ему город, и вместе с тем объявил, что этот город <i>будет под заклятием</i>, т. е. всецело посвящен Богу, как безвозвратный дар. <i>Заклятие</i> по-еврейски «херем», что значит <i>«отделение», «совершенное посвящение»</i>, по греческому переводу <b>αναθεμα</b>, что имеет то же значение. По законам о заклятии (<a href='B:30 27:28'>Лев 27:28–33</a>; <a href='B:50 13:15'>Втор 13:15</a>; <a href='B:50 20:17'>Втор 20:17–18</a> и др. м.) все живое от человека до скота предаваемо было смерти, а все прочее истребляемо или передаваемо в святилище. Заклятие было самым высшим в ветхозаветное время обетом, которым выражали полную, самоотверженную преданность Богу и благодарность (<a href='B:40 21:2'>Чис 21:2</a>). Что Иисус Навин наложил заклятие на Иерихон, прежде его взятия, свидетельствует о том, что он вполне сознавал великое значение события, имеющего совершиться. Падение стен иерихонских было столько же чудом божественного всемогущества, сколько и неоцененным даром Божиим израильскому народу, необходимым для завоевания Ханаанской земли. Если бы израильтяне под стенами Иерихона были предоставлены самим себе, взятие этого укрепленного города представило бы для них, без сомнения, величайшие трудности при неимении у них различных орудий, необходимых для взятия подобных городов и непривычке их, как выросших в пустыне, к этому военному делу. При продолжительной осаде Иерихона на выручку его подоспела бы, конечно, помощь со стороны других ханаанских городов и израильтянам пришлось бы одновременно вести войну и с этими последними, и с осажденным городом. Совершившееся, по действию Божию, через самый малый промежуток времени падение стен иерихонских не только избавляло израильский народ от трудностей осады укрепленного города, но вместе с тем служило очевидным для всякого знаком благословения Божия на его усилия овладеть ханаанской землей, а вместе с тем — залогом успеха в достижении цели. И настолько это чудо божественного всемогущества должно было поднять дух израильтян, настолько же оно, без сомнения, увеличивало упадок духа у ханаанских народов. При мысли о великом значении чудесного падения стен Иерихона становится понятным произнесенный Иисусом Навином необыкновенный обет — посвятить этот город со всем в нем находящимся Господу как начаток городов ханаанской земли. Действие этого обета не должно было распространяться только на Раавь.<p/><b>16</b> В словах: <i>Господу (сил)</i> последнее привнесено из греко-славянского перевода, основывающегося на большинство греческих списков, в которых читается: <b>τω &#922;υριω &#931;αβαωθ</b> (в Ватиканском и других списках) или: <b>τω &#922;υριω των δυναμεων</b> (в Александрийском, Амвросианском и других списках).<p/><b>18</b> – <b>19</b> <i>Сокровищница Господня</i>, в которую должны были вноситься найденные в Иерихоне золото, серебро и другие металлы, находилась при Скинии собрания (<a href='B:40 31:54'>Чис 31:54</a>). В словах <i>(вся) стена</i> первого слова нет в некоторых из древнейших (Александрийской, Амвросианском) и позднейших списков, как и в еврейском тексте, и это опущение слова <i>«вся»</i> заслуживает внимание ввиду того, между прочим, что часть стены, на которой или около которой (<i>см.</i> к <a href='B:60 2:15'>Нав 2:15</a>) находился дом Раави, должна была сохраниться, в противном случае обрушился бы и дом Раави, который в дальнейших словах библейского повествования (<i>ст.</i> 21–22) представляется уцелевшим вместе со всеми, находившимися в нем.