<div>Дальнейшее повествование служит изложением того, как Иисус Навин объявил божественное повеление священникам и народу (5–9) и как теми и другими оно было исполнено (9–15). Это исполнение, соответствуя в основном божественному повелению, представляет некоторые подробности, в нем ясно не указанные. Так, распоряжением Иисуса Навина одним из вооруженных людей указано место пред Ковчегом Завета (6), впереди священников (8), а остальная часть народа, со священниками во главе, которые трубили трубами, должна была следовать за Ковчегом (8 и 12); народ во время обхождения Иерихона не должен был разговаривать и делать какие-либо восклицания (9); обхождение начиналось <i>рано по утру</i> (11), а в 7-й день — <i>рано, при появлении зари</i> для того, чтобы до наступления ночи могло быть совершено семикратное обхождение вокруг города.<p/><b>6</b> (еврейск. 7). Слова (<i>им, чтобы они сказали</i>) внесены из славянской Библии (<i>…им …повелите</i>), следующей греческому переводу <b>αυτοις... παραγγειλατε</b>. Этому соответствует в еврейском тексте, как пишется: ваийомеру — <i>«и сказали»</i>, а читается: ваийомер — <i>«и сказал»</i>. Из этих чтений наиболее сообразным представляется последнее, по которому сам Иисус Навин передал повеление народу, основанием для чего служит то, что в 9 ст. и по еврейскому тексту и по греко-славянскому переводу сам <i>Иисус дал народу повеление и сказал</i>.<p/><b>8</b> <i>А идущие позади следовали за Ковчегом [Завета Господня], во время шествия трубя трубами</i>. Этим словам в Ватиканском, Александрийском и некоторых других списках, а равно в Сикстинской Библии, соответствует: <b>και οι ιερεις οι ουραγουντες οπισω της κιβωτου της διαθη κης &#922;υριου σαλπι&#950;οντες</b> — <i>«и священники, шедшие позади Ковчега Завета Господня трубя»</i> <SMALL>[И в конечных словах 12-го ст. по греческому переводу слово <b>οι ιερεις</b> — <i>«священники»</i> предшествует словам: <i>идучи трубили трубами</i>. Это дополнение из греческого перевода настолько необходимо здесь, что оно делается даже в переводах с еврейского, какое ревизованный английский перевод Библии.].</SMALL> По этому переводу производили трубный звук следовавшие за Ковчегом священники, а не народ, шедший вместе с ними. Эта особенность греческого перевода заслуживает особенного внимания, потому что ею разрешается недоумение, возбуждаемое здесь словами нынешнего еврейского текста, по которым трубил во время шествия народ, шедший позади Ковчега, между тем как народу в следующем за тем стихе внушается сохранять совершенное молчание. Слово <i>«священники»</i>, сохраненное греческим переводом данного места, здесь требуется контекстом библейской речи.</div>