<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1046">Климент Александрийский</a><div> Кроме того, любовь к выпиванию есть пристрастие опасное для того, кто ему отдается. Не очень-то поэтому, друг мой, торопись с вредом своим. Никто, ведь, не отнимает у тебя твоей бутылки; для тебя, ведь, она и поставлена, и ждет тебя. Не все равно что пить, что набивать брюхо, представляя из себя как бы какую дыру. Твоя жажда все равно будет утолена, если ты и медленнее будешь пить, наблюдая приличие и напиток надлежащим образом разделяя. Время не унесет у тебя того, что ты с такой алчностью в себя вливаешь. «<b>Против вина не показывай себя храбрым», </b>говорится<b>, «ибо многих погубило вино»</b><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Педагог. Книга 2. Глава 2. Как должно вести себя в отношении питья</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1065">Тихон Задонский свт.</a><div>Пьянство не токмо душевных, но и телесных временных зол причиною бывает. Тело разслабляет, и в немощь приводит. Откуду пишется: <b>«в вине не мужайся, многих бо погуби вино».</b><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Об истинном христианстве. Глава "О пьянстве".</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1344">Моисей Оптинский прп.</a><div>Я более всего опасаюсь, чтобы ты худым товариществом не повредился. Худой наверно тот товарищ, который назирает жены и пиры, «<b>вино бо </b>и жены<b> многих погубили»</b>, глаголет Писание. Блюди себя от та­ковых, ибо скоро и удобно входят в нас привычки слабые и страстные, отвычка же трудна. Редкие освободились совершенно от худых привычек, по большей же части во страстях оных и жизнь свою кончили на осуждение себе вечное, от чего меня и тебя да помилует Премилосерднейший Господь. Я уповаю, что дух страха Божия в вас есть, которым можете предохранить себя от греха и на­правлять к добродетели. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Письмо от 17.07.1814 Александру Ивановичу (в дальнейшем прп. Антонию) Путилову, брату.</div><br /></div></p></div>