<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1210">Антиох Палестинский прп.</a><div>[В Новом Завете] враждовать против людей единоплеменных и единоверных непозволительно и не приличествует боящимся Бога и избравшим своим уделом богочестие. Ибо Бог не узаконивал людям вражду, кроме как к змию, тому, который в начале обольстил и удалил человека из рая, то есть к человекоубийце диаволу. Также нам велено враждовать против мадианитян (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=31&s=1&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И сказал Господь Моисею, говоря:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> отмсти Мадианитянам за сынов Израилевых, и после отойдешь к народу твоему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И сказал Моисей народу, говоря: вооружите из себя людей на войну, чтобы они пошли против Мадианитян, совершить мщение Господне над Мадианитянами;</span></span>Чис. 31:1—3</a>), то есть против нечистых духов блуда и разврата, сеющих дурные и скверные помыслы в сердце<a href="#575719_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Вот против них-то и следует со всей силой враждовать и от них отвращаться, чтобы они не сделали нас врагами Богу из-за дружеского общения с ними, в соответствии со сказанным: <i>Не ненавидящия ли Тя, Господи, возненавидех, и от вразех твоих истаях: совершенною ненавистию возненавидех я: во враги быша ми </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=138&s=21&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Мне ли не возненавидеть ненавидящих Тебя, Господи, и не возгнушаться восстающими на Тебя?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Полною ненавистью ненавижу их: враги они мне.</span></span>Пс. 138:21—22</a>). К человеку же не следует иметь вражду, особенно по поводу телесного ущерба, или клеветы, или грубости, или того, что относится к веку сему. Не следует из-за этого враждебно настраиваться по отношению к единоплеменникам, но [следует] благодарить их за то, что они становятся для нас помощниками в деле спасения. Порочность же удаляет как от общения с Богом, так и людей друг от друга. [Сol. 1600] Посему прежде всего именно ее следует избегать и стремиться к добродетели, которая и к Богу приводит, и соединяет [людей] друг с другом. Суть же добродетели и любомудрия — разумная искренность.<br />*1 Данное предложение практически дословно содержится в «Духовных наставлениях преп. Серафима Саровского» (Глава 34. «О прощении обид»).<br /><i>Слово 54. О том, чтобы не враждовать</i></div></p>