<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div> Справедливо пророк назвал настоящее повествование песнью и псалмом, так как соединил с пророчеством (которое он по обычаю называет псалмом) победную песнь против врагов. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 82.<br />В PG 55, 732-735 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><br />Что означает: <b>песнь псалма</b> (1), мы сказали о том в 9-й главе предисловия на книгу псалмов. По словам <i>Феодорита</i>, этот псалом написан от лица евреев, возвратившихся из вавилонского плена в Иерусалим. Ибо, по возвращении их в Иерусалим, соседственные с ними народы, видя, что они начали строить второй храм и город, поднялись все единодушно и, собрав другие варварские народы, воевали против иудеев; но были побеждены последними при вожде их Зоровавеле и при помощи Божией. По сему то случаю и сочинен сей псалом в виде молитвы.<br /><br />Некоторые думают, что то, о чем пророчествует сей псалом, получило исполнение с победою Маккавейскою, поелику о Маккавеях написано следующее: случилось, что когда услышали окрестные народы, что уже построен жертвенник и, по прежнему, возобновлено святилище, то разгневались сильно, вследствие чего пожелали истребить род Иакова, живший среди них (<a href="/bible-index/bible/?b=462&c=5&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и решились истребить род Иакова, живший среди них, и начали убивать и истреблять людей в этом народе.</span></span>1 Мак. 5:2</a>).<br />___<br />(1) См. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=29&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> <i>Псалом Давида; песнь при обновлении дома.</i></span></span>Пс. 29:1</a></div></p></div>