<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div>Пророк говорит это не вопрошая (вопрос был бы без смысла), а, желая выразить беспредельность Бога и Его ни с чем несравнимость, потому что никто и не вообразит в чем–нибудь уподобиться Богу, виновнику всего существующего. Должно, однако, обратить внимание на особенность чтения; пророк не сказал: кто подобен Тебе, но: «<b>кто уподобится Тебе?»</b>, чем указал на будущее время. Этим пророк делает намек на то, что домостроительство Единородного во плоти уподоблялось по славе деятельности некоторых пророков, почему Его считали одни за Илию, другие за одного из пророков, тогда как никто из них не мог уподобиться Ему, потому что только Он один был Богом и человеком, только Он один спас род наш. «<b>Не безмолвствуй и не будь кроток, Боже!»</b>, т. е. не долготерпи далее, — молчанием пророк называет время долготерпения к грешникам. Почему же он об этом молится? «<i>Ибо вот, враги Твои восшумели и ненавидящие Тебя подняли голову</i>» <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 82.<br />В PG 55, 732-735 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Боже, кто уподобится Тебе!</b><br /><br />Слова сии сказаны не вопросительно, но с удивлением. Давид удивляется в сих словах тому, что Бог не имеет подобия и равенства ни с чем. Ибо речение: кто, не означает редкости, а совершенную невозможность сравнения, и поставлено по словам <i>Феодорита</i>, вместо: никто, то есть: Боже! никто не может уподобиться Тебе, поелику Ты по природе не подлежишь сравнетю и непостижимо всемогущ.<br /><br />Слова <i>Феодорита</i>: И вся, говорит, в совокупности природа — Ангелов и людей не может сравниваться с Твоею силою, ибо Ты имеешь власть несравненную. <i>Дидима</i>: Подобие принимается двояко: есть подобие по существу, называемое и тождественностию: есть подобие и по качеству, которое и просто называется подобием. По второму значению могут уподобиться Богу те, которые совершенны, как и Отец небесный совершен. Почему и сказано: <i>когда откроется, будем подобны Ему</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=3&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Возлюбленные! мы теперь дети Божии; но еще не открылось, что будем. Знаем только, что, когда откроется, будем подобны Ему, потому что увидим Его, как Он есть.</span></span>1 Ин. 3:2</a>); а по первому значению, то есть, по существу, Богу никто не может быть уподоблен. Речение: кто уподобится, не означает ни разузнавания, ни редкости, но означает невозможность, потому что, по существу, никто не может уподобиться Богу.<br /><br /><b>Не премолчи, ниже укроти, Боже</b>.<br /><br />Поелику, говорит, нет подобного Тебе, Господи, по силе, то посему не долготерпи, ибо это означает, по словам <i>Дидима</i> и <i>Исихия</i>: не молчи; и не переноси более злых действий врагов наших. И <i>Симмах</i> перевел: не будь тих.</div></p>