<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div>Вот, пророк указывает другой вид вражды против Бога. Те, кто враждует против народа Божия и святых, поднимают войну против Того, чьи они рабы и братья. Под войною пророк разумеет не только описанную им ниже, где он упоминает и о воевавших с иудеями народах, но и подразумевает ту тайную войну, какую обычно ведут грешники против праведников. Поэтому пророк говорит не просто: составили коварный умысел, а: «<b>составили охотно коварный умысел</b>», т. е. употребляли хитрости всякого рода и вида. Таковы суть те, которые людей, преданных Богу, сначала лишают денег, имений или чего другого, чтобы побудить их к неблагодарности и хуле на Бога; когда же в этом не успевают, подстрекают их к удовольствиям, возбуждают страсть тщеславия, высокомерие, гордость, давая советы врагов под видом друзей. Это и указывается далее: «<i>сказали: придите и истребим их из (среды) народов, чтобы не вспоминалось более имя Израиля</i>»<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 82.<br />В PG 55, 732-735 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>На люди твоя лукавноваша волею</b> (сковарствовали умысел).<br /><br />Враги, говорит, Твои, Господи, сковарствовали против народа Твоего умысел (γνωμη) то есть, показали против него великое и многоразличное злоухищреше, или другим образом наименование γνωμη иногда означает увещание и внушение, как говорит Апостол: касательно девственности я не имею повеления от Господа: <i>а даю совет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Относительно девства я не имею повеления Господня, а даю совет, как получивший от Господа милость быть <i>Ему</i> верным.</span></span>1 Кор. 7:25</a>), а иногда совещание, каковое значение имеет и здесь: хитро, говорит, составили против народа Твоего, Господи, совет, а иногда γνωμη значит мнение, решение, как у Даниила: <i>против кого вышло бесстыдное сие решение</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=2&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и спросил Ариоха, сильного при царе: "почему такое грозное повеление от царя?" Тогда Ариох рассказал все дело Даниилу.</span></span>Дан. 2:15</a>). Принимается также γνωμη и в значении веры, и учения и образа мыслей, как у <i>Григория Богослова</i> сказано: и приносить от себя мысль есть дело мужа благочестивого и имеющего ум.<br /><br /><b>И совещаша на святыя Твоя</b>.<br /><br />Это род повторения; ибо сими словами изъясняются предыдущие. Давид называет святыми иудеев, как веровавших в святого Бога, хотя и отступили от святости. Их же называет и преподобными в стихе 2-м 78 псалма: <i>плоти преподобных Твоих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=78&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> трупы рабов Твоих отдали на съедение птицам небесным, тела святых Твоих - зверям земным;</span></span>Пс. 78:2</a>), о чем мы говорили уже.<br /><br /><i>Другой</i> говорит: Упоминает о святых, прося, чтобы за них помиловал весь народ, против которого враги с заботливостью тайно составляют некие умыслы и хитро производят совещание. Симмах вместо на святых Твоих, перевел против сокрытого Твоего, сказывая это о недоступных частях храма, или, по словам <i>Феодорита</i>, о Христе, имевшем произойти от иудеев. Не только, говорит, против нас употребляют хитрости, но дерзают свирепствовать и против сокрытого у нас: ибо когда посечен будет корень, откуда произрастет плод? Посему, по словам Исаии (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=65&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Так говорит Господь: когда в виноградной кисти находится сок, тогда говорят: "не повреди ее, ибо в ней благословение"; то же сделаю Я и ради рабов Моих, чтобы не всех погубить.</span></span>Ис. 65:8</a>) <i>за одну ягоду</i>, т. е. Христа, <i>и вся</i> (виногр.) <i>кисть</i>, т. е. народ Иудейский, <i>получил благословение</i>, или лучше сказать, весь виноград. И когда Его не стало и с ним собран и прочий плод, оставшийся виноград предан зверям.</div></p>