<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div>Не с жителями Тира, а с моавитянами и аммонитянами и прочими указанными родственными иудеям народами; они начали войну, следовательно, не по собственному почину, а по подстреканию родственников, почему пророк и присовокупил: «<b>они стали заступлением для сынов Лота</b>, т. е. явились на помощь к ним. Итак, берегись внутренних врагов, потому что они возбуждают и внешних, и не полагайся на родственников, так как они часто превращаются во врагов, но обрати внимание на высказанное им пророком проклятие. Перемена тона, — потому что пророк переходит к молитве. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 82.<br />В PG 55, 732-735 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Ибо и Ассур пpиидe с ними</b>.<br /><br />Ассуром называются Ассирияне, а сим именем Давид называет Самарян, так как Самаряне были переселенцы accиpийские, которые, по словам <i>Феодорита</i>, переселились из Ассирии в Самарию по пленении двенадцати колен. Здесь союз ибо излишен.<br /><br /><b>Быша в заступление сыновом Лотовым</b>.<br /><br />Сынами Лота называет Моавитян и Аммонитян, как сказано выше. Итак прежде упомянутые народы сделались, говорит, союзниками и помощниками сынам Лотовым, т. е. Моавитянам и Аммонитянам, так как оба сии более других завидовали Иудеям, они то собрали и пpoчиe народы против иудеев.<br /><br />Слова <i>Исихия</i>: в заступление, т. е. пришли на помощь им. Итак берегись внутренних врагов (каковы страсти и помыслы— сыны Лотовы), ибо они и внешних вооружают; и не надейся на родство, потому что оно часто изменяется во вражду; рассуждай также и о клятве, о которой говорит далее.</div></p>