<p ><div>Когда божественному Самуилу повелел Бог одного из сыновей Иессеевых поставить в царя; тогда не признал он достойными всех прочих, украшавшихся и крепостию, и силою, и благообразием тела, но спрашивал Иессея: не осталось ли у него еще детей? И как Иессей сказал: остался отрок малый, и сей пасет на пажити, и не может быть царем; Пророк велел привести его, и едва был приведен, немедленно помазал его (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=16&s=8&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И позвал Иессей Аминадава и подвел его к Самуилу, и сказал Самуил: и этого не избрал Господь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И подвел Иессей Самму, и сказал <i>Самуил</i>: и этого не избрал Господь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Так подводил Иессей к Самуилу семерых сыновей своих, но Самуил сказал Иессею: <i>никого</i> из этих не избрал Господь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И сказал Самуил Иессею: все ли дети здесь? И отвечал Иессей: есть еще меньший; он пасет овец. И сказал Самуил Иессею: пошли и возьми его, ибо мы не сядем обедать, доколе не придет он сюда.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И послал <i>Иессей</i> и привели его. Он был белокур, с красивыми глазами и приятным лицем. И сказал Господь: встань, помажь его, ибо это он.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И взял Самуил рог с елеем и помазал его среди братьев его, и почивал Дух Господень на Давиде с того дня и после; Самуил же встал и отошел в Раму.</span></span>1 Цар. 16:8-13</a>). О сем-то даре напомянул здесь Пророк, и говорит: меня юнаго, ни во что поставленнаго родителями, сподобил Ты толикой благодати, соделал вместе и Пророком и царем. Посему-то со всем усердием желаю хранить оправдания Твои. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=118&v=140">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=118&v=142">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
