<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1110">Юнгеров П.А. проф.</a><div>На третий день, после общенароднаго поста и молитв, Есфирь оделась в царския одежды и, не дожидаясь приказания от царя, сама решилась явиться к нему и стала на внутреннем дворе царскаго дома, пред домом царя. Царь сидел тогда на царском престоле своем, в царском доме, прямо против входа в дом. Когда царь увидел стоявшую на дворе царицу Есфирь, она нашла милость в глазах его. И простер царь скипетр свой к Есфири и подошла Есфирь и коснулась конца скиптра. И сказал царь: что тебе, царица Есфирь, и какая просьба твоя? Дашь до полуцарства дано будет тебе (<a href="/bible-index/bible/?b=190&c=5&s=1&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> На третий день Есфирь [перестав молиться, сняла одежды сетования и] оделась по-царски, [и сделавшись великолепною, призывая всевидца Бога и Спасителя, взяла двух служанок, и на одну опиралась, как бы предавшись неге, а другая следовала <i>за нею</i>, поддерживая одеяние ее. Она была прекрасна во цвете красоты своей, и лице ее радостно, как бы исполненное любви, но сердце ее было стеснено от страха]. И стала она на внутреннем дворе царского дома, перед домом царя; царь же сидел <i>тогда</i> на царском престоле своем, в царском доме, прямо против входа в дом, [облеченный во все одеяние величия своего, весь в золоте и драгоценных камнях, и был весьма страшен]. Когда царь увидел царицу Есфирь, стоящую на дворе, она нашла милость в глазах его. [Обратив лице свое, пламеневшее славою, он взглянул с сильным гневом; и царица упала <i>духом</i> и изменилась в лице своем от ослабления и склонилась на голову служанки, которая сопровождала ее. И изменил Бог дух царя на кротость, и поспешно встал он с престола своего и принял ее в объятия свои, пока она не пришла в себя. Потом он утешил ее ласковыми словами, сказав ей: что <i>тебе</i>, Есфирь? Я - брат твой; ободрись, не умрешь, ибо наше владычество общее; подойди.]</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И простер царь к Есфири золотой скипетр, который был в руке его, и подошла Есфирь и коснулась конца скипетра, [и положил <i>царь</i> скипетр на шею ее и поцеловал ее и сказал: говори мне. И сказала она: я видела в тебе, господин, как бы Ангела Божия, и смутилось сердце мое от страха пред славою твоею, ибо дивен ты, господин, и лице твое исполнено благодати. - Но во время беседы она упала от ослабления; и царь смутился, и все слуги его утешали ее].</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И сказал ей царь: что тебе, царица Есфирь, и какая просьба твоя? Даже до полуцарства будет дано тебе.</span></span>Есф. 5:1-3</a>).<br />Упоминаемый здесь внутренний двор царскаго дворца, вероятно, тождествен с убранным Ксерксом таким же внутренним двором персепольскаго дворца, сохранившим доселе остатки трудов Ксеркса. В сузском дворце, как в персепольском, этот внутренний двор представлял, вероятно, богато отделанную залу для помещения просителей, ожидавших царской милости. Из тронной царской залы можно было царю видеть находившихся здесь просителей, а им нельзя было видеть его [1] Представляющееся для нас несколько странным, сидение царя на троне, без особенной к тому причины, напр. принятия посольства, параднаго государственнаго собрания и т. п., по обычаям персидских царей Дария и Ксеркса не было странно. Они при всяком удобном случае старались показать свое ״царское величие“ и, по свидетельству Геродота, даже в походах не оставались без параднаго трона и производили сидя на троне осмотр моста чрез Босфор и флота на Геллеспонте [2]. Рельефныя изображения их в персепольском дворце непременно всегда представляют их сидящими на троне [3]. С мыслию о троне и сидении на нем эти цари, кажется, ни на одну минуту не могли разстаться. Без сидения на троне они не могли уже мыслить себя царями. Недаром же Геродот приводит разсказ о том, как Ксеркс хотел обмануть бога подменой себя Артабаном и был уверен, что бог вполне обманется и явится Артабану, считая его за персидскаго царя Ксеркса на том основании, что Артабан сядет на троне и заснет на царской постели. Так Ксеркс был уверен в значении сидения на троне: он, вероятно, не только днем, но и ночью, подобно Артабану, постоянно сидел на ׳троне и там же иногда и засыпал [4] <br />[1] Dunker 1. c. 4, 581—82. Xenoph. Hellen. 4, 1, 30.<br />[2] Геродот. История, IV, 88. VII, 44.<br />[3] Dunker 1. с. 4, 578—582.<br />[4] История, VII, 15—18.<br /></div></p>