<p ><div>Молох был идол Аммонитян. Имя его значит царя. Если верить Раввинам, он был медный, пустой, имел голову быка, простертыя вперед, как бы для принятия чего-нибудь, руки; а пред собою седмь небольших притворов, которые отверзались попеременно для принятия различных жертв<a href="#637703_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Его служение, по мнению некоторых, состояло в провождении детей между двумя горящими кострами: но согласно с свидетельством Св. Писателей положить можно, что сии дети были сожигаемы<a href="#637703_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Народ верил, что пожертвовав одним из них, доставит благоденствие и долгоденствие прочим. Божество Молоха есть тоже , которое известно под именем Сатурна<a href="#637703_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>: но, из светил небесных, под именем его скрывается не Сатурн, а Солнце<a href="#637703_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a>, а из людей, Адам, Ной и отчасти Авраам. Чрез скинию Молохову разумеют некоторые род ковчега или сени, в которой торжественно носим был идол.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="637703_1" class="note-item" href="#637703_1">1</a> R. Simeon in comm. ad. Иер. 7.<br /></li><li><a id="637703_2" class="note-item" href="#637703_2">2</a> <a href="/bible-index/bible/?b=330&c=16&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И взяла сыновей твоих и дочерей твоих, которых ты родила Мне, и приносила в жертву на снедение им. Мало ли тебе было блудодействовать?</span></span>Иез. 16:20</a>, 21. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=105&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> и приносили сыновей своих и дочерей своих в жертву бесам;</span></span>Пс. 105:37</a>.<br /></li><li><a id="637703_3" class="note-item" href="#637703_3">3</a> Имя Молоха, то есть царя, весьма свойственно Сатурну, доколе он не был свержен Юпитером с престола. Посему и Планете Сатурну приписано владычество над миром. Тацит воображает, что ему-то Евреи посвятили седьмый день: Quod е septem sideribus, queis mortales reguntur, altissimo orbe et praecipua potentia stella Saturni feratur. Hist. L. V. Некоторые думают, что имя Κρονος, произошло от слова קרן рог; и что имена; Киун у Амоса и Ремфан у Стефана, суть имена Сатурна, первое на Персидском и Арабском, а последнее на Егииетском. Жертвы Сатурна одинаковы с жертвами Молоха. Варрон пишет, что Пелазги, переселяясь в Италию, получили от Оракула следующее повеленіе: Την κεφαλην αδη και το πατρι πεμπετε φωτα, — и что Геркулес смягчил смысл сего ужаснаго закона, воспользовавшись его двузнаменательностию.<br /></li><li><a id="637703_4" class="note-item" href="#637703_4">4</a> Санхониатон говорит, что от супружества неба и земли родился первый Ил, названный Сатурном. Имя Ил сходствует с именами אל и ηλιος. И кому приличнее быть старшим сыном неба и эмблемою времена, нежели солнцу? Догадываются, что седмь притворов Молоха означают седмь планет.<br /></li></ul></span></div><br /><i>Начертание церковно-библейской истории</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=30&c=10&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=7&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
