<div><p ><div><b>Псалом Асафу.</b><br /> <br /> <br /> <br />Это - наставник особаго лика псалмопевцев, как дает знать книга Паралипоменон (<a href="/bible-index/bible/?b=130&c=25&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> девятнадцатый Маллофию с сыновьями его и братьями его; их - двенадцать;</span></span>1 Пар. 25:26</a>). Ибо псалмы, пред сим изъясненные и начинающиеся псалмом сорок первым, поручено было петь сынам Кореевым, которые сами были начальниками другаго лика. А есть и другие псалмы, в надписании которых находится их имя, и которые, если даст Бог, объясним мы. Настоящий же псалом, приписываемый Асафу, согласен с псалмом ему предшествующим; потому что предвозвещает также будущий суд и пришествие Бога и Спасителя нашего; предвозвещает вместе и новый завет, показывая, что служение подзаконное Богу не угодно.<br /> <br /><b>Бог богов Господь глагола, и призва землю от восток солнца до запад.</b><br /> <br /> <br /> <br />Предыдущий псалом призывал к слышанию учения всех людей, а этот призывает все концы вселенной. Ибо сие означают слова: <i>от восток солнца до запад</i>. А сказанное: <i>Бог богов</i> три переводчика истолковали иначе: Бог крепкий, возглаголав, призвал землю. Но семьдесят именуют богами тех, которым дано право начальствовать и судить, что свойственно единому Богу. Сему научает нас псалом восемьдесят первый, надписанный также Асафу. Ибо сказав: <i>Бог ста в сонме богов: посреде же боги разсудит</i>, Пророк присовокупил: <i>доколе судите неправду и лица грешников приемлете? Судите сиру и убогу, смиренна и нища оправдайте</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=81&s=1&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Псалом Асафа. Бог стал в сонме богов; среди богов произнес суд:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> доколе будете вы судить неправедно и оказывать лицеприятие нечестивым?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Давайте суд бедному и сироте; угнетенному и нищему оказывайте справедливость;</span></span>Пс. 81:1-3</a>); а сие свойственно иереям и всем другим, кому поручечено творить суд. Так и закон предписывает: <i>богов да не злословиши, и князю людей твоих да</i> не речеши зла (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=22&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Судей не злословь и начальника в народе твоем не поноси.</span></span>Исх. 22:28</a>). В смысле же более собственном богами могут быть названы сотворенные по образу Божию и сохранившие сей образ неизмененным, потому что их-то Бог и собирает вселенную на суд.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=48&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=49&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>