<p ><div>«Чистая совесть знает, что терпим мы не за грехи и что оскорбления в этом веке - предмет наград»<a href="#625111_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Если враг бывало становился наглее и доходил до открытой брани, она (Павла) повторяла известное место из Псалтири... В искушениях она твердила слова Второзакония... В скорбях и бедствиях размышляла о словах Исаии: <i>Отнятых от грудного молока, отлученных от сосцов матери. Примите несчастье к несчастью, надежду к надежде, еще немного и еще немного</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=28&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> А [<i>говорят</i>]: "кого хочет он учить ведению? и кого вразумлять проповедью? отнятых от грудного молока, отлученных от сосцов [<i>матери</i>]?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ибо все заповедь на заповедь, заповедь на заповедь, правило на правило, правило на правило, тут немного и там немного".</span></span>Ис. 28:9-10</a>). И свидетельство Писания было ей утешением. «Такова доля, - твердила она, - оторванных о груди, то есть достигших зрелого возраста - терпеть печаль за печалью, чтобы удостоиться получать надежду за надеждою: <i>Зная, что от скорби происходит терпение, от терпения опытность, от опытности надежда, а надежда не постыжает</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=3&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И не сим только, но хвалимся и скорбями, зная, что от скорби происходит терпение,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> от терпения опытность, от опытности надежда,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> а надежда не постыжает, потому что любовь Божия излилась в сердца наши Духом Святым, данным нам.</span></span>Рим. 5:3-5</a>)».<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Послания 108.18. С1. 0620,108.55.18.330.9.</i></span></div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="625111_1" class="note-item" href="#625111_1">1</a> Иероним цитирует и комментирует Павлу (347-404), благочестивую женщину, которая последовала за ним из Рима в Палестину и основала монастырь в Вифлееме. - <i>Прим. ред.</i><br /></li></ul></span></div><br /><br />* * * <br /><br /><br />В Книге Иова читаем: <i>Еще он говорил, как приходит другой вестник</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Еще он говорил, как приходит другой и сказывает: огонь Божий упал с неба и опалил овец и отроков и пожрал их; и спасся только я один, чтобы возвестить тебе.</span></span>Иов. 1:16</a>); и в той же Книге: <i>Не искушение ли</i> (или, как лучше в еврейском, <i>не зло ли) жизнь человека на земле</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=7&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Не определено ли человеку время на земле, и дни его не то же ли, что дни наемника?</span></span>Иов. 7:1</a>)<a href="#625111_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Ибо для того и трудимся, и бедствуем в злобе мира сего, чтобы быть увенчанными в будущем. И не удивительно думать это о людях, когда Сам Господь был искушаем<a href="#625111_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. И об Аврааме Писание свидетельствует, что Бог искушал его , почему и апостол говорит: И не сим только, но хвалимся и скорбями, зная, что от скорби происходит терпение, от терпения опытность, от опытности надежда, а надежда не постыжает, потому что любовь Божия излилась в сердца наши Духом Святым, данным нам (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=3&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И не сим только, но хвалимся и скорбями, зная, что от скорби происходит терпение,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> от терпения опытность, от опытности надежда,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> а надежда не постыжает, потому что любовь Божия излилась в сердца наши Духом Святым, данным нам.</span></span>Рим. 5:3-5</a>). И в другом месте: Кто отлучит нас от любви Божией: скорбь, или теснота, или гонение, или голод, или нагота, или опасность, или меч<a href="#625111_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>? как написано: за Тебя умерщвляют нас всякий день, считают нас за овец, обреченных на заклание (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=35&e=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Кто отлучит нас от любви Божией: скорбь, или теснота, или гонение, или голод, или нагота, или опасность, или меч? как написано:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> за Тебя умерщвляют нас всякий день, считают нас за овец, <i>обреченных</i> на заклание.</span></span>Рим. 8:35-36</a>). И Исаия увещевает таких людей, говоря: Отнятые от грудного молока, отлученные от сосцов матери, примите несчастье к несчастью, надежду к надежде, немного и еще немного. И апостол говорит: <i>Ибо думаю, что нынешние временные страдания ничего не стоят в сравнении с тою славою, которая откроется в нас</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Ибо думаю, что нынешние временные страдания ничего не стоят в сравнении с тою славою, которая откроется в нас.</span></span>Рим. 8:18</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Послания 130.7. С1. 0620, 130.56.7.183.16.</i></span></div><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="625111_1" class="note-item" href="#625111_1">1</a> Синод, перевод: <i>Не определено ли человеку время на земле, и дни его не то же ли, что дни наемника?</i> <br /></li><li><a id="625111_2" class="note-item" href="#625111_2">2</a> См. Мф. 4.<br /></li><li><a id="625111_3" class="note-item" href="#625111_3">3</a> Cм. Быт. 22.<br /></li></ul></span></div> <br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=28&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=28&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
