<div><p ><div><i>Ибо возстанет Господь как на горе разделений, разгневается как на долине Гаваонской, чтобы сотворить дело Свое, чуждое дело Его, чтобы совершить дело Свое, далеко это дело от Него. И тепер не насмехайтесь,—чтобы как нибудь не стянулись крепче узы ваши. Ибо истребление и сокращение я услышал от Господа Бога воинств на всю землю.</i><br />Господь обещал, что Он положит в основаниях Сиона камень драгоценный, чтобы град уничтожил ложь и надежду нечестивых и чтобы сильная буря разрушила союз с смертию и договор с преисподнею. Так как князья посмевающиеся не захотели принять этот камень, то подобно тому как некогда против иноплеменников, в царствование Давида, на горе разделений, которая по-еврейски называлась <i>pharasim</i> (פרצים), Господь разделил противников его, от чего и место получило название,— и как в долине Гаваонской, под предводительством Иисуса, когда с уверенностию в живущем в нем Боге он сказал: <b>да станет солнце прямо Гаваону, и луна прямо добри Елон</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=60&c=10&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Иисус воззвал к Господу в тот день, в который предал Господь [Бог] Аморрея в руки Израилю, когда побил их в Гаваоне, и они побиты были пред лицем сынов Израилевых, и сказал пред Израильтянами: стой, солнце, над Гаваоном, и луна, над долиною Аиалонскою!</span></span>Нав. 10:12</a>) и солнце остановилось на протяжении одного дня и многие из иноплеменликов погибли: так и протек нечестивых и посмевающихся разгневается Господь, чтобы сотворить дело Свое. Но губить тех, кого создал, не есть дело Господа, а это значит делать дело чуждое, свойственное более жестокости, чемъ милосердию. И снова другими словами повторяет тоже самое: <b>чтобы совершить дело Свое</b>. Наказывать грешников не есть дело Его, но наказывать Ему, Спасителю, есть дело далекое и чуждое Ему. Итак, поелику Господь возстанет от долготерпения Своего и не пощадит, как не пощадил на горе Фаразим и на долине Гаваонской: то увещеваю вас, мужи посмевающиеся, не смейтесь над пророками Моими и не думайте, что не придет предвозвещаемое ими, чтобы, если вы будете продолжать посмеяние, не затянулись крепче узы грехов ваших (ибо <b>пленицами своих грехов кийждо затязается</b>; <a href="/bible-index/bible/?b=240&c=5&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Беззаконного уловляют собственные беззакония его, и в узах греха своего он содержится:</span></span>Притч. 5:22</a>) или не пришло к вам время плена. Ибо то, что Господь отлагал на время,— узы, плен и наказания, или последний день суда — все это Он вот, вот исполнит на деле и истребит и совершит в короткое время. Итак я, пророк, возвещаю вам это, что я уведал от Господа Бога всемогущаго, как имеющее совершиться над всею землею, — возвещаю, чтобы вы покаянием предварили грядущий гнев. По LXX говорится, что Сам Господь возстанет, как гора нечестивых, и будет в долин Гаваонской, чтобы сотворить дела Свои, кои все суть одно дело горечи, что не должно казаться богохульным. Ибо не говорит, что Господь будет горою нечестивых, но как бы горою, которая для нечестивыхъ и терпящих мучения кажется самою тяжелою, подобно тому как небрежный сын и иной больной считают отца и врача жестокими, если они возвращают их к здоровью ударами или врачебным прижиганьем. Господь возстанет и будет на долине Гаваонской ради тех, кои, находясь вследствие греховности в низком месте, по надменности духа возносятся в гордыню, — ибо <i>Гаваон</i> значит <i>холм</i>, — чтобы сотворить дела Свои, кои суть дела горечи,— когда вынуждается изменить Свою милость и вместо сладкаго делается горьким. Итак вы, имеющие некогда потерпеть это, не радуйтесь теперь тою радостию, какою радовался и богатый на пиршестве, облеченный в порфиру и презиравший бедняка Лазаря, — не радуйтесь, чтобы как нибудь ваши узы не стали крепче. Ибо то, что сделает Господь и делами исполнит свое определение, — это я и слышал и все возвестил вам. В словах: <b>над всею землею</b> в смысле историческом разумей пределы Иудеи, а в смысле иносказательном — всей земли.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 8. Киев, 1882. С. 16-18. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 15.) </span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=28&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=28&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>