<i>Ассур</i> - здесь берется как имя нарицательное для обозначения страны плена вообще.<p/>Против подлинности 11-й главы, и главным образом первых ее девяти стихов, ставятся возражения в том же роде, как и против подлинности <a href='B:290 9:1-6'>Ис 9:1-6</a>. <br/>Говорят: <br/><b>1)</b> историческая ситуация этой главы не походит на обстоятельства времени, когда жил Исаия: пленники - израильтяне и иудеи представляются рассеянными по всем четырем углам света (Stade, Kuenen, Duhm, Ccheyne, Marti и др.). Но на это защитники подлинности 11-й главы (Fvanz, Delitzsch, Dillmann и др.) возражают, что горизонт политический здесь является как горизонт ассирийской эпохи (<i>ср.</i> ст. 11. 16). Евреи же, как показано в изъяснении 11-го ст., уже раньше отвозились в плен в <i>разные</i> страны. <br/><b>2)</b> 10-й стих комбинирует Исаиину идею о Мессии <i>национальной, израильской</i>, с более широким религиозным идеалом, принадлежащим позднейшей эпохе, когда Мессия стал изображаться как <i>ожидаемый народами</i> (этот аргумент предполагает неподлинность и гл. 2-й, 2-5 ст.). Но на это возражение можно сказать, что эти <i>универсальные</i> черты Мессианского царства находятся также у раннейших и современных Исаии пророков: Амоса, Осии и Михея и нужно, исключая 11-ю главу из Исаии, исключить соответственные места и у других, сейчас названных, пророков. <br/><b>3)</b> "как совместить понятие о Мессии как о праведном <i>Судии</i> с показанием ст. 9-го, утверждающего, что никто не будет причинять друг другу зла на святой горе?" (Duhm). На это можно сказать, что полный мир явится <i>результатом</i> деятельности Мессии как Судии и что, следовательно, вторая будет <i>предшествовать</i> первому.<p/>Прибавить нужно, что в этом пророчестве о Мессии есть характерное выражение Исаии - <i>остаток</i> (<i>schear</i>). <i>Ср.</i> еще <a href='B:290 11:12'>Ис 11:12</a> и <a href='B:290 5:26'>Ис 5:26</a>; <a href='B:290 11:16'>Ис 11:16</a> и <a href='B:290 19:23'>Ис 19:23</a>; <a href='B:290 11:15'>Ис 11:15</a> и <a href='B:290 19:16'>Ис 19:16</a>.<p/>По строфам 11-ю главу можно разделить так: <br/> 1-я строфа - 1-5 ст. (3, 2, 2); <br/> 2-я строфа - 6-9 ст. (3, 2, 2).<p/>Затем опять (10-й стих - переход) <br/> 1-я строфа - 11-13 ст. (2, 2, 2); <br/> 2-я строфа-14-16 ст. (2, 2, 2).<p/><i>1-10 стихи этой главы</i> читаются как паремия на праздник Рождества Христова, Господь Иисус Христос, происшедший по плоти от Давида, был в то же время, очевидно, и потомком или отпрыском из рода Иессеева, о котором идет речь в начале главы.