<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Наводнение, начавшееся с 27 дня второго месяца, возрастало в течение 150 дней, преимущественно, как выше было замечено, от действия подземных вод, продолжавшегося и по прекращении дождя из хлябий небесных. Без сомнения, всемогущий Бог мог бы в один день, даже в одну минуту произвести то, что происходило в течение 150 дней, и таким образом вдруг погубить людей, обреченных на потопление: но неспешностию казни давалось им время на покаяние. Если не действовали на людей угрозы наказанием, могло подействовать на них приведение в исполнение сих угроз; спасаясь от поглощения водою на деревья, на вершины гор, и видя, что нигде нет спасения для них, они самою неминуемостью беды могли быть пробуждены от духовной беспечности, в которой жили дотоле, смириться пред карающим Богом и воззвать к Нему, да спасет их от вечной погибели, если не угодно Ему избавить их от временной. Что не все погибшие в потопе погибли духовно, видно из того, что, по слову ап. Петра Господь Иисус, сошед по смерти душею в ад, принес сюда весть о спасении духам «<i>некогда непокорных ожидавшему их Божию долготерпению во дни Ноя, во время строения ковчега</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=3&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> некогда непокорным ожидавшему их Божию долготерпению, во дни Ноя, во время строения ковчега, в котором немногие, то есть восемь душ, спаслись от воды.</span></span>1 Пет. 3:20</a>). <br /><br />Несомненно, что потоп при Ное был всемирный, а не ограничивался одною или несколькими странами. Если бытописатель говорит, что вода при Ное «<i>покры вся горы высокия, яже бяху под небесем</i>», что тогда «<i>умре всякая плоть</i>», что вода поднималась все выше в продолжение 150 дней, то этими выражениями ясно означается всеобщность потопа не только в отношении к роду человеческому, но и в отношении к целой земле. Можно ли представить столь необыкновенное и столь продолжительное возвышение воды на каком бы ни было месте, не допустив, что уровень ее был тогда выше всей поверхности суши? – Притом, если бы потоп простирался только на одну страну, где жил Ной, то зачем Бог повелел ему строить ковчег и собирать сюда животных? Не проще ли было бы, вместо того, чтобы возлагать на Ноя этот громадный труд, удалить его из угрожаемой потопом страны в другие места, как удален был Лот с семейством из обреченного на погибель Содо­ма? – Еще: по окончании потопа, Бог дал торжественное обещание Ною, что впредь «<i>не будет потоп водный, еже истлити всю землю</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=9&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> поставляю завет Мой с вами, что не будет более истреблена всякая плоть водами потопа, и не будет уже потопа на опустошение земли.</span></span>Быт. 9:11</a>). Это обещание должно понимать так, что вперед не повторится потоп всемирный, подобный бывшему при Ное, – ибо частные, местные наводнения бывали и после Ноя. – Сказание Св. Писания о всемирном потопе подтверждается также преданиями древних народов (указание на эти предания см. в библейской истории митр. Филарета в конце второго периода), и следами этого события, до сих пор видными на земле. Так, на горных высотах от 12 000 [на Кордильерах в Америке] до 16 000 футов [на Гималайском хребте в Азии] над уровнем моря, попадаются остатки животных, которые обыкновенно обитают в долинах, как-то: оленей, лошадей, медведей, слонов, мамонтов и других. Окаменелые раковины животных, обитающих в морях, встречаются не только вдали от морских берегов, но также на весьма значительной высоте над морским уровнем, от 8 000 футов [на горах пиринейских] до 18 000 [на Гималае]. На равнинах и по склонам гор на высоте 2 000 футов, как например в горах альпийских, разбросаны заносные камни, часто непомерной величины, такие, которые по своему составу не принадлежат к тем горным породам, на которых они покоятся ныне, и сходны с породами весьма отдаленными от них. На камнях в неко­торых местах Франции и Германии замечаются отпечатки растений восточной Индии и южной Америки.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div><b>Вода же усиливалась на земле сто пятьдесят дней</b> и достигла своего предела к 27 сентября. Возникает вопрос: "как вода могла усиливаться 150 дней, если дожди шли лишь 40 дней? " - Ответ прост. - Во-первых, Библия не говорит о затворении окон небесных до 27 сентября, а значит вода продолжала падать на гибнущий мир еще 110 дней, хотя возможно не в виде дождя, а снега или града, а во-вторых, из-под земли продолжали бить источники и дно океанов все поднималось, и поэтому уровень вод еще поднимался.</div></p>