<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1103">Серафим (Роуз) иером.</a><div>Современные критики-рационалисты сталкиваются с громадными проблемами в повествовании о Ное и ковчеге. Действительно ли могло быть судно достаточных размеров, чтобы вместить все пары каждого вида тварей (исключая, конечно, рыб, насекомых и других созданий, которые сами могли бы пережить потоп), и как они могли бы собраться вместе от всех концов земли? <br /><br />Относительно размеров и вместимости ковчега (который, как мы уже сказали, был более ста метров длиной, метров двадцать шириной и более десяти высотой), один современный расчет показал, что такое судно, разделенное на несколько уровней, как текст и указывает, легко могло бы вместить по паре каждого ныне живущего животного, да еще и с избытком места<a href="#573563_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br /><br />Некоторые рационалисты возражают, как животные со всех континентов, например из Америки, могли собраться в ковчег. Однако если потоп действительно был мировой катастрофой, таким как книга Бытия и описывает его в стихах, что последуют, мы никак не можем знать о том, как выглядела земля до потопа: континенты, нам известные, были сформированы в результате самого потопа и геологических процессов, пришедших в действие с того времени. Вероятнее всего, тогда был один континент; мы этого не знаем. <br /><br />Как собрались животные? Бог послал их, конечно. Текст не рассказывает о том, что Ной занимался отловом и насильственной погрузкой их на борт ковчега; они просто «вниде»<a href="#573563_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Отцы показывают здесь вполне простое и реалистическое понимание. Преп. Ефрем пишет: <br /><br />«В сей же самый день начали приходить с востока слоны, с юга обезьяны и павлины, другие же животные собирались с запада, иные же спешили идти с севера. Львы оставили дубравы свои, лютые звери выходили из логовищ своих, олени и онагры шли из пустынь своих, животные, водящиеся на горах, собирались с гор. Современники Ноевы стекались на такое новое зрелище, но не для покаяния, а чтобы насладиться, видя, как перед глазами их входят в ковчег львы, в след их без страха спешат волы, ища с ними убежища, вместе входят волки и овцы, ястребы и воробьи, орлы и голуби». <br /><br />Иначе говоря, все это должно было представлять необычайное событие. Люди, наблюдавшие за всем этим, поражались: что же происходит? Но мысль о том, что происходит что-то сверхъестественное, не приходила им в голову, иначе это могло бы подвинуть их к покаянию. <br /><br />Ученые-рационалисты, конечно же, отвергли бы все повествование из-за множества чудес; но почему бы и не быть здесь чудесам, как и во всех отношениях Бога с праведниками? Ной подобен второму Адаму, в присутствии которого дикие звери приобретают кротость и послушливость. <br /><br />По этой же причине животные не набрасывались друг на друга. Как Адам был праведником, и поэтому животные вокруг него были в мире друг с другом, так и Ной. В Православии есть понятие преподобного: святой, который уподобился первозданному Адаму. В присутствии такого праведника животные, находящиеся в природной вражде, приходят в согласие. Мы видим это в многочисленных житиях святых, даже до самого недавнего времени. Преп. Серафим Саровский и преп. Павел Обнорский в России, преп. Герман Аляскинский в Америке – только лишь немногие примеры<a href="#573563_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>. Святые Отцы утверждают, что так точно и происходило при Ное. Лев не ел ягненка, потому что Ной был праведен. Законы природы изменяются при праведнике.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="573563_1" class="note-item" href="#573563_1">1</a> См. Noah''s Ark: A Feasibility Study by John Woodmorappe (1996 ) – Ред. <br /><br /></li><li><a id="573563_2" class="note-item" href="#573563_2">2</a> У греков есть симантрон – доска, в которую бьют, созывая людей в храм; это напоминает то, как Ной выходил и созывал животных в ковчег <br /><br /></li><li><a id="573563_3" class="note-item" href="#573563_3">3</a> См. Animals and Man: A State of Blessedness by Dr. Joanne Stefanatos (1992). – Ред</li></ul></div></div></p></div>