<div><p ><div>Да не помыслит кто из нас, будто Христос предаст Царство Богу и Отцу так, что у Него Самого отнимется (ибо иные суесловы так и думали). Ведь, когда говорится «предаст Царство Богу и Отцу», Сын не отделяется, поскольку вместе с Отцом Он есть единый Бог. Но нерадивых к Святому Писанию и склонных к спорам вводит в заблуждение употребленное [здесь] слово «доколе», ведь далее следует: «<b>Ибо Ему надлежит царствовать, доколе низложит всех врагов под ноги Свои</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Ибо Ему надлежит царствовать, доколе низложит всех врагов под ноги Свои.</span></span>1 Кор. 15:25</a>); как будто когда Он их низложит, то уже не будет царствовать. И да не будут поняты те слова таким же образом, что и следующее: «<i>Утверждено сердце его; он не убоится, доколе не узрит себя над врагами своими</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=111&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Утверждено сердце его: он не убоится, когда посмотрит на врагов своих.</span></span>Пс. 111:8</a>). Ибо [это вовсе не означает, что] он убоится, когда уже узрит. И что же, слова «<b>Когда Он предаст Царство Богу и Отцу</b>» значат, что Бог и Отец не имеет Царства? Но поскольку всех праведных, живущих верою, которыми ныне правит посредник между Богом и человеками человек Иисус Христос, Он приведет к такому видению, которое тот же апостол называет видением «<i>лицом к лицу</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Теперь мы видим как бы сквозь <i>тусклое</i> стекло, гадательно, тогда же лицем к лицу; теперь знаю я отчасти, а тогда познаю, подобно как я познан.</span></span>1 Кор. 13:12</a>), постольку когда говорится «Когда Он предаст Царство Богу и Отцу», [следует понимать] как если бы было сказано «Когда Он приведет верующих к созерцанию Бога и Отца» <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>О Троице I:1:16</i>.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=15&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=15&v=26">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>