<p ><div>Человека, который не верит, что такая плоть может изменить свою природу, нужно к вере приводить постепенно. Если спросишь его, может ли земля превратиться в воду, ему не покажется это невероятным, потому что между землей и водой нет большой дистанции. Опять же, если спросишь его, может ли вода превратиться в воздух, он не скажет, что это абсурдно, потому что вода и воздух друг другу близки.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О вере и символе веры 10.24.<br />CSEL 41:31.<br /></span></div><br />***<br />Вот, Порфирий говорит: «Ты мне без оснований восхваляешь тело; каким бы ни было тело, если душа стремится быть счастливой, его нужно избегать»<a href="#542640_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Так говорят философы, но они заблуждаются, они говорят вздор... Читаю ваши книги, где вы утверждаете, будто мир - это живое существо, то есть небо, земля, моря, все гигантские тела, что есть, все бесчисленные элементы всех времен - все это тело в своей полноте, состоящее из всех этих элементов, есть, как вы говорите, большое живое существо, то есть имеет свою душу, но при этом не имеет телесных чувств, поскольку за пределами его нет ничего, что может быть воспринимаемым. Тем не менее вы говорите, что оно имеет разум, и что он ведет к Богу, и что душа мира зовется Юпитером... Вы заявляете, что этот самый мир вечен, что он будет существовать всегда, что конца его не будет. Но тогда, если мир вечен и не имеет конца, если этот мир - живое существо, если душа его всегда удерживается в мире, следует ли бежать от тела?<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="542640_1" class="note-item" href="#542640_1">1</a> Августин цитирует произведение неоплатоника Порфирия (III в.) «О возвращении души». - <i>Прим. ред.</i> <br /></li></ul></span></div><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Проповеди 241.7.<br />PL 38:1137. <br /></span></div><br /><br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=15&v=39">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=15&v=41">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
