<p ><div>Пришло время, и я обратился к лучшим и более просвещенным умам, скорее даже, к самой истине, и тогда услышал в словах апостола стенание святых в их борьбе с вожделениями плоти. И хотя святые разумом своим духовны, они все еще плотские, имея тленное тело, обременяющее душу. Но они станут святыми и по плоти, когда посеянное тело душевное восстанет как тело духовное. Они все еще узники закона греха в той мере, в какой подвержены порывам страстей, хотя им и не следуют. Так я стал понимать это согласно Иларию, Григорию, Амвросию и другим святым и признанным учителям Церкви, которые видели, как апостол, по его собственным словам, яростно сражался с вожделениями плоти, которых иметь не хотел, но все же имел (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=7&s=14&e=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ибо мы знаем, что закон духовен, а я плотян, продан греху.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Ибо не понимаю, что делаю: потому что не то делаю, что хочу, а что ненавижу, то делаю.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Если же делаю то, чего не хочу, то соглашаюсь с законом, что он добр,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> а потому уже не я делаю то, но живущий во мне грех.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Ибо знаю, что не живет во мне, то есть в плоти моей, доброе; потому что желание добра есть во мне, но чтобы сделать оное, того не нахожу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Доброго, которого хочу, не делаю, а злое, которого не хочу, делаю.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Если же делаю то, чего не хочу, уже не я делаю то, но живущий во мне грех.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Итак я нахожу закон, что, когда хочу делать доброе, прилежит мне злое.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Ибо по внутреннему человеку нахожу удовольствие в законе Божием;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> но в членах моих вижу иной закон, противоборствующий закону ума моего и делающий меня пленником закона греховного, находящегося в членах моих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Бедный я человек! кто избавит меня от сего тела смерти?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Благодарю Бога моего Иисусом Христом, Господом нашим. Итак тот же самый я умом моим служу закону Божию, а плотию закону греха.</span></span>Рим. 7:14-25</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Против Юлиана 70.<br />PL 44:865.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=15&v=41">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=15&v=44">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
