<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Сия врата Господня, праведнии внидут в ня.</b> <br /><br />Я полагаю, что вратами Давид называет здесь те узкие врата, о которых Господь сказал в Евангелии: <i>входите тесными вратами</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Входите тесными вратами, потому что широки врата и пространен путь, ведущие в погибель, и многие идут ими;</span></span>Мф. 7:13</a>); почему и Давид, предвидя сии тесные врата, сказал, что это врата Господни, о которых будет учить Господь Иисус, по своем пришествии, и которые ведут людей к Господу. Он также присовокупил, что праведные войдут ими, т. е. тесными сими вратами. Посему и Господь сказал: как <i>не многие входят ими</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> потому что тесны врата и узок путь, ведущие в жизнь, и немногие находят их.</span></span>Мф. 7:14</a>)! Праведников и избранных не много потому, что, как Сам Он сказал, <i>много званных, а мало избранных</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=20&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Так будут последние первыми, и первые последними, ибо много званых, а мало избранных.</span></span>Мф. 20:16</a>). <br /><br />И <i>Кирилл</i> под дверью разумеет Христа: ибо не возможно другим каким-либо способом достигнуть познания Бога и Отца, как только тем, который указал Христос: никто не может прийти к Отцу, как только Мною. <i>Афанасия:</i> Те, которые ходят путями добродетелей, или лучше в добродетелях (ибо должно упражняться в них), — входят в ту дверь, которая приводит к самому видению Господа. Какая же это? Чистота сердца: <i>блаженны,</i> говорит, <i>чистые сердцем; ибо они Бога узрят. Златословесного:</i> Есть врата смерти, есть врата погибели, есть врата жизни, узкие и прискорбные. Итак, поелику много дверей, то посему показывает признак двери Господней в том, что ею входят наказываемые. Ибо подвергающиеся скорбям могут войти ею, не вратами смерти, и погибели, и не широким и пространным путем, ибо таковые пути не Господни, но тесным. <br /></div></p>