<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div>Почему иному пророк, говоривший выше о себе самом, теперь обращается с речью к другому лицу, как не потому, что относит дальнейшие слова к язычникам, поучая их, как они могут победить властвующих над ними демонов? Какую же помощь обещает им Бог? Во–первых, говорит, помощь закона и пророков, потому что последние суть рамена Божии, поскольку чрез них Он сообщил знание о Себе; ими он осеняет приходящего к Нему, не допуская ему быть попаленным огнем диавола. Потому–то и Павел упомянул о сени закона (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Закон, имея тень будущих благ, а не самый образ вещей, одними и теми же жертвами, каждый год постоянно приносимыми, никогда не может сделать совершенными приходящих <i>с ними.</i></span></span>Евр. 10:1</a>). Крылья суть Евангелия, потому что живущий по ним, как бы окрыленный, воспаряет от земли на небо. Итак, надеяться должно сообразно с Евангелиями, т. е. следует иметь такую надежду на Бога, какую повелевает иметь закон евангельский, именно не надеяться на Бога и маммону, а на одного только Бога. Поступая так, мы не потерпим никакого вреда ни от чувственных, ни от мысленных врагов. «<b>Щитом оградит тебя истина Его</b>». Истина — сильное оружие не знающего лжи. В подлинном смысле, однако, как многократно мы говорили, истинною Божией является Христос. Оружие Его — крест, укрепляясь которым, мы смело выступали на всякую борьбу, побеждали всякого врага. Это подтверждают дальнейшие слова: «<i>не убоишься ужаса ночи, стрелы, летящей днем</i>».<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 90.<br />В PG 55, 759-762 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Плещма своима осенит тя, и под криле, Его надеешися</b><br /> <br />Бог, говорит, сразится за Тебя, человек, как надеющегося на Него, a cиe взято из того подобия, когда кто стоит впереди кого либо и, сражаясь, прикрывает его своею тенью, т. е. закрывает его плечми, или заднею стороною своего тела. Ибо μεταθρενα есть место между раменами, называемое хребтом или плечами (1). А плечи Божии суть сила Его охраняющая, называемая еще и крылами Божиими.<br />______<br /><br />(1) <i>Другой</i> говорит: Μεταθρενα, по моему мнению, означает место пониже шеи и как бы между раменами, но не совсем хребет. Еще некто: Речение: Μεταθρενα есть место, на котором утверждаются крылья между раменами. <i>Феодорит</i>: Будет твоим защитником и покроет тебя, когда будешь сражаться. А это взял из примера тех, которые стоят на брани впереди и своими плечами закрывают стоящих позади; а крылами называет действия промысла, употребляя подобие птиц, которые своими крыльями по врожденной любви покрывают птенцов, как сказал один яснее: покрыет тебя под тенью крыл своих, как птенца. И это согласно с сказанным во Второзаконии: как орел (т. е. Бог) покрыл гнездо свое и птенцов своих согревал; простерши крылья свои принял их и на рамена свои взял их. То же сказал Господь о Иерусалиме: коликократно Я хотел собрать чада твои, как птица собирает птенцов своих: и вы не восхотели. Нисского: Выражение: плечами своими осенит тебя, то же значит, что быть позади Бога, ибо плечи суть позади. А кто идет позади Бога, тот с правоты не совратится, если всегда смотрит вслед идущего вперед. Ибо кто делает движение в бок или устремляет взор свой насупротив лица своего вождя, тот пролагает для себя новый путь. Почему и Моисей смотрит не в лице Богу, но на задняя Его.<br /><b>Оружием обыдет тя истина Его</b> <br />Под оружием здесь разумеется защищение оружием. Итак Давид говорит к живущему в помощи Бога человеку, что если ты истинен в слове и деле, то истина будет окружать тебя, как оружие, т. е. со всех сторон хранит тебя. Здесь заметь, читатель, похвалу истине; потому что Давид говорит, что истина есть Бoжия поколику она свойственна Богу. Ибо если ложь свойственна диаволу, то явно, что напротив того истина свойственна Богу. Согласно с <i>Афанасием</i> можно сказать и иначе, что Христос окружит и сохранит крестом как оружием тех, которые живут в помощи Его. Ибо истина Отца есть Христос, как сам Он сказал: <i>видевший Меня видел Отца</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Иисус сказал ему: столько времени Я с вами, и ты не знаешь Меня, Филипп? Видевший Меня видел Отца; как же ты говоришь, покажи нам Отца?</span></span>Ин. 14:9</a>) (1).<br />__________<br /><br />(1) Слова <i>Афанасия</i>: Opyжиe Христово есть крест, которым будучи окружаемы, мы бываем отважны на всякую брань, побеждаем всякого врага.<br /></div></p>