<p ><div>Так обыкновенно поступают святые по великому своему благоговению: когда они намереваются благодарить Бога, то при­зывают многих к участию в славословии и приглашают при­соединиться к ним для этого доброго служения. Так поступили три отрока, которые, находясь в пещи, приглашали все твари к прославлению оказанного им благодеяния и к славословию Бога. Так поступает и здесь пророк, призывая тот и дру­гой мир, горний и дольний, чувственный и духовный. Тоже де­лает пророк Исаия, когда говорит: «<i>радуйтесь, небеса, и веселись, земля...; ибо утешил Господь народ Свой» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=49&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Радуйтесь, небеса, и веселись, земля, и восклицайте, горы, от радости; ибо утешил Господь народ Свой и помиловал страдальцев Своих.</span></span>Ис. 49:13</a>). И тот же Псалмопевец, когда говорит: «<i>по исходе Израиля из Египта, дома Иакова – из варварского народа: горы прыгали, как овны, и холмы, как ягнята у овец» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=113&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> [Аллилуия] Когда вышел Израиль из Египта, дом Иакова - из народа иноплеменного,</span></span>Пс. 113:1</a>, 4). И еще Исаия в другом месте: <i>«и облака да проливают правду</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=45&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Кропите, небеса, свыше, и облака да проливают правду; да раскроется земля и приносит спасение, и да произрастает вместе правда. Я, Господь, творю это.</span></span>Ис. 45:8</a>). Как бы находя себя одних недостаточными для прославления Владыки, они стараются сде­лать всех участниками славословия. Особенно часто делает это Псалмопевец, – напр., когда говорит: «<i>поклонитесь Ему, все Ангелы Его»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=96&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Да постыдятся все служащие истуканам, хвалящиеся идолами. Поклонитесь пред Ним, все боги*. <i>//*По переводу 70-ти:</i> все Ангелы Его.</span></span>Пс. 96:7</a>); и еще: «с<i>ильные крепостью, творящие слово Его»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=102&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Благословите Господа, [все] Ангелы Его, крепкие силою, исполняющие слово Его, повинуясь гласу слова Его;</span></span>Пс. 102:20</a>).<br /> Этим он внушает еще нечто другое. Что же такое? То, чтобы никто из безумных не думал, будто существуют два Создателя. Так как твари различны, отличаются друг от друга по существу своему, именно: одни чувственные, другие духовные, одни видимые, другие невидимые, одни облеченные телами, другие бестелесные, то, чтобы кто-нибудь из различия созданий не стал заключать о двух Создателях, пророк учреждает один хор, воссылая Богу от всех одно песно­пение и внушая, что одного и того же Бога должны славосло­вить и горния и дольния твари, и тем научая, что один Созда­тель тех и других.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=147&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=148&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
