<p ><div><b>Пройди чрез землю твою, как чрез реку, дочь моря: нет более у тебя пояса.</b> Как, говорит, река или, как выразительнее стоит в еврейском, <i>ручеек</i>,—ибо это означает <i>ior</i>,— легко переходится в брод: так и ты, отведенная в плен, пройдешь чрез землю твою, дочь моря, или потому, что ты составляешь остров, или потому, что о тебе выше написано: <i>сказало море, твердыня морская: я не мучилась родами и не рождала</i>. А какой смысл имеет прибавление: <b>нет более пояса у тебя</b>, это яснее показывает Cиммах: <i>не будешь в состоянии более противустоять</i>, то есть ты не будешь иметь сил и не будешь препоясывать чресла свои для борьбы, чтобы быть в состоянии идти против врагов.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 282. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div> <br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br /><b>Руку свою простер на море, привел царства в смятение. </b>Кто простер руку? Из самаго содержания речи несомненно, что это Бог, о котором выше сказал: <i>Господь воинств определил это, чтобы низложить надменность всякой славы</i>. Итак простер руку свою на все моря, обозначая всех людей и все страны, и привел все народы в смятение, между которыми и ты, Тир, приведен в смятение, или на море, на котором собственно расположен ты. <br /><b>Господь дал повеление против Ханаана, чтобы сокрушить сильных его.</b> Показывает, какое это море, на которое простер Господь руку свою, говоря: <b>дал повеление против Ханаана</b>. Ибо Тир построен в земле Ханаанской. Читай Писания, и особенно Евангелие (Мк. 7), где Сирофиникиянка, называемая женщиною Хананеянкою, выходит из земли Ханаанской, прося о дочери. Но так как сказал: <b>простер руку свою</b>, то чтобы ты не считал Господа действующим при посредстве членов и телесных отправлений, вместе с тем прибавил: <b>дал повеление</b>, — так что для Бога сделать значит — повелеть.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 282-283. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div> <br /></span></div><br /><b>Возделывай землю твою: ибо корабли не приходят из Карфагена и не обладает силою рука твоя, которая на море вызывает царей.</b> Издание LXX в этом месте много отличается от прочих переводчиков и от самаго Еврейскаго; но продолжим свое дело. Выше сказал: <i>идите в Карфаген, вопите живущие на острове</i>. Теперь, так как более не приходят корабли из Карфагена, то говорит противоположное: <b>возделывай землю твою</b>. Ибо для Тира нужно было потерять приходившие к нему чужие корабли, чтобы быть вынужденным возделывать землю свою, о которой в Притчах говорится: «возделывающий землю свою насытится хлебами», чтобы он жил не от неверной опасности волн и кораблекрушений, а от плодов собственнаго делания, о которых в Псалмах воспевается к праведному: «труды рук своих будешь есть» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=127&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ты будешь есть от трудов рук твоих: блажен ты, и благо тебе!</span></span>Пс. 127:2</a>). У Осии написано, что пути блудницы окружены от Господа терниями, чтобы она не могла следовать за любовниками своими, дабы, вынужденная этою необходимостию, возвратилась к мужу своему прежнему. Это часто мы видим и в мирских делах, — что многие, не могшие познать Господа вследствие счастия и изобилия во всем, уразумевают его вследствие несчастия и обращаются к делам праведности, когда рука их не будет иметь силы пользоваться счастием мира сего, рука, которая прежде на море господствовала над царями, или по Симмаху, <i>смущала царей</i>, коих сердце в руке Божией. И, о еслибы и мы, оставив торговлю моря сего, возделывали землю нашу и не ожидали кораблей Карфагенских или кораблей Тирских, обыкновенно ходивших в Карфаген, дабы не подчиняться силе змия, владычествующаго на море! О еслибы мы твердою стопою ступили на землю, или лучше, устремляясь к небесному, возделывали землю нашу, чтобы посеявши здесь, пожать там! О еслибы и рука наша, вращавшаяся прежде в делах мира и при силе и счастии могшая двигать даже царей, т.е. святых, с места их, стала слаба к делах моря, чтобы быть сильною в делании земли своей!<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 399-400. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=23&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=23&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
