<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Велика благодать говорения различными языками. Но еще большая благодать, если кто сможет познать язык ангелов, то есть в Духе сможет узнавать мысли ангелов. Воистину, не к заслугам человеческим апостол это относит, но к славе Божией. Рабам Его на то указывает, прибегая к сравнению с <i>медью звенящей и кимвалом звучащим</i>. Ибо медь звенит под ударом иного, как и кимвал звучит. Таково же и говорение на языках, которое есть результат воздействия Святого Духа, как о том говорит в другом месте Спаситель: <i>ибо не вы будете говорить, но Дух Отца вашего будет говорить в вас</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> ибо не вы будете говорить, но Дух Отца вашего будет говорить в вас.</span></span>Мф. 10:20</a>). Ведь и ослица заговорила на человеческом языке Валааму, сыну Веорову, чтобы открыть величие Бога (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=22&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И отверз Господь уста ослицы, и она сказала Валааму: что я тебе сделала, что ты бьешь меня вот уже третий раз?</span></span>Чис. 22:28</a>), и дети малые восклицали хвалу во славу Божию к посрамлению первосвященников и книжников (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=15&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Видев же первосвященники и книжники чудеса, которые Он сотворил, и детей, восклицающих в храме и говорящих: осанна Сыну Давидову! - вознегодовали</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> и сказали Ему: слышишь ли, что они говорят? Иисус же говорит им: да! разве вы никогда не читали: из уст младенцев и грудных детей Ты устроил хвалу?</span></span>Мф. 21:15-16</a>). Спаситель же показал, что не только они, но даже и камни могут в осуждение фарисеев возопить во славу Божию (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=19&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Но Он сказал им в ответ: сказываю вам, что если они умолкнут, то камни возопиют.</span></span>Лк. 19:40</a>).<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>На Послания к Коринфянам, PL 17:251bc</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1209">Аммон авва</a><div>Без нее [любви], как говорит апостол, хотя бы мы глаголали языками ангельскими, имели всю правую веру, переставляли горы, раздавали все имение наше бедным и отдали тело на мученичество — [все это без любви] не приносит нам никакой пользы. Но вы скажете: «Как можно всё имение свое отдать нищим и не иметь любви? Разве милостыня не есть любовь?» Нет. Милостыня не является совершенной любовью, но есть [только] одно из проявлений любви. Ведь многие одним творят милостыню, а других обижают; одним оказывают гостеприимство, а на других злопамятствуют; одних защищают, а других хулят; чужим состраждут, а своих ненавидят. Это не есть любовь, ибо любовь никого не ненавидит, никого не хулит, никого не осуждает, никого не опечаливает, никем не гнушается — ни верующим, ни неверующим, ни чужим, ни грешником, ни блудником, ни нечистым, но, наоборот, любит и грешников, и немощных, и нерадивых; из‑за них она страдает, скорбит и плачет. [Даже более того]: она скорее состраждет [людям] дурным и грешным, подражая Христу, Который позвал грешников, ел и пил с ними. Поэтому, показывая, что есть истинная любовь, Он научает [нас]: <i>«Будьте благи и милосерды, как Отец ваш Небесный».</i> И как Он посылает дождь на злых и добрых и повелевает солнцу восходить над праведными и неправедными (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> да будете сынами Отца вашего Небесного, ибо Он повелевает солнцу Своему восходить над злыми и добрыми и посылает дождь на праведных и неправедных.</span></span>Мф. 5:45</a>), так и имеющие истинную любовь всех любят, всех жалеют и о всех молятся. Некоторые творят милостыню и, уповая только на нее, совершают множество грехов, многих ненавидят и оскверняют тело [свое нечистыми похотями]. Такие [люди] обманывают сами себя, надеясь [лишь] на милостыню, которую, как полагают, они творят.<br /><br /><i>Послания.</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1097">Макарий Египетский прп.</a><div>Не слышишь ли, что говорит Павел? Если имею все дарования, <i>«аще предам тело мое, во еже сжещи е,</i> <b>аще языки ангельскими глаголю, любве же не имам,</b><i> ничтоже есмь»</i>. Ибо дарования сии руководствуют только к совершенству; и достигшие оных, хотя и во свете, однако же еще младенцы. Многие из братии восходили на сию степень, и имели дарования исцелений, откровение и пророчество; но, поелику не пришли еще в совершенную любовь, в которой <i>«соуз совершенства»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=3&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Более же всего <i>облекитесь</i> в любовь, которая есть совокупность совершенства.</span></span>Кол. 3:14</a>), то восстала в них брань, и они, вознерадев, пали. Но кто достигает совершенной любви, тот делается уже узником и пленником благодати. А кто приближается постепенно к совершенной мере любви, но не дошел еще до того, чтоб стать узником любви, тот находится еще под страхом, ему угрожают брань и падение; и если не оградит он себя, то низлагает его сатана.<br /><br /><i>Собрание рукописей типа II. Беседа 26.</i><br /><br />***<br /><br /><i>Вопрос</i>: В каком смысле Апостол говорит: ежели имею всякое ведение и всякое пророчество, и «<b>языки глаголю Ангельскими, ни что же есмь</b>»?<br /><br /><i>Ответ</i>: Не так должны мы понимать сие, будто бы Апостол есть ничто; но в сравнении с тою любовию, которая совершенна, сии дарования еще малы; и кто стоит на сей степени, тот падает; а кто имеет любовь, тот не может падать. Сказываю же тебе, что видел я людей, имевших все дарования и соделавшихся причастниками Духа, и не достигнув совершенной любви они падали. Некто, человек благородный, отрекшись от мира, продал имение свое, дал свободу рабам; и как благоразумный и смысленный прославился уже честною жизнью, и между тем, предавшись самомнению и надменности, впал, наконец в распутство и в тысячи зол.<br /><br />Другой, во время гонения, предал тело свое, и быв исповедником, впоследствии, по наступлении мира, освобожден и был в уважении: у него повреждены были вежди от того, что его томили в сильном дыму. И он прославляемый, будучи позван на молитву, взяв хлеб, дал оный отроку своему; и ум его пришел в такое состояние, как будто бы никогда не слышал он Божия слова. Другой предал на мучение тело свое во время гонения, был повешен и строган, потом ввергнут в темницу. Ему по вере прислуживала одна инокиня, и сблизившись с нею, пока был в темнице, впал он в блуд. Смотри же, почему пали — и этот богатый, продавший имение свое, и этот, предавший тело свое на мучение?<br /><br />А другой некто благоразумный подвижник, живя со мною в одном доме и молясь вместе со мною, так богат был благодатью, что, молясь подле меня, приходил в умиление; потому что кипела в нем благодать. Ему дано было дарование исцелений; и не только изгонял бесов, но и связанных по рукам и ногам, имевших жестокие болезни, исцелял возложением рук. Потом, вознерадев, прославляемый миром, и услаждаясь сам собою, возгордился он и впал в самую глубину греха. Смотри же и имеющий дар исцеления пал. Видишь ли, как падают непришедшие в меру любви? А кто достиг любви, связан и упоен ею, тот погружен и отведен пленником в иной мир, как бы не чувствуя собственной своей природы.<br /><br /><i>"Духовные беседы". Беседа 27.</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>Слово, произносимое на пользу слышащим, есть слово сильное, по праву называемое словом, и оно богоподобно. Слово же, имеющее последствием одно услаждение и рукоплескание, есть бряцание меди, оглашающей слух громкими звуками. Поэтому или веди слово свое степенно, предпочитая пышности скромность, или знай, что ты — кимвал, пригодный лишь для народных зрелищ.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Письма". 62. Монаху Феопомпу</div>.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1269">Севериан Гавальский еп.</a><div>Какой же язык у <i>ангелов</i>, у которых нет ни груди, ни горла, ни голоса, ничего другого телесного? <i>Ангельскими языками</i> апостол называет различия языков, над которыми были поставлены ангелы во время расселения после строительства башни (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=11&s=4&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И сказали они: построим себе город и башню, высотою до небес, и сделаем себе имя, прежде нежели рассеемся по лицу всей земли.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И сошел Господь посмотреть город и башню, которые строили сыны человеческие.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И сказал Господь: вот, один народ, и один у всех язык; и вот что начали они делать, и не отстанут они от того, что задумали делать;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> сойдем же и смешаем там язык их, так чтобы один не понимал речи другого.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И рассеял их Господь оттуда по всей земле; и они перестали строить город [и башню].</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Посему дано ему имя: Вавилон, ибо там смешал Господь язык всей земли, и оттуда рассеял их Господь по всей земле.</span></span>Быт. 11:4-9</a>) ... Поскольку, как говорит Моисей во Второзаконии, <i>поставил Бог пределы народов по числу ангелов Божиих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Когда Всевышний давал уделы народам и расселял сынов человеческих, тогда поставил пределы народов по числу сынов Израилевых*; <i>//*В греческом переводе: по числу Ангелов Божиих.</i></span></span>Втор. 32:8</a>)<a href="#541564_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> .., очевидно, что Он поставил их, когда разделял языки тех, кто принялся строить башню. И поскольку без единогласия они уже не сохраняли согласия, но были словно отчуждены друг от друга через изменения языков, то над ними были поставлены ангелы, чтобы каждый из них защищал вверенный ему народ и чтобы ничто не было утрачено и не погибло. Поэтому апостол называет <i>ангельскими языками </i>различие языков. И следует знать, что, как Давид называет <i>ангельским хлебом </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=77&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Хлеб ангельский ел человек; послал Он им пищу до сытости.</span></span>Пс. 77:25</a>) не тот, что едят ангелы, так и <i>ангельскими языками</i> апостол называет не те, на которых разговаривают ангелы... И как мы понимаем под <i>хлебом ангельским </i>тот, что доставляется по приказанию ангелов (не тот, что ели ангелы, а тот, что ангелы приказали доставить), так и под <i>ангельскими языками</i> понимаем различия языков, над которыми были поставлены ангелы. А <i>человеческий язык</i> - это язык выученный, поскольку он привнесенный - не естественный, а искусственный. <i>Человеческим языком </i>он называет язык риторики, грамматики, философии, мышления, прозы, искусства и дискуссии.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> Фрагменты, TLG 4139.040, 265,2.4-11; 265.1-7,13-16, 26-29</div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="541564_1" class="note-item" href="#541564_1">1</a> перевод LXX.</li></ul></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1089">Лука Крымский свт.</a><div>Вы слышали ныне в Апостольском чтении удивительную речь святого апостола Павла о любви. Никто как он не мог так говорить о любви: он явил нам истинную сущность любви, ее безмерное значение. А любовь есть средоточие всего христианского учения, всего Евангелия. Вникните же в эту божественную речь святого апостола Павла: <b>"Если я говорю языками человеческими и ангельскими, а любви не имею, то я — медь звенящая или кимвал звучащий"</b> (1 Кор. 13, 1). А звук меди, звук кимвала есть нечто пустое. Пуст тот человек, который умеет говорить даже на всех языках, и ангельский язык знает, а любви не имеет. <br /> <br /></div></p></div>