<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1046">Климент Александрийский</a><div>Эти слова апостола означают его жизнь согласно закону [Моисея], когда он, уже не как простец, но еще как безумец преследовал [Церковь Божию], <i>рассуждая по-младенчески, и говоря по-младенчески</i>, он нечестиво поступал против Логоса.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Педагог 1.6.33,TLG 0555.002,1.6.33.2.1-3.1.</div><br />***<br />Он подразумевает здесь не несовершенный возраст и вообще не определенный период времени, а также и не высшее таинственное учение, предназначенное для мужей... но под <i>младенцами</i> он понимает тех, кто подчинен закону, - кто, подобно детям, страшится пугала, а под мужами он разумеет повинующихся Логосу - тех, кто имеет полную свободу. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Педагог 1.6.33, TLG 0555,002,1.6.33.3.2-9</div><br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Это он говорит о том, что выходящие святыми из этого мира с необходимостью найдут то, о чем думают сейчас, ибо, как сказал святой апостол Иоанн Богослов о Спасителе: <i>когда откроется, будем подобны Ему; потому что увидим Его как Он есть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=3&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Возлюбленные! мы теперь дети Божии; но еще не открылось, что будем. Знаем только, что, когда откроется, будем подобны Ему, потому что увидим Его, как Он есть.</span></span>1 Ин. 3:2</a>). В мире этом мы младенцы по сравнению с будущей жизнью, ибо как несовершенна эта жизнь, так несовершенно и ее знание. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>На Послания к Коринфянам</i>, PL 17:253аb</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div>Ибо предположено было нами доказать, что осеменяющая причина нашего состава есть и не душа бестелесная и не тело неодушевленное, но что первоначально из одушевленных и живых тел рождается живое одушевленное существо. Человеческое же естество, восприняв его, подобно некоей кормилице, само питает его собственными своими силами; оно же питается в обеих своих частях, в каждой части соответственно оной явно возрастает. Ибо при этом художественном и многоискусном образовании естества тотчас обнаруживается сопряженная с ним сила души, хотя вначале оказывающаяся слабой, но впоследствии сияющая вместе с у совершением орудия подобно тому, как можно это видеть у ваятелей. Художнику нужно представить из камня вид какого-нибудь животного. Предположив себе это, сперва очищает он камень от приросшего к нему вещества, потом, отсекши излишние его части, подражанием предположенному несколько приближается к нему в грубом виде, так что и неискусный из видимого угадывает цель искусства. Снова принимаясь обделывать, еще более приближается к желаемому подобию. Потом, выработав из вещества совершенный и точный вид, доводит искусство до конца. И этот незадолго до того не имевший никакого образа камень делается у художника или львом, или человеком, или чем бы то ни было не потому, что вещество изменено этим видом, но потому, что этот вид искусственно придан веществу. Нечто подобное приписывая душе, не погрешим против истины. Ибо утверждаем, что естество, художнически все обрабатывающее из однородного вещества, приняв в себя часть, взятую от человека, создает изваяния. Но, как за постепенным обрабатыванием камня последовал вид, сначала слабый, а по окончании дела совершеннейший, так и в изваянии орудия вид души, соответственный предположенному, проявляется в несовершенном несовершенный и в совершенном совершенный.<br /> Но он был бы совершенен и в самом начале, если бы естество не было повреждено грехом. Потому-то общение с рождением страстным и скотским сделало, что не вдруг в твари просияет Божий образ, но каким-то путем и последовательно по вещественным и животным более свойствам души ведет человека к совершенству. Подобное учение излагает и великий апостол в Послании к Коринфянам, говоря: <b>Егда бых младенец, яко младенец глаголах, яко младенец смышлях: егда же бых муж, отвергох младенческая;</b> не потому что в мужа входит другая душа, кроме умопредставляемой в отроке, и отвергается младенческое разумение, а появляется мужское, но потому, что та же душа, в младенце несовершенная, в муже оказывается совершенной.<br /> Как о том, что рождается и растет, говорим, что оно живет, так и о всяком существе, которое причастно жизни и естественного движения, никто не скажет, что оно неодушевленно, хотя и невозможно утверждать, что подобная жизнь причастив совершенной души. Ибо являющаяся в растениях душевная некая деятельность не достигает до движений чувства. Опять и в бессловесных с приращением показывающая себя душевная некая сила также не достигает совершенства, потому что не вмещает в себе дара слова и разумения. Поэтому говорим, что душа человеческая есть душа истинная и совершенная, дающая познавать себя всякой деятельностью. Если же что иное причастно жизни, то называем это одушевленным по привычке выражаться неточно, не потому что в этом есть совершенная душа, но потому что приметны в этом некоторые части душевной деятельности, которые, как познаем по таинственному сказанию Моисея о бытии человека, появились и в нем оттого, что освоился со страстным. Поэтому-то и Павел желающим слушать, советуя достигать совершенства, предлагает и способ, как получить желаемое, говоря, что подобает<i> совлечься ветхого человека и облечься в нового, обновляемого по образу Создавшаго </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> [что все истлевает от употребления], по заповедям и учению человеческому?</span></span>Кол. 2:22</a>). Но да возвратимся и все к той же боговидной благодати, с которой вначале сотворил Бог человека, сказав: <i>Сотворим по образу Нашему и по подобию. </i>Ему слава и держава во веки веков! Аминь. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Об устроении человека, 30</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>Сказанное богомудрым Павлом: <b>яко младенец глаголах, яко младенец мудрствовах</b>, — написано им о житии по закону, во время которого, говоря, яко младенец, хранил он данный младенцам закон и, мудрствуя, яко младенец, гнал Евангельское учение, защищая законное. <b>Егда же</b>, — говорит он, — <b>бых муж, отвергох младенческая</b>, и закона не отметая, и оглашая Евангельским словом.<br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Письма". 443. Диакону Исидору.<br /><i>Егда бех младенец, яко младенец мудрствовах</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Когда я был младенцем, то по-младенчески говорил, по-младенчески мыслил, по-младенчески рассуждал; а как стал мужем, то оставил младенческое.</span></span>1 Кор. 13:11</a>).<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1089">Лука Крымский свт.</a><div><b>"Когда я был младенцем, то по-младенчески говорил, по-младенчески мыслил, по-младенчески рассуждал; а как стал мужем, то оставил младенческое"</b> (ст. 11). Разве мы теперь забавляемся детскими игрушками и забавами? Мы это всё оставили. <br /> Теперь настало время, когда открылось перед нами истинное и совершенное, и тогда то, чем мы гордились в жизни прежней, — все наши знания, вся мудрость — представляются нам как детские игры, как детские забавы. </div></p></div>