<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1150">Максим Грек прп.</a><div>Многие называет божественный апостол свойства и проявления истинной и совершенной любви в Боге — из них не радоваться неправде, а вместе радоваться истине я считаю наиболее показательным признаком. Тот воистину верный и истиннейший друг, кто от всей души радуется исправлению и преуспеянию друга своего, как своему собственному; и, напротив, скорбит, когда увидит, что он или уклоняется от спасительных апостольских догматов благочестия и отеческих преданий, или впал в какие-нибудь житейские беды; кто, соболезнуя другу своему, старается всяким способом помочь ему и к первоначальному пониманию истины вернуть его.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Библиотека литературы Древней Руси / РАН. ИРЛИ; Под ред. Д. С. Лихачева, Л. А. Дмитриева, А. А. Алексеева, Н. В. Понырко. – СПб.: Наука, 2000. – Т. 9: Конец XIV – первая половина XVI века.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1065">Тихон Задонский свт.</a><div><b>«Любовь не радуется неправде»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> не радуется неправде, а сорадуется истине;</span></span>1 Кор. 13:6</a>), но соболезнует, когда ближнему наносится обида. Поскольку она благополучие и злополучие ближнего своим считает, то и обида, ближнему наносимая, не менее чем собственно неблагополучие, ее трогает. Так болезнует друг, когда друг его неправду терпит; болезнует мать и отец чадолюбивый, когда сын их от насилия страдает. «Любовь, — говорит святой Иоанн Златоуст в беседе на сие слово, — не услаждается злостраданиями». <br /><br /><b>«Любовь сорадуется истине»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> не радуется неправде, а сорадуется истине;</span></span>1 Кор. 13:6</a>), когда все благочинно и в благом состоянии видит. Так радуются святые Ангелы и все угодники Божий, когда грешники каются о грехах своих и добрые дела творят (см. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=15&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Так, говорю вам, бывает радость у Ангелов Божиих и об одном грешнике кающемся.</span></span>Лк. 15:10</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"О любви к ближнему." <br />§ 250. Плоды любви христианской: <br /></i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1089">Лука Крымский свт.</a><div>См. ст. 5</div></p>