<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div>Сказано весьма мудро и точно: <b>Любовь никогда не перестает.</b> Что это означает? А то, что если кто и получил другие дарования, которые сообщает Дух (я подразумеваю — [знание] языков [разных] племен, пророчество, ведение и дары исцелений), но не избавился еще полностью благодаря духовной любви от беспокоящих его изнутри страстей, тот не принял в душу [свою] совершенного лекарства спасения и пребывает еще в страхе падения, не имея любви, укрепляющей и утверждающей его в [незыблемом] постоянстве добродетели.<br /><br />Поэтому не думай, что тебе, вследствие богатства и независтливой благодати Духа, уже нечего бояться, поскольку [как тебе это представляется] ты пребываешь в совершенном обладании дарами Его. Наоборот, когда обогатишься даром Духа, тогда будь беден мыслью, всегда смиряйся, ожидая для души любви, словно некую защиту сокровища благодати, и подвизаясь против всякой страсти.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i> О цели жизни по Богу и об истинном подвижничестве.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1097">Макарий Египетский прп.</a><div>6. «<b>Любы вся покрывает, вся терпит. Любы николиже отпадает</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=7&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> все покрывает, всему верит, всего надеется, все переносит.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Любовь никогда не перестает, хотя и пророчества прекратятся, и языки умолкнут, и знание упразднится.</span></span>1 Кор. 13:7—8</a>). Словами: «<i>николиже отпадает</i>» означается, что те, которые получили сказанные выше дарования Духа<a href="#541544_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, но не сподобились высшей свободы от страстей за самую полную и действенную духовную любовь, — не пришли еще в безопасность; а напротив того, дело их еще в опасности и под страхом от лукавых духов. Сия же мера, по указанию Апостола, не подлежит уже падению и нет другого подобного состояния; почему и Ангельский язык, и пророчество, и всякое ведение, и дарования исцелений в сравнении с любовью ничто. <br />7. Сим Апостол указал цель совершенства, чтобы каждый, сознавая себя обнищавшим от толикого богатства, с горящим и напряженным духом поспешал к сему последнему пределу, и таким образом, протекал духовное поприще, пока не достигнет оного, по сказанному: «<i>тако тецыте, да постигнете</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=9&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Не знаете ли, что бегущие на ристалище бегут все, но один получает награду? Так бегите, чтобы получить.</span></span>1 Кор. 9:24</a>). <br /><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="541544_1" class="note-item" href="#541544_1">1</a> Cм. Слово 1-е</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Слово 2, гл. 6, 7</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1098">Марк Подвижник прп.</a><div>Ибо с тех пор как пришел Христос, поистине новый человек обновляется по образу и по подобию благодатью Духа и силою, достигая в меру совершенной любви, вон изгоняющей страх и уже не подверженной падению,<b> «ибо любы николиже отпадает»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Любовь никогда не перестает, хотя и пророчества прекратятся, и языки умолкнут, и знание упразднится.</span></span>1 Кор. 13:8</a>), потому что<i> «Бог</i>, — говорит Иоанн, <i>любы есть, и пребываяй в любви в Бозе пребывает» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=4&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И мы познали любовь, которую имеет к нам Бог, и уверовали в нее. Бог есть любовь, и пребывающий в любви пребывает в Боге, и Бог в нем.</span></span>1 Ин. 4:16</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Нравственно-подвижнические слова". Слово девятое. </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1269">Севериан Гавальский еп.</a><div><i>Любовь никогда не перестает</i>, то есть никогда не имеет поползновения ко греху.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Фрагменты,</i> TLG 4139.040,2661.13-14</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1065">Тихон Задонский свт.</a><div><b>«Любовь никогда не перестает»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Любовь никогда не перестает, хотя и пророчества прекратятся, и языки умолкнут, и знание упразднится.</span></span>1 Кор. 13:8</a>). «Вера и надежда, — говорит святой Иоанн Златоуст, — когда те блага, в которые верят и на которые надеются, придут, перестанут; любовь же тогда особенно возгорится и станет еще сильнее» (Беседа 34 на первое Послание к коринфянам). Ныне верные веруют, надеются и любят, но в будущем веке будут только любить. Ибо увидят то, во что веруют; получат то, чего надеются, и потому вера и надежда перестанут, но любовь вовеки не перестанет. Ибо вовеки будут видеть Бога, Которого будут любить; и друг с другом вместе будут вовеки, и так друг друга будут любить. Лучше сказать — тогда будет совершение любви, ибо «<i>лицом к лицу</i> увидят Бога» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Теперь мы видим как бы сквозь <i>тусклое</i> стекло, гадательно, тогда же лицем к лицу; теперь знаю я отчасти, а тогда познаю, подобно как я познан.</span></span>1 Кор. 13:12</a>), Которого ныне верой видят; и увидят друг в друге совершенную взаимную любовь, друг в друге совершенный образ Божий сияющий и совершенное блаженство, о котором будут радоваться. Этими плодами Бога и ближнего любящая душа изобилует! Этой утварью, как дочь царская, украшается! В себе она смиренна, но Бог ее превознес; вне она убога, но внутри богата; вне проста, но внутри благородна; вне презренна, но внутри почтенна; миром умалена, но Богом возвеличена!<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"О любви к ближнему." <br />§ 250. Плоды любви христианской: <br /></i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1089">Лука Крымский свт.</a><div> <b>"Любовь никогда не перестает, хотя и пророчества прекратятся, и языки умолкнут, и знание упразднится"</b> (ст. 8). Пророчество не вечно, пророки давно умерли, упразднится и гордое знание человеческое, ибо в нем весьма мало истины. <br /></div></p></div>