<div><p ><div><b>Идущие шли и плакали, бросая семена свои</b>. Почему плакали? Потому что были среди несчастных, и были несчастны. Лучше, братья мои, чтобы не было ни одного несчастного, чем чтобы занимался ты делами милосердия: кто желает, чтобы были несчастные для его дел милосердия, у того жестокое милосердие, подобно тому, как если врач желает, чтобы было много больных для его упражнений во врачебном искусстве, то это жестокое врачебное искусство. Лучше пусть все будут здоровыми, чем чтобы изощрялось искусство врача. Потому лучше, чтобы все блаженно царствовали на той нашей родине, чем чтобы было кому раздавать милостыню. Однако пока есть такие, которым нужно ее раздавать, не будем унывать и будем сеять семена в этих тяготах. И хотя сеем с плачем, однако жать будем с радостью. При воскресении мертвых каждый возьмет свои снопы, то есть плод сеяния, венец радостей и ликования. Тогда будет торжество веселящихся и ругающихся этой самой смерти, над которой мы плакали. Тогда скажут умершие: <i>Где твоя, ад, победа? Где твое, смерть, жало?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=55"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">55</span> Смерть! где твое жало? ад! где твоя победа?</span></span>1 Кор. 15:55</a>) Но отчего они уже радуются? Оттого, что несут снопы свои. Почему бросая семена свои? Потому что сеющие в слезах пожнут в радости.<br />Этим Псалмом более всего мы хотели побудить вас к делам милосердия, потому что отсюда нужно восходить, и вы видите, что песнь ступеней поет восходящий. Помните об этом; не любите нисходить, вместо того чтобы восходить, помышляйте о восхождении. Ибо сходящий из Иерусалима в Иерихон попал в руки разбойников. Не нисходил бы — не попал бы. Вот нисшел Адам — и попал в руки разбойников, а Адам — это мы все. Но прошел мимо священник и пренебрег им; прошел левит и пренебрег, потому что закон не мог исцелить. Проходил некий Самаритянин — то есть Господь наш Иисус Христос. (Помните, Ему сказали:<i> Не правду ли мы говорили, что Ты самаритянин и что в Тебе бес?</i> А Он не сказал: “Я не самаритянин”, но сказал:<i> беса во Мне нет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=48&e=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> На это Иудеи отвечали и сказали Ему: не правду ли мы говорим, что Ты Самарянин и что бес в Тебе?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> Иисус отвечал: во Мне беса нет; но Я чту Отца Моего, а вы бесчестите Меня.</span></span>Ин. 8:48-49</a>). Дело в том, что самаритянин переводится как “страж”, и если бы Он сказал: “Я не самаритянин”, — тем самым сказал бы: “Я не страж”. А кто лучше охранит? Отсюда и взято подобие.) Проходил Самаритянин, и оказал ему милосердие, как вы знаете. Лежал же тот на дороге израненным оттого, что нисходил (из Иерусалима в Иерихон). Самаритянин не пренебрег нами. Он позаботился о нас, поднял нас на ездовое животное, то есть воспринял в Свою плоть; довез до постоялого двора, то есть в Церковь; поручил хозяину, то есть Апостолу; дал два динария на уход и лечение — <i>любовь к Богу и любовь к ближнему, ибо на этих двух заповедях покоится весь закон и все пророки</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> на сих двух заповедях утверждается весь закон и пророки.</span></span>Мф. 22:40</a>). Притом Он сказал хозяину постоялого двора:<i> Если потребуется больше, при возвращении воздам тебе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> а на другой день, отъезжая, вынул два динария, дал содержателю гостиницы и сказал ему: позаботься о нем; и если издержишь что более, я, когда возвращусь, отдам тебе.</span></span>Лк. 10:35</a>). Больше понадобилось Апостолу, потому что хотя Апостолам было позволено, как воинам Христовым, взимать дань с завоеванных Христом, однако он руками своими трудился и прибытки свои раздавал завоеванным (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=4&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и трудимся, работая своими руками. Злословят нас, мы благословляем; гонят нас, мы терпим;</span></span>1 Кор. 4:12</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=590&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ибо вы помните, братия, труд наш и изнурение: ночью и днем работая, чтобы не отяготить кого из вас, мы проповедывали у вас благовестие Божие.</span></span>1 Фес. 2:9</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=600&c=3&s=8&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> ни у кого не ели хлеба даром, но занимались трудом и работою ночь и день, чтобы не обременить кого из вас, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> не потому, чтобы мы не имели власти, но чтобы себя самих дать вам в образец для подражания нам.</span></span>2 Фес. 3:8-9</a>). Все это произошло; и раз мы спустились и были ранены, давайте восходить, петь и продвигаться вперед, к цели.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Слово к народу на псалом 125</i>.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=125&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=134&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>