<p ><div><b>В конец псалом Давиду.</b><br /> <br /> <br /> <br />В иных списках прибавлено: <i>Захариин в разсеянии</i>; сего не нашел я ни в еврейском тексте, ни у Седмидесяти, ни у других переводчиков; сделал же прибавление сие к надписанию кто нибудь, выразумев псалом по своему усмотрению. А в псалме содержится предречение о царе Иосии. Он, произшедши от злочестиваго отца, быв внуком такого же деда, возгнушался их нечестием, упражнялся во всякой добродетели и воспламенившись Божественною ревностию, истребил всех идольских жрецов, а возлюбивших благочестие удостоивал всякаго попечения. Сие и предсказывает псалом. Пророческое же слово представляет, что сей Иосия молится и изумлен предведением о нем.<br /> <br /><b>Господи искусил мя еси, и познал мя еси.</b><br /> <br /> <br /> <br />К испытанию добродетели служат не только нищета и безотрадность, но и царская власть и благоуспешность. Как испытываемся в горестях, в состоянии ли мы мужественно переносить встречающияся скорби: так обнаруживаем себя и в благоденствии, и показываем, или что превозносимся благополучием, или что знаем свойства сих благ. Посему, блаженный Иосия после того как было вручено ему царство, и благочестиво правил оным, справедливо сказал: <i>Господи искусил мя еси, и познал мя еси</i>.<br /> <br /><b>Ты познал еси седание мое и востание мое.</b><br /> <br /> <br /> <br />Все дознал Ты в точности, что делал я сидя, что совершал востав. Словами же: <i>седание</i> и <i>востание</i> изобразил свою жизнь. И это - выражения чистой души и здравой совести. Поелику сказал: <i>искусил мя еси, и познал мя еси</i>: то, чтобы не подумали иные, будто бы Бог дознает сделанное по конце дела, Пророк очень кстати присовокупил:<br /> <br /><i>Ты разумел еси помышления моя издалеча.</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=137&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=138&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
