<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div> <i>Как роса Ермонская, сходящая на горы Сионские</i> (Пс. 132, 3)<a href="#691027_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a><br />Горы Сионские — это святые, созерцающие возвышенное; на них и сходит роса Ермонская. «Ермон» же переводится как «отведение<a href="#691027_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> зверей». Говорят, что там берет начало и Иордан. Поэтому роса Ермонская обозначает благодать святого крещения. Ведь оно сходит на святых, и посредством него совершается отведение умственных зверей.<br />Ибо залог всех благ и безмятежной жизни есть даруемая через святое крещение благодать; да причастимся мы ее по благодати Господа нашего Иисуса Христа.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="691027_1" class="note-item" href="#691027_1">1</a> Текст совпадает с текстом толкования, приписываемым Оригену (Orig. (?) selecta in Ps.: PG 12, 1652. 20—26), но принадлежащем, вероятнее всего, Евагрию.<br /></li><li><a id="691027_2" class="note-item" href="#691027_2">2</a> Или: «отвращение».<br /></li></ul></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Вопросы и затруднения." Ч.3. Из писаний преподобного отца нашего Максима Исповедника. II, 8.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Яко роса Аермонская, сходящая на горы Сионския.</b><br /><br />Аермон есть гора, близкая к гopе Ливанской, по замечанию Дидима. И гора Аермон зимою собирает к ceбе много снега, который и хранит; а из сего снега, во время летних жаров поднимаются пары, которые, сгущая воздух на Сионе, производят тогда великую росу. Итак, как роса сия хороша, поелику необходима для земли и вместе приятна, поелику тихим схождением своим доставляет, людям приятность, так хорошо и приятно сожительство и единодушие братьев. А как роса сия получает начало и бытие свое от горы Аермона, то посему Давид и назвал ее росою Аермонскою.<br /><br />Слова <i>Дидима</i>: Так как на Аермоне много собирается снега, который здесь назвал росой; а снег сей, собираясь из многих каплей, в одно плотское тело превращается; то прилично уподобляет сему согласие Церкви. <i>Кирилла</i>: Снисходит на Церковь утучняющая ее небесная роса, разумеется, мысленная, духовная, <i>Феодорита</i>: Столь великая роса бывает от Аермона, что с кирпичных крыш текут капли. А Аермон есть также гора палестинская, принадлежавшая земле Израильской; о чем смотри слова: <i>помяну о тебе от земли Иорданской и Ермонитской</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=41&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Что унываешь ты, душа моя, и что смущаешься? Уповай на Бога, ибо я буду еще славить Его, Спасителя моего и Бога моего.</span></span>Пс. 41:6</a>); также: <i>Фавор и Ермон о имени Твоем возрадуются</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=88&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Твои небеса и Твоя земля; вселенную и что наполняет ее, Ты основал.</span></span>Пс. 88:12</a>). <i>Оригена</i>: Горы Сионские суть святые, смотрящие на высоты; и на них то сходить роса. Аермон же значит: отвращение от зверей. Говорят также, что там начало свое получает и Иордан. А это означает благодать святого крещения; так как она всегда сходит на святых и чрез нее производится отвращение от мысленных зверей.<br /><br /><b>Яко тамо заповеда Господь благословение.</b><br /><br />Там; где? где, по <i>Златоусту</i>, сожительство братьев, и где единодушие, братолюбие и любовь, которая есть глава добродетелей, там, говорит, Бог послал благословение. А благословение, если оно дается людям от Бога, есть прославление и хвала, если же от людей произносится к людям, есть молитва и прошение к Богу о людях.<br /><br /><i>Златословесного</i>: Самое единодушие есть благословение, как противное ему есть проклятие. Посему некто, похваляя его, говорит: прекрасно пред Господом и человеками единомыслие братьев и дружество между ближними, когда жена и муж вместе живут (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=25&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Тремя я украсилась и стала прекрасною пред Господом и людьми:</span></span>Сир. 25:1</a>). Это загадочно похваляет и другой: когда два спят, то им тепло (<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=4&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Также, если лежат двое, то тепло им; а одному как согреться?</span></span>Еккл. 4:11</a>, 12); потом и силу любви: тройная веревка не скоро разорвется (там же 12); и брат, получающий помощь от брата, как город укрепленный (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=18&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Жребий прекращает споры и решает между сильными.</span></span>Притч. 18:19</a>); и Христос: <i>где собраны два или три во имя Мое, там и Я посреди</i> их (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> ибо, где двое или трое собраны во имя Мое, там Я посреди них.</span></span>Мф. 18:20</a>). Ибо где любовь, там великая прочность, великое Божие благоволение; — она мать благ; она корень и источник; она прекращает брани; почему и сказано: жизни до века.<br /><br /><b>И живот до века.</b><br /><br />И здесь подразумевается общее выражение: так повелел быть, т. е. там в братолюбии и любви Бог повелел быть жизни долголетней до определенного века, или времени, т. е. во все определенное каждому время жизни. Ибо как брань и возмущение бывает причиною смерти; так напротив мир и любовь доставляют людям, по словам <i>Златоуста</i>, жизнь, потому что имеющие между собою мир и любовь, и не убивают друг друга, и от врагов не получают вреда и погибели, как охраняющие друг друга и укрепляющее посредством единодушия, единения и любви.<br /><br /><i>Феодорита</i>: Там повелел быть благословению, не на Ермоне, говорит, а на Cионе, на котором ниспослана на святых апостолов и животворящая роса всесвятого Духа, чрез которую все верующие приобретают вечное благословение: потому что у них одно сердце и одна душа; а подаваемая Святым Духом благодать есть залог всех благ и жизни вечной.</div></p></div>