<p ><div> Доказывает неизменную верность слова своего самым делом, самым производством проповеди. Когда, говорит, мы у вас проповедали Христа Спасителя, было ли так, что мы говорили одно, а вышло другое? - Нет; но что ни говорили мы, все то оправдалось делом в вас и на вас самих. Мы говорили: веруйте в Сына Божия распятого и получите отпущение грехов, чрез крещение приимете новую жизнь, чрез возложение рук наших (то же, что ныне миропомазание) даров Святого Духа сподобитесь и силою преисполнитесь к преодолению всякого греха, всякой страсти и всякого вражеского насилия. Сбылось ли так, как мы говорили? - Сбылось, и это вы знаете. Так не думайте и не говорите, что Христос, нами у вас проповеданный, был да и нет: ибо ясно видите, что в Нем все - да. Что ни говорим мы о Нем, все то так и есть; и чего ни чаете вы от Него, приступая к Нему, все то сполна и с преизбытком получаете. "Все проповеданное нами о Христе с совершенною точностию оказалось и на деле" (Экумений). <br /> Поставляя с собою Силуана и Тимофея, с которыми в первый раз насаждал веру в Коринфе, Апостол возводит коринфян к воспоминанию того, что были они до принятия веры и что стали по принятии оной. Он как бы говорит: вспомните, что вы были до общения со Христом Господом и что стали потом; но какими вы стали потом, мы вам это обещали прежде, чем вы стали Христовыми. Христос, Сын Божий, нами у вас проповеданный, стало быть, был - да. <br /> "Силуаном здесь назван Сила, ибо он разделял с Павлом узы в Филиппах (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=16&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Около полуночи Павел и Сила, молясь, воспевали Бога; узники же слушали их.</span></span>Деян. 16:25</a>). Его оставив в Берии Македонской, Павел пошел в Афины (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=17&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Тогда братия тотчас отпустили Павла, как будто идущего к морю; а Сила и Тимофей остались там.</span></span>Деян. 17:14</a>). Он-то вместе с Тимофеем, прибыв к Павлу в Коринф, стал его сотрудником в проповеди" (Феодорит).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=540&c=1&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=540&c=1&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
