<p ><div>Теперь же, слыша такие слова от Господа Бога: «<i>Благословлю ее </i>(Сарру) <i>и дам тебе от нее сына; благословлю ее, и произойдут от нее народы</i>»; и опять: «<i>И цари народов произойдут от нее</i>», — праотец не знал, что сказать (на это), (а как муж благочестивый, он не мог не веровать словам Божиим), и, смотря на свои преклонные лета и на неплодство Сарры, продолжавшееся до такой глубокой старости, впал в недоумение и изумленный таким обетованием, «<b>пал Авраам</b>, — сказано, — <b>на лице свое, и рассмеялся</b>».<br /><br /> Понимая все величие обетования, и помышляя о всемогуществе Обещавшего, «<b>пал Авраам на лице свое, и рассмеялся</b>», т. е., возрадовался; но по соображениям ума он мыслил и то, каким образом сделается это (изменение) в порядке человеческого естества, т. е. что у столетнего (человека) родится сын, и жена неплодная, не рождавшая даже до девяноста лет, внезапно сделается способною к деторождению? Но, размышляя так в уме своем, ничего подобного не дерзнул он высказать на словах, а только, выражая свою признательность, он молил (Бога) о Измаиле, как бы говоря: Господи, Ты довольно утешил меня, и скорбь о бесчадии дарованием Измаила обратил в радость. После того, как он родился, мне никогда уже и на мысль не приходило, и я никогда не думал, что мне будет еще чадо от Сарры; да и сама она этого не ожидала, почему и (рабу) Агарь передала мне, уже оставив всякую надежду на саму себя. Оба мы получили достаточное утешение, когда родился Измаил. Да будет же этот, данный нам от Тебя (сын), жив пред Тобою; и мы будем иметь достаточную отраду, и жизнь его утешит нашу старость. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседы (гомилии) на Бытие, 40</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=17&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=17&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
