<div><p ><div>Упросил ли он евнуха? Смотри, как Писание тотчас разрешило твое недоумение. «<b>Бог даровал Даниилу милость</b>, – говорит оно, – <b>и благорасположение начальника евнухов»</b>. То же было и с Иосифом; и там Иосиф пользовался милостью, <i>«и снискал Иосиф благоволение в очах его»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=39&s=1&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Иосиф же отведен был в Египет, и купил его из рук Измаильтян, приведших его туда, Египтянин Потифар, царедворец фараонов, начальник телохранителей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И был Господь с Иосифом: он был успешен в делах и жил в доме господина своего, Египтянина.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И увидел господин его, что Господь с ним и что всему, что он делает, Господь в руках его дает успех.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И снискал Иосиф благоволение в очах его и служил ему. И он поставил его над домом своим, и все, что имел, отдал на руки его.</span></span>Быт. 39:1-4</a>). Между тем оба они были рабами и в домах иноплеменников. Слова Даниила по справедливости могли возбудить гнев царя. Что говоришь ты? Трапезу властелина ты называешь мерзкою? А сам ты для нас разве чище? Разве ты не знаешь, что вы для того изучаете язык и науки халдейские, чтобы поступить в нашу среду? Почему же евнух оказал ему уважение? Даниил был презренным рабом, пленником. Хотя бы он был и важным и заслуживал уважение, но оказать ему уважение было опасно. Потому Писание, сказав, что «благорасположение», передает и слова евнуха, и его опасения. Как же все устроилось? Это было бы невозможно, и не было бы позволено, если бы не устроила всего высшая благодать.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=1&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=1&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>