<p ><div>Подвизается апостол и, <i>живя по правде законной без порока, </i>все почитает<i> тщетою ради Христа</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=6&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> по ревности - гонитель Церкви Божией, по правде законной - непорочный.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Но что для меня было преимуществом, то ради Христа я почел тщетою.</span></span>Флп. 3:6-7</a>), чтобы обрестись в ней <i>не со своею праведностью, которая от закона, но с тою, которая через веру во Христа, от Бога</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и найтись в Нем не со своею праведностью, которая от закона, но с тою, которая через веру во Христа, с праведностью от Бога по вере;</span></span>Флп. 3:9</a>)... Следовательно, мы сохраняемся не силою свободной воли, а милостью Божией. И чтобы ты не думал, что пустыми умствованиями, возбуждающими недоумение у слушателей, ты можешь поколебать истину веры, тотчас же апостол пишет Тимофею:<i> <b>О, Тимофей! Храни преданное тебе, отвращаясь негодного пустословия и прекословий лжеименного знания, которому предавшись, некоторые уклонились от веры</b></i>. Ибо благодать и человеколюбие Спасителя нашего спасает нас<i> не по делам праведности, которые мы не сотворили, а по Своей милости... чтобы, оправдавшись Его благодатью, мы по упованию соделались наследниками вечной жизни </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=630&c=3&s=5&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Он спас нас не по делам праведности, которые бы мы сотворили, а по Своей милости, банею возрождения и обновления Святым Духом,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Которого излил на нас обильно через Иисуса Христа, Спасителя нашего,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> чтобы, оправдавшись Его благодатью, мы по упованию соделались наследниками вечной жизни.</span></span>Тит. 3:5-7</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Иероним Стридонский, <i>Беседы против пелагиан 2.10. Cl. 0615, 2.10.4-15</i>.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=610&c=6&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=620&c=2&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
