<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1299">Поликарп Смирнский сщмч.</a><div>Итак, если мы молим Господа, чтобы Он простил нам грехи, то и мы должны прощать (См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=14&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ибо если вы будете прощать людям согрешения их, то простит и вам Отец ваш Небесный,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> а если не будете прощать людям согрешения их, то и Отец ваш не простит вам согрешений ваших.</span></span>Мф. 6:14-15</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Так и Отец Мой Небесный поступит с вами, если не простит каждый из вас от сердца своего брату своему согрешений его.</span></span>Мф. 18:35</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=11&s=25&e=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И когда стоите на молитве, прощайте, если что имеете на кого, дабы и Отец ваш Небесный простил вам согрешения ваши.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Если же не прощаете, то и Отец ваш Небесный не простит вам согрешений ваших.</span></span>Мк. 11:25-26</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=17&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Наблюдайте за собою. Если же согрешит против тебя брат твой, выговори ему; и если покается, прости ему;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и если семь раз в день согрешит против тебя и семь раз в день обратится, и скажет: каюсь, - прости ему.</span></span>Лк. 17:3-4</a>). Ибо все мы находимся перед очами Господа и Бога, и всем нам предстоит предстать пред судом Христовым, и каждому из нас предстоит дать за себя отчет. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Послание к Филиппийцам.<br />TLG 1622.001, 6.2.1-2.4.<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Поскольку каждый из нас, говорит Павел, даст отчет за самого себя, то не станем осуждать друг друга за то, о чем упоминается выше.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарий на Послание к Римлянам.<br />CSEL 81:441.<br /></div></div></p></div>