<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Верующий читатель не усомнится, что все, данное человеку в употребление, можно есть. Ибо он читает в Бытии, что хорошо все, сотворенное Богом (См. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> И увидел Бог все, что Он создал, и вот, хорошо весьма. И был вечер, и было утро: день шестой.</span></span>Быт. 1:31</a>). Потому ничто не следует отвергать: ни Енох, первый угодивший Богу, ни Ной, который один оказался праведным во время потопа, ни Авраам, бывший другом Богу, ни Исаак, ни Иаков - праведники и друзья Божии, ни Лот, ни другие праведники не воздерживались от этой пищи, как мы читаем. Тот, кто непрочен в вере, пусть ест овощи. Так что считающего, что надо есть овощи, нельзя принуждать есть мясо, ведь если он станет попирать свои принципы и начнет есть в сомнении, то будет казаться, что он согрешает.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарий на Послание к Римлянам.<br />CSEL 81:433-35.</div> <br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div><br />Это сказано Апостолом не о телесном недуге, ибо [своим] недугам тела он всегда радовался; это немощным душою велит он есть овощи, то есть пищу незатейливую, простую, удобоваримую и не утучняющую плоть. Таков доступный смысл. Согласно же созерцанию, тот немощен и ест овощи, кто не способен взойти на высоту знания и, подобно Моисею, приблизиться ко мраку, где Бог (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И стоял [весь] народ вдали, а Моисей вступил во мрак, где Бог.</span></span>Исх. 20:21</a>), но, являясь либо словно одним из народа, либо одним из тех возвышеннейших семидесяти старейшин, питается, будто овощами, естественным созерцанием.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Вопросы и затруднения.</i></div></div></p></div>