<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1143">Ипполит Римский сщмч.</a><div>Но поскольку настало время, наконец, обратиться нам к толкованию благословений, устремив внимание, посмотрим, относятся ли произнесенные Иаковом благословения к сынам Израилевым. Поскольку мы наблюдаем противоположное: с одной стороны, благословения, [ясно] выраженные словами для бывших там (в Египте), с другой стороны, обличения их (сынов Израилевых) и величайшее пророчество, чрез них явленное, сбылось на потомках, родившихся из их рода. Поэтому блаженный Иаков говорил своим сыновьям как бы о настоящем, но&gt; сбылось сказанное в последние времена. И он заранее разделял благословения, с помощью которых пророчествовал о вышесказанном, а также приводил сынам Израилевым обличения их прегрешений и грозил им, предостерегая от таковою деяния.<br />Поскольку Священное Писание уверяет нас в течение всего повествования через пророков, то давайте попытаемся посмотреть, что [оно] говорит далее. <b>«И призвал Иаков сыновей своих и сказал: "соберитесь, чтобы я возвестил вам, что ждет вас в последний из дней; соберитесь и послушайте, сыны Иакова, послушайте Израиля, отца вашего"».</b> Итак, то, что он сказал: <b>«Соберитесь, чтобы я возвестил вам, что случится с вами в последний из дней»</b>, является пророчеством, а не благословением; потому что благословение&gt; дается тому, кто благословляется, а пророчество бывает относительно того дела, которое осуществляется. Когда Писание говорит: <i>«Всех этих сыновей Иакова двенадцать, и&gt; это сказал им отец их и благословил их, каждого по благословению его благословил их</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=49&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Вот все двенадцать колен Израилевых; и вот что сказал им отец их; и благословил их, и дал им благословение, каждому свое.</span></span>Быт. 49:28</a>), каким образом [это] согласуется с тем, что было сказано выше? Там указаны пророчества, тут названы благословения. Здесь следует понимать, что в самих словах содержатся и пророчества, и благословения: благословения, чтобы они достигли Того, Кто произошел от Иуды, прообразован в Иосифе и оказался Священником для Отца от Левия; пророчества же, чтобы [они достигли] тех людей, которые совершили противное и презрели Сына Божьего.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>На благословения Исаака и Иакова, 2 и 12</div><br />***<br />Слова Иакова: <b>соберитесь, и я возвещу вам, что будет с вами в последние дни</b>, являются не благословением, а пророчеством. В самом деле, благословение имеет отношение к тому, кто его получает, в то время как пророчество сбывается, когда совершается определенное дело. Но как же согласуется предложенное объяснение с тем, что говорит Писание: <i>Вот все двенадцать сынов Иакова; и вот что сказал им отец их; и благословил их, и дал им благословение, каждому своё</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=49&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Вот все двенадцать колен Израилевых; и вот что сказал им отец их; и благословил их, и дал им благословение, каждому свое.</span></span>Быт. 49:28</a>) Когда объявляются пророчества, а когда призываются благословения? Из этого необходимо понять, что в самих этих словах заключаются одновременно и благословения, и пророчества, так что благословения достигают Того, Кто произошел от Иуды и был прообразован Иосифом, то есть Того, Кто оказался Отчим священником от Левия (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=7&s=14&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ибо известно, что Господь наш воссиял из колена Иудина, о котором Моисей ничего не сказал относительно священства.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И это еще яснее видно <i>из того</i>, что по подобию Мелхиседека восстает Священник иной,</span></span>Евр. 7:14-15</a>), в то время как пророчества относятся к тем, кто совершил противоположное и уничижил Сына Божия. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Ипполит Римский, О благословениях Исаака и Иакова TLG 2115.033, 50.11-52.9.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div>Час кончины святого патриарха приближался. В этот предсмертный час излился на него обильно Святой Дух и как бы вполне овладел им. В те последние минуты земной жизни, в которые душа готова была выйти из обветшавшего тела, низшел Дух Божий, остановил разлучение, излил в отходящую душу, в остающееся тело жизнь благодатную. Умирающий ожил жизнью будущего века. Поспешно потребовал к себе старец всех сыновей своих; поспешно они стеклись к нему, окружили его. Он еще сидел на одре. Когда они собрались, Иаков произнес им вдохновенное, пророческое завещание. Это завещание дышит юношеской силой и поэзией, вечной юностью небожителей и святой поэзией их. Тут - нет человека! Тут язык человека был только орудием. Так и слышен говорящий Бог. Так и слышен Бог, изрекающий волю Свою, с властью распоряжающийся будущими судьбами человеков и их отдаленного потомства! 3авещание патриарха - небесная песнь, воспетая Духом во всеуслышание мира. Эта песнь возвещает миру Искупителя, и народам, погруженным в идолослужение, озарение светом христианства. "Соберитесь, - сказал умирающий старец сыновьям своим, сказал как бы уже из области того века - соберитесь, окружите меня; я возвещу вам будущее. Соберитесь, сыны Иакова, послушайте меня, послушайте Израиля, послушайте отца вашего."<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Иосиф, священная повесть, заимствованная из книги Бытия</div></div></p></div>