<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1143">Ипполит Римский сщмч.</a><div>12. <b>«Радостотворны очи его паче вина»</b>. Какие у Христа очи, как не блаженные пророки? Они, провидя Духом и провозвещая имеющие быть Ему страдания, видя Его при этой силе духовными очами, радовались (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=56"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">56</span> Авраам, отец ваш, рад был увидеть день Мой; и увидел и возрадовался.</span></span>Ин. 8:56</a>), будучи совершаемы самим Словом и Его благодатию.<br /> 13. Словами:<b> «и белы зубы его паче млека» </b>означает исходящие из святых уст Христовых заповеди, чистые как млеко.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Слово о Христе и антихристе</div><br />***<br /> После, делая явными и пророков Его и апостолов, говорит: <b>«Веселы глаза его от вина и белы зубы его, как молоко».</b> Итак, глазами Христа стали пророки, радующиеся силе духа и предвозвещающие для Него страдания, которые помогали потомкам, родившимся позже, чтобы всякий&gt; уверовавший человек смог спастись. А то, что он сказал: «<b>Белы зубы его, как молоко»,</b> указываем либо на апостолов освященных Самим&gt; Словом и ставших как молоко, которые передали нам духовность и небесную пишу; либо, таким образом, он снова говорит о заповедях Господних, вышедших из святых уст, которые стали для нас молоком, чтобы, вскармливаясь ими, и мы смогли приобщиться к хлебу небесному.<br />Иной перевод.<br />Затем, указывая на Его пророков и апостолов, пророк говорит: <b>радостны очи его от вина, и зубы его белее молока</b>. Итак, <b>очами</b> Христа стали пророки, радовавшиеся о силе Духа и предвоз-вещавшие страдания, которые предстояло Ему перетерпеть и которые послужили также и последующим поколениям, чтобы, уверовав, всякий человек мог быть спасен. А слова Иакова: <b>и зубы его белее молока</b>, - указали на апостолов, освященных Его словом и ставших подобными молоку, которые дали нам духовную и небесную пищу. Или же пророк говорит здесь еще и о заповедях Господа, происшедших из святых Его уст и ставших для нас молоком, чтобы, будучи вскормлены ими, мы смогли причаститься небесного хлеба (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=51"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> Я хлеб живый, сшедший с небес; ядущий хлеб сей будет жить вовек; хлеб же, который Я дам, есть Плоть Моя, которую Я отдам за жизнь мира.</span></span>Ин. 6:51</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Ипполит Римский, О благословениях Исаака и Иакова TLG 2115.033, 82.10- 84.8.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1046">Климент Александрийский</a><div>Так многими различными именами иносказательно обозначается Слово: <b>еда, плоть, пища, хлеб, кровь и молоко</b>. Все это есть Господь - для того, чтобы это вкушали мы, уверовавшие в Него. И пусть никто не считает странным наше утверждение, что <b>молоко</b> иносказательно обозначает кровь Господню. В самом деле, разве она (кровь) не обозначается также <b>вином</b>? Ведь сказано: <b>моет в вине одежду свою и в крови гроздей одеяние свое</b>. Это означает, что Господь будет украшать тело Слова Своей кровью, точно так же, как, несомненно, Он будет вскармливать Своим Духом алчущих Слова.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Климент Александрийский, Педагог TLG 0555.002,1.6.47.2.1-3.5.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1322">Руфин Аквилейский пресвитер</a><div><b>Очи</b> Христа будут очами, дарующими свет знания всему телу, как написано в Евангелии: <b>Светильник для тела есть око</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Светильник для тела есть око. Итак, если око твое будет чисто, то всё тело твое будет светло;</span></span>Мф. 6:22</a>) . И эти очи <b>благодатны</b><a href="#572954_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, ведь слово знания <b>приправлено солью</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=4&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Слово ваше <i>да будет</i> всегда с благодатию, приправлено солью, дабы вы знали, как отвечать каждому.</span></span>Кол. 4:6</a>), чтобы доставить благодать слушающим. Следовательно, человек именуется <b>благодатным</b> не потому лишь, что он несет слово знания, имеющее в себе благодать, но и из-за того, что он доставляет благодать слушающим. Ведь сказано: <b>услышав это, мудрый станет мудрее</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=1&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> послушает мудрый - и умножит познания, и разумный найдет мудрые советы;</span></span>Притч. 1:5</a>). Так и <b>благодатны очи его от вина</b>, поскольку в слове знания нет ничего водянистого, жидкого и холодного. Оно подобно вину, которое <b>веселит сердце человека</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и вино, которое веселит сердце человека, и елей, от которого блистает лице его, и хлеб, который укрепляет сердце человека.</span></span>Пс. 103:15</a>) и которое изливается на раны того, кто попался разбойникам (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> На это сказал Иисус: некоторый человек шел из Иерусалима в Иерихон и попался разбойникам, которые сняли с него одежду, изранили его и ушли, оставив его едва живым.</span></span>Лк. 10:30</a>, 34 ). Потому раны слушающих, то есть грешников, не только умягчаются благодаря нежности елея, но также очищаются терпкостью вина (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Окропи меня иссопом, и буду чист; омой меня, и буду белее снега.</span></span>Пс. 50:9</a>).<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="572954_1" class="note-item" href="#572954_1">1</a> Лат. gratifici, ср. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=49&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> блестящи очи [его] от вина, и белы зубы [его] от молока.</span></span>Быт 49:12</a> (LXX). - Прим. ред</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Руфин, О благословениях патриархов С1. 0195, 1.10.18 [SC 140:60].<br /></div><br />***<br />Уже не раз мы говорили о порядке и значении членов тела Христова, и кажется неуместным вновь повторять то же самое в этом месте. Так, <b>зубы его</b>, которые <b>белее молока</b>, суть те, которые своими зубами могут жевать и мелко перемалывать твердую и крепкую пищу Слова Божия. О них же апостол говорит в Послании к Евреям: <b>твердая же пища свойственна совершенным, у которых чувства навыком приучены к различению добра и зла</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> твердая же пища свойственна совершенным, у которых чувства навыком приучены к различению добра и зла.</span></span>Евр. 5:14</a>). О несовершенных же коринфянах он говорит: <b>Я питал вас молоком, а не твердою пищею, ибо вы были еще не в силах, да и теперь не в силах</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=8&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Кто думает, что он знает что-нибудь, тот ничего еще не знает так, как должно знать.</span></span>1 Кор. 8:2</a>). Итак, <b>зубы его белее</b> тех, кто питается молоком: то есть те, кто может есть и усваивать совершенную пищу, превосходят тех, кто все еще нуждается в молоке, будто дети. Наконец, и в Законе те животные, которые жуют жвачку и принятую ими пищу вновь возвращают к своим зубам, и, уже измельченную, передают для питания своего тела, указываются в виде чистых (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=11&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> всякий скот, у которого раздвоены копыта и на копытах глубокий разрез, и который жует жвачку, ешьте;</span></span>Лев. 11:3</a>). Так же и здесь самым надлежащим образом говорится, что <b>белее зубы его</b>. Ведь все совершенные, все изъясняющие пищу Писания при помощи подобающих и компетентных толкований и предоставляющие ясный и простой смысл, именуемый духовным, телу Церкви, должны быть белыми, чистыми и свободными от всякого порока, чтобы о них нельзя было сказать: <b>как же ты, уча другого, не учишь себя самого</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> как же ты, уча другого, не учишь себя самого?</span></span>Рим. 2:21</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Руфин, О благословениях патриархов С1. 0195, 1.10.32 [SC 140:60- 62].</div><br /></div></p></div>