<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1143">Ипполит Римский сщмч.</a><div>О том. что это так (см. ст. 2), само Писание более точно научит нас. Ведь оно говорит: <b>«Рувим, ты мой первенец, сила моя и начало детей моих, суров во вспыльчивости и тверд в своенравии; возгордился как вода։, да не вскипишь; взошел ты на ложе отца своего, тогда осквернил постель, на которую взошел»</b>. Итак, что мы скажем - пророчество это или благословение? Ведь [из] того, что он говорит: «<b>Жесток терпеть и жесток своенравный»</b>, и [из] того, что <b>«взошел ты на ложе&gt; отца своего тогда осквернил постель, на которую взошел»</b>, ֊ кажется, что довод более принадлежит случившимся событиям, нежели тем, которые должны быть. Однако кто-нибудь подметит, это было сказано потому, что Рувим. после того как лег с Валлой, наложницей отца своего, осквернил отцовское ложе. И. согласно такому пониманию, пророк здесь&gt; оказывается тем, кто следует минувшим событиям, а не грядущим&gt;. Хотя в том, что было сказано: <i>«Соберитесь, сыны Иакова, чтобы я возвестил вам, что случится с вами в последние дни»</i>, - есть намек, что пророк, [обращаясь к своим сыновьям], говорил о грядущих событиях. Так почему же кто-то станет считать, что [Иаков] говорит здесь о минувших событиях? Ведь пророк в том случае пророк, когда описывает грядущие события, а не минувшие. И не будет считаться великим и необыкновенным увиденное нами два или три года назад, которое мы излагаем другим, как бы пророчествуя, глазами [при этом] всматриваясь в прошлое. Поэтому давайте докажем, что пророк является действительно пророком&gt;. Ведь он говорит: «<b>Рувим, ты мой первенец, сила моя и начало детей моих»</b>. И некоторые {выражаясь иносказательно} относят это {третье [высказывание]} к Спасителю, будто бы Отец обращается к собственному Сыну. Однако приведенные соображения будут мешать пониманию читающих. И&gt; если {ибо} кто-нибудь посчитает, что это было сказано о Спасителе: «<b>Жесток терпеть и жесток своенравный»</b> то {к кому} он и последующее станет присоединять [к Нему]; но дело обстоит не так. Ведь Рувим был первородным сыном Иакова, так же как и народ [израильский] был первородным, будучи назван народом по Божественному&gt; усыновлению через закон. И [пророк] сравнивал поступок Рувима, первенца, с тем [поступком], который должен произойти в будущем у первого народа. Ибо сказанное им: «<b>Рувим, ты мои первенец, сила моя и начало детей моих», </b>возможно, является обращением Иакова к самому Рувиму. <b>«Суров во вспыльчивости и тверд в своенравии» </b>он сказал, видя непокорный и строптивый дух своих потомков. Ведь и Моисей подобным образом говорил им: <i>«Вы народ жестоковыйный, будьте внимательны к себе, чтобы Господь никогда не гневался и&gt; не истребил вас»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=33&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ибо Господь сказал Моисею: скажи сынам Израилевым: вы народ жестоковыйный; если Я пойду среди вас, то в одну минуту истреблю вас; итак снимите с себя украшения свои; Я посмотрю, что Мне делать с вами.</span></span>Исх. 33:5</a>). Тем же, что Иаков сказал: <b>«Возгордился как вода, да не вскипишь»</b>, он принизил род их по плоти, из-за того, что они глумились над законом и совершали преступления по отношению к Слову возвещенному через него. «<b>Ибо взошел ты</b>» - говорит он - <b>«на ложе отца своего, тогда осквернил постель, на которую взошел». </b>Святое Тело Христа он назвал постелью и ложем, на Котором святые как на священном ложе, почивая, спасаются; а беззаконники некогда, схватив, над Ним поглумились, поднося Ему уксус, ударяя тростью по голове, бия бичами по спине, плюя в лицо Его, ударяя розгами по щекам и вбивая гвозди в руки [Его] (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=26&e=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Тогда отпустил им Варавву, а Иисуса, бив, предал на распятие.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Тогда воины правителя, взяв Иисуса в преторию, собрали на Него весь полк</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> и, раздев Его, надели на Него багряницу;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> и, сплетши венец из терна, возложили Ему на голову и дали Ему в правую руку трость; и, становясь пред Ним на колени, насмехались над Ним, говоря: радуйся, Царь Иудейский!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> и плевали на Него и, взяв трость, били Его по голове.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> И когда насмеялись над Ним, сняли с Него багряницу, и одели Его в одежды Его, и повели Его на распятие.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Выходя, они встретили одного Киринеянина, по имени Симона; сего заставили нести крест Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> И, придя на место, называемое Голгофа, что значит: Лобное место,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> дали Ему пить уксуса, смешанного с желчью; и, отведав, не хотел пить.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Распявшие же Его делили одежды его, бросая жребий;</span></span>Мф. 27:26-35</a>). Все это совершил неверный и нечестивый народ вместе с архиереями, книжниками и со всеми начальствующими у народа. Поэтому блаженный пророк не умолчал об их поступке. <br />{} - интерполяции.<br />Иной перевод.<br /><b>Ложем</b> и <b>постелью</b> он назвал святую плоть Христову, на которой, как на постели, почивают и спасаются святые. Но эту плоть взяли тогда беззаконные и издевались над ней, поднося Христу уксус, бия по голове, бичуя по спине, ударяя в лицо, давая пощечины и вбивая в руки гвозди (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=26&e=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Тогда отпустил им Варавву, а Иисуса, бив, предал на распятие.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Тогда воины правителя, взяв Иисуса в преторию, собрали на Него весь полк</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> и, раздев Его, надели на Него багряницу;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> и, сплетши венец из терна, возложили Ему на голову и дали Ему в правую руку трость; и, становясь пред Ним на колени, насмехались над Ним, говоря: радуйся, Царь Иудейский!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> и плевали на Него и, взяв трость, били Его по голове.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> И когда насмеялись над Ним, сняли с Него багряницу, и одели Его в одежды Его, и повели Его на распятие.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Выходя, они встретили одного Киринеянина, по имени Симона; сего заставили нести крест Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> И, придя на место, называемое Голгофа, что значит: Лобное место,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> дали Ему пить уксуса, смешанного с желчью; и, отведав, не хотел пить.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Распявшие же Его делили одежды его, бросая жребий;</span></span>Мф. 27:26-35</a>) - все это сделал нечестивый и неверный народ вместе с первосвященниками, книжниками и всеми начальниками народа. Поэтому блаженный пророк не умолчал и о том, что они сделали, не желая быть сообщником их лукавства и заговора, но отстранившись от этого их злокозненного деяния.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Ипполит Римский, О благословениях Исаака и Иакова TLG 2115.033, 58.7-60.3</div></div></p></div>