<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1143">Ипполит Римский сщмч.</a><div>Не желает он быть и соучастником греховного их замысла, но отстраняет себя от этого злокозненного деяния. Потому говорит так&gt;:<b> «Братья Симеон и Левий, совершили несправедливость произволением своим, </b><i>да не придет душа моя в совет их, и да не будет состязаться в споре сердце мое в сборище их потому что в гневе своем умертвили людей и в страсти своей перерезали, сухожилия быка. Проклята ярость их, потому что своенравна, и гнев их, потому что был жесток. Разделю их Иаковом и рассею их Израилем»</i>. Некто, пожалуй, будет считать, что и зто сказал блаженный Иаков о Сихемцах, упрекая обоих сыновей, Симеона и Левия, поскольку они лукаво убедили Сихемцев обрезаться из-за Дины, сестры своей, над которой надругался Еммор, сын Сихема. Они, придя на третий день, убили всех живущих в Сихеме и разграбили их стада. Однако дело обстоит не так, потому что они тогда оправдались перед отцом от обвинения, что они поступили справедливо. Да и отец их сказал, что <i>вы сделали меня ненавистным. потому что [сделали] меня злым для всех живущих на земле, для Хананеев и Фаризеев; я же очень мал числом и, собравшись на меня, они сокрушат меня, и я буду истреблен и весь народ мой"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=34&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И сказал Иаков Симеону и Левию: вы возмутили меня, сделав меня ненавистным для [всех] жителей сей земли, для Хананеев и Ферезеев. У меня людей мало; соберутся против меня, поразят меня, и истреблен буду я и дом мой.</span></span>Быт. 34:30</a>). Они ответили, говоря: «<i>Разве не как с блудницей они поступили с сестрой нашей?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=34&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Они же сказали: а разве можно поступать с сестрою нашею, как с блудницею!</span></span>Быт. 34:31</a>) - так что в этом смысле они оказываются более достойными похвалы, чем заслуживающими порицания. Они, будучи молоды возрастом, таким образом ревновали о сестре своей, над которой тогда надругался сын Сихема; и сам Иаков после этого, отдавая город блаженному Иосифу, говорил: <i>"Я даю тебе Сихем, лучший по сравнению со всеми братьями твоими, который я взял из руки Амореев мечом моим и луком" </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=48&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> я даю тебе, преимущественно пред братьями твоими, один участок, который я взял из рук Аморреев мечом моим и луком моим.</span></span>Быт. 48:22</a>) Так что и сам Иаков свидетельствует, что Сихемцы были уничтожены справедливо<a href="#572998_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Итак, на ком исполняется пророчество сказанное: <b>"Симеон и Левий братья, совершили несправедливость произволением своим</b>,<i> да не придет душа моя в совет их, и да не будет состязаться в споре сердце мое в сборище их</i>"? Прочти Евангелие и ты поймешь написанное: ведь книжники были из колена Симеона, а архиереи из колена Левия.<br />Иной перевод.<br />Перечти Евангелие, и обнаружишь написанное, ибо из колена Симеона были фарисеи, а из колена Левия - первосвященники.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="572998_1" class="note-item" href="#572998_1">1</a> Данная оценка поступка Симеона и Левия не была принята остальными Отцами Церкви, но центральная мысль сщмч. Ипполита - в том, что пророчества относятся к будущему, к убийцам Христа - подтверждается толкованием свт. Кирилла Александрийского.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Ипполит Римский, О благословениях Исаака и Иакова TLG 2115.033,64.6-12 [РО 27:64].</div></div></p>