<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1143">Ипполит Римский сщмч.</a><div>Гневом их он назвал злобу, в которой, они, всегда пребывая, ожесточили выю свою, противясь Святому Духу. «<b>Разделю их Иаковом и рассею их Израилем</b>». Кто был Иаковом и Израилем, разве не святой первородный Отрок Божий? Непокорившиеся Ему оказались теперь рассеянными по всему миру, будучи завоеваны врагами.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>На благословения Исаака и Иакова, 14</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1322">Руфин Аквилейский пресвитер</a><div>Что касается исторического смысла, представляется, что это место осуждает поступок тех, которые обманом и хитростью убили мечом Сихема, сына Емморова, захотевшего после сожительства с их сестрой соединиться с семьей Израиля, и весь народ его умертвили, так что отец их Израиль сказал им: <b>вы сделали меня ненавистным в этом мире</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=34&s=13&e=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И отвечали сыновья Иакова Сихему и Еммору, отцу его, с лукавством; а говорили так потому, что он обесчестил Дину, сестру их;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> и сказали им [Симеон и Левий, братья Дины, сыновья Лиины]: не можем этого сделать, выдать сестру нашу за человека, который необрезан, ибо это бесчестно для нас;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> только на том условии мы согласимся с вами [и поселимся у вас], если вы будете как мы, чтобы и у вас весь мужеский пол был обрезан;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> и будем отдавать за вас дочерей наших и брать за себя ваших дочерей, и будем жить с вами, и составим один народ;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> а если не послушаетесь нас в том, чтобы обрезаться, то мы возьмем дочь нашу и удалимся.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И понравились слова сии Еммору и Сихему, сыну Емморову.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Юноша не умедлил исполнить это, потому что любил дочь Иакова. А он более всех уважаем был из дома отца своего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И пришел Еммор и Сихем, сын его, к воротам города своего, и стали говорить жителям города своего и сказали:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> сии люди мирны с нами; пусть они селятся на земле и промышляют на ней; земля же вот пространна пред ними. Станем брать дочерей их себе в жены и наших дочерей выдавать за них.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Только на том условии сии люди соглашаются жить с нами и быть одним народом, чтобы и у нас обрезан был весь мужеский пол, как они обрезаны.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Не для нас ли стада их, и имение их, и весь скот их? Только [в том] согласимся с ними, и будут жить с нами.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И послушались Еммора и Сихема, сына его, все выходящие из ворот города его: и обрезан был весь мужеский пол, - все выходящие из ворот города его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> На третий день, когда они были в болезни, два сына Иакова, Симеон и Левий, братья Динины, взяли каждый свой меч, и смело напали на город, и умертвили весь мужеский пол;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> и самого Еммора и Сихема, сына его, убили мечом; и взяли Дину из дома Сихемова и вышли.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Сыновья Иакова пришли к убитым и разграбили город за то, что обесчестили [Дину] сестру их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Они взяли мелкий и крупный скот их, и ослов их, и что ни было в городе, и что ни было в поле;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> и все богатство их, и всех детей их, и жен их взяли в плен, и разграбили всё, что было в [городе, и всё, что было в] домах.</span></span>Быт. 34:13-29</a>). Поэтому он проклинает их ярость и безрассудство и свидетельствует, что они будут рассеяны среди народа израильского. Дело в том, что от них произойдут левиты и священники, которые не будут иметь собственного надела земли.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Руфин, О благословениях патриархов С1. 0195, 2.7.7 [SC 140:84]</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div>...не получили их (прав первенства) Симеон и Левий. Их наклонность к кровопролитию поражена проклятием, потомству их суждено рассеяние по племенам прочих братьев.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Иосиф, священная повесть, заимствованная из книги Бытия</div></div></p>