<div><p ><div><i>Но приблизьтесь сюда, сыновья чародейки, семя прелюбодея и блудницы: над кем вы глумились? На кого расширяли уста и высовывали язык?</i><br />LXX<i>Но приблизьтесь сюда, сыновья беззаконные, семя прелюбодеев и блудницы: над кем вы глумились? На кого вы открывали рот свои и на кого высовывали свой язык?</i><br /> По взятии праведного, погребение которого в мире, или скорее, по взятии из среды, вы, сыновья беззакония, приблизьтесь во Мне и послушайте, что я скажу (Ин. 8). Ибо подобно тому, как делающий беззаконие есть раб беззакония, так тот, кто, подобно Иуде предателю, есть сын погибели, может назваться сыном беззакония. Поэтому написано о Господе Спасителе:<i> и сын беззакония не приложит озлобити его </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=88&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Враг не превозможет его, и сын беззакония не притеснит его.</span></span>Пс. 88:23</a>). Вместо <i>беззакония</i> или <i>беззаконных</i>, как перевели LХХ, Феодотион поставил самое слово еврейское <i>оnеnа</i>, которое мы, согласно с Симмахом. перевели: <i>чародейка</i>, в том именно смысле, что Иерусалим, мать слушающих, всегда был предан идолослужению. Поэтому называет их семенем прелюбодея или прелюбодеев, о которых написано: <i>и соблудила есть с каменем и с древом</i>(<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=3&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И явным блудодейством она осквернила землю, и прелюбодействовала с камнем и деревом.</span></span>Иер. 3:9</a>), и блудницы, без сомнения давая разуметь ту же, о которой выше мы читали: <i>како быть блудница град верный Сион</i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Как сделалась блудницею верная столица, исполненная правосудия! Правда обитала в ней, а теперь - убийцы.</span></span>Ис. 1:21</a>)? Над кем, говорит, вы глумились, оплевывая лице Его и дергая за бороду, и на кого расширяли и открывали рот свой и высовывали язык свой, говоря: <i>самарянин еси ты, и демона имаши</i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> На это Иудеи отвечали и сказали Ему: не правду ли мы говорим, что Ты Самарянин и что бес в Тебе?</span></span>Ин. 8:48</a>). И еще: <i>Сей не изгонит бесы, токмо о веельзевуле князе бесовстем </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Фарисеи же, услышав <i>сие</i>, сказали: Он изгоняет бесов не иначе, как <i>силою</i> веельзевула, князя бесовского.</span></span>Мф. 12:24</a>). И после того при страдании: <i>распни, распни Его</i>(<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Но они кричали: распни, распни Его!</span></span>Лк. 23:21</a>). И опять: кровь его на нас и на чадех наших(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И, отвечая, весь народ сказал: кровь Его на нас и на детях наших.</span></span>Мф. 27:25</a>). И в другом месте: <i>увы, разоряли церковь и треми денми созидаяй. Иныя спасе, Себе ли не может спасти. Да снидет ныне со креста и веруем в Него</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> и говоря: Разрушающий храм и в три дня Созидающий! спаси Себя Самого; если Ты Сын Божий, сойди с креста.</span></span>Мф. 27:40</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> других спасал, а Себя Самого не может спасти; если Он Царь Израилев, пусть теперь сойдет с креста, и уверуем в Него;</span></span>Мф. 27:42</a>).<br /><br /><i>Не сыновья ли вы преступные, семя лживое, утешающиеся богами под всяким ветвистым деревом,закалающие детей при ручьях под выступами скалы</i>.<br /> LXX: <i>Не сыновья ли вы погибели, семя беззаконное, призывающие идолов [или к идолам] под ветвистые деревья, закалающие сыновей ваших в долинах среди скалы?</i><br /> Вы, говорит, делали тο, о чем сказано в предшествующей речи. Вы сыновья преступные или погибели, каким был и Иуда предатель, который назван сыном погибели(Ин. 17), и семя беззаконное или лживое, или же [семя] лжи, наслаждающиеся богами под всяким ветвистым деревом и закаляющие сыновей своих при ручьях. Об этом говорит и история Царей и Паралипоменон, что закалали богам детей своих и освящали их посредством огня (4 Цар. 16, 4 Цар. 17, 2 Пар. 28). Это именно, без сомнения, делали и Ахав, царь израильский, и Манассия, царь иудейский, которые от убиения детей дошли до пролития крови пророков, о чем и у Осии говорится:<i>пожрите человеков, оскудении бо тельцы </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=13&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И ныне прибавили они ко греху: сделали для себя литых истуканов из серебра своего, по понятию своему, - полная работа художников, - и говорят они приносящим жертву людям: "целуйте тельцов!"</span></span>Ос. 13:2</a>). Или, как написано в еврейском: "закалая детей, поклоняетесь тельцам". И в Псалмах более подробно пишется: <i>смесишася во язицех, и навыкоша делом их, и поработаша истуканным их, и бысть им в соблазн. И пожроша сыны своя и дщери своя бесовом. И пролияша кровь неповинную или невинную, кровь сынов своих и дщерей, яже пожроша истуканным Ханаанским, и была напоена земля кровми и осквернися в делех их</i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=105&s=35&e=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> но смешались с язычниками и научились делам их;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> служили истуканам их, [<i>которые</i>] были для них сетью,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> и приносили сыновей своих и дочерей своих в жертву бесам;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> проливали кровь невинную, кровь сыновей своих и дочерей своих, которых приносили в жертву идолам Ханаанским, - и осквернилась земля кровью;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> оскверняли себя делами своими, блудодействовали поступками своими.</span></span>Пс. 105:35-39</a>). Так как ясно повествование, что убийцы Христа—сыновья делающих это, то мы встречаемся с вопросом: как сыновья называются сынами погибели вопреки тем, кои признают различные природы: одну погибшую и злую и не могущую спастись, и другую добрую, не могущую погибнуть. Ибо если, как они думают, сыновья погибели обладают наихудшею природою, то каким образом обретено то, что прежде было погибшим? Поэтому и в притчах о кающихся и овца, погибшая из ста овец, и драхма, потерянная из десяти, отыскиваются, и сына погибшего находят, о котором отец сказал к старшему [сыну]: <i>брат твой сей изгибл 6е, и обретеся, мертв 6е, и оживе </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=15&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> а о том надобно было радоваться и веселиться, что брат твой сей был мертв и ожил, пропадал и нашелся.</span></span>Лк. 15:32</a>), Ибо всегда погибает только то, что прежде было в целости, и умирает только то, что прежде жило. Итак те, которые теперь называются сынами погибели или беззакония и преступления, но собственной вине оставили Господа и из сыновей Господа начали быть сынами погибели но словам итого же самого пророка к ним: остависте Господа и разгневасте Святаго Исраилева(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Увы, народ грешный, народ обремененный беззакониями, племя злодеев, сыны погибельные! Оставили Господа, презрели Святаго Израилева, - повернулись назад.</span></span>Ис. 1:4</a>). Можем в переносном смысле понимать это и в отношении к еретикам, которые суть сыновья погибели и семя наихудшее или лжи. Ибо от начала они лживы подобно диаволу, который есть отец ея, который есть отец всякой лжи. Они призывают прельщенных ими к идолам или к кумирам своих учении под ветвистые и подобные рощам деревья, обещая им удовольствия и наслаждения или скрывая свою нечистоту. Поэтому и Адам, когда согрешил, то скрылся в раю под деревом от лица Божия (Быт. 3). И не подлежит сомнению, что подобного рода сыновья погибели и семя беззаконное имеют весьма многих сыновей, прельщенных ими, и убивают их в глубине долин и в бездне беззакония под выступами скал, которые постоянно грозят падением и которые, соответственно различию лжи и разнообразию превратных учений, называются многими скалами. Мы же имеем одну скалу, которая всегда следует за народом, из которой некогда пил народ израильский, когда пользовался любовию Господа.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 9. Киев, 1883. С.55-58. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 16.)</span></div>+</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=57&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=57&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>