<div><p ><div><i>На горе высокой и возвышенной поставила ты ложе свое и восходила туда, чтобы закалать жертвы. И за дверью и за косяком поставила памятник (memoriale) свой.</i> <br />Подобным образом [перевели и] LXX. Что на высоких горах и холмах Израиль заколал жертвы языческим богам и подобно самой наглой блуднице раскладывал ноги свои всем демонам, об этом повествует священная история: и не было никакого места, не оскверненного нечистотою идолослужения, так что за дверями домов ставили идолов, которых называют домашними дарами, и как публично, так и частным образом проливали кровь душ своих. Этому заблуждению и крайне худому древнему обычаю преданы города во многих провинциях и самый Рим, в каждом квартале и доме воздающий посредством светильников и ламп почтение изображению Охранительницы (Tutelae), которую призывают с этим именем для охранения зданий, так что как входящим, так и выходящим из своих домов всегда делается напоминание об укоренившемся заблуждении. Также и еретики, сердце которых превозносится гордостию и которые, презрев церковное смирение, обещают себе высокое, восходят на самые высокие горы своих учений и выставляют там ложе свое демонам. И так как по пророку они повернулись назад (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Увы, народ грешный, народ обремененный беззакониями, племя злодеев, сыны погибельные! Оставили Господа, презрели Святаго Израилева, - повернулись назад.</span></span>Ис. 1:4</a>), подражая жене Лота, то превращаются в соляную статую, имея вид церковной приправы и не имея в себе вкуса: они извергаются вон и ни к чему не пригодны, кроме того, чтобы попираться ногами всех. Поэтому Господь учит в Евангелии, что кто берется за рукоять плуга, тот не должен озираться назад(Лк. 9).<br /><i>Ибо близ Меня ты обнажилась и приняла прелюбодея; расширила ложе свое и договаривалась с ними; возлюбила ложе их рукою открытою: и украсила себя для царя (или царскою] мастию и умножила прикрасы твои. Далеко посылала послов своих и смирилась до преисподней</i>.<br /> LXX <i>Ибо ты думала, что если отступишь от Меня, то будешь иметь нечто большее. Ты возлюбила спящих с тобою и умножила любодеяние свое с ними и многих удалила от себя, и, послала послов за пределы свои и смирилась до преисподней</i>. <br />Сначала скажем о еврейском [тексте], который в этом месте много отличается от Семидесяти. К коей выше сказал: <i>на горе высокой и возвышенной поставила ты ложе свое </i>и которую обличал как блудницу, публично выставленную при входе в дома и в темных местах за дверями, чтобы каждый, желающий войдти в здание, имел пред главами выставленное наслаждение: эту, как жену прелюбодейную, уличает и обвиняет теперь в том, что она, спя с мужем, тайно принимала прелюбодея и раскрывала покрывало или скорее расширяла ложе свое и договаривалась, как бы заключая контракт с прелюбодеями относительно приданого. Говорит же это с той целью, чтобы показать, что не только на полях и в домах почитали идолов, но и в храме поставили кумир Ваала, о котором и Иезекииль говорит, что видел его в прокопанной стене (Иез. 8). <i>Возлюбила,</i> говорит, <i>ложе их рукою открытою</i>, так что не стыдилась греха своего и не желала скрывать гнусность любодеяния, но грешила с полною свободою.<br /> <i>И украсила себя для царя мастию и умножила идолов своих.</i> Смысл такой: ты изыскивала разнообразные украшения, чтобы и видом и запахом приманивать прелюбодеев. Слова же: <i>украсила себя для царя мастию </i>понимаются двояко: или для царя-Бога, так как ты украшаешься тем, что Он дал, и выставляешь себя идолам, или для царя-идола аммонитского, который называется Молохом и на нашем языке значит <i>царь</i>, как мы читаем Melchom в других местах по Семидесяти (<a href="/bible-index/bible/?b=430&c=1&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и тех, которые отступили от Господа, не искали Господа и не вопрошали о Нем.</span></span>Соф. 1:6</a>). Я далеко посылала послов своих, чтобы любодействовать с идолами не только соседних, но и вдалеке находящихся народов. Указывает же на богов вавилонских и египетских. <i>И смирилась,</i> говорит, <i>до преисподней</i>,—не тем смирением, которое похвально, и тем, которым Аммон смирил свою сестру Фамарь(<a href="/bible-index/bible/?b=140&c=13&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И оглянулись Иудеи, и вот, им битва спереди и сзади; и возопили они к Господу, а священники затрубили трубами.</span></span>2 Пар. 13:14</a>). И действительно, велико смирение или скорее низвержение в преисподнюю, чтобы из света и с высоты непорочности низвергнуться во тьму разврата или в бездну похотей. Ей в другом месте говорится: „низведут тебя в преисподнюю. Смысл того, в чем разнится текст Семидесяти, по моему мнению следующий: неужели ты, блудница, думала, что если отступишь от Меня и соединишься с любовниками своими, то найдешь нечто большее? Ей и чрез Иезекииля Бог говорит:<i>всем блудившим даяше наем, и ты дала еси наем, и бысть в тебе сопротивно </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=16&s=33&e=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Всем блудницам дают подарки, а ты сама давала подарки всем любовникам твоим и подкупала их, чтобы они со всех сторон приходили к тебе блудить с тобою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> У тебя в блудодеяниях твоих было противное тому, что бывает с женщинами: не за тобою гонялись, но ты давала подарки, а тебе не давали подарков; и потому ты поступала в противность другим.</span></span>Иез. 16:33-34</a>). Ибо не только ничего не получила ты от любовников своих, но потеряла и то, что получила от мужа. Следующего же затем: р<i>асширила ложе свое и договаривалась с ними </i>нет у Семидесяти. Она полюбила охранителей слепых, и псов немых, которые спя видят пустые сны. И умножила она любодеяние свое, так что не один раз с одним, но часто и с весьма многими смешивалась. Поэтому она многих удалила от себя: ангелов, которые охраняли ее, или святых мужей, которые удалились от сообщества такого рода блудницы. Это мы можем сказать и о еретиках, которые, оставив Бога, следуют своим заблуждениям, и думают, что они будут иметь нечто большее, когда, следуя лжи, утратят истину и умножат свое любодеяние, не в одном учении, а во многих, и удалят от себя охранителей церквей, ангелов: не довольствуясь любодеянием с соседями, они посылают послов за пределы свои к учениям язычников и к заблуждениям иноплеменных народов, чтобы новизною речей обольщать слушающих.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 9. Киев, 1883. С.60-63. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 16.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=57&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=57&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>