Эта судьба Моава <i>вообще</i> уже давно была известна. Пророк этими словами хочет указать или на то, что самое пророчество о Моаве (15 и 16 г, по 12-й стих) им было давно уже обнародовано, или на то, что сказанное в его пророчестве представляет собою только повторение основной мысли, высказанной еще Моисеем (<a href='B:40 21:28-30'>Чис 21:28-30</a>) и древним пророком Амосом (<a href='B:370 2:1-3'>Ам 2:1-3</a>).<p/><i>Через три года</i>. Господь указывает точно время, когда на Моава обрушатся все вышесказанные бедствия. Вероятнее всего предположить, что здесь указан срок до наступления того момента, когда <i>в первый раз будет</i> посрамлена гордость Моава. Прочее же уничижение испытает Моав в последующее время. Что Исаия не указывал здесь на всецелое исполнение своих грозных предсказаний о Моаве, это видно из того, что Иеремия, сто лет позже Исаии, опять пророчествует о суде, какой постигнет Моава (гл. 48).<p/><i>Наемничьи годы</i> - это самый точный и определенный счет времени. Наемник ни за что, конечно, не остался бы служить своему хозяину дальше условленного срока и хозяин раньше того же срока ни за что не отпустил бы наемника. Следовательно, пророк считает <i>ровно</i> три года, - ни больше, ни меньше этого - до того времени, когда гроза гнева Божия <i>впервые</i> разразится над Моавом. Когда и при каких обстоятельствах исполнилось это предсказание - определить трудно, но уже царь ассирийский Сеннахирим, современник Исаии, упоминает царя моавитского Камос-надова между теми властителями, которые целовали его ноги.<p/>15-я и 16-я главы содержат цельную поэму в пяти строфах, имеющих обычную конструкцию; две строфы симметрические в начале и две - в конце и одна строфа - средняя - со своим особым размером. (<a href='B:290 15:1'>Ис 15:1</a> - предисловие и <a href='B:290 16:13-14'>Ис 16:13-14</a> - заключение).<p/>Строфа 1-я. 15 гл. ст. 2-5а) 2, 2, 3 <br/>Строфа 2-я. 15 гл. ст. 5б)-9 2, 2, 3 <br/>Строфа 3-я. 16 гл. ст. 1-5 3, 3, 2, 2 <br/>Строфа 4-я. 16 гл. ст. 6-8 2, 2, 3 <br/>Строфа 5-я. 16 гл. ст. 9-12 2, 2, 3<p/>В отношении <i>подлинности</i> этого пророчества большинство новейших критиков высказывают большое сомнение. Пафос, с каким говорит пророк, элегический тон поэмы, чисто человеческая симпатия в отношении к страдающим моавитянам, скудость религиозных идей, стиль растянутый и вычурный - вот на что указывают противники подлинности этой поэмы. Кроме того, указывают на отдельные выражения, не отвечающие терминологии, обычной для речей Исаии. Поэтому и говорят, что мы имеем пред собою произведение неизвестного пророка, которое обнародовал Исаия, прибавив к нему 13-14 стихи 16 главы, несомненно, принадлежащие Исаии.<p/>Но <i>общее</i> впечатление, производимое этой поэмой вовсе не таково, чтобы давать основание к отрицанию ее подлинности. В самом деле, почему Исаия не мог <i>чисто по-человечески</i> высказать свое сострадание к страждущим моавитянам? Разве то обстоятельство, что пророк должен был возвестить Моаву суд Божий, могло лишить его способности сострадания, которое было тем естественнее в иудейском пророке, что моавитяне все-таки были родственны евреям? Что касается языка этой поэмы, то его высокая древность, на какую указывал, <i>напр.</i>, Эвальд, очень сомнительна. Напротив, в поэме встречаются выражения, которые употреблены в несомненно подлинных речах Исаии (<i>ср.</i> <a href='B:290 15:1'>Ис 15:1</a> и <a href='B:290 21:11'>Ис 21:11</a>; <a href='B:290 15:6'>Ис 15:6</a> и <a href='B:290 19:7'>Ис 19:7</a>; <a href='B:290 16:3'>Ис 16:3</a> и <a href='B:290 5:19'>Ис 5:19</a>; <a href='B:290 16:5'>Ис 16:5</a> и <a href='B:290 1:17'>Ис 1:17</a>), Мысли и образы поэмы также встречаются в других речах Исаии (напр., <a href='B:290 15:1-2,4'>Ис 15:1-2,4-5,10</a>; <a href='B:290 9:28-32'>Ис 9:28-32</a>; <a href='B:290 16:9,11'>Ис 16:9,11</a> и <a href='B:290 22:4'>Ис 22:4</a>; <a href='B:290 28:1'>Ис 28:1</a>; <a href='B:290 16:1'>Ис 16:1</a> и <a href='B:290 14:32'>Ис 14:32</a>). <p/>Таким образом, достаточных оснований отрицать подлинность этой поэмы - не имеется (<i>см.</i> <i>Юнгерова</i>. Подлинность пророчества Исаии о моавитянах. Прав. Соб. 1886 г., 4).