<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div> В результате он пошел в дом свой оправданным «<b>более, нежели тот»</b>, то есть фарисей, ибо, так выражает Господь идею этой притчи в заключительных словах ее: <b>«всякий, возвышающий сам себя, унижен будет, а унижающий себя, возвысится».</b> Следовательно, молится нужно со смирением, с сердечным сокрушением о своих грехах. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Пошел оправданным</b> и пр.: указывается на следствие молитвы мытаря и фарисея. Смиренная молитва мытаря была действеннее, чем гордая молитва фарисея; он ушел их храма в дом свой более оправданным, т. е. правым перед судом правды Божией, чем фарисей. — <b>Более, нежели тот:</b> сравнительная форма речи не показывает, что и фарисей пошел оправданным, только менее чем мытарь, но что он пошел вовсе неоправданным; его молитва не только не принесла ему пользы, но погубила его (подобный оборот речи <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Итак, кто нарушит одну из заповедей сих малейших и научит так людей, тот малейшим наречется в Царстве Небесном; а кто сотворит и научит, тот великим наречется в Царстве Небесном.</span></span>Мф. 5:19</a>), как показывает следующее за тем выражение. «Бог услышал обоих и помиловал того, кто оказался изнемогающим, а велеречивого поставил ни во что» (Г р и г . Б. 4, 293). — <b>Всякий возвышающий сам себя</b> и пр.: см. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=14&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> ибо всякий возвышающий сам себя унижен будет, а унижающий себя возвысится.</span></span>Лк. 14:11</a>.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>Сие паче онаго по связи слова означает: более, нежели тот, или более того, — то есть, что и оба они были оправданы, но мытарь больше был оправдан, нежели Фарисей. Что же касается до смысла, «сей» паче онаго значит: а не тот, то есть, не Фарисей праведник и гордый, но грешник смиренный мытарь вышел из церкви в дом свой оправданным. Мытарь, будучи грешником, чрез смирение оправдался; но Фарисей, будучи праведником, постыдился за гордость. Что же таковое разумение имеет сие «паче онаго» уверяют нас, во первых, следующия за сим слова: яко всяк возносяйся смирится. Каким же другим образом смирится, если не чрез Божие постыждение и осуждение? Еще же подобное сему другое Божеское речение: Господь гордым противится, смиренным же дает благодать. Имеющий мстителем Бога и себе противляющимся ни много ни мало не есть оправдан, но осужден и постыжден. О осуждении Фарисеевом свидетельствует и Церковь, воспевая о нем и мытарь: «сей же, возносяся, обнажися благих: но той, смиряяся, приобщися дарований.»<br /></div></p>