<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>Сказание о беседе с богатым юношей и с учениками у ев. Луки также совершенно согласно со сказаниями об этом у евв. Марка и Матфея (у последнего несколько полнее ответ Петру). См. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=16&e=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И вот, некто, подойдя, сказал Ему: Учитель благий! что сделать мне доброго, чтобы иметь жизнь вечную?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Он же сказал ему: что ты называешь Меня благим? Никто не благ, как только один Бог. Если же хочешь войти в жизнь вечную, соблюди заповеди.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Говорит Ему: какие? Иисус же сказал: не убивай; не прелюбодействуй; не кради; не лжесвидетельствуй;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> почитай отца и мать; и: люби ближнего твоего, как самого себя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Юноша говорит Ему: всё это сохранил я от юности моей; чего еще недостает мне?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Иисус сказал ему: если хочешь быть совершенным, пойди, продай имение твое и раздай нищим; и будешь иметь сокровище на небесах; и приходи и следуй за Мною.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Услышав слово сие, юноша отошел с печалью, потому что у него было большое имение.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Иисус же сказал ученикам Своим: истинно говорю вам, что трудно богатому войти в Царство Небесное;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> и еще говорю вам: удобнее верблюду пройти сквозь игольные уши, нежели богатому войти в Царство Божие.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Услышав это, ученики Его весьма изумились и сказали: так кто же может спастись?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> А Иисус, воззрев, сказал им: человекам это невозможно, Богу же всё возможно.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Тогда Петр, отвечая, сказал Ему: вот, мы оставили всё и последовали за Тобою; что же будет нам?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Иисус же сказал им: истинно говорю вам, что вы, последовавшие за Мною, - в пакибытии, когда сядет Сын Человеческий на престоле славы Своей, сядете и вы на двенадцати престолах судить двенадцать колен Израилевых.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> И всякий, кто оставит домы, или братьев, или сестер, или отца, или мать, или жену, или детей, или земли, ради имени Моего, получит во сто крат и наследует жизнь вечную.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Многие же будут первые последними, и последние первыми.</span></span>Мф. 19:16-30</a> и <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=10&s=17&e=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Когда выходил Он в путь, подбежал некто, пал пред Ним на колени и спросил Его: Учитель благий! что мне делать, чтобы наследовать жизнь вечную?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Иисус сказал ему: что ты называешь Меня благим? Никто не благ, как только один Бог.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Знаешь заповеди: не прелюбодействуй, не убивай, не кради, не лжесвидетельствуй, не обижай, почитай отца твоего и мать.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Он же сказал Ему в ответ: Учитель! всё это сохранил я от юности моей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Иисус, взглянув на него, полюбил его и сказал ему: одного тебе недостает: пойди, всё, что имеешь, продай и раздай нищим, и будешь иметь сокровище на небесах; и приходи, последуй за Мною, взяв крест.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Он же, смутившись от сего слова, отошел с печалью, потому что у него было большое имение.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И, посмотрев вокруг, Иисус говорит ученикам Своим: как трудно имеющим богатство войти в Царствие Божие!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Ученики ужаснулись от слов Его. Но Иисус опять говорит им в ответ: дети! как трудно надеющимся на богатство войти в Царствие Божие!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Удобнее верблюду пройти сквозь игольные уши, нежели богатому войти в Царствие Божие.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Они же чрезвычайно изумлялись и говорили между собою: кто же может спастись?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Иисус, воззрев на них, говорит: человекам это невозможно, но не Богу, ибо всё возможно Богу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И начал Петр говорить Ему: вот, мы оставили всё и последовали за Тобою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Иисус сказал в ответ: истинно говорю вам: нет никого, кто оставил бы дом, или братьев, или сестер, или отца, или мать, или жену, или детей, или земли, ради Меня и Евангелия,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> и не получил бы ныне, во время сие, среди гонений, во сто крат более домов, и братьев и сестер, и отцов, и матерей, и детей, и земель, а в веке грядущем жизни вечной.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Многие же будут первые последними, и последние первыми.</span></span>Мк. 10:17-31</a>. — «<b>Некто из начальствующих</b>»: у ев. Матфея некто (ст. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И вот, некто, подойдя, сказал Ему: Учитель благий! что сделать мне доброго, чтобы иметь жизнь вечную?</span></span>Мф. 19:16</a>), юноша (ст. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Юноша говорит Ему: всё это сохранил я от юности моей; чего еще недостает мне?</span></span>Мф. 19:20</a>); у ев. Луки определение — один из начальствующих, может быть, один из начальников синагоги; ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=9&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> пойдите, научитесь, что значит: милости хочу, а не жертвы? Ибо Я пришел призвать не праведников, но грешников к покаянию.</span></span>Мф. 9:13</a>.</div></p></div>