<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Все три синоптика согласно повествуют, что по дороге в Иерусалим Господь вновь стал говорить ученикам о предстоящих Ему страданиях, смерти и воскресении. Подробнее всего и живее всего описывает это св. Марк, как несомненно слышавший обо всем этом из уст Ап. Петра. <br />Отозвав 12 учеников, очевидно потому, что с ними шло много народа, Господь наедине поведалим о том, что в Иерусалиме должно совершиться все, написанное о Нем пророками.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>Предречение Господа о своих страданиях, смерти и воскресении изложено у ев. Луки несколько полнее, чем у евв. Матфея и Марка. См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=20&s=17&e=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И, восходя в Иерусалим, Иисус дорогою отозвал двенадцать учеников одних, и сказал им:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> вот, мы восходим в Иерусалим, и Сын Человеческий предан будет первосвященникам и книжникам, и осудят Его на смерть;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и предадут Его язычникам на поругание и биение и распятие; и в третий день воскреснет.</span></span>Мф. 20:17-19</a> и <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=10&s=32&e=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Когда были они на пути, восходя в Иерусалим, Иисус шел впереди их, а они ужасались и, следуя за Ним, были в страхе. Подозвав двенадцать, Он опять начал им говорить о том, что будет с Ним:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> вот, мы восходим в Иерусалим, и Сын Человеческий предан будет первосвященникам и книжникам, и осудят Его на смерть, и предадут Его язычникам,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> и поругаются над Ним, и будут бить Его, и оплюют Его, и убьют Его; и в третий день воскреснет.</span></span>Мк. 10:32-34</a> и прим. — «<b>Совершится все, написанное через пророков</b>»: выражение, сохраненное только в Евангелии от Луки, хотя сущность этих пророческих изречений, изложенная в дальнейших словах Господа, изложена У всех трех евангелистов одинаково. — «<b>Написано</b>»: см. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> ибо сказываю вам, что должно исполниться на Мне и сему написанному: и к злодеям причтен. Ибо то, что о Мне, приходит к концу.</span></span>Лк. 22:37</a>. </div></p></div>