<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>Услышал Богочеловек сожаления достойный слепцев глас; услышал сие: «<i>помилуй мя, Сыне Давидов!</i>» Посему остановился и не пошел вдаль, став же, повелел слепца привести пред Себя. Когда же поставили слепца близ Его, вопросил тогда: «<i>что хощеши, да сотворю ти</i>?» Слепец же ответствовал: Господи! желаю просвещения очес моих; сего хощу от Тебя, да отверзешь очи мои и прозрю. Но ужели Богочеловек не знал, что было желательно слепцу? Да не будет! Он, яко истинный Бог, и сокровенные человеческие сердечные помышления ведал, что показал тогда, когда открыл помышления учеников Своих, мыслящих в себе и говорящих: «<i>яко хлебы не взяхом</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Они же помышляли в себе и говорили: <i>это значит</i>, что хлебов мы не взяли.</span></span>Мф. 16:7</a>); подобно и когда обличил помышления книжников, размышляющих и мневших в сердцах своих: «<i>что Сей тако глаголет хулы?</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> что Он так богохульствует? кто может прощать грехи, кроме одного Бога?</span></span>Мк. 2:7</a>) Вопрошал же слепца, во-первых, для того, да покажет, что для всякого благого дела нужно есть втечение и человеческого произволения; во-вторых же, да все предстоящие, слыша из уст самого слепца о слепоте его и о прошении просвещения очес, никакого бы не имели подозрения о чудесном его исцелении; в-третьих же, да обнаружит, что слепец не другое, но самое им просимое получил. Сим же обнаружилась его и вера. Сей слепец не только был слепым, но и весьма бедным, ибо седя на пути просил милостыню; а следовательно, предстоящим не не можно было сомневаться в том, что слепец взывая: «<i>Сыне Давидов, помилуй мя!</i>» не просвещения просил от Иисуса Христа, но милостыню, так как и от других тамо мимоходящих. Вопросом убо Своим и ответом слепца о прошении просвещения отъял всякое подозрение и показал всем веру его во Христа.</div></p>