<p ><div>Так как иудеи, часто слыша обличения в недостатке прочих добродетелей, ссылались как на величайшее оправдание на жертвы, которые они часто приносили, то справедливо тот и другой пророк, или, лучше, все пророки, отвергали такое их оправдание. Отсюда видно, что жертвы были установлены не сами для себя, а для того, чтобы они служили им руководством к другой последующей жизни.Но так как иудеи, пренебрегая существенно необходимым, занимались ими, то Бог говорит, что Он не принимает их. "<b>Когда вы приходите являться пред лице Мое" (Ниже приходите явится Ми)</b>, – если, говорит, вы придете в храм. <br /><b>Кто бо изыска сия из рук ваших</b>? Между тем целая книга, называемая Левит, состоит из постановлений о жертвоприношениях; и во Второзаконии и в других многих местах встречается много законов, касательно их. Как же он говорит: <b>кто изыска сия из рук ваших</b>? Говорит для того, чтобы ты знал, что Бог не имел особенного желания устанавливать, но от слабости иудеев получили начало законы о жертвах. Как не хотел Бог, чтобы отпускаема была жена, однажды соединенная с мужем, но для предотвращения больших зол, именно, чтобы при запрещении развода не стали убивать ненавистных жен внутри домов, Он допустил меньшее зло, так точно и здесь, желая удержать от жертвоприношений бесам, Он допускал то, чего не хотел, чтобы достигнуть того, чего хотел. То же самое выразил пророк Амос, сказав: "<i>приносили ли вы Мне жертвы и хлебные дары… в течение сорока лет</i>?<a href="#622406_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, говорит Господь (<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=5&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Приносили ли вы Мне жертвы и хлебные дары в пустыне в течение сорока лет, дом Израилев?</span></span>Ам. 5:25</a>). И Иеремия говорит: "<i>ибо отцам вашим Я… не давал заповеди</i>" (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=7&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> ибо отцам вашим Я не говорил и не давал им заповеди в тот день, в который Я вывел их из земли Египетской, о всесожжении и жертве;</span></span>Иер. 7:22</a>)<a href="#622406_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>.<br /><br />Так как бесам было совершаемо служение таким образом, то Бог, желая, чтобы это не сделалось для немощнейших поводом к погибели, непрестанно говорить об этом через всех пророков. Бесы негодовали, когда им не были приносимы жертвы, и непрестанно и настойчивостью требовали себе дыма и смрада, и говорили: мы получили этот дар в жребий<a href="#622406_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>. А Бог и вначале не требовал их, и когда установил, то показал, что не по Своему желанию Он допустил их, как видно не только отсюда, но и из того, что Он скоро отменил их, и когда они были приносимы, не принимал, и вообще всячески показывал, что такой способ служения гораздо ниже Его величия. Так и теперь Он говорит: для вас Я терпел это, а не сам имел в том нужду. <br /><b>Ходити по двору моему не приложите</b>. Здесь он или предсказывает плен, или запрещает им это, потому что приходили не с благочестивым расположением духа.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Гомилии на пророка Исаию 1.4, TLG 2062.497, 1.4.61-81.</span></div><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="622406_1" class="note-item" href="#622406_1">1</a> Св. И. Злат. оставляет слово "в пустыни" (έν τή έρήμω).<br /><br /></li><li><a id="622406_2" class="note-item" href="#622406_2">2</a> Св. И. Злат. передает общий смысл <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=7&s=21&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Так говорит Господь Саваоф, Бог Израилев: всесожжения ваши прилагайте к жертвам вашим и ешьте мясо;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> ибо отцам вашим Я не говорил и не давал им заповеди в тот день, в который Я вывел их из земли Египетской, о всесожжении и жертве;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> но такую заповедь дал им: "слушайтесь гласа Моего, и Я буду вашим Богом, а вы будете Моим народом, и ходите по всякому пути, который Я заповедаю вам, чтобы вам было хорошо".</span></span>Иер. 7:21-23</a>.<br /><br /></li><li><a id="622406_3" class="note-item" href="#622406_3">3</a> Илиад. 4:49.</li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=1&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=1&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
