<p ><div>"<b>Новомесячия ваши и праздники ваши</b>"<br /><br />Нужно заметить, что Он не отвергает ничего необходимого, но – то, что отменил и Христос, пришедши на землю. Потому и Павел, воспользовавшийся этим словом решительнее, когда боролся против иудеев, предполагая не только это, но и другое, больше этого, говорил, что не проявляющие ничего (доброго) изнутри не получают никакой пользы извне. "<i>Вот ты</i><a href="#622408_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>," говорил он, "<i>называешься Иудеем, и успокаиваешь себя законом, и хвалишься Богом, и знаешь волю Его, и разумеешь лучшее, научаясь из закона</i>" И еще: "<i>обрезание полезно, если исполняешь закон; а если ты преступник закона, то обрезание твое стало необрезанием.</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=17&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Вот, ты называешься Иудеем, и успокаиваешь себя законом, и хвалишься Богом,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и знаешь волю <i>Его</i>, и разумеешь лучшее, научаясь из закона,</span></span>Рим. 2:17-18</a>, 25). Те, говорит, которым был вверен закон, не получали никакой пользы от того, что им был вверен закон, потому что они не веровали. Тоже выражает и Давид другим образом, когда говорит: "<i>грешнику же говорит Бог: что ты проповедуешь уставы Мои?</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=49&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Грешнику же говорит Бог: "что ты проповедуешь уставы Мои и берешь завет Мой в уста твои,</span></span>Пс. 49:16</a>). Так как они чрезмерно превозносились слышанием закона, хотя не исполняли его, то Павел и укорил их за такое тщеславие, говоря: "<i>как же ты, уча другого, не учишь себя самого? Проповедуя не красть, крадешь?</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=21&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> как же ты, уча другого, не учишь себя самого?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Проповедуя не красть, крадешь? говоря: "не прелюбодействуй", прелюбодействуешь? гнушаясь идолов, святотатствуешь?</span></span>Рим. 2:21-22</a>). Подобным образом и Давид говорит: "<i>когда видишь вора, сходишься с ним, и с прелюбодеями<a href="#622408_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> сообщаешься</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=49&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> когда видишь вора, сходишься с ним, и с прелюбодеями сообщаешься;</span></span>Пс. 49:18</a>). <b>И дне великаго не потерплю</b>. Говорит о пятидесятнице, празднике кущей, пасхе и прочих праздниках. <b>Поста, и праздности, и праздников ваших<a href="#622408_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a> ненавидит душа моя.</b> Говорит им человекообразно. <b>Бысте Ми в сытость</b>: в пресыщение, в отвращение. Это служит доказательством неизреченного долготерпения Его, что Он часто согрешавших терпел и не прежде наказывал, как сами грешники крайностью нечестия вызывали Его не это. <b>Ктому не стерплю грехов ваших</b>: более уже не буду терпеть. Это подобно сказанному Давидом: "<i>ты это делал, и Я молчал</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=49&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> ты это делал, и Я молчал; ты подумал, что Я такой же, как ты. Изобличу тебя и представлю пред глаза твои [грехи твои].</span></span>Пс. 49:21</a>).<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="622408_1" class="note-item" href="#622408_1">1</a> Св. И. Зл. в начале 17 ст. читал έί δέ = аще же, как читает Грисбах и следующие ему критики новозаветного текста (Лахман, Тишендорф, Шольц и нек. др). Но другие читают ίδε = се.<br /><br /></li><li><a id="622408_2" class="note-item" href="#622408_2">2</a> Ц.-славянский пер., согласно с алдинским изданием и комплютенской полиглоттой: и с прелюбодеем (καί μετά μοιχού).<br /><br /></li><li><a id="622408_3" class="note-item" href="#622408_3">3</a> Св. И. Злат. оставляет хαί τάς νουμηνιας ύμών = и новомесячий ваших.</li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=1&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=1&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
