<div><p ><div>"<b>Омойтесь, очиститесь</b>". Почему же Он, сказав: <i>к тому не стерплю грехов ваших</i>, дает совет, и, показав, что они больны неисцельно, говорить об исправлении? Бог обыкновенно так поступает: и угрожает лишением спасения, чтобы усилить страх, и не останавливается на этом, чтобы подать добрые надежда, и таким образом, привести к раскаянию. Это каждый может видеть везде. Так Он поступил с ниневитянами не на словах, а не деле. Не обещав им ничего доброго на словах, но представив в угрозе одно только наказание. Он прекратил Свой гнев, как скоро все эти иноплеменники показали должное со своей стороны. Так опять и Давид говорит в псалме; я сказал уже, что этот псалом совершенно сходен с началом (книги Исаии). Как Исайя после угроз говорит: омойтесь, очиститесь, так и Давид, после слов: "<i>изобличу тебя и представлю пред глаза твои грехи твои</i>", прибавляет: "<i>кто приносит в жертву хвалу, тот чтит Меня, и кто наблюдает за путем своим, тому явлю Я спасение Божие</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=49&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> ты это делал, и Я молчал; ты подумал, что Я такой же, как ты. Изобличу тебя и представлю пред глаза твои [грехи твои].</span></span>Пс. 49:21</a>, 23), называя хвалою славословие посредством дел и исповедание Его. <br />А чтобы они, слыша слова: омойтесь, очиститесь, не разумели обыкновенных очищений, пророк продолжает: удалите злые деяния ваши от очей Моих; перестаньте делать зло. Показывает легкость добродетели и свободу воли, так как от них самих зависело – исправиться. <br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Итак, очистимся, как только мы сможем, омоем наши грехи. Как же мы омоемся? Так, как учит пророк, говоря: <b>Омойтесь, очиститесь; удалите злые деяния ваши от очей Моих; перестаньте делать зло</b>... Видишь, что прежде мы должны сами очиститься, а затем Бог очистит нас? Ведь сначала Он говорит: <b>Омойтесь, очиститесь</b>, а затем: как <i>снег убелю</i>...<br />Велика же сила покаяния, поскольку делает нас белее снега и руна, пусть даже грех прежде завладел нашей душою. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Гомилии на Послание к Евреям 12.4, TLG 2062.168, 63.101.20-102.18-21.<br /></span></div><br /></span></div><br />Иисус и говорит, сообразно со словами пророка, что омытый уже чист<a href="#622337_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Под омытием разумеет здесь не иудейское омовение водою, но очищение совести. Итак, будем и мы чисты и научимся делать добро.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Гомилии на Евангелие от Иоанна 70, TLG 2062.153, 59.384.46-51.</span></div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="622337_1" class="note-item" href="#622337_1">1</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Иисус говорит ему: омытому нужно только ноги умыть, потому что чист весь; и вы чисты, но не все.</span></span>Ин. 13:10</a>.</li></ul></span></div><br /> <br /><br />***<br />Примем же лекарство, изглаживающее наши прегрешения. Покаяние – это не то, что произносится на словах, но что подтверждается делом; покаяние, которое очищает грязь нечестия с сердца... Почему же сказано: пред <b>очами Моими</b>? Потому что одним образом видят глаза людей, а другим – око Божие... «Не совершайте, – говорит, – покаяние притворно, но пред очами Моими, видящими сокрытое, принесите плоды покаяния». <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О милостыне 7.3.10, TLG 2062.027, 49.327.61328.11-14.</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=1&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=1&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>