<p ><div>"<b>Научитесь делать добро</b>". Таким образом от большого нечестия они даже потеряли познание добродетели. Так и пророк Давид говорит: "<i>придите, дети, послушайте меня: страху Господню научу вас</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=33&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Придите, дети, послушайте меня: страху Господню научу вас.</span></span>Пс. 33:12</a>). Это знание выше всех знаний и достойно тем большего старания, чем больше встречает препятствий – от насильственного влечения природы, от лености воли, от козней бесов, от множества дел. Так и Варух говорит: <i>Сей Бог наш, не вменится ин к Нему: изобрете всяк путь хитрости</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=320&c=3&s=36&e=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Сей есть Бог наш, и никто другой не сравнится с Ним.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Он нашел все пути премудрости и даровал ее рабу Своему Иакову и возлюбленному Своему Израилю.</span></span>Вар. 3:36-37</a>). <br /><b>Ищите правды (Взыщите суда)</b>, т.е. защиты обижаемых, для чего нужно много трудов и бодрости души; потому и сказал: взыщите. Много помрачает правду, – и подарки, и неведение, и властолюбие, и стыд, и страх, и лицеприятие; потому и нужна великая бдительность.<br /><b>Спасайте угнетенного</b>. Это важнее предыдущего; здесь требуется не только правое суждение, но и приведение дела к окончанию. <br /><b>Защищайте сироту, вступайтесь за вдову</b>. Бог много печется, чтобы никто не терпел зла, а еще больше, когда кто, подвергаясь злу, терпит притом еще другое несчастье. Вдовство и сиротство невыносимы и сами по себе; но если притом еще другие обижают этих несчастных, то – двойное кораблекрушение.<br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Видишь ли ты, какое большое значение Бог придает везде милости и заступничеству за тех, кому причиняется несправедливость? Мы должны совершать такие добрые дела и тогда сможем по благодати Божией получить уготованные блага. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Гомилии на Послание к Евреям 12.4, TLG 2062.382, 63.102.23-27. </span></div><br /></span></div><br />Навещая кого-либо, воздавайте больше чести сиротам и вдовам и во всякой нужде находящимся, нежели славным и известным.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Огласительные слова к просвещаемым 6.12, TLG 2062.382, 6.12.8-10.<br /></span></div>***<br />Если ты окажешь милость вдове, многие грехи твои смоются.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Гомилии на 1-е послание к Коринфянам 23.6, TLG 2062.156, 61.195.4-5.<br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=1&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=1&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
