<div><p ><div>"<b>Князи твои не покоряются</b>". Это – знак величайшей болезни и развращения, когда сами врачи усиливают болезни. Начальники должны удерживать беспорядочные действия народа, располагать его к исполнению долга, делать покорным закону; если же они сами первые нарушают законы, то как они могут быть учителями других? Выражение: <b>не покоряются</b> значит не повинуются закону, не соблюдают заповедей, - как и Павел обличая говорить: "<i>как же ты, уча другого, не учишь себя самого?</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> как же ты, уча другого, не учишь себя самого?</span></span>Рим. 2:21</a>). Когда испорчен корень, тогда чего доброго можно ожидать от ветвей? <br /><b>Общницы татем</b>. Еще важнее вина, когда они не только не прекращают преступлений, но стараются делать напротив, не только преследуют воров, но и содействуют им, делая зло, совершенно противоположное добродетели начальника. <br /><b>Любяще дары.</b> Другой немаловажный вид сребролюбия, который имеет благовидное основание, но под предлогом благосклонности означает крайнее корыстолюбие. <br /><b>Гонящее воздаяние:</b> злопамятны в отношении к своим врагам, мстительны в отношении к оскорбившим их, что составляет величайший вод злобы. Потому не только новом, но и в ветхом завете он осуждается с великой силой. И злобы, говорит пророк, "<i>зла друг против друга</i>" не помните* "<i>в сердце вашем</i>" (<i>кийждо брата своего да не помните в сердцах своих</i>) (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=7&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> вдовы и сироты, пришельца и бедного не притесняйте и зла друг против друга не мыслите в сердце вашем.</span></span>Зах. 7:10</a>). От этого зла должен быть чистым и народ, а тем более начальник, который в составлении приговора подсудимым должен быть свободен от вражды, чтобы пристань не сделалась для них подводным камнем. <br /><br /><b>Сирым не судящи</b>, т.е. не покровительствующие, так чтобы они получили справедливое. <br /><br /><b>И суду вдовиц не внимающи</b>. Надо заметить, что не только делать зло, но и не делать добра, - считается пороком. Так и в новом завете, не питавшие алчущего, не за то. Что они похищали чужое, но за то, что не раздавали своего нуждающимся, отсылаются в огонь геенский подобным образом и эти здесь осуждаются не за то, что предаются корыстолюбию и злоупотребляют властью, но и за то, что не подают помощи нуждающимся.<br /><br />*Св. Иоанн. Злат. читает: μνησιхαхείτε, как стоит в некот. сп. греч. т. (ср. альд. изд., комплют. пол. и др.), а не μνησιхαхείτω, как в ал., ват. кд. (ср. слав "помнить").</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=1&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=1&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>