<div><p ><div>"<b>Вол знает владетеля своего, и осел – ясли господина своего</b>". Сравнения усиливают обличение, особенно когда они заимствуются от предметов неравных, как и Христос говорит: "<i>ниневитяне восстанут на суд с родом сим и осудят</i>" его; и еще: "<i>царица Южная восстанет на суд с родом сиим и осудит его, ибо она приходила от пределов земли послушать мудрости Соломоновой</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=41&e=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Ниневитяне восстанут на суд с родом сим и осудят его, ибо они покаялись от проповеди Иониной; и вот, здесь больше Ионы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Царица южная восстанет на суд с родом сим и осудит его, ибо она приходила от пределов земли послушать мудрости Соломоновой; и вот, здесь больше Соломона.</span></span>Мф. 12:41-42</a>). И Иеремия также говорит: "<i>пойдите на острова Хиттимские и посмотрите, и пошлите в Кидар</i><a href="#622397_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> <i>и разведайте прилежно, и рассмотрите: переменил ли какой народ богов своих,… а Мой народ променял славу свою на то, что не помогает</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=2&s=10&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ибо пойдите на острова Хиттимские и посмотрите, и пошлите в Кидар и разведайте прилежно, и рассмотрите: было ли [<i>там</i>] что-нибудь подобное сему?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> переменил ли какой народ богов [<i>своих</i>], хотя они и не боги? а Мой народ променял славу свою на то, что не помогает.</span></span>Иер. 2:10-11</a>). Пророк показывает нетрудность постановлений закона, так что та мера, какая требуется от людей, легко исполняется и бессловесными животными, и даже бессмысленнейшими из бессловесных. Но, скажет кто-нибудь, животные от природы имеют это знание. А мы совершаемое ими от природы можем исполнять по воле. Вол знает владетеля своего. Обличает их не только преимуществом дара, но и чрезмерностью их нечестия усиливает обличение. Как выше он призывал стихии к их обличению, так теперь сравнивает их не с людьми, но с бессловесными животными, и притом с бессмысленнейшими, и показывает, что они хуже этих животных. <br /><br />Так поступает и Иеремия, указывающий на горлицу и ласточку (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=8&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И аист под небом знает свои определенные времена, и горлица, и ласточка, и журавль наблюдают время, когда им прилететь; а народ Мой не знает определения Господня.</span></span>Иер. 8:7</a>), и Соломон, отсылающий проводящего ленивую жизнь то к муравью, то к пчеле (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=6&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Пойди к муравью, ленивец, посмотри на действия его, и будь мудрым.</span></span>Притч. 6:6</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=280&c=11&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Мала пчела между летающими, но плод ее - лучший из сластей.</span></span>Сир. 11:3</a>). <br /><br /><b>Исраиль же мене не позна</b>. Крайнее нечестие, когда даже те, которые были приближены и удостоены стольких почестей, все вдруг уклонились к нечестию. Не сказал: Иаков, но: Исраиль, чтобы добродетелью предка яснее показать неблагодарность потомков. Тот добродетелью души приобрел благословение, выраженное этим названием, а они нечестием своим изменили ему. И людие мои мене не разумеша; мене, говорит, сияющего светлее солнца.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="622397_1" class="note-item" href="#622397_1">1</a> В ц.-сл. пер.: <i>и в Кидар послите, и разсмотрите прилежно и видите, аще и проч.</i></li></ul></span></div><br />***<br />До креста даже и иудеи не знали Его: <b>Израиль</b>, – ведь говорит, – <b>не знает Меня, народ Мой не разумеет</b>. А после Креста притекла вся вселенная.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Гомилии на Евангелие от Иоанна 80, TLG 2062.153, 59.433.47-50.<br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=1&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=1&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>