<p ><div> Что говоришь ты? Неужели Бог есть учитель войны, брани, ополчения? Да, не погрешит тот, кто припишет Ему и победу при этом. Таков смысл слов: <b>«научающий руки мои»</b>, т. е. дающий силу преодолевать врагов, побеждать, воздвигать трофеи. Так, когда Давид низложил Голиафа, виновником победы был Бог; когда он вел многие войны, воздвигал трофеи, брал неприятельские города вместе с жителями, то Бог доставлял ему победу. Потому он и воспевал: <i>«Господь крепкий и сильный, Господь сильный в брани»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=23&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Кто сей Царь славы? - Господь крепкий и сильный, Господь, сильный в брани.</span></span>Пс. 23:8</a>). И при Моисее Бог совершал много подобного.<br />Впрочем, есть и другая война, которая гораздо тяжелее этой, в которой нам особенно нужна высшая помощь, – наша борьба с враждебными силами. А что у нас борьба с ними, о том послушай Павла, который говорит: <i>«наша брань не против крови и плоти, но против начальств, против властей, против мироправителей тьмы века сего, против духов злобы поднебесной»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=6&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> потому что наша брань не против крови и плоти, но против начальств, против властей, против мироправителей тьмы века сего, против духов злобы поднебесной.</span></span>Еф. 6:12</a>). Эта борьба тяжелее потому, что полчища этих неприятелей не одной с нами природы и невидимы для нас, и потому, что борьба происходит не за что-нибудь маловажное, а за спасение или погибель. Здесь не­возможно видеть убиваемых, невозможно наперед знать ни времени, ни препятствий, ни места, и ничего подобного. Эти пол­чища нападают и на площади, и в доме, и во время игр, и во время бездействия, так что мы должны постоянно быть осторожными. Война с ними не знает перемирия, не имеет ни вестников, ни переговорщиков и ничего подобного, но бывает без объявления. Поэтому здесь особенно нужно со всех сторон ограждать себя и подкрепляться пищею. А пища для такой войны и оружие для таких воинов есть слушание божествен­ных Писаний. Кто не вкушает этой пищи, тот мучится голо­дом: дам им, сказал Господь, <i>«не голод хлеба, не жажду воды, но жажду слышания слов Господних»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=8&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Вот наступают дни, говорит Господь Бог, когда Я пошлю на землю голод, - не голод хлеба, не жажду воды, но жажду слышания слов Господних.</span></span>Ам. 8:11</a>). Здесь, как и в обыкновенной войне, необходима высшая помощь. <i>«Не спасается, говорит пророк, царь многою силою и исполин не спасется множеством крепости своей. Обманчив конь для спасения: во множестве силы своей он не спасется»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=32&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Не спасется царь множеством воинства; исполина не защитит великая сила.</span></span>Пс. 32:16</a>, 17). Так, многие обращали в бегство врагов, когда предшествовали тому мо­литвы, которые и ниспровергали неприятельские полчища. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=142&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=143&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
