После всего сказанного, когда стало ясно, что иудеи не дети Божии по духу, возникал вопрос: чьи же они дети? И Христос прямо и решительно заявляет, что их духовным отцом является диавол.<p/><i>«Человекоубийца от начала»</i>, т. е. с тех пор, как существуют люди. Христос, конечно, имеет здесь в виду сказание книги Бытия о грехопадении прародителей (<a href='B:10 3:1-19'>Быт 3:1-19</a>), но, кроме того, диавол и впоследствии являлся убийцей людей, действуя на них через силы природы (<a href='B:490 10:19'>Лк 10:19</a>) и через злых людей (<a href='B:690 3:10,12'>1Ин 3:10,12</a>). И это также Христос мог иметь здесь в виду.<p/><i>«Лжец и отец лжи»</i>. С самого начала обольстив людей обещанием, что они станут богами, диавол и потом непрестанно действует в том же направлении; он умножает везде ложь, стараясь, чтобы люди не знали Бога и не исполняли Его воли (<a href='B:730 12:9'>Откр 12:9</a>; <a href='B:730 20:3,10'>Откр 20:3,10</a>).<p/><i>«Не устоял в истине»</i> - правильнее «не стоял в истине». Цан полагает, что здесь лучше читать не &#7953;στηκεν - прошедшее совершенное от &#7989;στημι, а &#8051;στηκεν - прошедшее несовершенное от στ&#8053;κω - «стою твердо». В таком случае глагол στ&#8053;κω употребляется у Иоанна и в <a href='B:730 12:4'>Откр 12:4</a> и в Ин.1:26. Прейшен (Handw&#246;rterbuch, 1910) не согласен с Цаном и читает здесь ο&#8016;&#967; &#7957;στηκεν от &#7989;στημι в значении «не тверд в истине» (с. 537), конечно, в то время, когда люди еще стояли в истине, т. е. знали истинного Бога и держались того, что открывал им Бог. Христос хочет сказать здесь, что состояние вне истины для диавола есть нечто привычное, непрерывно продолжающееся с тех самых пор, как его узнали люди.<p/><i>«Говорит свое»</i>, т. е. ложь стала как бы его второй натурой. Этот стих новейшие толкователи поясняют различно. Так, Велльгаузен в своей брошюре «Расширения и изменения в 4-м Евангелии» (1907, на нем. яз., 23) ставит на месте выражения «ваш отец диавол» слова «ваш отец Каин». Такое объяснение не заключает в себе несогласия с контекстом речи: действительно, иудеи, стремившиеся убить Христа, походили на Каина, убившего Авеля. Но, во-первых, в основание своего чтения Велльгаузен может сослаться только на два древних свидетельства - Афраата и бесед Kлимента, тогда как вся остальная древность говорит против него, а затем, во-вторых, Велльгаузену по необходимости приходится сократить 44-й стих, потому что слова «Нет в нем истины. Когда говорит ложь, говорит свое» уже ни в каком случае не могут быть отнесены к Каину. Наконец, вместо последних слов «ибо он лжец и отец лжи» Велльгаузен ставит такое чтение: «ибо лжец есть также и отец его (Каина), т. е. диавол». <p/>Таким образом, получается полная, совершенно свободная переделка текста, которую, однако, Велльгаузен смело называет восстановлением первоначальной редакции. Другие толкователи (например, Креднер, Фолькмар, Тома, О. Гольцман) видят в последних словах стиха «ибо он лжец...» неправильный перевод и предлагают такое чтение: «ибо лжец и отец его (в греческом тексте α&#8016;το&#8166; - и средний, и мужской род), т. е. диавола». Согласно этому толкованию, под отцом диавола Христос подразумевал Демиурга, о существовании которого учили гностики и который признавался в гностицизме творцом всего зла в мире. Но с таким толкованием невозможно согласиться потому, что в Евангелии нигде нет речи о творце мира, который отличен от Бога.