Чтобы внушить иудеям более серьезное отношение к Своим словам, Христос заявляет, что Он существовал еще ранее Авраама. Притом Он говорит о Себе здесь <i>«есмь»</i>, т. е. имею вечное существование в противоположность сменяющимся человеческим поколениям. Такое выражение, которое в Ветхом Завете употреблял о Себе только Господь (<a href='B:20 3:14'>Исх 3:14</a>), показалось слушателям Христа прямым богохульством, и те люди, которые час назад, казалось, веровали во Христа, теперь берутся за камни, чтобы побить Его ими (<i>ср.</i> <a href='B:500 10:31'>Ин 10:31</a> и сл.). Но Христос успел скрыться в толпе богомольцев, не принимавших участия в споре, и ушел из храма.<p/>1) Согласно нашему русскому переводу «от начала Сущий, как и говорю вам», Христос говорит здесь о Своем вечном существовании. Но этот перевод не может быть признан правильным, во-первых, потому, что слову «Сущий» здесь нет соответственного причастия <b>&#8001; &#8036;ν</b>, а во-вторых, где же ранее (потому что при переводе «как говорю вам» не получает достаточно определенного смысла, и это выражение следует уже и при русском переводе всего места заменить выражением «как и говорил вам»), где ранее Христос объявлял Своим врагам о Своем бытии от начала мира? В-третьих, русский перевод, очевидно, частицу <b>&#8005;τι</b> понимает как прямое <b>τ&#8055;</b> в смысле относительного местоимения «что» или «как». Но тогда стояло бы <b>&#8005;</b>, <b>τι</b> и притом частица <b>&#8005;τι</b> в Новом Завете чаще всего употребляется в значении вопросительного местоимения (<i>ср.</i> <a href='B:480 2:16'>Мк 2:16</a>; <a href='B:480 9:11,28'>Мк 9:11,28</a>). Знаменский полагает (с. 216), что мысль о предвечном бытии Спасителя прикровенно высказана уже в предыдущей речи Спасителя, именно в 23-м стихе. Поэтому, по его мнению, понимание выражения <b>τ&#8052;ν &#7936;ρ&#967;&#8053;ν</b> в смысле указания на предвечное бытие Спасителя оправдывается и контекстом речи. Но мы полагаем, что в догматическом споре, какой вел с иудеями Христос, Он не мог что-либо основывать на «прикровенных» указаниях... Заметим еще, что выражение <b>τ&#8052;ν &#7936;ρ&#967;&#8053;ν</b> можно понимать и в значении <b>&#8005;λως</b> - вообще (блж. Феодорит).<p/>2) Цан полагает, что здесь лучше читать не <b>&#7953;στηκεν</b> - прошедшее совершенное от <b>&#7989;στημι</b>, а <b>&#8051;στηκεν</b> - прошедшее несовершенное от <b>στ&#8053;κω</b> - «стою твердо». В таком случае глагол <b>στ&#8053;κω</b> употребляется у Иоанна и в <a href='B:730 12:4'>Откр 12:4</a> и в <a href='B:500 1:26'>Ин 1:26</a>. Прейшен (Handw&#246;rterbuch, 1910) не согласен с Цаном и читает здесь <b>ο&#8016;&#967; &#7957;στηκεν</b> от <b>&#7989;στημι</b> в значении «не тверд в истине» (с. 537).<p/>3) Этот стих новейшие толкователи поясняют различно. Так, Велльгаузен в своей брошюре «Расширения и изменения в 4-м Евангелии» (1907, на нем. яз., 23) ставит на месте выражения «ваш отец диавол» слова «ваш отец Каин». Такое объяснение не заключает в себе несогласия с контекстом речи: действительно, иудеи, стремившиеся убить Христа, походили на Каина, убившего Авеля. Но, во-первых, в основание своего чтения Велльгаузен может сослаться только на два древних свидетельства - Афраата и бесед Kлимента, тогда как вся остальная древность говорит против него, а затем, во-вторых, Велльгаузену по необходимости приходится сократить 44-й стих, потому что слова «Нет в нем истины. Когда говорит ложь, говорит свое» уже ни в каком случае не могут быть отнесены к Каину. Наконец, вместо последних слов «ибо он лжец и отец лжи» Велльгаузен ставит такое чтение: «ибо лжец есть также и отец его (Каина), т. е. диавол». <p/>Таким образом, получается полная, совершенно свободная переделка текста, которую, однако, Велльгаузен смело называет восстановлением первоначальной редакции. Другие толкователи (например, Креднер, Фолькмар, Тома, О. Гольцман) видят в последних словах стиха «ибо он лжец...» неправильный перевод и предлагают такое чтение: «ибо лжец и отец его (в греческом тексте <b>α&#8016;το&#8166;</b> - и средний, и мужской род), т. е. диавола». Согласно этому толкованию, под отцом диавола Христос подразумевал Демиурга, о существовании которого учили гностики и который признавался в гностицизме творцом всего зла в мире. Но с таким толкованием невозможно согласиться потому, что в Евангелии нигде нет речи о творце мира, который отличен от Бога.<p/>4) <i>Ср.</i> <a href='B:650 11:13'>Евр 11:13</a>. Подобно этому, Исаия видел славу Христа и говорил о Нем (<a href='B:500 12:41'>Ин 12:41</a>). Есть и другие объяснения этого места. Так, одни говорят, что Авраам увидел пришествие Христа, находясь в раю. Но этому толкованию нет опоры в Священном Писании, да притом понятые так слова Христа нисколько не были бы убедительны для иудеев... Другие полагают, что Христос имел здесь в виду принесение Исаака Авраамом в жертву, когда Авраам почувствовал всю любовь Бога, возвратившего ему сына, и путем размышлений пришел к мысли, что со временем эта великая любовь Божия скажется в принесении Сына Божия в жертву за грехи мира. Но такая мысль могла появиться уже только в уме христианских толкователей, а не в уме слушателей Христа, которые еще не понимали необходимости смерти Мессии. Иные видят здесь намек на радостный смех Авраама при получении обетования о рождении Исаака (<a href='B:10 17:17'>Быт 17:17</a>). Но этот смех очень мало говорит о вере Авраама в Мессию...