<div><p ><div><b>Вскую мне показал еси труды и болезни, смотрити страсть и нечестие?</b><br />Отсюда ты можешь видеть, что святые ненавидят зло, ибо страдания других называют своими собственными. Посему и премудрый Павел говорит: <i>«кто изнемогает, и не изнемогаю? кто соблазняется, и аз не разжизаюся?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=11&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Кто изнемогает, с кем бы и я не изнемогал? Кто соблазняется, за кого бы я не воспламенялся?</span></span>2 Кор. 11:29</a>); и нам самим повелел <i>«плакать с плачущими»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=12&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Радуйтесь с радующимися и плачьте с плачущими.</span></span>Рим. 12:15</a>), показывая тем, что сострадание и взаимная любовь всего более приличны святым. Говорит, что Бог <b>«показал»</b> ему <b>«труды и болезни»</b> (очевидно, что нечестие преступников закона, привыкших поступать неправедно) не тем, что причинил ему самому страдания, а тем, что долготерпел совершившим зло; или тем, что не избавил его от жизни, хотя и мог, чтобы не быть ему зрителем поистине ужасных деяний. Святые среди столь тяжких душевных скорбей обыкновенно желают избавиться от жизни, как например и блаженный Иона говорит: и ныне, Господи, возьми душу мою от меня, потому что <i>«уне ми умрети, нежели жити»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=390&c=4&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И сказал Бог Ионе: неужели так сильно огорчился ты за растение? Он сказал: очень огорчился, даже до смерти.</span></span>Ион. 4:9</a>). И премудрый Павел пишет, что лучше <i>«разрешитися и со Христом быти»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=1&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Влечет меня то и другое: имею желание разрешиться и быть со Христом, потому что это несравненно лучше;</span></span>Флп. 1:23</a>). И подлинно, для желающих жить свято освобождение от совершающихся в мире дел и избавление от ужасных забот здешних есть именно отложение скорбей.<br />См. <a href="/bible-index/bible/?b=420&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> От этого закон потерял силу, и суда правильного нет: так как нечестивый одолевает праведного, то и суд происходит превратный.</span></span>Авв. 1:4</a></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=420&c=1&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=420&c=1&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>