<div><p ><div>Что невероятного, если ведущий повествование сейчас же и объяснил? Ибо он высказал угрозу навести на них вавилонян – воинственное и весьма дикое племя, в жестокости никоим образом не уступающее диким зверям и подвергшееся порицанию за свою необузданную ярость. Борзым же (быстрым) народом назвал их потому, что они почти все всадники, а также «горьким» и злобным, весьма тяжелым, не без познаний в военном искусстве и очень опытным в военных хитростях. А телесная крепость в соединении с рассудительностью в отношении к военным потребностям, думаю, может привести в исполнение намерения нападающих и легко преодолевает решившихся оказать им сопротивление. Поскольку же у вавилонян не было в обычае постоянно пребывать дома и, защищая себя, отражать от себя нападения врагов своих, но они предпочитали распространяться как бы по всей земле и опустошать страны других, и обращали в свою собственность отнюдь им не подобающее, то посему он основательно говорит: <b>«язык ходящий по широтам земли, еже наследити селения не своя</b>». Любили они, как я сказал, нападать на страны других и постоянно распространять свое владычество.<br />Нечто подобное случилось и с иудеями, убившими Господа. Хотя они и могли беспрепятственно обитать в своей земле, потому что никто не угнетал их; но преданы в руки своих победителей, платят подати и налоги и находятся под властью постоянно распространяющихся и победивших всю поднебесную. Отрекаясь от царства Христова, они прямо говорили: <i>«не имамы царя токмо Кесаря»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Но они закричали: возьми, возьми, распни Его! Пилат говорит им: Царя ли вашего распну? Первосвященники отвечали: нет у нас царя, кроме кесаря.</span></span>Ин. 19:15</a>). Надобно знать, что если душа человеческая ни во что поставила божественные законы; то окажется под властью жестоких тиранов – нечистых демонов, и будет служить лукавым силам, постоянно жаждущим <b>«наследити не своя селения»</b>. Человек принадлежит Богу; посему Он обитает во святых и водворяется в душах праведных.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=420&c=1&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=420&c=1&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>