Продолжительность предания Антиоху на попрание и святилища и народа равняется, по словам Ангела, 2 300 вечеров и утр. И так как по библейскому словоупотребление, выражение "вечер и утро" обозначает особый, отдельный день (<a href='B:10 1:5,8,13'>Быт 1:5,8,13</a> и д.), то и в настоящем случае <i>"2 300 вечеров и утр"</i> должны быть понимаемы в смысле 2 300 полных дней, - суток. Конечным пунктом этого периода является время очищения святилища - <i>"тогда святилище очистится"</i>, т. е. восстановление истинного богослужения в храме в двадцать пятый день месяца Хаслева 148 г. (1Мак 4:52-53).<p/>Что же касается начального пункта, то он не поддается точному определению. Открытая борьба Антиоха Епифана с ветхозаветной церковью началась с 143 г., когда он после поражения Египта двинулся на Иерусалим, вошел в святилище и ограбил его (1Мак 1:20-23); но боговраждебная деятельность вообще сказалась несколько ранее. В частности, в 142 г. с его согласия первосвященник Ония был лишен должности стараниями нечестивого Иасона. В свою очередь и этот последний был устранен неким Менелаем, кравшим и продававшим сосуды храма (2Мак 4:1). В виду этого весь период боговраждебной деятельности Антиоха Епифана в определяют временем от 148 до 142 г., в каковой промежуток вмещаются 2 300 суток, равняющиеся 6 годам и 3 или 4 месяцам с несколькими днями.<p/>Кроме указанного понимания и исчисления "2 300 вечеров и утр", существует еще и другое. Пророческое откровение имеет, говорят, главным предметом вопрос о жертвах. А так как они приносились по закону Моисееву утром и вечером, то и выражение вечер - утро указывает на то, что у пророка Даниила имеются в виду утренние и вечерние жертвы, - временные пункты их совершения. Сообразно с этим вечер и утро должны быть исчисляемы отдельно, и число 2 300 вечеров-утр должно быть определяемо в 1 150 суток, или полных дней. Но подобное исчисление прежде всего противно библейскому словоупотреблению. В тех случаях, когда еврей хочет отдельно обозначить составные части суток - день и ночь, там он ведет каждой части отдельный счет; он говорит: 40 дней и 40 ночей (<a href='B:10 7:4,12'>Быт 7:4,12</a>; <a href='B:110 19:8'>3Цар 19:8</a>), три дня и 3 ночи (<a href='B:500 2:1'>Ин 2:1</a>; <a href='B:470 12:40'>Мф 12:40</a>).<p/>Во-вторых, принимая во внимание хронологические даты деятельности Антиоха Епифана по Маккавейским книгам, в ней нельзя найти такого периода времени, к которому было бы возможно приурочить 1 150 дней. Так, начальным пунктом поругания святилища считают (Делич) или 15 день Хаслева, - время поставления идольского алтаря в храме (1Мак 1:54), или время прибытия в Иудею начальника податей Аполлония и взятия их Иерусалима в том же 145 г. (Блек. 1Мак 1:29 и д. 2Мак 5:24). Но в первом случае до конца боговраждебной деятельности Антиоха, - 25 дня месяца Хаслева 148 г. (1Мак 6:52), прошло только 3 г. и 10 дней, или 1 090-1 105, а не 1 150 дней. Во втором случае без всякого основания, а лишь в видах приобретения нужного числа относят время прибытия Аполлония к первому месяцу 145 г.