<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1065">Тихон Задонский свт.</a><div>Посмотрим, чем святой Давид укреплял и утешал себя в напастях и гонениях, которых много претерпел, чтобы и нам научиться в подобных случаях не унывать, но тем же самым образом, как и он, себя укреплять, поскольку и нам в мире этом много случается бед. Слышим, что он с дерзновением поет: «<b>Господи! Как умножились гонители мои! Многие восстают на меня, многие говорят душе моей: «Нет спасения ему в Боге его». Но Ты, Господи, заступник мой, слава моя, и Ты возносишь главу мою</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=3&s=2&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Господи! как умножились враги мои! Многие восстают на меня</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> многие говорят душе моей: "нет ему спасения в Боге".</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Но Ты, Господи, щит предо мною, слава моя, и Ты возносишь голову мою.</span></span>Пс. 3:2-4</a>). Чему учимся от святой песни его?<br /> Ответ.<br /> 1) Видишь, что много было у него врагов и гонителей, которые его считали отчаянным и отверженным от Бога: «<b>Нет спасения ему в Боге его</b>».<br /> 2) Он же не так, как враги его, о себе думает, но Господа называет заступником своим и славой своей: «<b>Но Ты, Господи, заступник мой, слава моя</b>,» чем веру сердечную в Бога показывает, и с дерзновением к Нему торжествует, говоря, что Бог не отринул его от Себя, но и заступается за него и прославляет его, и возносит смирившуюся главу его: «<i>Но Ты, Господи, заступник мой, слава моя, и Ты возносишь главу мою</i>». И далее прибавляет: «<i>Не убоюсь множества людей</i>» (многотысячных врагов), «<i>со всех сторон нападающих на меня</i>», и прочее (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=3&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Не убоюсь тем народа, которые со всех сторон ополчились на меня.</span></span>Пс. 3:7</a>).<br /> 3) Видим, что мир неправильно рассуждает о судьбах Божиих: ибо о том, кто Божиим попущением в напастях и гонении находится и так Господом наказывается, мир неразумно полагает, что он оставлен и отвержен от Бога: «<i>Нет спасения ему в Боге его; Бог оставил его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=70&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> говоря: "Бог оставил его; преследуйте и схватите его, ибо нет избавляющего".</span></span>Пс. 70:11</a>); «<i>где Бог твой</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=41&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Как бы поражая кости мои, ругаются надо мною враги мои, когда говорят мне всякий день: "где Бог твой?"</span></span>Пс. 41:11</a>)? Но противно тому Писание Святое учить. Оно говорит: «<i>Господь, кого любит, того наказывает; бьет же всякого сына, которого принимает</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=12&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо Господь, кого любит, того наказывает; бьет же всякого сына, которого принимает.</span></span>Евр. 12:6</a>).<br /> 4) За кого Бог заступается и защищает, того и многие тысячи врагов победить не могут, даже весь свет и все дьяволы ничего не достигнут, ибо Бог несравненно сильнее всех и Его всемогущей силе все повинуются и трепещут, потому и говорит Давид: «<i>Ты, Господи, заступник мой... Не убоюсь множества людей, со всех сторон нападающих на меня</i>».<br /> 5) Учимся в напастях и гонениях ни к чему иному, как только к единому Богу прибегать и просить помощи и заступничества у Того, Который Сам попускает на нас напасти и потому может или облегчить нашу скорбь, или избавить.<br /> 6) Учимся тому, что вере свойственно, то есть Бога иметь и нарицать от сердца своим заступником, и прочее, и ни к чему иному, как только к Нему единому во всяких нуждах прибегать. Хотя Бог есть заступник всех верных, но Давид святой говорит к Нему: «<i>Ты, Господи, заступник мой». Так и каждый, истинную и усердную веру к Нему имеющий, поступает, «скажет Господу: Ты заступник мой и прибежище мое, Бог мой, и уповаю на Него</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=90&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Он избавит тебя от сети ловца, от гибельной язвы,</span></span>Пс. 90:3</a>). Так сын отца своего называет: отец мой, или родитель мой, хотя и всех своих детей он родитель и отец. Так раб верный называет господина своего: господин мой, хотя и всем своим рабам, братии его, он господин.<br /> 7) Если мы Бога называем Богом нашим и заступником нашим, и прочее, то должны Его от сердца любить, усердное послушание Ему оказывать и слово Его святое слушать и хранить. А если этого не делаем, то скажет нам Господь: «<i>Что вы зовете Меня: Господи! Господи! – и не делаете того, что Я говорю</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Что вы зовете Меня: Господи! Господи! - и не делаете того, что Я говорю?</span></span>Лк. 6:46</a>). Ибо верный раб творит волю господина своего. Спасайся.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Т. 1. Размышления и замечания из текстов. Размышление 5.</div></div></p></div>