<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1012">Андрей Кесарийский свт.</a><div>Упоминая о трех нечистых духах, вышедших из троих, он показывает, что говорит отдельно о диаволе как о змие, об антихристе как о звере, и о лжепророке как отличном от них. От них, говорит он, происходят три жабоподобных по своей ядовитости, нечистоте, скверне и наклонности к нечистым удовольствиям лукавых духа. По повелению диавола, антихриста и лжепророка, означенному здесь под видом уст, они будут показывать людям ложные знамения и чудеса, как мы увидим дальше.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1147">Кесарий Арльский митр.</a><div>Жабы помимо свойственной им непосредственно грубости также нечисты по месту проживания. Они, поскольку считаются коренными обитателями вод, не только не переносят отливы и засухи, но также в самой воде возятся в грязи и нечистотах. Жабам также подобны люди, которые не стыдятся там валяться в грехах и преступлениях, в то время как другие от них отказываются через раскаяние и крещение. Некоторые обращаются к Богу и раскаиваются в том, что были горды, развратны, привержены пьянству и жадны, но потом продолжают этим грехам следовать, размышляя в себе: теперь <i>я делаю, что хочу</i>, а потом покаюсь как тот, кто от них отказался, действительно принеся покаяние. И внезапно наступает для него последний день - и исповедание веры исчезает а проклятие остается. Таковые те, кто хотят подражать другим не в благе, а в зле, и, словно жабы, находятся и барахтаются в грязи, от которой другие избавлены.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Изложение Откровения.<br />Сl. 1016,13.252.20.<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1326">Примасий Гадруметский еп.</a><div>Ввиду различных страданий, которые доставляют все причиняемые ими неприятности и пороки, о злых духах говорится, что они имеют различные качества. Как справедливо где-то в Евангелии говорит Господь: <i>дух немой и глухой</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=9&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Иисус, видя, что сбегается народ, запретил духу нечистому, сказав ему: дух немой и глухой! Я повелеваю тебе, выйди из него и впредь не входи в него.</span></span>Мк. 9:25</a>), а в другом месте: <i>нечистый дух</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=9&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Когда же тот еще шел, бес поверг его и стал бить; но Иисус запретил нечистому духу, и исцелил отрока, и отдал его отцу его.</span></span>Лк. 9:42</a>). Пророк в одном месте говорит: <i>дух блуда ввел их в заблуждение</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=4&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Народ Мой вопрошает свое дерево и жезл его дает ему ответ; ибо дух блуда ввел их в заблуждение, и, блудодействуя, они отступили от Бога своего.</span></span>Ос. 4:12</a>). Не вследствие чего-либо другого, а именно этого, этот дух низводит плененных до совершения нечистых поступков.<br />По этой же причине Иоанн упоминает здесь всех трех нечистых духов, потому что желает указать, что единое тело дьявола составлено из обычных для него различий. Автор упоминает тех духов, которые обладают более сильной властью, прежде выводя дьявола в образе <i>дракона</i>, потом <i>зверя,</i> который есть антихрист со своими последователями, а потом в виде <i>лжепророка</i> - вождей и учителей вредоносных доктрин. Следователь-но, он видит одного духа, но упоминает трех по числу частей единого тела, так что полное число погибших показано как ведомое единым нечистым духом<a href="#677812_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br />Возможно, поэтому Иоанн присовокупляет образ ужасной мерзости <i>жаб,</i> сравнивая с ними пророков в бесстыдстве. Ибо эти лжепророки, подобно живущим ночью в клоаках жабам, с шумом распространяют достойное осуждения заблуждение. Ибо как жабы и местом обитания, и обликом, и гнетущим кваканьем вызывают ненависть, так и дьявол со своими приспешниками признается поистине отвратительным, по заслугам и справедливо достойным вечного огня. Я полагаю, однако, что нечто подобное подразумевает блаженный апостол, когда предваряет коринфян такими словами: <i>Не преклоняйтесь под чужое ярмо с неверными, ибо какое общение праведности с беззаконием ? Что общего у света с тьмою? Какое согласие между Христом и Велиаром ? Или какое соучастие верного с неверным ? Какая совместность храма Божия с идолами?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=6&s=14&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Не преклоняйтесь под чужое ярмо с неверными, ибо какое общение праведности с беззаконием? Что общего у света с тьмою?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Какое согласие между Христом и Велиаром? Или какое соучастие верного с неверным?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Какая совместность храма Божия с идолами? Ибо вы храм Бога живаго, как сказал Бог: вселюсь в них и буду ходить <i>в них;</i> и буду их Богом, и они будут Моим народом.</span></span>2 Кор. 6:14-16</a>).<br />Итак, здесь, когда Иоанн говорит, что из уст их вышли <i>нечистые духи в образе жаб,</i> то это как если бы он сказал: почему ты сравниваешь с небесами грязь, которая является местом обитания <i>жаб</i>, то есть ужасных богохульств лжепророка? Он объявляет: насколько учителя истины отстоят от лжепророков, настолько <i>жабы</i> - от святых. Так что те, кто не способен признать, что его заблуждения должны быть изобличены силою рассуждения, по крайней мере, натолкнувшись на уродство жаб, попытаются избежать таких людей, которые, словно жабы, препятствуют невежам, чтобы они не восприняли истину тихим служением молитвы.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="677812_1" class="note-item" href="#677812_1">1</a> Толкование восходит к Тихонию. - <i>Прим. ред.</i></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарий на Откровение.<br />Сl. 0873,4.16.156. <br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div>Иоанн называет <i>драконом</i> начальника зла - дьявола, а <i>лжепророком</i> - или кого-то другого, кто пророчествует силой дьявола, или самого антихриста. Однако если он говорит именно об антихристе, о котором выше приводились слова, что он будет убит духом Господа (См. <a href="/bible-index/bible/?b=600&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И тогда откроется беззаконник, которого Господь Иисус убьет духом уст Своих и истребит явлением пришествия Своего</span></span>2 Фес. 2:8</a>), и который в данном случае, будучи еще живым, из уст своих изводит демонов, то читателю нечему удивляться. Ибо изображаемое есть видение, и евангелист часто изображает первое по времени как последующее и наоборот - последующее как первое Он сравнивает демонов с <i>жабами</i>, потому что они получают наслаждение от человеческих грязи и ила. А расслабленное и беспечное существование грешников демонам, которые крайне завистливы и которые радуются смерти живых, приятнее, чем терпеливая и строгая жизнь праведников.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарий на Откровение.<br />TLG 2866.001,179.13-21,23-180.2.</div></div></p></div>