<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1012">Андрей Кесарийский свт.</a><div><b><i>Бодрствовать и хранить одежды</i> </b>означает быть бодрственным и непрестанно заботиться о добрых делах, служащих одеждою для святых; не имеющий ее будет посрамлен, как обнаженный и преисполненный срамоты. Армагеддон означает рассечение, или убийство. Собранные диаволом и приведенные на это место народы будут избиты, ибо он утешается человеческою кровью. Отсюда ясно, как пагубно лишение риз добродетели, так как мы знаем и из евангельской притчи, что не имевший их был низвержен из чертога (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Тогда сказал царь слугам: связав ему руки и ноги, возьмите его и бросьте во тьму внешнюю; там будет плач и скрежет зубов;</span></span>Мф. 22:13</a>), а также и из слов апостола, когда он, рассуждая о нетлении, говорит: <i>аще точию и облекшеся, не наги будем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> только бы нам и одетым не оказаться нагими.</span></span>2 Кор. 5:3</a>) от добрых дел. Будем же поэтому усердно умолять Господа нашего, чтобы Он омыл здесь одежды души нашей, дабы, по слову псалма, нам <i>убелиться паче снега</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Окропи меня иссопом, и буду чист; омой меня, и буду белее снега.</span></span>Пс. 50:9</a>) и не услышать: <i>друже, како вшел еси семо не имым одеяния брачна и не быть брошенными со связанными ногами и руками во тьму кромешную</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=12&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и говорит ему: друг! как ты вошел сюда не в брачной одежде? Он же молчал.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Тогда сказал царь слугам: связав ему руки и ноги, возьмите его и бросьте во тьму внешнюю; там будет плач и скрежет зубов;</span></span>Мф. 22:12-13</a>), но чтобы, имея во всякое время белые одежды, по премудрому Соломону, и нося светлые светильники сострадания и добродетельной жизни, взойти нам в небесный чертог вместе с Христом, чистым и непорочным Женихом душ наших. Ему со Отцем и Святым Духом слава подобает, честь и держава ныне и присно, и во веки веков.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарий на Откровение.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div><b>Се, иду как тать,</b> - говорит Господь. Он говорит: <i>как тать</i>, по причине внезапности и неожиданности Своего второго пришествия. <b>Блажен бодрствующий и хранящий одежду свою, чтобы не ходить ему нагим.</b> Он и далее использует образ вора. Поэтому, Он сказал, нужно беречь одежды, чтобы они не пропали. <i>Одеждой</i> Он называет или добродетельную и благообразную жизнь, благодаря которой мы становимся достойными защиты Божьей, или же тело, которое должно быть непорочным и чистым. Ибо тот, кто не хранит своих одежд, будет постыжен перед ангелами и людьми Божественного престола, подвергнувшись суду в то время и оставшись нагим без Божественной заботы.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарий на Откровение.<br />TLG 2866.001,180.8-18.<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div><i>Блажен чьи грехи покрыты</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=31&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Псалом Давида. Учение. Блажен, кому отпущены беззакония, и чьи грехи покрыты!</span></span>Пс. 31:1</a>), кто уродство достойной порицания жизни пред очами праведными на суде скрыл покровом следующих добрых дел.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Изложение Откровения.<br />Cl. 1363,3.16.181.27. <br /></div></div></p>