<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1147">Кесарий Арльский митр.</a><div>Все эти раны - духовные и возникают в душе. Ведь в то время весь нечестивый народ не будет поврежден какой-либо раной тела, поскольку он не заслужил наказания в этом веке, словно он тот, кто получил всю власть творить беззаконие. Но духовно, так сказать, все нечестивые и гордые наказываются за грехи воли и смертные грехи, каковые и суть язвы в их душах.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Изложение Откровения.<br />Cl. 1016,12.251.4.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1326">Примасий Гадруметский еп.</a><div>Особенность смертельной раны такова, что небольшое место, которое она занимает на теле, имеет большую силу причинить смерть, чем оставшаяся часть тела - здоровая или скорее стремящаяся к сохранению здоровья человека. И хотя проповедь Господа Иисуса Христа пришла и как помощь спасению верующих, и как свидетельство осуждения неверующих, рана от этого поражения может быть расценена как наихудшая участь для всего тела погибших. Ибо мы читаем о Христе: <i>се, лежит Сей на падение и на восстание многих и в предмет пререканий</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=2&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> И благословил их Симеон и сказал Марии, Матери Его: се, лежит Сей на падение и на восстание многих в Израиле и в предмет пререканий, -</span></span>Лк. 2:34</a>). Однако более всего это относится к иудейскому народу, от которого должен произойти антихрист. Этим одним преступлением они погубили благочестивое соблюдение закона, если могли его иметь, и сами были поражены неисцелимо тем, что Христа, им обещанного, не пожелали принять. Изображая одного из них, говорит старший брат отцу: <i>вот, я столько лет служу тебе и никогда не преступал приказания твоего, но ты никогда не дал мне и козленка, чтобы мне повеселиться с друзьями моими</i> и прочее (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=15&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Но он сказал в ответ отцу: вот, я столько лет служу тебе и никогда не преступал приказания твоего, но ты никогда не дал мне и козлёнка, чтобы мне повеселиться с друзьями моими;</span></span>Лк. 15:29</a>). Ибо он есть народ, который отверг Агнца, словно пренебрегая тем, что правее, ибо место агнцев справа, и принял козленка, то есть отклонившись налево и подпав осуждению. <br />Разумеется, он отверг Христа и принял антихриста. Поэтому здесь Иоанн, вероятно, имеет в виду, что огромная и страшная язва появилась у тех людей, которые имели начертание имени зверя и которые поклонялись образу его, так что, уязвленные одной виной, словно раной, они были приговорены к наказанию вечных мук. Об этом грехе, как о страшной язве сказал Господь: <i>Если бы Я не пришел и не говорил им, то не имели бы греха; а теперь не имеют извинения во грехе своем Если бы Я не сотворил между ними дел, каких никто другой не делал, то не имели бы греха; а теперь и видели, и возненавидели и Меня и Отца Моего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Если бы Я не пришел и не говорил им, то не имели бы греха; а теперь не имеют извинения во грехе своем.</span></span>Ин. 15:22,24</a>). Это неисцелимая рана. <br />Однако, поскольку благодаря злостной подмене у них будет много последователей, поэтому он сказал безразлично о тех людях, кто имеет начертание имени зверя, чтобы кто-нибудь не подумал, что он сказал здесь об одном только еврейском народе. Ибо в хорошем смысле закон назвал этих людей сынами Авраама - не потому что они родились от него по плоти, а благодаря подражанию его вере, потому что исповедовали победителя Христа от колена Иудина, Который воскрес из мертвых. Так в случае зла - иудеи, вероятно, будут иметь учеников из язычников, которые, приняв антихриста, который, как говорят, произойдет из колена Данова, и последовав за ним, будут отмечены как сообщники их клеймами преступления и станут причастниками их мучений в вечном осуждении.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарий на Откровение.<br />Сl. 0873,4.16.9.<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div>Эти слова можно истолковать в двух смыслах: или буквально - применительно ко времени конца мира, или аллегорически. Господь, обращаясь к своим ученикам по поводу знамений конца мира, многое им представил из того дурного, что будет происходить тогда, говоря: <i>Также услышите о войнах и о военных слухах. Смотрите, не ужасайтесь, ибо надлежит всему тому быть, но это еще не конец: ибо восстанет народ на народ, и царство на царство; и будут глады, моры и землетрясения по местам; все же это - начало болезней</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=6&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Также услышите о войнах и о военных слухах. Смотрите, не ужасайтесь, ибо надлежит всему тому быть, но это еще не конец:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> ибо восстанет народ на народ, и царство на царство; и будут глады, моры и землетрясения по местам;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> всё же это - начало болезней.</span></span>Мф. 24:6-8</a>), и погодя, прибавил: <i>Ибо тогда будет великая скорбь, какой не было от начала мира доныне, и не будет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> ибо тогда будет великая скорбь, какой не было от начала мира доныне, и не будет.</span></span>Мф. 24:21</a>). Поэтому сказанное о том, что произойдет, когда изливается каждая из семи чаш, следовало бы истолковать в свете Господних речений. Излияние болезней из <i>первой чаши</i> обозначает скорби и страдания, которые в то время с помощью военных слухов будут разжигать души людей. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарий на Откровение.<br />TLG 2866.001,174.9-22.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Проповедники выливают чаши гнева Божия на землю двумя способами: либо духовным судом они обрушивают наказания нечестивых на них самих, как Петр сказал Симону: <i>серебро твое да будет в погибель с тобою</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=8&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Но Петр сказал ему: серебро твое да будет в погибель с тобою, потому что ты помыслил дар Божий получить за деньги.</span></span>Деян. 8:20</a>), либо показывают их святой Церкви в проповеди, по слову того же Петра: <i>суд им давно готов, и погибель их не дремлет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=680&c=2&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И из любостяжания будут уловлять вас льстивыми словами; суд им давно готов, и погибель их не дремлет.</span></span>2 Пет. 2:3</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Изложение Откровения.<br />Сl. 1363,3.16.179.27. </div></div></p>