<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1326">Примасий Гадруметский еп.</a><div>Эта чаша содержит все прочие народы, которые настолько покорились естественному греху и так были опутаны грязными похотями, что принялись плотски рассуждать о божественном. Так что под источниками можно понимать языческие учения. Поэтому он говорит: <b>они стали кровью.</b> Сходное говорится и в Книге Бытия: <i>Мой дух не будет пребывать в этих людях, потому что они - плоть</i> (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=6&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И сказал Господь [Бог]: не вечно Духу Моему быть пренебрегаемым человеками [сими], потому что они плоть; пусть будут дни их сто двадцать лет.</span></span>Быт. 6:3</a>), и в Книге Премудрости Соломона: <i>смрадною кровью возмущенной, в обличение</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=270&c=11&s=7&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> вместо источника постоянно текущей реки, смрадною кровью возмущенной,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> в обличение их детоубийственного повеления, Ты неожиданно дал им обильную воду,</span></span>Прем. 11:7-8</a>). Наконец, апостол говорит: <i>Помышления плотские суть смерть</i> и <i>плотские помышления суть вражда против Бога</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=6&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Помышления плотские суть смерть, а помышления духовные - жизнь и мир,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> потому что плотские помышления суть вражда против Бога; ибо закону Божию не покоряются, да и не могут.</span></span>Рим. 8:6-7</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарий на Откровение.<br />Сl. 0873, 4.16.73. </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Так же и здесь, те, кто, притворяясь, что дают сладкое питие, вливают беспечным свой яд, по заслугам будут наказаны вечной язвой.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Изложение Откровения.<br />Сl. 1363, 3.16.179.50. <br /></div></div></p>