<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1012">Андрей Кесарийский свт.</a><div>Видно также и отсюда, что над стихиями поставлены, как сказано выше, ангелы, из которых управляющий водами восхваляет Бога за то, что Он низвел на грешников достойное наказание и дал кровь вместо питья обагрившим свои руки кровию святых. Этим же указывается и на то, что многие из верных, удостоенные в то время пророческого дара, будут убиты слугами диавола, или на то, что сообщниками последних становятся отвергающие проповедь божественных пророков и оправдывающие убиение их жестокосердными иудеями, как сказал о них и Господь, что, <i>строя гробницы пророкам, они соизволяют их убийству</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=11&s=47&e=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> Горе вам, что строите гробницы пророкам, которых избили отцы ваши:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> сим вы свидетельствуете о делах отцов ваших и соглашаетесь с ними, ибо они избили пророков, а вы строите им гробницы.</span></span>Лк. 11:47-48</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарий на Откровение.<br />MTS 1,Sup 1:166-67.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div>Бог всемогущ и промышляет обо всех созданиях Своих, и способен заботиться обо всем, не нуждаясь для этого ни в каком помощнике. Зачем нужен сотрудник и помощник в благодеяниях Тому, у Которого одно желание совершить дело есть уже совершение дела и у Которого одним движением воли все было приведено к бытию? Но, поскольку Он, будучи благим, желает и святых ангелов облагодетельствовать тем попечением, которое они имеют о нуждающихся (ибо помогающий тому, кто нуждается в помощи, не столько ему помогает, сколько самому себе), и никто из ангельских сил не испытывал лишения и никто не нуждался в чьей-либо еще помощи, Бог устроил так, что о нуждающихся во всяком благе на земле пекутся святые ангелы. Итак, выше мы узнали, что ангелам препоручены церкви, и премудрый Даниил написал, что начальствующий среди ангелов Михаил промышляет об иудейском народе (См. <a href="/bible-index/bible/?b=340&c=10&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Но князь царства Персидского стоял против меня двадцать один день; но вот, Михаил, один из первых князей, пришел помочь мне, и я остался там при царях Персидских.</span></span>Дан. 10:13</a>, 21; 12:1).<br />И теперь Апокалипсис описывает нам ангела, поставленного над водами. Ибо, когда из четырех элементов - воздуха, огня, земли и воды - складывались земные создания (ибо кое-кто желает, чтобы существа небесные были созданы с некой пятой телесностью, а именно эфирной и двигающейся по кругу), три элемента - огонь, земля и воздух - были в изобилии распределены, чтобы использоваться в дыхании и на другие первейшие нужды Одной только воды не всем было дано в изобилии, воды питьевой, которая в источниках, ручьях, колодцах и реках, воды воздушной, которая, удерживаясь на небе облаками, своевременно дает нам дождь повелением Божьим и питает все живое на земле. Поскольку воды не достает всем, поставляется один из святых ангелов для того, чтобы у тех, кто нуждается в воде, не было в ней нужды, и они в той мере, в какой нуждаются, были бы ей обеспечены. Вода из-за наших злодеяний зачастую становится редка и исчезает, что вызывает засуху, голод и заразные болезни, которые следуют за ними.<br />Иоанн говорит, что услышал именно этого ангела, поставленного промыслом Божьим над водами, который говорил: <b>Праведен Ты, Господи, Который ecu и был, и свят.</b> Слова: <i>Который ecu,</i> обозначают бесконечность Божью. <i>И был</i> - безначалие. А <i>святой</i> значит <i>праведный над всеми, и через всех</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> один Бог и Отец всех, Который над всеми, и через всех, и во всех нас.</span></span>Еф. 4:6</a>). <b>Потому что так судил,</b> говорит Иоанн, чтобы пролившие кровь святых пили кровь. Ибо необходимо, чтобы те, кто во время войны разбил лагерь на берегах вод и рек, пили воду, оскверненную кровью человекоубийства.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарий на Откровение.<br />TLG 2866.001,175.1-24,176.3-20.</div></div></p>