<div><i>«Змей...»</i> Природа этого змия довольно загадочна: по некоторым своим признакам, <i>напр.</i>, по самому своему имени, по принадлежности к животному виду, по отличающей его хитрости (<a href='B:470 10:16'>Мф 10:16</a>) и по наложенному на него наказанию - ползания по земле (14 стих этой главы) - он, несомненно, представляется в Библии обыкновенным, естественным змием, но целый ряд других признаков, как-то: дар речи, осведомленность в существовании заповеди, необыкновенная хитрость и коварство, а также утверждение необычайной для естественного змия продолжительности его существования (14) - все это говорит нам о каком-то высшем сознательно разумном существе. Посему, правильным пониманием этого змия будет то, которое объединит все эти вышеуказанные черты, как, <i>напр.</i>, это и делает святой Иоанн Златоуст, говоря: «следуя Писанию, надобно рассуждать так, что слова принадлежали диаволу, который возбужден был к этому обману завистью (Прем 2:24), а этим животным (т. е. обыкновенным змием) воспользовался как удобным орудием» (Иоанн Златоуст).<p/>Присутствие в этом змие диавола-искусителя согласно утверждается и многими другими местами Священного Писания, в которых диавол называется <i>«человекоубийца от начала»</i> (<a href='B:500 8:44'>Ин 8:44</a>), первовиновником на земле зла (<a href='B:690 3:8'>1Ин 3:8</a>; Прем 2:24) и даже прямо <i>«древним змием»</i> (<a href='B:730 12:9-10'>Откр 12:9-10</a>).<p/><i>«И сказал змей жене...»</i> Коварный змий обращается к жене, как слабейшему сосуду (<a href='B:610 2:14'>1Тим 2:14</a>; <a href='B:670 3:7'>1Пет 3:7</a>), в справедливом расчете легче через нее достигнуть цели; к тому же жена, вероятно, не сама лично слышала заповедь от Бога, а получила ее уже от мужа и потому знала ее менее устойчиво и твердо.<p/><i>«не ешьте ни от какого дерева...»</i> Соблазнитель намеренно преувеличивает тяжесть заповеди, чтобы тем самым сбить жену с толку и поселить в ней нерасположение как к самой заповеди, так и к ее Основоположнику.</div>