<div><i>«терние и волчцы произрастит она тебе… в поте лица твоего будешь есть хлеб...»</i> В этих двух стихах дается более подробное раскрытие предшествующей мысли об оскудении земного плодородия и о тяжести и непроизводительности человеческого труда. Этим божественным приговором все земное существование человека как бы превращается в сплошной трудовой подвиг и обрекается на скорби и страдания, как это гораздо яснее выражает славянский текст «в печалях снеси тую вся дни живота своего» (<i>ср.</i> также <a href='B:220 5:7'>Иов 5:7</a>; <a href='B:220 14:1'>Иов 14:1</a>; <a href='B:290 55:2'>Ис 55:2</a>; <a href='B:250 1:13'>Еккл 1:13</a> и др.).<p/><i>«доколе не возвратишься в землю...»</i> Ряд божественных наказаний заканчивается определением исполнения той угрозы, которая была возвещена на случай нарушения заповеди, т. е. провозглашением смерти. Этот закон разрушения и смерти, как видно из данного текста, а также и из ряда библейских параллелей (<a href='B:230 103:29'>Пс 103:29</a>; <a href='B:230 145:4'>Пс 145:4</a>; <a href='B:220 34:14-15'>Иов 34:14-15</a>; <a href='B:250 12:7'>Еккл 12:7</a>), касался только физической стороны природы человека, образованной из земли и возвращавшейся в свое первобытное состояние; на душу же человека, имеющую свой высочайший источник в Боге, он не распространялся (<a href='B:250 12:7'>Еккл 12:7</a>; <a href='B:240 14:32'>Притч 14:32</a>; <a href='B:290 57:2'>Ис 57:2</a> и др.). <p/>Да и по отношению к физической природе человека смерть, если ее можно считать наказанием за грехопадение, то не столько в положительном, сколько в отрицательном смысле слова, т. е. не как введение чего-либо совершенно нового и несоответствующего природе человека, а лишь как лишение, отнятие того, что составляло дар сверхъестественной благодати Божией, проводником и символом чего служило древо жизни, уничтожавшее действие физического разрушения в человеческом организме.<p/>В таком смысле следует понимать и известные библейские выражения, что <i>«Бог не сотворил смерти»</i> (Прем 1:13), что <i>«Бог создал</i> (точнее - предназначил) <i>человека для нетления»</i> (Прем 2:23) и что смерть привнесена в мир грехом человека (<a href='B:520 5:12'>Рим 5:12</a>).</div>