<p ><div>В первой книге Древностей Иосиф считает, что Иаков был назван Израилем по той причине, что боролся с Ангелом. Я тщательно исследовал это мнение, однако мне не удалось найти в еврейском тексте ничего подобного. Да и какая мне нужда спрашивать у каждого его мнение, когда этимологию этого имени Сам объясняет Тот, Кто его дал? «Ты не будешь, – говорит Он, – называться именем Иаков, но будет тебе имя Израиль». Почему? Перевод Акилы – ὅτι ἤρξας μετὰ θεοῦ, Симмаха – ὅτι ἤρξω πρὸς θεόν, Семидесяти толковников и Феодотиона – ὅτι ὲνίσχυσας μετὰ θεοῦ. Дело в том, что слово sarith, которое происходит от имени Израиль, означает «правитель». Поэтому смысл таков: «Ты не будешь называться именем “подставляющий ногу”, то есть Иаков, а будешь называться именем “правящий с Богом”, то есть Израиль. Потому что как Я являюсь Правителем, так и ты, сумевший бороться со Мною, будешь называться правителем. И если ты смог вести поединок со Мной – Богом (а может быть, и Ангелом, так как многие иначе понимают), то тем более сможешь с людьми, в том числе с Исавом. Не бойся его ничуть!».<br />Однако в Книге Имён Израиль переводится как «муж, видящий Бога» или «ум, видящий Бога». Таково избитое мнение почти всех, толковавших на эту тему. Но мне кажется, что это неверный, произвольный перевод. Потому что в данном случае Израиль записывается с помощью букв iod, sin, res, aleph, lamed,что переводится как «правитель Божий» или «прямой Божий», то есть εύθύτατος θεοῦ. В то время как «муж, видящий Бога» записывается посредством таких букв: aleph, iod, sin (так что слово «муж» состоит на письме из трёх букв, а произносится как is (אש)); «видящий» – из трёх букв: res, aleph, he, произносится – raa (ראה); затем el (אל) – из двух: aleph и lamed и переводится «Бог» или «сильный». Поэтому, несмотря на то что те, которые перевели «Израиль» как «муж или ум, видящий Бога», обладают большим авторитетом, а их красноречие, словно нависшая тень, оказывает на меня давление, я всё-таки более руководствуюсь авторитетом Писания и Ангела (или Бога), который назвал Иакова Израилем, а не влиянием какого угодно мирского красноречия. А далее следует вот что:<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span> Еврейские вопросы на Книгу Бытия</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=32&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=32&v=29">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
