<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>Почему закон тем, которые невольно сделались убийцами, дал место жительства с левитами (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=35&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> выберите себе города, которые были бы у вас городами для убежища, куда мог бы убежать убийца, убивший человека неумышленно;</span></span>Чис. 35:11</a>)?<br /><br />Говорил ты, что и от другого не узнал, и сам не мог найти причины, по которой Законодатель неосвященным назначил место жительства с освященными, совершившим неумышленное убийство - с левитами. Скажу на сие: закон сей дан прежде всего для того, чтобы убийцы воспользовались сим сожительством и сняли с себя мнимое преступление. А кроме того, так сделано и потому, что левиты, когда Евреи воздавали божеское чествование тельцу, вооружили десницы свои на пролитие крови сродников, став как бы отмстителями за оскорбленное Божество, за что и удостоились священства, а невольные убийцы соделались некоторым образом служителями правосудия, хотя и неумышленно умертвив тех, кому, без сомнения, справедливо было понести наказание.<br /><br />И сие подтверждает сам Законодатель, сказав: <i>аще же не хотя, но Бог предаде его в руце его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=21&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> но если кто не злоумышлял, а Бог попустил ему попасть под руки его, то Я назначу у тебя место, куда убежать [убийце];</span></span>Исх. 21:13</a>). Посему, если Бог предал человека для наказания, то не прав ли невольный убийца, соделавшись служителем правосудия? Хотя рука его по видимости, осквернена, но сердце чисто.<br /><br />Но почему же, скажешь, закон приговорил его к бегству? Не по причине соделанного убийства - иначе вовсе удалил бы его из земли обетования, - но чтобы не был он без суда умерщвлен родственниками убитого, как скоро раздражение возьмет верх над рассудком и гнев не допустит до точного исследования. Впрочем, и в этом положении не навсегда оставляет его закон, но сроком, в течение которого продолжается бегство, назначает жизнь первосвященника и по смерти его дарует убийце право выйти из убежища и возвращает его в отечество (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=35&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> ибо тот должен был жить в городе убежища своего до смерти великого священника, а по смерти великого священника должен был возвратиться убийца в землю владения своего.</span></span>Чис. 35:28</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Письмо 2.198. Диакону Евтонию</div></div></p></div>