<div><p ><div>В Писании часто говорится об этой хвале, потому что она немаловажное дело, но составляет некоторую жертву и приношение, угодное Богу. «<i>Жертва хвалы</i>», говорит Псалмопевец, «<i>прославит Меня</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=49&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Кто приносит в жертву хвалу, тот чтит Меня, и кто наблюдает за путем своим, тому явлю Я спасение Божие".</span></span>Пс. 49:23</a>), и еще: «<i>восхвалю имя Бога моего песнею, возвеличу Его хвалением. И (это) будет угодно Богу более, нежели юный телец, с подрастающими рогами и копытами</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=68&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Я буду славить имя Бога [моего] в песни, буду превозносить Его в славословии,</span></span>Пс. 68:31</a>, 32). И во многих местах священные книги заповедуют хвалу, и спасаемые приносят ее вместо великой благодарности. Но какую, скажешь, трудность она заключает в себе? Для кого даже из людей самых обыкновенных не легко совершать ее — хвалить Бога? Если рассмотришь внимательно, то увидишь и труд этого дела, и пользу от него. Во–первых, такое песнопение требуется от праведных; человеку нужно наперед исправить свою жизнь, и тогда возносить песнопения Богу, потому что «<i>неприятна похвала в устах грешника</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=15&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Неприятна похвала в устах грешника, ибо не от Господа послана она.</span></span>Сир. 15:9</a>). Во–вторых, должно хвалить не только словами, но и делами, и Бог желает особенно такой хвалы, такой славы: «<i>так да светит свет ваш</i>», говорит Он, «<i>пред людьми, чтобы они видели ваши добрые дела и прославляли Отца вашего Небесного</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Так да светит свет ваш пред людьми, чтобы они видели ваши добрые дела и прославляли Отца вашего Небесного.</span></span>Мф. 5:16</a>). Так славят Его херувимы. Потому и пророк, услышав таинственную песнь, в сокрушении сказал: «<i>и сказал я: горе мне! погиб я! ибо я человек с нечистыми устами, и живу среди народа также с нечистыми устами</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=6&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И сказал я: горе мне! погиб я! ибо я человек с нечистыми устами, и живу среди народа также с нечистыми устами, - и глаза мои видели Царя, Господа Саваофа.</span></span>Ис. 6:5</a>). Потому и Псалмопевец, заповедуя возносить хвалы, начинает с вышних сил и говорит: «<i>хвалите Господа с небес, хвалите Его в вышних (селениях)</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=148&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> [Аллилуия.] Хвалите Господа с небес, хвалите Его в вышних.</span></span>Пс. 148:1</a>). Следовательно, нужно быть ангелом, и тогда хвалить Бога. Не будем же считать эту хвалу делом маловажным, но прежде уст пусть возносит ее жизнь наша, и прежде языка пусть взывает наше поведение. Тогда и молча мы можем хвалить Бога, и взывая будем совершать стройную песнь жизнью. Впрочем, не только этому научает нас псалом, но и тому, чтобы всем быть в согласии и составлять совокупный хор. Здесь говорится не одному, или двум, но целому народу. Как Христос, приводя нас к согласию и любви, заповедал совершать общую молитву, и от всей Церкви, как бы от одного лица, говорит: «<i>Отче наш, сущий на небесах! да святится имя Твое; да приидет Царствие Твое; да будет воля Твоя и на земле, как на небе; хлеб наш насущный дай нам на сей день; и прости нам долги наши, как и мы прощаем должникам нашим; и не введи нас в искушение, но избавь нас от лукавого. Ибо Твое есть Царство и сила и слава во веки. Аминь</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=9&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Молитесь же так: Отче наш, сущий на небесах! да святится имя Твое;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> да приидет Царствие Твое; да будет воля Твоя и на земле, как на небе;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> хлеб наш насущный дай нам на сей день;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и прости нам долги наши, как и мы прощаем должникам нашим;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и не введи нас в искушение, но избавь нас от лукавого. Ибо Твое есть Царство и сила и слава во веки. Аминь.</span></span>Мф. 6:9-13</a>), употребляя постоянно множественное число и повелевая каждому, хотя бы он молился один, хотя бы вместе с другими, молиться и за братьев, так и пророк призывает всех вообще к согласию в молитве и говорит: «<b>Хвалите имя Господне</b>». Что значит это прибавление «<i>имени</i>»? Оно особенно выражает расположение говорящего; но указывает и на нечто другое. На что же именно? На то, чтобы имя Его прославлялось через нас, чтобы оно было хвалимым и посредством нашей жизни. Оно достохвально по самому существу своему; но Бог хочет, чтобы и в нашем образе жизни сияла эта похвала.<br />А чтобы тебя убедить в этом, выслушай следующее: «<i>Да будет имя Господне благословенно от ныне и вовек</i>»</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=111&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=112&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>