<p ><div><b>«От востока солнца до запада славно имя Господне» </b>. Видишь ли, как он предначинает новую жизнь и открывает высокое достоинство (Христовой) Цер­кви? <b>«Славно»</b> уже не в Палестине, не в Иудеи, но во всей все­ленной. А когда это сбылось, как не тогда, когда стала процве­тать наша Церковь? В древности оно не только не прославля­лось в Палестине, но и хулилось обитавшими в ней иудеями. <i>«И постоянно,</i> говорит пророк, <i>всякий день имя Мое бесславится»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=52&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И теперь что у Меня здесь? говорит Господь; народ Мой взят даром, властители их неистовствуют, говорит Господь, и постоянно, всякий день имя Мое бесславится.</span></span>Ис. 52:5</a>). А ныне оно славится по всей вселенной. Выражая это, и другой пророк говорит: <i>«истребит всех богов земли, и Ему будут поклоняться, каждый со своего места, все острова народов»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=430&c=2&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Страшен будет для них Господь, ибо истребит всех богов земли, и Ему будут поклоняться, каждый со своего места, все острова народов.</span></span>Соф. 2:11</a>), и еще иной: <i>«приношение из рук ваших неблагоугодно Мне. Ибо от востока солнца до запада велико будет имя Мое между народами, и на всяком месте будут приносить фимиам имени Моему, чистую жертву; велико будет имя Мое между народами, говорит Господь»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=1&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Лучше кто-нибудь из вас запер бы двери, чтобы напрасно не держали огня на жертвеннике Моем. Нет Моего благоволения к вам, говорит Господь Саваоф, и приношение из рук ваших неблагоугодно Мне.</span></span>Мал. 1:10</a>, 11).<br />Видишь ли, как Бог отверг и прекратил иудейское служение и по всей вселенной предвозвестил и распространил жизнь и служение нашей Церкви? Пророк, сказавший это, жил после возвращения из плена вавилонского, и в то время про­поведовал, дабы иудеи не говорили, что он возвещает о разрушении и плене вавилонском. Это возвещает ангел (Малахия) тогда, когда плен уже кончился и иудеи возвратились к прежней своей общественной жизни, предсказывая разру­шение, бывшее при Веспасиане и Тите, после которого не будет перемены бедственных обстоятельству так как за ними последовали уже дела нашей Церкви. Поэтому пророк и гово­рит: <i>«велико будет имя Мое между народами»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=1&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ибо от востока солнца до запада велико будет имя Мое между народами, и на всяком месте будут приносить фимиам имени Моему, чистую жертву; велико будет имя Мое между народами, говорит Господь Саваоф.</span></span>Мал. 1:11</a>), т. е. благословенно, прославляемо их жизнью, как и здесь говорится: <b>«славно имя Господне».</b></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=112&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=112&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
