<div><p ><div>Как возвышенны, по–видимому, эти слова! Но если представишь, о Ком они сказаны, то они будут весьма недостаточны. И здесь, как я говорил, не должно останавливаться на словах, но возноситься мыслью. В самом деле как может обитать на небесах наполняющий небо и землю, вездесущий, сказавший: «<i>разве Я — Бог только вблизи, говорит Господь, а не Бог и вдали?</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=23&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Разве Я - Бог [<i>только</i>] вблизи, говорит Господь, а не Бог и вдали?</span></span>Иер. 23:23</a>), измеривший «<i>воды горстью своею и пядью измерил небеса; восседает над кругом земли</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=40&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Кто исчерпал воды горстью своею и пядью измерил небеса, и вместил в меру прах земли, и взвесил на весах горы и на чашах весовых холмы?</span></span>Ис. 40:12</a>, 22)? Но так как пророк говорил иудеям, то он и употребляет такие выражения, мало–помалу возвышая их душу, окрыляя и постепенно возбуждая их ум. Потому он и не сказал просто: «<b>на высоте живущий и на смиренных взирающий</b>»; но сказал прежде: «<b>кто, как Господь Бог наш</b>», а потом присовокупил: «<b>на высоте живущий и на смиренных взирающий</b>»; сказал первое, чтобы показать, для чего он говорит последнее, — именно, по причине немощи иудеев, склонных к идолослужению и покланявшихся богам, заключенным в определенных местах и храмах. Потому он и делает некоторое сравнение между ними, хотя Бог несравненно превосходит всех, приспособляя речь свою к немощи слушателей, как я прежде сказал и не перестану часто говорить. Он заботился не о том, как бы сказать что–нибудь достойное славы Божией, но как бы сказанное было понятно для слушателей. Потому он мало–помалу и возвышает их, впрочем, не останавливается на низших понятиях, но открывает опять другие, высшие.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=112&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=112&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>