<p ><div>Смысл сего изречения таков: два царя, сирийский и израильский, подступили к Иерусалиму <i>на брань</i> и не могли разорити его (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=120&c=16&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Тогда пошел Рецин, царь Сирийский, и Факей, сын Ремалиин, царь Израильский, против Иерусалима, чтобы завоевать его, и держали Ахаза в осаде, но одолеть не могли.</span></span>4 Цар. 16:5</a>). Имя же царю сирийскому Расин, а царю израильскому Факей. Пришли также вестники, доносящие царскому дому о союзе царей сирийского и израильского. Ибо сирийский, по еврейскому наречию, называется Арамом; а израильский именуется Ефремом, потому что из этого колена произошел Иеровоам, который произвел отступление вначале. В ужас пришли и царь, и весь народ при этом слухе; так были потрясены и смущены, что смятение их уподоблено дереву в лесу, колеблемому самым сильным дыханием ветров. Таков простой рассказ, заключающийся в сих словах.<br />Но иной, вникая глубже в сказанное, может в сем повествовании найти нечто, относящееся к нам и к домостроительству Церкви. Посему исследуем, по возможности, кто эти цари, совещавшиеся между собой? И думаю, что пророческое слово именем <i>Арам</i> означает разум, который мудростью века сего <i>взимается на разум Божий </i>(ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=10&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и всякое превозношение, восстающее против познания Божия, и пленяем всякое помышление в послушание Христу,</span></span>2 Кор. 10:5</a>). Ибо <i>Арам</i> толкуется <i>выспренний</i>. А таков разум князей века сего, углубляющийся в законы звезд, в их движения, соединения, в составляемые ими очертания и утверждающий, что от сего зависят причины дел человеческих. Он выспрен по самомнению и по кичливому превозношению себя самого, которое посрамить словами истины может один святой, силой Духа низлагающий <i>всяко возношение взимающееся на разум Божий</i>. А <i>Ефремом</i>, как полагаю, называется знание, составившееся по преданию Божественных Писаний, но уклонившееся от прямого пути и лжеименное. Ибо из Ефремова колена произошел Иеровоам, который первый отторг десять колен от семени Давидова и некогда, будучи рабом, бежавшим от Соломона, пришел в Египет и взял себе в жену сестру жены фараоновой Фекемины. Он слил золотых юниц и установил праздники <i>по сердцу своему</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=110&c=12&s=28&e=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И посоветовавшись царь сделал двух золотых тельцов и сказал [народу]: не нужно вам ходить в Иерусалим; вот боги твои, Израиль, которые вывели тебя из земли Египетской.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> И поставил одного в Вефиле, а другого в Дане.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И повело это ко греху, ибо народ стал ходить к одному <i>из них</i>, даже в Дан, [и оставили храм Господень].</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> И построил он капище на высоте и поставил из народа священников, которые не были из сынов Левииных.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И установил Иеровоам праздник в восьмой месяц, в пятнадцатый день месяца, подобный тому празднику, какой был в Иудее, и приносил жертвы на жертвеннике; то же сделал он в Вефиле, чтобы приносить жертву тельцам, которых сделал. И поставил в Вефиле священников высот, которые устроил,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> и принес жертвы на жертвеннике, который он сделал в Вефиле, в пятнадцатый день восьмого месяца, месяца, который он произвольно назначил; и установил праздник для сынов Израилевых, и подошел к жертвеннику, чтобы совершить курение.</span></span>3 Цар. 12:28-33</a>). Посему когда языческий разум, высоко думающий о диалектических доводах, вступает в союз с разумом еретическим и совращенным, тогда говорится, что Арам совещается с Ефремом, имея желание разорить здания Давидовы и разграбить место истинного богослужения. Но не достигает цели, потому что не может <i>разорити </i>города, защищаемого Господом. А может быть, не могли бы они и <i>совещатися</i>, если бы не умножился грех наш. Ибо, и по истории, совещавшиеся во дни Ахаза обнаружили взаимное свое согласие по причине греха Ахазова, потому что <i>Ахаз не сотвори правое пред очима Господа, но сына своего преведе сквозе огнь, и кадяше на высоких</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=120&c=16&s=2&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Двадцати лет был Ахаз, когда воцарился, и шестнадцать лет царствовал в Иерусалиме, и не делал угодного в очах Господа Бога своего, как Давид, отец его,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> но ходил путем царей Израильских, и даже сына своего провел чрез огонь, <i>подражая</i> мерзостям народов, которых прогнал Господь от лица сынов Израилевых,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и совершал жертвы и курения на высотах и на холмах и под всяким тенистым деревом.</span></span>4 Цар. 16:2-4</a>). И хотя замысел лукавых царей против Церквей смущает дом Давидов и ужасает души людей, так что, по причине волнения, произведенного смятением, стали они подобны бесплодному дереву; но, впрочем, человеколюбивый Бог, чтобы прекратить их смятение, посылает пророческое слово, которое изгоняет страх из сердец народа, говоря: (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=7&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и скажи ему: наблюдай и будь спокоен; не страшись и да не унывает сердце твое от двух концов этих дымящихся головней, от разгоревшегося гнева Рецина и Сириян и сына Ремалиина.</span></span>Ис. 7:4</a>) <i>Не бойся, ниже душа твоя да изнеможет от двою древу главень дымящихся сих.</i><br />Но смотри, нельзя ли будет и в толковании имен найти основание к яснейшему уразумению сего места. Ибо Ахаз толкуется <i>одержание</i>; Иоафам – <i>совершение Иао</i>; Озия – <i>крепость Иао</i>; Арам, как выше сказано, <i>выспренний</i>; Факей – <i>полуоткрытие</i>; Ромелий – <i>выспренний из обрезания</i>. Посему совещаются разум выспренний и разум, обещающий быть уяснителем Божественных Писаний. Сие означает Факей, по толкованию <i>полуоткрытие</i>, как бы обещающий свое уяснение недоступных разумению свидетельств Писания. А что совещание против Иерусалима двух царей, одного - высоко думающего о мирской мудрости и другого – обещающегося объяснить сокровенное в Писании, состоит в учениях и противоречащих словах людей, которые надеются захватить в свою власть изучивших дела церковные, сие видно из последующего. Ибо Арам и сын Ромелиев совещали лукавый совет, говоря: (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=7&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> пойдем на Иудею и возмутим ее, и овладеем ею и поставим в ней царем сына Тавеилова.</span></span>Ис. 7:6</a>) <i>взыдем во Иудею, и собеседовавше с ними отвратим я к нам.</i> Пророческое слово ясно показывает, что надеются убедительностью речей отвлечь к себе дом Давидов. Обещаются же и сына Тавеилева поставить царем. А Тавеил толкуется <i>Благий Бог</i>. Но покушающимся против Церкви свойственно обещать, что предадут учение о Сыне Божием, и такими <i>благими словесы прельщают </i>(ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Никто да не обольщает вас пустыми словами, ибо за это приходит гнев Божий на сынов противления;</span></span>Еф. 5:6</a>) они простодушных. А что все это – гадания, посредством истории показывающие настоящее состояние Церкви, сие явно обнаруживает пророческое слово, поступая далее и говоря: (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=7&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и глава Ефрема - Самария, и глава Самарии - сын Ремалиин. Если вы не верите, то потому, что вы не удостоверены.</span></span>Ис. 7:9</a>) <i>аще не уверите, ниже имате разумети.</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=6&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=7&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
