<p ><div>По крайней мере, думаю, что в местах неудоборазумеваемых нами найдено не вовсе разногласное сказание. Посему смотри, нельзя ли из сей речи вывести такую мысль, что принадлежавшие к обрезанию были<b> тысяща лоз винограда, по тысящи сикль. </b>Ибо <i>виноград из Египта пренесл и,</i> изгнав <i>языки, насадил его </i>(ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=79&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Из Египта перенес Ты виноградную лозу, выгнал народы и посадил ее;</span></span>Пс. 79:9</a>). И он, будучи сперва плодоносным, впоследствии пренебрежен за то, что <i>превратился в горесть </i>(ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=2&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Я насадил тебя [<i>как</i>] благородную лозу, - самое чистое семя; как же ты превратилась у Меня в дикую отрасль чужой лозы?</span></span>Иер. 2:21</a>), и низложен <i>оплот его</i>, и стал он в расхищение <i>мимоходящим </i>(ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=79&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Для чего разрушил Ты ограды ее, так что обрывают ее все, проходящие по пути?</span></span>Пс. 79:13</a>). Сии-то многоплодные виноградники обратились в <b>лядину </b>и места, заросшие тернием, когда с тысячами стрел и луков взошло неприятельское войско, неся с собой опустошение. А горы <b>оремыя </b>суть души, уверовавшие во Христа. Прежде были они пустынны и невозделанны, потому до пришествия Христова оставались дикими и приносили терния. Но поскольку Христос пришел <i>на падение и на востание многим </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=2&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> И благословил их Симеон и сказал Марии, Матери Его: се, лежит Сей на падение и на восстание многих в Израиле и в предмет пререканий, -</span></span>Лк. 2:34</a>) и призвал <i>не сущая, да сущая упразднит</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> и незнатное мира и уничиженное и ничего не значащее избрал Бог, чтобы упразднить значащее, -</span></span>1 Кор. 1:28</a>), то принадлежавшие к обрезанию, утратив свежесть и плодовитость, превратились в <b>лядину</b>; а собрание из язычников, которое названо горой <b>оремою</b>, возделывается, будучи свободно от всякой боязни и страха вражеского. Итак, гора есть душа, возвышенная учением Христовым. Когда пришел Господь, Израиль <i>отломился, </i>а язычники привились, <i>да тех падением </i>устроится<i> спасение</i> всем (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Если же некоторые из ветвей отломились, а ты, дикая маслина, привился на место их и стал общником корня и сока маслины,</span></span>Рим. 11:17</a>, 11), и на горах сих небоязненно пасущиеся овцы и волы обильную доставляют от себя пользу. Очевидно же, что овцы суть более добронравные, а волы – более трудолюбивые к деланию необходимого.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=7&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=8&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
