<div>ст., как затем и ст. 5-10, образуют введение к главному рассказу 1 главы - о вступлении Соломона на царство: как дряхлость Давида (1-4), так и заговор Адонии (5-10) могут объяснить, почему Соломон еще при жизни Давида занял престол его. Ст. 1 начинается соединительным союзом же, как и некоторые другие ветхозаветные книги (Исход, Левит, Числ, Иисуса Навина, Судей, Руфь, 1-я Царств, 3 Паралипоменон, 1-я Ездр, Иезекииля, Ионы), что не необходимо указывает на связь содержания последующей библейской книги с предыдущей, но в данном случае <a href='B:110 1:1'>3Цар 1:1</a> - <a href='B:110 2:1'>3Цар 2:1</a> представляют как бы органическую часть 2-й книги Царств, заканчивая изложенную там историю царствования Давида. Возраст Давида в описываемый в <a href='B:110 1:1'>3Цар 1:1</a> - <a href='B:110 2:1'>3Цар 2:1</a> момент равнялся, судя по II гл. 11 ст. сн. <a href='B:100 2:4-5'>2Цар 2:4-5</a>, семидесяти лет. Болезнь и дряхлость (marasmus senilis) Давида в эти не столь еще преклонные годы являются последствием чрезвычайных трудов и испытаний, понесенных им в пору юности и в зрелом возрасте (указание на преждевременную старость Давида видят уже в <a href='B:100 21:16-17'>2Цар 21:16-17</a>). Слабосилием Давида объясняется и недостаток теплоты в его организме, упадок температуры тела (Мидраш объясняет болезнь Давида как последствие явления Ангела <a href='B:100 24:1'>2Цар 24:1</a>. По мнению Клерика, отсутствие теплоты в теле Давида произошло "ex nimio mulierum usu". То и другое - произвольные догадки). Средство, рекомендованное Давиду слугами или врачами (<i>И. Флав. </i> Иуд.Древн. 7:14, 3) - согревание дыханием молодой девушки, странное для европейских понятий, известно было в древности, <i>напр.</i>, рекомендовалось Галеном (Method medicin 8, 7. <i>См.</i> Trusen Sitten, Gebrauche u. Krankneit d. Hebraer, s. 257): по-видимому, имелось в виду "присутствием особи другого пола увеличить сопротивление организма внешним вредным влияниям и таким образом несколько продлить жизнь" (<i>В. Недзвецкий. </i> Библейская гигиена и макробиотика. Вера и Церковь, 1902, т. I, с. 574. <i>Г. Попов. </i> Библейские данные о различных болезнях. Киев, 1904, стр. 73). Упоминание здесь об Ависаге тем уместнее, что позже (<a href='B:110 2:13'>2:13</a> сл.) Адония пытался было через брак с нею достигнуть престола. Ависага названа "Сунамитянка" (LXX-т: <b>&#931;ωναμιτις</b>, Vulg.: Sunamitis, <i>слав.</i> Сумантян<b>ы</b>ня), как называется и благочестивая женщина, давшая приют пророку Елисею (<a href='B:120 4:12,25'>4Цар 4:12,25</a>), - по имени города Сунем или Сонам (евp. Schunem, LXX-т <b>&#931;ουνομ</b> или <b>&#931;ωναμ</b>) в колене Иссахаровом (<a href='B:60 19:18'>Нав 19:18</a>), против гор Гелвуя (<a href='B:90 28:4'>1Цар 28:4</a>), близ Кармила (<a href='B:120 4:25'>4Цар 4:25</a>); еще во времена блаж. Иеронима "в пределах Севасты, в Акраваттине, было селение Саним" (Onomastic. 897); теперь Sulam (<i>Robinson</i>, Palastina, III, 402. <i>Guenin</i>, Palastinal, 112). Имя невесты в кн. Песнь Песней "Суламита", евр. Schulamith, LXX-т <b>&#931;ουναμιτις</b> (<a href='B:260 7:1'>Песн 7:1</a>), вероятно, тождественно с названием "Сунамитянка". Ависага <i>"ходила"</i> (schocheneth, LXX-т <b>θαλπουσα</b>, <i>слав.</i> <i>греющи</i>) за Давидом, <i>"прислуживала ему"</i> (<i>ст.</i> <a href='B:110 1:4'>4</a>), "возлежала на груди" его (<i>ст.</i> <a href='B:110 1:2'>2</a>) - была действительной женой его (по Харгуму, лишь amica); однако осталась девственницей, что и могло особенно привлекать к ней Адонию (<a href='B:110 2:13'>3Цар 2:13</a> и д.).</div>