Царский мул был исключительной принадлежностью царя (у персов царь имел своего особого коня, <a href='B:190 6:8'>Есф 6:8</a>), и приказание посадить Соломона на мула Давида было знаком фактической передачи последним царской власти первому. На это же указывало и торжественное шествие Соломона к Гиону. Гион, евр. Гихон (<i>см.</i> ст. 38, 45. <i>Ср.</i> Onomastic. 351), прежними исследователями полагался на западной стороне Иерусалима: так, Робинзон (Palastina II, 164) следы Гиона усматривал в остатках двух водопроводов на юго-запад от Иерусалима (<i>ср.</i> <i>А. С. Норова. </i> Путешествие по святой земле. 1854, т. III, ч. I, с. 320, 322; проф. <i>М. С. Гуляева</i>, Исторические книги Ватик. сл. 3, с. 189). Но еще Таргум (<i>ср.</i> <a href='B:290 8:6'>Ис 8:6</a>) и блаж. Феодорит (вопр. 2 на 3 Цар) отождествляли Гион с Силоамским источником, лежавшим, несомненно, на юго-восток от Иерусалима; в <a href='B:140 32:30'>2Пар 32:30</a>; <a href='B:140 33:14'>2Пар 33:14</a> предполагается восточное положение Гиона относительно города; и по новейшим изысканиям, это - Источник Пресвятой Девы Марии на восточном склоне храмовой горы (D. Schenkel, Bibel Lexicon. Bd. II, 463. <i>Е. Riehm</i>, Handworterbuch d. biblisch. Alterthums, I (2A), s. 529). Хотя последнее местоположение Гиона, по-видимому, не вполне согласуется с предполагаемой в рассказе удаленностью Гиона от камня Зохелет и Эйн-Рогель, однако оно очень вероятно. Во всяком случае акт помазания Соломона на царство (<i>ст.</i> 34, 39, 44), бывший для него, как и для Саула (<a href='B:90 10:1'>1Цар 10:1</a>) и Давида (<a href='B:90 16:13'>1Цар 16:13</a>) символом преподания Св. Духа на дело теократического управления народом Божиим, должен был совершиться в месте большого стечения народа: этого требовали особенно обстоятельства времени - необходимость скорее разрушить замысел Адонии; весь народ должен был скорее узнать о воцарении именно Соломона по воле престарелого Давида. При этом Давид нарочито провозглашает Соломона <i>"вождем Израиля и Иуды"</i> (<i>ст.</i> <a href='B:110 1:35'>35</a>), имея в виду давнюю рознь Иуды и Израиля, т. е. Иудина колена с Вениаминовым и десяти прочих, рознь, еще недавно давшую себя знать Давиду (<a href='B:100 19:41-43'>2Цар 19:41-43</a>; <a href='B:100 20:1-22'>2Цар 20:1-22</a>), а по смерти Соломона разрешившуюся распадением Еврейского царства на два (<a href='B:110 12:16'>3Цар 12:16</a> и д.).