Имя Адонии у LXX-ти по некоторым спискам читается '<b>&#927;ρνια</b> (напр., код. 82 у Гольмеса), так читал и блаж. Феодорит: имя Адонии отождествлялось с именем Орны Иевусея (<a href='B:100 24:18'>2Цар 24:18</a>). Адония был четвертым сыном Давида (<a href='B:100 3:2-4'>2Цар 3:2-4</a>; <a href='B:130 3:1-2'>1Пар 3:1-2</a>: Амнон, Далуия или по еврейскому тексту Хилаб, Авессалом, Адония). После смерти Амнона (<a href='B:100 13:28-29'>2Цар 13:28-29</a>) и Авессалома (<a href='B:100 18:9-15'>2Цар 18:9-15</a>) Адония был старшим из сыновей Давида и мог считать себя законным наследником престола, а красивая наружность его, почитавшаяся у древних евреев весьма желательной и ценной принадлежностью носителя царской власти (<a href='B:90 9:2'>1Цар 9:2</a>; <a href='B:100 14:25'>2Цар 14:25</a>; <a href='B:100 16:7'>2Цар 16:7</a>), могла располагать в его пользу и народ. Подобно Авессалому (<a href='B:100 15:1'>2Цар 15:1</a>), Адония заводит у себя конницу, колесницы и курьеров скороходов - в качестве атрибута царской власти (<a href='B:90 8:11'>1Цар 8:11</a>; <a href='B:300 17:25'>Иер 17:25</a>). И Давид не имел твердости обуздать честолюбивые замыслы и этого сына. Между тем, хотя царская власть в Израиле уже при первом царе Сауле обнаружила тенденцию к наследственности (<a href='B:90 23:17'>1Цар 23:17</a>; <a href='B:90 24:2'>1Цар 24:2</a>), не было закона, чтобы отцу на престоле наследовал именно старший из сыновей его: выбор себе преемника считался правом царствующего государя (<a href='B:110 1:17,20'>3Цар 1:17,20</a> и др.; <i>ср.</i> <a href='B:140 11:22'>2Пар 11:22</a>). И выбор Давида пал на Соломона, хотя он был лишь одиннадцатым сыном его. Если военачальник Давида Иоав и первосвященник Авиафар стали на сторону Адонии, то это не говорит о законности притязаний последнего: оба эти сановника, некогда преданные сподвижники Давида (Иоав: <a href='B:100 2:8'>2Цар 2:8</a>; <a href='B:100 11:1'>2Цар 11:1</a>; <a href='B:130 11:6,8'>1Пар 11:6,8</a> и др.; Авиафар: <a href='B:90 22:20'>1Цар 22:20</a>; <a href='B:100 8:17'>2Цар 8:17</a>; <a href='B:100 15:24'>2Цар 15:24</a>) пред смертью его изменяют ему, по-видимому, лишь из соперничества - Иоава с Ванеею (<a href='B:100 8:18'>2Цар 8:18</a>; <a href='B:100 23:20,30'>2Цар 23:20,30</a>; <a href='B:130 11:22-23'>1Пар 11:22-23</a>), а Авиафара - с Садоком (<a href='B:100 8:17'>2Цар 8:17</a>; <a href='B:130 24:3'>1Пар 24:3</a>). Пророк Нафан, не раз выступавший в царствование Давида в качестве посредника между царем и Богом (<a href='B:100 7:2-17'>2Цар 7:2-17</a>; <a href='B:100 12:1-25'>2Цар 12:1-25</a>), стал на сторону Соломона, конечно, не по пристрастию к последнему (он был близок к Соломону и по преданию был воспитателем его <a href='B:100 12:25'>2Цар 12:25</a>) и не по обиде на Адонию (<a href='B:110 1:10-26'>3Цар 1:10-26</a>), а потому, что знал волю Божию о Соломоне (<a href='B:100 7:5'>2Цар 7:5</a>; <a href='B:130 22:9-10'>1Пар 22:9-10</a>). Семей - не враг Давида (<a href='B:100 16:5'>2Цар 16:5</a> и сл.), казненный впоследствии Соломоном (<a href='B:110 2:46'>3Цар 2:46</a>), а, может быть, лицо тождественное с Шимеем, <a href='B:110 4:18'>3Цар 4:18</a>. Рисий (евр. Реи, LXX: <b>&#929;ησει</b>), по некотор. код., как 82 и 108 у Гольмеса - в нарицательном смысле: <b>&#931;αμαιας και</b> o<b>ι εταιροι κυτου οι οντες δυνατοι</b> - как и Семей, вероятно, один из близких придворных Давида (у <i>Иосифа Флавия</i>, Иуд.Древн. 7:14: 4 - <b>&#916;αβιδου ριλος</b>, друг Давида - название, напоминающее титул Хусия <a href='B:100 15:37'>2Цар 15:37</a>; <a href='B:100 16:17'>2Цар 16:17</a>); некоторые (Гретц, проф. М. Гуляев ["Исторические книги Ветхого Завета. Перевод с еврейского языка с подстрочными примечаниями профессора Киевской Духовной Академии Михаила Гуляева, Киев. 186]) отождествляют Рисия со священником Ира (<a href='B:100 20:26'>2Цар 20:26</a>). - <i>"Сильные Давидовы"</i> (евр. гибборим ашер ле Давид; LXX: <b>υιοι δυνατοι του &#916;αβιδ</b>, Vulg.: robur exereitus D.) - гвардия телохранителей Давида, числом 37 (<a href='B:100 23:8-39'>2Цар 23:8-39</a>; <a href='B:130 11:10'>1Пар 11:10</a>), называются также Хелефеи и Фелефеи (евр. Крети, Плети, ниже ст. 38 и 44, сн. <a href='B:100 8:18'>2Цар 8:18</a>; <a href='B:100 15:18'>2Цар 15:18</a>; <a href='B:100 20:7,23'>2Цар 20:7,23</a>; <a href='B:130 18:17'>1Пар 18:17</a>), начальником их был Ванея (<a href='B:100 8:18'>2Цар 8:18</a>; <a href='B:100 20:23'>2Цар 20:23</a>). По примеру Авессалома (<a href='B:100 15:8,12'>2Цар 15:8,12</a>) Адония устраивает для участников заговора пиршество (с жертвоприношением - для придания делу религиозного отпечатка) <i>"у камня Зохелет, что у источника Рогель"</i> (евр. им эбен (газ) Зохелет ашер ецел Эйн-Рогел. LXX: <b>μετα αι θη τω &#918;ωελεθ ος ην ε&#967;ομενα της &#929;ωγηα</b>. Vulg.: juxta lapidem Zocheleth, qui erat vicinus funti Rogel): камень или скала Зохелет (по Евсевию и блаж. Иерониму. Onomastic, 471, <b>&#918;ωελεθ</b>, Zoeteth) - по словопроизводству - "ползучий" камень или камень "змея" (может быть, название это имеет связь с "источником Драконовым", <a href='B:160 2:13'>Неем 2:13</a>, но, без сомнения, оно не имело никакого отношения к почитанию "медного змия" <a href='B:120 18:4'>4Цар 18:4</a>, как толкуют некоторые западные экзегеты). Источник Рогель или Эйн-Рогель (<a href='B:60 15:7'>Нав 15:7</a>; <a href='B:60 18:16'>Нав 18:16</a>; Onomastik. 804) лежал на границе Иудина и Вениаминова колен, принадлежа по разделу к последнему (цит. мм.), к юго-востоку от Иерусалима (<a href='B:100 17:17'>2Цар 17:17</a>), в прекрасной плодородной равнине; по И. Флав. (Иуд.Древн. 7:14, 4), "вне города, у ручья, в царcком парке" (<b>εν τω βασιλικω παραδεισω</b>). Теперь его отождествляют с источником Бир-Эйюб на юго-восток от Иерусалима, при соединении долин Иосафатовой и Гинномовой (<i>Robinson</i>. Palastina. Bd. II (1841), 138 ff.).