<div><p ><div>Надписание седьмого псалма по видимому противоречит несколько повествуемому в книгах Царств, где написано о Давиде, ибо там повествуется о Хусии, первом друге Давидовом (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=100&c=15&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Когда Давид взошел на вершину горы, где он поклонялся Богу, вот навстречу ему идет Хусий Архитянин, друг Давидов; одежда на нем была разодрана, и прах на голове его.</span></span>2 Цар. 15:32</a>), и о сыне Арахиином, а здесь Хусий, сын Иемениина. Но как этот Хусий не Иемениин сын, так из упоминаемых там нет и другого Хусия, сына Иемениина. Не за то ли разве назван сыном Иеменииным, что оказал великое мужество и доблестный подвиг, когда под видом друга приходил к Авессалому и разорил совет Ахитофела, предлагавшего мнение, приличное человеку весьма оборотливому и знающему военное дело? Ибо сын Иемениин в переводе значит сын десницы. Когда же Ахитофел советовал нимало не отлагать дела, но немедленно напасть на отца, еще не готового к сражению, Хусий не допустил, чтобы принят был совет Ахитофелов, <i>яко да наведет</i>, так сказано, <i>Господь на Авессалома злая вся</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=17&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И сказал Авессалом и весь Израиль: совет Хусия Архитянина лучше совета Ахитофелова. Так Господь судил разрушить лучший совет Ахитофела, чтобы навести Господу бедствие на Авессалома.</span></span>2 Цар. 17:14</a>). Но напротив того, чтобы Давиду дать время собрать свои силы, рассудил он уверить их в пользе отсрочки и замедления, чем и угодил Авессалому, который сказал: <i>Благ совет Хусия Арахиина, паче совета Ахитофелева</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=17&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И сказал Авессалом и весь Израиль: совет Хусия Архитянина лучше совета Ахитофелова. Так Господь судил разрушить лучший совет Ахитофела, чтобы навести Господу бедствие на Авессалома.</span></span>2 Цар. 17:14</a>).<br /><br />Между тем через священников Садока и Авиафара дал он знать Давиду о распоряжениях Авессалома и требовал, чтобы Давид не оставался на ночь в Аравофе пустыне, но спешил переходом. Поскольку же чрез этот добрый совет стал он правою рукою Давида, то получил наименование от доблестного своего дела и потому назван был сыном Иеменииным, то есть сыном десницы. А в Писании есть обыкновение порочным давать имя чаще по греху, нежели по отцу, и добрых сынов именовать по отличающей их добродетели… Так апостол Павел именует диавола сыном погибели: <i>Аще не… открыется человек беззаконния, сын погибели</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=600&c=2&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Да не обольстит вас никто никак: <i>ибо день тот не придет</i>, доколе не придет прежде отступление и не откроется человек греха, сын погибели,</span></span>2 Фес. 2:3</a>). И в Евангелии Господь Иуду назвал сыном погибельным, сказав: <i>Никтоже… погибе, токмо сын погибельный</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Когда Я был с ними в мире, Я соблюдал их во имя Твое; тех, которых Ты дал Мне, Я сохранил, и никто из них не погиб, кроме сына погибели, да сбудется Писание.</span></span>Ин. 17:12</a>). Образованных же в боговедении наименовал чадами премудрости, сказав: <i>И оправдися премудрость от чад своих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Пришел Сын Человеческий, ест и пьет; и говорят: вот человек, который любит есть и пить вино, друг мытарям и грешникам. И оправдана премудрость чадами ее.</span></span>Мф. 11:19</a>). И еще говорит: <i>Аще… будет ту сын мира</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и если будет там сын мира, то почиет на нём мир ваш, а если нет, то к вам возвратится.</span></span>Лк. 10:6</a>). Посему не удивительно, если и теперь умолчано о плотском родителе первого друга Давидова; наименован же он сыном десницы, получив это приличное ему имя по своему деянию.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=6&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=7&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>