<p ><div><b>Господи Боже мой, на Тя уповах, спаси мя</b>. Подумаешь, что слова просты, что кому бы то ни было можно в прямом смысле сказать: <b>Господи Боже мой, на Тя уповах, спаси мя</b>. А на деле, может быть, и не так. Кто надеется на человека или насыщается чем-нибудь другим житейским, например, могуществом или деньгами, или чем иным из почитаемого у людей блистательным, тот не может сказать: <b>Господи Боже мой, на Тя уповах</b>. Ибо есть заповедь не надеяться на князей, и сказано: <i>проклят человек, иже надеется на человека</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=17&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Так говорит Господь: проклят человек, который надеется на человека и плоть делает своею опорою, и которого сердце удаляется от Господа.</span></span>Иер. 17:5</a>). Не должно воздавать как Божескую честь чему-либо кроме Бога, так и надеяться на другого кроме Бога, Господа всяческих. Сказано: <i>Крепость моя и пение мое Господь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=117&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Господь - сила моя и песнь; Он соделался моим спасением.</span></span>Пс. 117:14</a>).<br /><br />Почему же Пророк молится, чтобы его сперва спасти от гонящих, а потом — избавить? Знак препинания сделает речь ясною: <b>спаси мя от всех гонящих мя, и избави мя:</b> <b>да не когда похитит яко лев душу мою</b>. Что же за различие между спасением и избавлением? То, что в спасении собственно имеют нужду немощные, а в избавлении — содержимые в плену. Посему кто имеет в себе немощь, но в себе же находит и веру, тот собственною верою направляется к спасению, ибо сказано: <i>Вера твоя спасе тя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=7&s=50"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> Он же сказал женщине: вера твоя спасла тебя, иди с миром.</span></span>Лк. 7:50</a>), и еще: <i>Яко веровал еси, буди тебе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=8&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И сказал Иисус сотнику: иди, и, как ты веровал, да будет тебе. И выздоровел слуга его в тот час.</span></span>Мф. 8:13</a>). А кто требует избавления, тот ожидает, чтобы другие за него представили должную цену. Посему тот, кому угрожает смерть, зная, что один Спаситель и один Искупитель, говорит: <b>На Тя уповах, спаси мя</b> от немощи <b>и избави мя</b> от плена.<br /><br />Думаю же, что о мужественных Божиих подвижниках, которые чрез всю свою жизнь довольно боролись с невидимыми врагами, когда избежат всех их гонений, находясь при конце жизни, князь века сего изведывает, чтобы удержать их у себя, если найдутся на них раны, полученные во время борьбы, или какие-нибудь пятна и отпечатки греха. А если будут найдены неуязвленными и незапятнанными, то как непобедимые, как свободные будут упокоены Христом.<br /><br />Посему Пророк молится о будущей и настоящей жизни. Здесь говорит: <b>Спаси мя от… гонящих</b>, а там, во время испытания: <b>Избави мя, да не когда похитит яко лев душу мою</b>. И сие можешь узнать от Самого Господа, Который пред страданием говорит: <i>Грядет… сего мира князь и во Мне не имать ничесоже</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Уже немного Мне говорить с вами; ибо идет князь мира сего, и во Мне не имеет ничего.</span></span>Ин. 14:30</a>). Но Он, не сотворивший греха, сказал: <i>Не имать ничесоже</i>; для человека же довольно, если осмелится сказать: "Грядет сего мира князь и во мне имать не многое и маловажное". Опасно же, чтобы сие не случилось с нами, когда нет у нас ни избавляющего, ни спасающего. Двум понятиям приданы также два понятия: <b>спаси мя от</b> множества <b>гонящих мя, и избави мя, да не когда</b> буду похищен, <b>не сущу избавляющу</b>.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=7&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=7&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
