<div><p ><div>Писанию обычно употреблять слово «воздаяние», не только в общепринятом смысле, когда добро или зло уже совершено, но и о чем-нибудь предначинаемом, как в следующем месте: «<i>воздаждь рабу Твоему</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Яви милость рабу Твоему, и буду жить и хранить слово Твое.</span></span>Пс. 118:17</a>), вместо того чтобы сказать «даждь», сказано «воздаждь». «Дать» значит положить начало благотворению, «отдать» значит возмерить равным за сделанное себе добро, а «воздаяние» есть какое-то второе начало и возвращение оказанного кому-нибудь добра или зла.<br />А я думаю, что когда в Писании вместо прошения выражается как бы некоторое взыскание и требуется воздаяние, тогда оно представляет смысл, подобный следующему: какой долг попечения о детях по природе необходимо лежит на родителях, это самое выполни и в рассуждении меня. Отец же естественною любовью к детям обязывается иметь промышление о жизни их. Ибо сказано: родители должны «<i>снискати имения чадом</i>» (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=12&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Вот, в третий раз я готов идти к вам, и не буду отягощать вас, ибо я ищу не вашего, а вас. Не дети должны собирать имение для родителей, но родители для детей.</span></span>2 Кор. 12:14</a>), чтобы сверх жизни доставить им и средства к поддержанию жизни. Подобным сему образом «даяние», или «воздаяние», нередко употребляется в Писании о действиях первоначальных. А теперь, кажется, Пророк с уверенностью говорит: «<b>Не воздах воздающим ми зла</b>», не воздал подобным за подобное. «<b>Аще сотворих сие… аще воздах воздающим ми зла, да отпаду убо от враг моих тощ</b>». Отпал от врагов «<i>тощ</i>», кто лишился благодати, подаваемой от полноты Христовой.<br /> «<b>Да поженет убо враг душу мою, и да постигнет, и поперет в землю живот мой</b>». Душа праведника, отрешившись от соучастия в теле, имеет живот «<i>сокровен со Христом в Бозе</i>» (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=580&c=3&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо вы умерли, и жизнь ваша сокрыта со Христом в Боге.</span></span>Кол. 3:3</a>), так что может сказать с Апостолом: «<i>Живу же не ктому аз, но живет во мне Христос</i>». И еще: «<i>а еже ныне живу во плоти, верою живу</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=2&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и уже не я живу, но живет во мне Христос. А что ныне живу во плоти, то живу верою в Сына Божия, возлюбившего меня и предавшего Себя за меня.</span></span>Гал. 2:20</a>). Душа же грешника, живущего по плоти, погрязшего в телесных удовольствиях, валяется в плотских страстях, как в тине. Враг, попирая ее, старается еще более осквернить и, так сказать, погребсти, наступив на падшего и ногами своими втаптывая его в землю, то есть жизнь поползнувшегося — в тело.<br /> «<b>И славу мою в персть вселит</b>». Святых, которые имеют жительство на небесах и сокровиществуют себе блага в вечных сокровищницах, — и слава на небесах; а о людях перстных и по плоти живущих говорится, что и слава их «<i>вселяется в персть</i>». Кто славится земным богатством, кто домогается кратковременной чести от людей, кто возлагает надежду на телесные преимущества, тот имеет у себя славу, но она не восходит к небу, а пребывает в персти.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=7&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=7&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>