<div><p ><div>ст. 1—6. <b>Кто сей пришедый от Едома, червлены ризы его от Восора? сей красен вo утвари, вопиет</b><a href="#629687_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> <b>с крепостию? Аз глаголю правду и суд спасения.</b> <i>Почто червлены ризы твоя и одежды твоя яко от истоптания точила? Исполнен истоптания, и от язык несть мужа со мною: и попрах я яростию моею, и сотрох я яко персть, и сведох кровь их в землю и вся ризы моя омочих. День бо воздаяния прииде на них, и лето избавления прият. И воззрех, и не бе помощника: и помыслих, и никтоже заступи: и избави я мышца моя, и ярость моя наста. И попрах я гневом моим и сведох кровь их в землю.</i> <br /><br />Пророческое слово как бы живописует премудро и искусно восшествие на небеса Спасителя всех нас Христа. Чтоб довести до конца дело домостроительства во плоти, Он вознесся к небесному Отцу и Богу. Высшим силам Он явился но просто в нашем виде, то есть как человек, но и показуя знамения страдания. Говорим отнюдь не то, что после воскресения Его из мертвых на святом теле Его оставались еще раны от гвоздей и другие язвы, но следующее: как Фоме, не верившему святым апостолам, которые говорили, что они видели Господа, восставшего из мертвых, Он показал язвы от гвоздей<a href="#629687_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> так и теперь, по нашему разумению, дабы открылась небесным началам и властям многообразная премудрость Божия, ради церкви явленная во Христе, — Он, возносясь с знамениями страдания, показал высшим силам странное и совершенно необычайное зрелище. Посему видя Его восходящим, они приходили в изумление и говорили: <b>кто сей пришедый от Едома</b>? Едом же на греческом языке означает: огненный или земной, а Восор означает: из плотиили плотский<a href="#629687_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>. Итак кто, говорит, <b>Сей из земли или земной, червлены ризы его от Восора</b>, то есть Он как бы облечен в багряную одежду из плоти или крови. <b>Сей красен вo утвари</b>; ибо силы (небесные), как духовные, мудрые и исполненные божественной славы, созерцали Христа исполненным непобедимого могущества, хотя он и был во плоти. Это, думаю, и служило им зрелищем<a href="#629687_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a>. Итак, когда ангелы вопрошали или может быть говорили между собою: кто сей, — Он отвечает и говорит: <b>аз глашаю правду и суд спасения</b>. Правдою называет или евангельскую и божественную проповедь, или же говорит о том, что всякое слово Божие справедливо. А судом спасения вероятно называет суд о нас; ибо Он произнес суд, в пользу вселенной и осудил сатану, поступившего несправедливо с нею, и спас подпавших невыносимо жестокому его владычеству: Он лишил власти над ними отступника и врага<a href="#629687_5" class="interpretation-note-link"><sup>5</sup></a>. Посему сказал: <i>ныне суд есть миру сему: ныне князь мира сего изгнан будет вон: и аще аз вознесен буду от земли, вся привлеку к себе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Ныне суд миру сему; ныне князь мира сего изгнан будет вон.</span></span>Ин. 12:31</a>, 32). А когда Христос говорил сие, они опять спрашивают и говорят: <i>почто червлены ризы твоя и одежды твоя яко от истоптания точила, исполненного истоптания</i>? <br /><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="629687_1" class="note-item" href="#629687_1">1</a> Βοᾶ, какового чтения нет ин в одном из известных доселе списков перевода LXX; вместо этого читается βίᾳ μετὰ ἰσχύος слав: зело с крепостию, Итал.: violentia cum fortitudine. В еврейском стоит צעֶה причастие от צָעָה — сгибать, склонять (напр. сосуд, чтобы вылить из него жидкость <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=48&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Посему вот, приходят дни, говорит Господь, когда Я пришлю к нему переливателей, которые перельют его и опорожнят сосуды его, и разобьют кувшины его.</span></span>Иер. 48:12</a>), быть согбенным (напр. от тяжести оков <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=51&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Скоро освобожден будет пленный, и не умрет в яме и не будет нуждаться в хлебе.</span></span>Ис. 51:14</a>), склоняться (ко сну) <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=2&s=40">Иер. 2:40</a> (в оригинале опечатка) и величественно выступать, как здесь, Вульг.: gradieus, — Русск.: выступающий в полноте силы своей.<br /><br /></li><li><a id="629687_2" class="note-item" href="#629687_2">2</a> τοὺς τύπους τῶν ἤκεον — не докетические образы язв, но действительные и видимые знаки пронзения гвоздями (от τύπτω — бью, ударяю).<br /><br /></li><li><a id="629687_3" class="note-item" href="#629687_3">3</a> См. примеч. к <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=34&s=5&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ибо упился меч Мой на небесах: вот, для суда нисходит он на Едом и на народ, преданный Мною заклятию.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Меч Господа наполнится кровью, утучнеет от тука, от крови агнцев и козлов, от тука с почек овнов: ибо жертва у Господа в Восоре и большое заклание в земле Едома.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И буйволы падут с ними и тельцы вместе с волами, и упьется земля их кровью, и прах их утучнеет от тука.</span></span>Ис. 34:5—7</a>, Часть 7-я стр. 251. 253.<br /><br /></li><li><a id="629687_4" class="note-item" href="#629687_4">4</a> Τὴν θέαν; если же читать την θείαν, предполагая опущенное переписчиком существительное δόξαν или φύσιν, то перевод должен быть такой: это, думаю, являло им его божественную природу, или славу.<br /><br /></li><li><a id="629687_5" class="note-item" href="#629687_5">5</a> ἀλλότριον, др. чт. ὀλέθριον — отступника — губителя.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=62&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=63&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>