<div><p ><div>Начало ст. 17: см. ст. 15<br /><br /><br /><b> Обратися ради раб твоих, ради племен достояния твоего,</b> <i> да мало наследим горы святыя твоея</i> 1). <i> Быхом яко исперва, егда не владел еси нами, ниже бе наречено имя твое на нас.</i> <br /><br />Опять просят, чтоб Он обратился к ним, говорю, по своему милосердию и человеколюбию. Говорят, что они — рабы и наследие Его, не потому, что они совершили приличное рабам или подклинили свою выю под его ярмо и не потому, что, составляя избранный Им народ, они старались быть послушными Ему; но поелику они однажды были названы Его (народом) и издревле находились в общении с Ним, то ряди этого и просят у Него одного: обратися, говорят, да мало наследит горы святыя. Горою же святою Священное Писание часто называет Церковь, коей малою никоею частью сделались Израильтяне. Если бы они приняли веру в Господа нашего Иисуса Христа, то из них образовалась бы великая часть Церкви, после того как присоединилось бы к ним множество язычников. Поелику же они, по причине великой непокорности, оказались позади язычникови число последних гораздо более их (иудеев); они же совсем малочисленны, ибо славен только останок: то по сей причине они унаследовали только малую некую часть на Святой горе, то есть, в Церкви. Если же кто скажет, что горою святою они называют вышний град, небесную церковь, мать и питательницу святых, и желают получить в ней часть наследия; то правильно поймет (изречение, толкуя его) и таким способом. Были они, говорит, яко исперва, егда не владел Он ими, ниже бе наречено имя Его на них. Это слово вполне справедливо: ибо лишившись Его попечения и покровительства, они сделались тем, чем были в начале. А каково было это состояние? Они находились в рабстве у Египтян, обрабатывая глину и кирпич и долго мучимы били этими работами. Также и ныне они повержены под ноги диавола и осквернены плотскими страстями и мирскими похотями; ибо на это по справедливости можно смотреть как на сокровенное плинфоделание. В Египте они служили лукавым духам; и ныне в сих обитает дух нечистый. Этому научил нас Сам Спаситель, говоря о них: егда же нечистый дух изыдет от человека, преходит сквозе безводная места, ищя покоя, и не обретает: тогда речет: возвращуся в дом мой, отнюдуже изыдох. И пришед обрящет празден, пометенъ и украшен: тогда идет и поймет, говорит с собою седмь иных духов лютейших себе, и вшедше живут ту: и будут последняя человеку тому горша первых. Тако будет говорит, и роду сему лукавому (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=48&e=45">Мф. 12:48—45</a>).<br />______<br /><br />1) В Славянском, как и во всех почти греческих списках, согласно Еврейскому, далее читается: противницы наши попраша святыню твою. Но этих слов нет в Ватиканском тексте и у Св. Кирилла.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=63&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=64&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>