<div><p ><div>Обрати внимание на то, что опять введено лице Бога, как бы жалующегося на непокорность Израиля. <i>Рече</i>, говорит, <i>Господь</i>, то есть Сам Бог всяческих: <i>не за чад ли Моих считал Я народ Мой? И поелику это истинно</i> (ибо сказал, что Сын первенец Мой Израиль (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=4&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И скажи фараону: так говорит Господь [Бог Еврейский]: Израиль <i>есть</i> сын Мой, первенец Мой;</span></span>Исх. 4:22</a>); то никто не мог сомневаться в том, что он не будет жестоким и непокорным; напротив примет посланного (с небес) Сына. Но хотя этого и не случилось на деле, однако же не обманулся в своей надежде Всеведущий, ибо Он знал будущее и от него ничто не сокрыто. Речь построена человекообразно. Когда Бог говорит это, пророк, внимая этому, обвиняет Израиля за его бесчувственность и вместе неблагодарность и показывает, что он совсем не помнит оказанных ему благодеяний: <b>бысть им,</b> говорит, <b>во спасение от всякия скорби их;</b> никто иной кроме Его не спас их, <b>не ходатай, ниже ангел, но сам Господь спасе их</b> чрез Себя Самого. Так Он сотворил чудеса в Египте, хотя при посредстве Моисея, но Сам совершая необычайные дела. И когда Израиль слил тельца и Бог разгневался на это и возвестил, что Он пошлет вместе о ними ангела; то Моисей выразил скорбь свою, говоря: <i>аще сам ты не идеши с нами, да не изведеши мя отсюду</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=33&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> [Моисей] сказал Ему: если не пойдешь Ты Сам [с нами], то и не выводи нас отсюда,</span></span>Исх. 33:15</a>). Итак Он Сам спас их, совершенно ничего не получив от них, но только ради Своей любви к ним и попечения о них. Это служит ясным доказательством несравненного Его человеколюбия и божественной кротости. Таким образом Он освободил их из дома рабства, укрепил, возвысил. И это, думаю, означает тоже, что Он сказал в начале: <i>сыны родих и возвысих, то есть, воспитал и сделал славными, тии же отвергошася Мене</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Слушайте, небеса, и внимай, земля, потому что Господь говорит: Я воспитал и возвысил сыновей, а они возмутились против Меня.</span></span>Ис. 1:2</a>). Выражение: <b>во вся дни века</b> может означать: всегда и постоянно. Бог всяческих был так благ к ним, а они сделались непокорными и не переставали прогневлять Духа Святаго его. Это подтвердит и божественный Давид, говоря: <i>колькраты преогорчиша его в пустыни, прогневаша его в земли безводней</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=77&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Сколько раз они раздражали Его в пустыне и прогневляли Его в [<i>стране</i>] необитаемой!</span></span>Пс. 77:40</a>)? Или может быть здесь указывается на то, что они, будучи жестокими и злобными, необузданными в непокорными, огорчали Дух Христов; так как они не внимали Ему, когда Он призывал их ко спасению. Итак, <b>обратися им на вражду и воева на ня</b>; ибо неизбежно было, чтоб те, которые не помнили о необычайных делах Его и не извлекли ни малейшей пользы из того, что по справедливости могло бы пробудить стремление ко всякой добродетели, — лишились попечения и любви Желающего спасти их, так что наконец Он восстал против них как бы в виде врага.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=63&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=63&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>