<div><p ><div> «<i>Отрыгну сердце мое слово благо»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Излилось из сердца моего слово благое; я говорю: песнь моя о Царе; язык мой - трость скорописца.</span></span>Пс. 44:2</a>). Отрыжка есть внутренний воздух, при переварении пищи из расторгшихся пузырьков поднимающийся вверх; и напитанный хлебом живым, сшедшим с небес и дающим жизнь миру, насыщенный всяким глаголом, исходящим из уст Божиих, то есть, по обыкновенному в Писании иносказанию, душа, напитанная священными учениями, дает отрыжку, сообразную пище. А как пища была словесная и добрая, то Пророк отрыгает <i>«слово благо».</i> «<b>Благий человек от благаго сокровища</b>» сердца своего «<b>износит благая</b>».<br /> Будем и мы искать пищи в слове к насыщению душ своих (ибо сказано:<i> «праведный ядый»</i> насытит «<i>душу свою</i>» — <a href="/bible-index/bible/?b=240&c=13&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Праведник ест до сытости, а чрево беззаконных терпит лишение.</span></span>Притч. 13:26</a>), чтобы сообразно с тем, что напитало нас, произносить нам не какое-либо слово, но «слово благо». Человек лукавый, напитанный нечестивыми учениями, отрыгает из сердца слово лукавое. Не видишь ли, что отрыгают уста еретиков? Подлинно, нечто отвратительное и смрадное, изобличающее, как сильна и глубока болезнь сих несчастных! Ибо «<b>лукавый человек от лукаваго сокровища</b>» сердца своего «<b>износит лукавая</b>» (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> Добрый человек из доброго сокровища сердца своего выносит доброе, а злой человек из злого сокровища сердца своего выносит злое, ибо от избытка сердца говорят уста его.</span></span>Лк. 6:45</a>). Посему, «<i>чешем слухом»</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=620&c=4&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо будет время, когда здравого учения принимать не будут, но по своим прихотям будут избирать себе учителей, которые льстили бы слуху;</span></span>2 Тим. 4:3</a>), не избирай себе таких учителей, которые могут произвести болезнь в твоей внутренности и сделать, что отрыгнешь слова лукавые, за которые будешь осужден в день Суда. Ибо сказано: «<i>От словес своих оправдишися и от словес своих осудишися</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> ибо от слов своих оправдаешься, и от слов своих осудишься.</span></span>Мф. 12:37</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседа на Псалом 44</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=12&v=31">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=12&v=42">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>