<div><p ><div>Прародители пали. Почему? – Нашли, что лучше будто не исполнять заповеди и нарушили ее. Змий предлагал. Ева рассуждала и нашла, что он не худо предлагает, – и по этому своему смышлению решила – сорвать плод и вкусить. – Решения этого никто не вынуждал.<br />Тоже и духи пали, – конечно, вследствие рассуждения и своеличного решения, что лучше не слушать Бога, а жить по своему смышлению. Рассудили так и отпали от Бога. Решения этого никто не вынуждал.<br />Так и всякая душа действует. Побуждений может быть много и самых сильных и понудительных, а решение всегда от воли души зависит. Она может решить и наперекор всем понудительным побуждениям. Возьмите мучеников! – Предлежат орудия мучений, обещается покойная жизнь, иногда сбоку стоят мать и отец, и уговаривают бросить несколько ладану в жаровню пред идолом, – иногда же кроме этого – и жена молодая, любимая, и еще с ребенком. Сколько понуждений! – А мученик решает совсем наперекор им. – Не свободен ли он?! – И тот кто падает – падает по свободному решению.<br />Сознавши, таким образом, что свободное решение всегда от нас, – вы должны положить, что всеведение Божие не имеет на него определяющего влияния. – Да этот вопрос давно решен, – и очень удовлетворительно. Именно – Бог предвидит, – потому что видит свободные решения воли. Эти решения составляют предмет всеведения, – и составляют его в том виде, в каком являются, – именно, как свободные решения.<br />Не все, что предвидит Бог, то и определяет. Богословы различают в Боге – определение и попущение. Что определяет Бог, то так и бывает, как Он определяет, а что попущает, то может и не быть так, как бывает, хотя Бог предвидит бывание того.<br />Таково падение прародителей и духов. Они свободно пали, хотя Бог предвидел то. Со стороны Божией все сделано, чтоб не пали. Ясно сказал прародителям: не ешьте. И последствия указал. – Подобное сему надо предполагать и у духов падших.<br />Не послушали, кто виноват? Зачем попустил Бог? – Затем, что иначе надлежало отнять свободу, или уничтожить в мире свободную тварь. Но без этого мир был бы гораздо ниже, чем теперь есть. – И попустил Бог – пасть, – устроив образ восстания от падения. – Мы идем к восстанию путем борьбы с противностями. – Таков закон! – И все, которые следуют ему, – венчаются успехом.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Письмо 1462. О борьбе с сомнениями. Отражение сомнений в существовании Бога, религии и свободно-разумной души. Как совместить Божие предведение с свободой человека </span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=2&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=4&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>