<div><p ><div>У кого же это слово Божие слышимое — бывает то же, что <b>семя при пути</b>? Вот как рассудим о сем.<br />— Придорожная земля не открывает недр своих, чтоб принять семя, — семя падает на нее, — но остается на поверхности, — внутрь не входит. — Вот эта черта, — что семя остается на поверхности и внутрь не входит, и укажет нам, какого рода слушатели слова Божия изображаются сим. — Именно — это те, кои <b>слышат слово, но оно в душу их не входит</b>: мысль не понимает его, сердце сочувствия к нему не изъявляет, и расположения никакого в себе изменения не обещают, — так что оно и слышанное будто не слышано; ухом принято, а души не коснулось; душа не открыла себя, чтоб принять его; слово чуждым ему осталось. — У кого же, именно, такова бывает душа, укажут следующие свойства придорожной земли.<br />— Придорожная земля <b>не пахана и не приготовлена к засеву</b>, — и семя сеятеля падает на него невзначай. — Этою чертою она представляет образ тех душ, кои совсем не думают о Боге и вещах Божественных, а заняты совсем другим, — совсем к другому привыкли; почему, когда внезапно услышат слово Божие, оно не вмещается в их душу; не таков у них сгиб ума и все настроение, — и слово остается у них невоспринятым. — Придорожная земля <b>суха — жестка</b>. Этою чертою, — применительно к тому, как мы говорим: сухо, жестко обошелся со мною, — она изображает тех, кои неприязненно относятся к Божественным истинам и вещам, — и слово о них отвергается ими с яростию, — как семя отскакивает от сухой земли, — и попирается с презрением, как семя, проходящими по пути.<br />— Придорожная земля есть земля проходная; <b>проходящие топчут ее и не дают произрастать на ней ничему</b>. Семя хоть падает, но остается наруже, видно, — и птицы пролетающия расклевывают его. Этою чертою она изображает тех, кои не остепеняют мыслей своих и, не установляя внимания, дают волю воображению, которое, образ за образом представляя и один другим непрестанно сменяя, делает душу похожею на дорогу, по которой проходят один за другим разные лица. В этом состоянии, если и слышится слово, — тотчас забывается, другое слышится, — и тоже забывается и так далее. <br />Мечты вытесняют их из памяти, или лучше — без забвения приходит и похищает слово от сердца. <b>От сего иной, например, целую службу простоит задумавшись, — и ничего не вспомнит из того, что было в церкви</b>. — Вот какие слушатели слова изображаются придорожною землею!</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=7&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=8&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>