<p ><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Ибо, как смерть через человека, <i>так</i> через человека и воскресение мертвых.</span></span>1 Кор. 15:21</a><br />Написано также еще: «<i>Посему, как преступлением одного всем человекам осуждение, так правдою одного всем человекам оправдание к жизни</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Посему, как преступлением одного всем человекам осуждение, так правдою одного всем человекам оправдание к жизни.</span></span>Рим. 5:18</a>). И еще: <b>«Ибо, как непослушанием одного человека сделались многие грешными, так и послушанием одного сделаются праведными многие»</b>. Итак, ясно, что и в первом Адаме прообразуемо было тогда таинство Христа, не во всем сходные черты образа сохраняющее, но различные и даже противоположные. Именно тот был для рода человеческого началом к смерти, проклятию и осуждению; а Сей – ко всему противоположному: к жизни, благословению и оправданию. Тот принял жену «<i>и будут... одна плоть</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Потому оставит человек отца своего и мать свою и прилепится к жене своей; и будут [два] одна плоть.</span></span>Быт. 2:24</a>) и чрез нее погиб; Христос же, соединяя с Собою Церковь духом, избавляет и спасает, и делает ее победительницею лести диавольской. Поэтому Апостол и убеждает вопиять: «<i>ибо нам не безызвестны его умыслы</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=2&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> чтобы не сделал нам ущерба сатана, ибо нам не безызвестны его умыслы.</span></span>2 Кор. 2:11</a>). Праотец Адам в возмездие за грех и в наказание за преступление получил тление; Христу же вменена была в вину праведность, по безумию иудеев. Посему за страсть смертную Он и увенчивается «<i>честию и славою</i>», по слову блаженного Павла (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> но видим, что за претерпение смерти увенчан славою и честью Иисус, Который не много был унижен пред Ангелами, дабы Ему, по благодати Божией, вкусить смерть за всех.</span></span>Евр. 2:9</a>) сн.: <a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Посему и Бог превознес Его и дал Ему имя выше всякого имени,</span></span>Флп. 2:9</a>). И Адаму едва подчинено было одно то, что есть на земле: Христу же все; ибо Ему «<i>преклонилось всякое колено небесных, земных и преисподних, и всякий язык исповедал, что Господь Иисус Христос в славу Бога Отца</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=10&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> дабы пред именем Иисуса преклонилось всякое колено небесных, земных и преисподних,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и всякий язык исповедал, что Господь Иисус Христос в славу Бога Отца.</span></span>Флп. 2:10-11</a>). Аминь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Глафиры, или объяснения избранных мест из Пятикнижия Моисея". На Бытие. Об Адаме</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=5&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=5&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
