<p ><div>Из чувственных наших органов самое ясное представление об ощущаемом имеет зрение. И страшного невозможно познать так слухом, как познает зрение, и вожделенного не восприемлет так ни одна способность, как зрение. Посему созерцание истинного, по ясности и несомненности, именуется видением. А от сего-то и Пророк называется видящим и провидящим. Ибо узнаем у Амоса, что говорил Амасия: <i>видяй гряди и отыди ты на землю Иудину, и тамо да прорицаеши</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=370&c=7&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И сказал Амасия Амосу: провидец! пойди и удались в землю Иудину; там ешь хлеб, и там пророчествуй,</span></span>Ам. 7:12</a>). Провидящим же в книгах Царств называется Самуил. Ибо сказано: <i>пророка нарицаху людие в предняя</i><a href="#622312_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> <i>прозревающим</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=90&c=9&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Прежде у Израиля, когда кто-нибудь шел вопрошать Бога, говорили так: "пойдем к прозорливцу"; ибо тот, кого <i>называют</i> ныне пророком, прежде назывался прозорливцем.</span></span>1 Цар. 9:9</a>). Поскольку они провидели будущее, то и назывались в предняя, и поскольку прозревали в советы Божии, то и именовались видящими. Посему наше дело – приложить попечение об уме, чтобы он, усовершившись чрез сообразные упражнения, сделался прозорливым; осияться же нам Духом к уразумению таин Его есть Божий дар.<br />Пророк наименовал сперва видение, а потом присовокупил и словесное объяснение, желая показать, что принял сие чрез слух, но возвещает смысл слова, напечатленный в уме. Ибо нам потребно слово для выражения своих мыслей, а Бог, прикасаясь в достойных к самому владычественному их души, напечатлевает в них видение собственного Своего намерения.<br />Для чего присовокуплено Пророком имя отца? Чтобы показать, что пророческое дарование у него есть отеческое наследие.<br /><b>Еже виде на Иудею</b>. Что значит сие повторение? Пророк первым словом выражает общность видения, а вторым означает уже особенность, то есть что это за видение, каково оно и чем отличается?<br />Итак, слова были видимы, то есть удобосозерцаемы умом, и их-то видел Пророк, по сказанному в книге Исхода: <i>И вси людие зряху глас</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Весь народ видел громы и пламя, и звук трубный, и гору дымящуюся; и увидев <i>то</i>, [весь] народ отступил и стал вдали.</span></span>Исх. 20:18</a>). Подобным сему образом начинали свои пророчества и другие Пророки. <i>Видение Авдиино. Сия глаголет Господь Бог Идумеи: слух слышах от Господа, известие во языки посла</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=380&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Видение Авдия. Так говорит Господь Бог об Едоме: весть услышали мы от Господа, и посол послан [<i>объявить</i>] народам: "вставайте, и выступим против него войною!"</span></span>Авд. 1:1</a>). И у Наума: <i>Пророчество</i><a href="#622312_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> <i>о Ниневии; книга видения Наума сына Елкесеева </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=410&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Пророчество о Ниневии; книга видений Наума Елкосеянина.</span></span>Наум. 1:1</a>). И у Аввакума: <i>Видение </i>(τό λμμα), <i>еже виде Аввакум пророк</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=420&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Пророческое видение, которое видел пророк Аввакум.</span></span>Авв. 1:1</a>). Малахия также употребил слово поручение, не присовокупляя слова видение: <i>Пророчество</i> (τό λμμα) <i>словесе Господня на Израиля рукою Ангела Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Пророческое слово Господа к Израилю через Малахию.</span></span>Мал. 1:1</a>). И кажется, Пророки словом <i>поручение</i> (τό λμμα) выражают то, что не сами от себя имели, но получили силу пророчества, так что слово поручение может быть равнозначительно слову дар Божий. Одни из Пророков утверждают, что есть книги видения, другие же говорят, что слышали слова от Бога. Ибо сказано: <i>Слово Господне, еже бысть ко Осии сыну Веириину, во днех Озии и Иоафама, и Ахаза и Иезекии царей Иудиных, и во дни Иеровоама сына Иоасова царя Израилева. Начало словесе Господня ко Осии</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=1&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Слово Господне, которое было к Осии, сыну Беериину, во дни Озии, Иоафама, Ахаза, Езекии, царей Иудейских, и во дни Иеровоама, сына Иоасова, царя Израильского.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Начало слова Господня к Осии. И сказал Господь Осии: иди, возьми себе жену блудницу и детей блуда; ибо сильно блудодействует земля сия, отступив от Господа.</span></span>Ос. 1:1-2</a>). И у Амоса: <i>Словеса Амосова, яже быша в Кариафиариме от Фекуи, яже виде о Иерусалиме во дни Озии царя Иудина и во дни Иеровоама царя Израилева, прежде двою лет труса </i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=370&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Слова Амоса, одного из пастухов Фекойских, которые он [<i>слышал</i>] в видении об Израиле во дни Озии, царя Иудейского, и во дни Иеровоама, сына Иоасова, царя Израильского, за два года перед землетрясением.</span></span>Ам. 1:1</a>). Здесь превращен порядок против Исаии. Там наперед выставлено <i>видение</i> и присовокуплены слова <i>слыши, небо</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Слушайте, небеса, и внимай, земля, потому что Господь говорит: Я воспитал и возвысил сыновей, а они возмутились против Меня.</span></span>Ис. 1:2</a>), а здесь за предложенными словами последовало видение. Ибо сказано словеса Амосова, а не видение Амосово; словеса, не яже слыша, но яже виде. А у Михея сказано: <i>и бысть слово Господне ко Михею Морасфитину, во дни Иоафама и Ахаза и Езекии царей Иудиных, о нихже виде о Самарии и о Иерусалиме </i>(ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=400&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Слово Господне, которое было к Михею Морасфитину во дни Иоафама, Ахаза и Езекии, царей Иудейских, и которое открыто ему о Самарии и Иерусалиме.</span></span>Мих. 1:1</a>). <i>И Слово Господне, еже бысть ко Иоилю сыну Вафуилеву </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=360&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Слово Господне, которое было к Иоилю, сыну Вафуила.</span></span>Иоил. 1:1</a>). <i>И бысть слово Господне ко Ионе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=390&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И было слово Господне к Ионе, сыну Амафиину:</span></span>Ион. 1:1</a>). <i>И Слово Господне, еже бысть к Софонии сыну Хусиину, сыну Годолиину, Амориину, Езекиину, во дни Иосии сына Амоня, царя Иудина</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=430&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Слово Господне, которое было к Софонии, сыну Хусия, сыну Годолии, сыну Амории, сыну Езекии, во дни Иосии, сына Амонова, царя Иудейского.</span></span>Соф. 1:1</a>). А у Аггея особенным образом выражаются и означение времени, и принятие слова. Ибо сказано: <i>Во второе лето, при Дарии цари, в шестый месяц, в первый день месяца, бысть слово Господне рукою Аггеа пророка </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=440&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Во второй год царя Дария, в шестой месяц, в первый день месяца, было слово Господне через Аггея пророка к Зоровавелю, сыну Салафиилеву, правителю Иудеи, и к Иисусу, сыну Иоседекову, великому иерею:</span></span>Агг. 1:1</a>). Но мне кажется, что употребленное здесь выражение рукою равнозначительно написанному у других слову поручение (τό λμμα). И у Захарии: <i>Во осмый месяц, втораго лета, при Дарии, бысть слово Господне ко Захарии Варахиину, сыну Аддову, пророку</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В восьмом месяце, во второй год Дария, было слово Господне к Захарии, сыну Варахиину, сыну Аддову, пророку:</span></span>Зах. 1:1</a>).<br /><b>В царство Озии и Иоафама, и Ахаза и Езекии</b>. Замечание о времени было необходимо, чтобы всякий видел, за сколько времени предсказано и через сколько времени исполнилось, и разумел, что при умножении немощи преизбыточествовало и Божие попечение. Почти большая часть Пророков по времени сходились между собой. Осия был во дни Озии и во дни Иеровоама; Михей – во дни Иоафама и Ахаза; Софония – во дни Иосии, сына Амонова. Из прочих же Пророков одни написали пророчества без означения времени, другие означили царствования варваров, как более известных в то время по своему могуществу. Аггей и Захария, Авдий и Наум, Аввакум, Иона и Малахия не упомянули о времени. А многие из Пророков не упомянули и об отцах. И может быть, происходившие от знаменитых отцов могли чрез это привлечь большее внимание, потому что более доверяют людям известным. А происшедшие от родителей незнатных умолчали о них. Впрочем, отец Исаии не тот Амос, который в числе двенадцати меньших Пророков, ибо и произношение имен не одинаково, и означаемое ими не одно и то же. Одно произносится с густым, а другое – с тонким придыханием. Также и значения различны: имя отца Исаии и свойство этого слова означают твердость, силу и крепость, а именем Пророка выражается жестокое слово.<br />Кажется, что прежде Исаиина пророчества было пророчество Осии, по сказанному: <i>Начало словесе Господня ко Осии </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Начало слова Господня к Осии. И сказал Господь Осии: иди, возьми себе жену блудницу и детей блуда; ибо сильно блудодействует земля сия, отступив от Господа.</span></span>Ос. 1:2</a>). Еще должно знать, что тот же самый Озия назывался и Азарием. В Первой книге Паралипоменон назван он Озией, а во Второй книге Царств – Азарией, впрочем, сыном того же отца и той же матери, ибо матерь – Халия, отец – Амасия и время царствования то же – пятьдесят два года. При Озии пророчествовали Исаия, Осия и Амос. Но поскольку <i>начало словесе Господня ко Осии</i>, то не первый ли он начал пророчествовать? И поскольку Амос пророчествовал <i>прежде двою лет труса</i>, то не прежде ли видения Исаиина, в котором говорится: <i>И взяся наддверие </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=6&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И поколебались верхи врат от гласа восклицающих, и дом наполнился курениями.</span></span>Ис. 6:4</a>)?<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="622312_1" class="note-item" href="#622312_1">1</a> Вместо έμπροσθεν ό βλέπων – прежде, свт. Василий Великий читал ό έμπροσθεν βλέπων.<br /></li><li><a id="622312_2" class="note-item" href="#622312_2">2</a> Τό λμμα – возложение, поручение.</li></ul></span></div> <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Толкование на пророка Исаию</i></span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=280&c=23&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=1&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
