<div><p ><div>Ясно отвергает плотское разумение Божиего закона Возвестивший его и великими укоризнами Возбудивший князей и народ к его соблюдению. Ибо хотя ничего Сам от Себя не возвещает, однако же изглаждает написанное древле, говоря, что таков Божий закон и таково Божие постановление, чтобы не было ничего, совершаемого ныне. <b>Аще принесете Ми семидал, всуе.</b> При жертвоприношениях часто употребляется семидал [Пшеничная мука.], иногда не приготовленный, с возлитым только елеем, иногда и без елея, как в <i>жертве ревнования</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=40&c=5&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> пусть приведет муж жену свою к священнику и принесет за нее в жертву десятую часть ефы ячменной муки, но не возливает на нее елея и не кладет ливана, потому что это приношение ревнования, приношение воспоминания, напоминающее о беззаконии;</span></span>Чис. 5:15</a>), в иных случаях – как <i>хлеб елеен</i>, а в иных – как <i>опреснок</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=8&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> и из корзины с опресноками, которая пред Господом, взял один опреснок и один хлеб с елеем и одну лепешку, и возложил на тук и на правое плечо;</span></span>Лев. 8:26</a>), в иных же – как тесто, сделанное из семидала с елеем. Назвавший теперь суетным употребление семидала отменил и большую часть жертв. Итак, что значит сказанное? То, что в слове подразумевается другой смысл, а вы, оставив намерение Законодателя, прилагаете старание о суете телесной. Ибо под пшеницей надлежало разуметь слово, которое наподобие семени влагается в души ваши, и, обнажив ее (пшеницу – слово. – <i>Ред.</i>) от всякого мирского понятия, употреблять такой, какова она сама в себе, в невещественном и чистом служении Богу. Это и есть семидал духовный, слово о Боге, отделенное от телесных понятий. Посему семидал, представляемый телесно и приносимый по-иудейски, <b>всуе</b>, а <b>кадило</b> – даже мерзость пред Господом. Ибо, действительно, мерзостно думать, будто бы Бог, для услаждения Своего обоняния, установил известный состав фимиама, а не представлять, что <i>кадило</i> пред Господом есть освящение в теле, совершаемое при душевном целомудрии, когда все части души равносильно и безмятежно соблюдают взаимное одно к другой отношение. Сказано: <i>возми себе ароматы, стакти, ониха и халвана благовонна и ливана чистаго</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=30&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> И сказал Господь Моисею: возьми себе благовонных веществ: стакти, ониха, халвана душистого и чистого ливана, всего половину,</span></span>Исх. 30:34</a>). Четыре сии благовония имеют сходство с четырьмя стихиями, из которых слагаются тела, именно же: стакти – с водой, оних, по сухости, – с землей, халван, по теплоте, – с огнем, ливан же, по прозрачности, – с воздухом. <i>Все то в равну меру да будет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=30&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> И сказал Господь Моисею: возьми себе благовонных веществ: стакти, ониха, халвана душистого и чистого ливана, всего половину,</span></span>Исх. 30:34</a>), то есть от несоразмерного растворения происходящие стремления к бесчинным похотям обуздывай и уравнивай. <i>И раздробиши от сих по тонку</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=30&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> и истолки его мелко, и полагай его пред <i>ковчегом</i> откровения в скинии собрания, где Я буду открываться тебе: это будет святыня великая для вас;</span></span>Исх. 30:36</a>), то есть, уничтожая в душе плотскую дебелость и вещественность, старайся соделать сие духовным. <i>И тако положиши прямо свидению в скинии, отонудуже познан буду тебе тамо </i>(ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=30&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> и истолки его мелко, и полагай его пред <i>ковчегом</i> откровения в скинии собрания, где Я буду открываться тебе: это будет святыня великая для вас;</span></span>Исх. 30:36</a>). Ибо когда приблизился к совершенному соединению и утончен, тогда достоин быть внесенным во Святая и приблизиться к познанию о Боге. Сказано: <i>положиши сия прямо свидению, отонудуже познан буду тебе тамо.</i> Запрещено же кому бы то ни было делать подобное для своего услаждения, то есть себе приписывать заслуги, но должно возводить их к Богу – Вине всех благ. Таким фимиамом был Павел, сказавший: <i>Христово благоухание есмы</i> и еще: <i>Богу же благодарение всегда победители нас творящему и воню разума Его являющу в нас</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=2&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Ибо мы Христово благоухание Богу в спасаемых и в погибающих:</span></span>2 Кор. 2:15</a>, 14). А фимиам телесный, входящий в отверстия ноздрей и возбуждающий ощущение, справедливо признан мерзостью для Бестелесного.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=1&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=1&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>