<div><p ><div><b>Измыйтеся, чисти будите.</b> Пророческое слово сие, взятое буквально, по-видимому заключает в себе противоречие и как бы обвиняет Бога во лжи. Ибо сказал: ктому не стерплю грехов ваших и аще умножите моление, не услышу вас, а теперь, как будто уврачевать не трудно, говорит: <b>Измыйтеся, чисти будите.</b> Но в предшествовавших словах доказывается бессилие закона спасти желающих жить по закону, а в последних – указывается другой путь ко спасению; там отменяется образ жизни чувственный и по закону Моисееву, а здесь показываются начатки жизни евангельской. Аще принесете семидал, всуе: кадило мерзость; тука агнцев, крове юнцев не хощу. Итак, что же нам делать и что приносить? Не лучше ли, оставив вещественное служение, обратиться к праздникам и ими служить Богу? Новомесячий ваших и суббот и дне великаго не потерплю. Посему не должно ли нам поститься? Но постов ваших ненавидит душа Моя. Итак, остается молиться по-иудейски и возносить законные молитвы. Но, аще умножите моление, не услышу вас и, егда прострете руки, не преклонюсь на моления, но прогневаюсь за кровь. Что же нам делать? Как умилостивить Тебя? Как смыть с себя кровь? <b>Измыйтеся, чисти будите.</b> "Да, – говорят иудеи, – помним, что сказал Моисей об омовении. Он говорит: "Коснувшийся чего-либо нечистого и осквернившийся да исперет ризы, и измыет тело водой, и чист будет"" (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=30&c=11&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> кто возьмет труп их, тот должен омыть одежды свои и нечист будет до вечера: нечисты они для вас.</span></span>Лев. 11:28</a>, 32, 40). Но Пророк не сказал: "Омывайтесь после каждого осквернения" – говорит же только: <b>Измыйтеся.</b> Одно крещение, одно очищение. Там сказано: да исперет ризы, да измыет тело водой; а здесь говорится: отымите лукавства, а не грязные пятна, от душ, а не от одежд. Не домогайся ни ливана, ни халвана, ни ониха, ни стакти (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=30&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> И сказал Господь Моисею: возьми себе благовонных веществ: стакти, ониха, халвана душистого и чистого ливана, всего половину,</span></span>Исх. 30:34</a>), не ищи уже юницу совершенно рыжу (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=40&c=19&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> вот устав закона, который заповедал Господь, говоря: скажи сынам Израилевым, пусть приведут тебе рыжую телицу без порока, у которой нет недостатка, [и] на которой не было ярма;</span></span>Чис. 19:2</a>), которая бы не имела никакого другого цвета и каких едва три найдено было во все время подзаконного служения. Не постись по-иудейски, не вдавайся в праздность. Требуется от тебя одно, простое и краткое, что состоит в полной вашей власти. Что же это такое? <i>Научитеся добро творити...</i><br /><br /><b>Отымите лукавства от душ ваших пред очима Моима.</b> Ибо очищение чрез омовение зависит от человеколюбия Господня, а отложение лукавства есть дело собственной нашей тщательности. Но чтобы мы, понадеявшись на одну благодать омовения, не оставили исполнения заповедей, для сего совокупляет воедино целый объем жизни. <b>Отымите лукавства от сердец ваших,</b> как бы искорените лукавые помышления во владычественной силе души, чтобы не отражалось ни слова, ни дела худого. <b>Пред очима Моима.</b> Поскольку и те, которые вне веры, хранят многие из правил честной жизни, например, воздержность в супружеском обращении и в приятностях пищи, также постоянство и безмятежность нрава, то не удовольствовался, сказав: <b>отымите лукавства,</b> но присовокупил: <b>пред очима Моима,</b> потому что ни одно дело не может быть совершено надлежащим образом без благочестивой веры во Христа. Или поскольку Отец видит в тайне (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ты же, когда молишься, войди в комнату твою и, затворив дверь твою, помолись Отцу твоему, Который втайне; и Отец твой, видящий тайное, воздаст тебе явно.</span></span>Мф. 6:6</a>), то слова <b>пред очима Моима</b> значат: на всяком месте, видимом Богу, чтобы мы отъяли лукавство не только в делах, но и в помышлениях. А сие приобретается посредством совершенной любви, потому что <i> любы,</i> по слову Павлову, <i> не мыслит зла</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Любовь долготерпит, милосердствует, любовь не завидует, любовь не превозносится, не гордится,</span></span>1 Кор. 13:4</a>, 5).<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=1&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=1&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>