<p ><div><b>Слыши, небо, и внуши, земле, яко Господь возглагола.</b> Поскольку пророчество было роду лукавому и не находило слушателей между людьми, то Пророк говорит небу и земле. При сих же свидетелях дан и закон, как говорит Моисей: <i>засвидетелствую вам днесь небесем и землею</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=4&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> то свидетельствуюсь вам сегодня небом и землею, что скоро потеряете землю, для наследования которой вы переходите за Иордан; не пробудете много времени на ней, но погибнете;</span></span>Втор. 4:26</a>), и еще: <i>Вонми, небо, и возглаголю, и да слышит земля глаголы уст моих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Внимай, небо, я буду говорить; и слушай, земля, слова уст моих.</span></span>Втор. 32:1</a>). Да и прилично было – употребленных свидетелями, когда дан был закон, призвать также во свидетели при обличении в нарушении закона. Ибо сказано: <i>соберите ко мне племеноначалники ваша и старцы ваша, и судии и книговводители, да возглаголю во уши их и засвидетелствую им небом и землею</i> (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=31&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> соберите ко мне всех старейшин колен ваших [и судей ваших] и надзирателей ваших, и я скажу вслух их слова сии и призову во свидетельство на них небо и землю;</span></span>Втор. 31:28</a>). Замечательно же, что речь у Исаии в противоположном порядке с песнию Моисеевой. Ибо там сказано: Вонми, небо, или по другим изданиям: <i>Внуши, небо, и да слышит земля;</i> а здесь: <i>Слыши, небо, и внуши, земле</i>. Когда народ рассуждает возвышенно и не отступает от Бога, тогда Пророк призывает небо, как нечто близкое, и его просит вложить слова себе в уши – таково значение слова внуши. Когда же народ стал далек от небесного, Пророк говорит небу, как чему-то дальнему: Слыши, небо. То же должно разуметь и о земле. Посему Моисей, по причине преуспеяния народа как бы близким к себе имея небо, говорит: Вонми, или, как прочие толкователи, внуши, небо. Исаия же, поскольку народ пребывал в грехах и мудрствовал земное, повелевает земле, как близ него находящейся, принять в уши себе слово, ибо сие значит слово внушить. Или, чрез перемену имен, небом названы обитающие на небе, как городом называем живущих в городе и землей – всех пребывающих на ней; в таком случае из слов Пророка не извлечем повода почитать небо и землю одушевленными. Так и престолом Божиим именуется небо, потому что Пренебесные Силы имеют непоколебимо водруженное в них ведение Бога. Так и земля называется подножием, потому что живущие на ней люди едва способны вмещать в себе низшие познания о Боге. Посему и сказано: <i>Муж разумивый престол чувствия</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=12&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Человек рассудительный скрывает знание, а сердце глупых высказывает глупость.</span></span>Притч. 12:23</a>); престол же бесчестия – жена, ненавидящая правду. Как человек чувствительный и мудрый есть престол чувства, так уразумевший самое высшее в сказании о Боге есть престол Божий.<br /><b>Яко Господь возглагола. </b>Страшно быть невнимательным к словам Божиим.<br /><b>Сыны родих и возвысих, тии же отвергошася Мене</b>. Какое человеколюбие! Господь входит в суд, чтобы, доказав права Свои, воздать по достоинству. Сыны родих и возвысих. Человек составлен из души и тела; плоть взята из земли, душа же небесна. Итак, поскольку у человека есть сродство с тем и другим, то Бог обличает грех в том, что более всего свойственно человеку. Сыны родих и возвысих. Рождение бывает двоякое. Одно есть образование по Богу, совершаемое делами и принятием догматов: так, Павел рождает благовествованием, болезнует падшими и преображает их, воссозидая в благочестие. Другое рождение есть вступление в жизнь, как, например: <i>Сия книга бытия небесе и земли</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Вот происхождение неба и земли, при сотворении их, в то время, когда Господь Бог создал землю и небо,</span></span>Быт. 2:4</a>). Посему Бог указывает им на оба рождения и укоряет, что приведенные из ничтожества в бытие и созданные по образу Божию (ибо сие означает родить и возвысить) не возблагодарили Его как Творца и не уподобились Ему как Отцу, но, обратившись к худшему, Бога отринули, отцом же своим сделали диавола. <i>Ибо всякий, творяй грех, от диавола рожден есть</i> (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=690&c=3&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Кто делает грех, тот от диавола, потому что сначала диавол согрешил. Для сего-то и явился Сын Божий, чтобы разрушить дела диавола.</span></span>1 Ин. 3:8</a>). И Господь говорит лукавствующим: <i>вы отца вашего диавола есте</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Ваш отец диавол; и вы хотите исполнять похоти отца вашего. Он был человекоубийца от начала и не устоял в истине, ибо нет в нем истины. Когда говорит он ложь, говорит свое, ибо он лжец и отец лжи.</span></span>Ин. 8:44</a>). Велика вина – быть сыном, получить телесное рождение и оказаться неблагодарным к родившему, но нестерпимой ненависти достоин тот, кто возвышен так, что стал причастником небесного, и при всем том не пребывает в любви к благодетелю.<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=1&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=1&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
