<div><p ><div><b>И приставлю судии твоя якоже прежде.</b> Почему, миновав царей, Пророк упомянул о судьях, хотя и между царями были некоторые, с похвалой начальствовавшие над народом? Или потому, что правление судей было свободнее, сообразовалось с природой и народ жил тогда по своим законам, признавая царем одного Бога; а цари поставлены впоследствии по собственному их неразумию. Почему надлежало, чтобы облагодетельствованные возвратились в блаженное состояние. И поэтому Бог, даруя им свободу, обещал приставить не царей, а судей. Ибо <i>не бяше царя во Израили, но кийждо, еже право пред очима его, творяше</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=70&c=17&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> В те дни не было царя у Израиля; каждый делал то, что ему казалось справедливым.</span></span>Суд. 17:6</a>). Или поскольку по пришествии истинного Царя не царей уже было время, то обещал дать судей, подобных прежним, то есть учеников Господа, о которых сказано: сядете на двоюнадесяте престолу, <i>судяще обеманадесяте коленома Израилевома </i>(ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Иисус же сказал им: истинно говорю вам, что вы, последовавшие за Мною, - в пакибытии, когда сядет Сын Человеческий на престоле славы Своей, сядете и вы на двенадцати престолах судить двенадцать колен Израилевых.</span></span>Мф. 19:28</a>).<br /><b>И советники твоя яко от начала.</b> Опять и здесь, сохраняя им свободу, говорит, что даст им не повелителя, но советника. Ибо царю свойственно давать приказы подчиненным, а советнику – посредством совета убеждать в полезном. Ибо не всякий имеет достаточные силы сам собой найти, что нужно. Посему благодеющий Бог дает советников, а не властителей. А поэтому и из нас каждый да почитает себя не начальником, но советником, данным народу от Господа. Так, все пророки, которые внушали полезное, были советники, преимущественно же таков прежде всех – Моисей. И посему Господь, благодетельствуя народу, обещает восставить советников, подобных бывшим от начала, то есть Апостолов и Евангелистов, каковым советником был Павел, служитель Нового Завета, который говорит: <i>совет же даю, яко помилован от Господа </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Относительно девства я не имею повеления Господня, а даю совет, как получивший от Господа милость быть <i>Ему</i> верным.</span></span>1 Кор. 7:25</a>). Великое благодеяние - появление благоразумного и благорасположенного советника, который восполняет недостаток благоразумия в требующих совета! А какая польза от совета, всего более доказывает это собой Моисей, который <i>наказан бысть всей премудрости Египетстей</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=7&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И научен был Моисей всей мудрости Египетской, и был силен в словах и делах.</span></span>Деян. 7:22</a>) и беседовал с Богом, <i>якоже аще бы кто друг возглаголал к другу</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=33&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И говорил Господь с Моисеем лицем к лицу, как бы говорил кто с другом своим; и он возвращался в стан; а служитель его Иисус, сын Навин, юноша, не отлучался от скинии.</span></span>Исх. 33:11</a>). Но и он принял совет от тестя своего, Иофора, поставить <i>тысященачальники, и стоначальники, и десятоначальники, да судят людий </i>(ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=18&s=21&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> ты же усмотри [себе] из всего народа людей способных, боящихся Бога, людей правдивых, ненавидящих корысть, и поставь [их] над ним тысяченачальниками, стоначальниками, пятидесятиначальниками и десятиначальниками [и письмоводителями];</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> пусть они судят народ во всякое время и о всяком важном деле доносят тебе, а все малые дела судят сами: и будет тебе легче, и они понесут с тобою <i>бремя</i>;</span></span>Исх. 18:21-22</a>). И Давид пользовался советником Хусием, с помощью которого разорил воинский совет Ахитофелов (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=100&c=17&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И сказал Авессалом и весь Израиль: совет Хусия Архитянина лучше совета Ахитофелова. Так Господь судил разрушить лучший совет Ахитофела, чтобы навести Господу бедствие на Авессалома.</span></span>2 Цар. 17:14</a>). И вообще, совет есть священное какое-то дело, единение воли, плод любви, доказательство смиренномудрия. Ибо страшное кичение – думать, что ни в ком не имеешь нужды, но внимать только себе самому как единственно способному присоветовать лучшее. А мы медлим предаться тем, которые преподают, что нужно, и стыдимся признаться, что они благоразумнее нас в жизни. Притом кто в ожидании советника дает место и собственным рассуждениям, тот в продолжительнейшее время, с трудом только и вниманием, нападает на след того, что нужно.<br /><b>И по сих наречешися град правды, мати градовом, верный Сион.</b> Пророк показал, какой конец имеют частные благодеяния. Ибо вместо града убийц – град правды, и вместо града блудницы – мати градовом, то есть и другим городам подаст пример целомудрия. И опять град верный, каким был до осквернения блудом. Так украшенная приличными ей украшениями, то есть советниками и судьями, Церковь во Христе может быть названа мати градовом, потому что она как бы высылает от себя какие-то поселения для жизни по Богу. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=1&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=1&v=27">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>