<p ><div><b>Занеже постыдятся о идолех своих, ихже сами восхотеша. </b>Великое благодеяние – даже быть постыжденным в таком деле, которым прежде человек хвалился, потому что не был в состоянии видеть, что в деле гнусно, но находил славу в самом стыде. Посему постыждение о идолех производится ко благу постыждаемых. А сие бывает тогда только, когда служившие дотоле идолам приходят в познание истинного Бога. Ибо тогда приходит в сознание несообразности и покрывается стыдом молившийся бездушным вещам, как будто бы они имеют силу спасти. Но и всякий сластолюбец, чему бы из запрещенного порабощен ни был, обоготворив это, как идола, ставит в скверном храме, то есть в сердце своем, неотступно пребывает при нем своей мыслью и носит в себе образы вожделеваемого. Так богатолюбец, там имея сердце, где его сокровище, служит идолу любостяжательности, чревоугодник, порабощенный вожделениями снедей, имеет богом чрево свое. Но <i>проклят человек, иже сотворит изваяние и слияние, мерзость Господеви</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=27&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> проклят, кто сделает изваянный или литый кумир, мерзость пред Господом, произведение рук художника, и поставит его в тайном месте! Весь народ возгласит и скажет: аминь.</span></span>Втор. 27:15</a>). Блаженны же те, которые, по совету Иакова, повергают <i>боги чуждыя </i>и изменяют <i>ризы, восходя в Вефиль</i>, то есть в дом Божий, <i>сотворити тамо жертвенник Богу </i>(ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=35&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И сказал Иаков дому своему и всем бывшим с ним: бросьте богов чужих, находящихся у вас, и очиститесь, и перемените одежды ваши;</span></span>Быт. 35:2</a>, 3). Итак, отвергнем чуждых Богу идолов, и изменим ризы, совлекшись ветхого человека, и еще прежде отринем<i> усерязи яже во ушесех </i>(ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=35&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И отдали Иакову всех богов чужих, бывших в руках их, и серьги, бывшие в ушах у них, и закопал их Иаков под дубом, который близ Сихема. [И оставил их безвестными даже до нынешнего дня.]</span></span>Быт. 35:4</a>) наших, то есть ветхие учения, которыми мы услаждались. Сие сказано нам на слова: <b>постыдятся о идолех своих, ихже сами восхотеша</b>. Ибо не против желания имели этих идолов, какие пред сим описаны, потому что, сами вожделев страстей, боготворим их.<br /><b>И посрамятся о садех своих, ихже возжелеша.</b> Находим, что слово сад (<span class="greek">khpoj</span>) берется в ту и другую сторону. Например, в книге Бытия по переводу Аквилы: И насади Господь Бог сад во Едеме (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И насадил Господь Бог рай в Едеме на востоке, и поместил там человека, которого создал.</span></span>Быт. 2:8</a>). Но опять Египетская земля в укоризну названа вертоград (<span class="greek">khpoj</span>) зелейный (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=11&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ибо земля, в которую ты идешь, чтоб овладеть ею, не такова, как земля Египетская, из которой вышли вы, где ты, посеяв семя твое, поливал [ее] при помощи ног твоих, как масличный сад;</span></span>Втор. 11:10</a>). И еще укоризненное упоминание о саде, когда Ахаав пожелал наследство израильтянина Навуфея сделать вертоградом зелий (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=110&c=21&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И сказал Ахав Навуфею, говоря: отдай мне свой виноградник; из него будет у меня овощной сад, ибо он близко к моему дому; а вместо него я дам тебе виноградник лучше этого, или, если угодно тебе, дам тебе серебра, сколько он стоит.</span></span>3 Цар. 21:2</a>). С похвалой упоминает о саде Екклесиаст, говоря: сотворих ми вертограды и сады (<span class="greek">khpouj kai paradisouj</span>) (<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=2&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> устроил себе сады и рощи и насадил в них всякие плодовитые дерева;</span></span>Еккл. 2:5</a>). Но благословен тот сад, в котором был гроб, принявший в себя временное домостроительство смерти в теле Господнем! Впрочем, здесь охуждается сад, потому что причиняет стыд вожделевшим. И кажется, что Пророк разумеет теперь рощи, какие насаждались обольщенными в честь идолам, а под рощами разуметь должно погрешительные направления и наружное благообразие, которым прикрываем свои страсти, например, если кто, погруженный в удовольствия, показывает вид честности, или если кто, порабощенный скупости, старается показаться щедрым. В сем-то посрамятся вожделевшие, когда откроются сердечные наши советы.<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=1&v=28">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=1&v=30">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
