<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Изречения сего стиха нельзя понимать в буквальном смысле и едва ли можно относить их к благочестивому царю иудейскому Иосии, как это делает блж. Феодорит, о чем замечено нами в начале объяснения сего псалма. Иосия царь, когда стало ему известно, что злосчастная судьба угрожает ему и всему народу иудейскому, за отвержение веры в истинного Бога Иегову и за распространение во всем народе идолопоклонства, велел умертвить всех жрецов идольских, истребить идолов и восстановить истинное Богопочтение в Иерусалиме и во всей Иудейской земле. <i>Избиение</i> на сей раз идольских жрецов было единичным актом одного или нескольких дней, а не означало того, чтобы царь в утреннее время (лат. in matutino) занимался ежедневно избиением грешников. Кроме того, несообразно ни с званием благочестивого царя Иосии и кроткого царя Давида, ни с характером их такое представление о них как о людях кровожадиых, занимающихся в утреннее время умерщвлением грешников своей земли. Напротив, о Давиде известно, что он составил покаянную молитву, в которой он, между прочим, молится так: <i>«Избави мя от кровей, Боже, Боже спасения моего»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Избавь меня от кровей, Боже, Боже спасения моего, и язык мой восхвалит правду Твою.</span></span>Пс. 50:16</a>). Это значит: избавь меня, Господи, не только от кровавых убийств, но и от кровавых жертвоприношений. Православные толковники Писания и св. отцы Церкви изъясняют этот стих в иносказательном (духовном) смысле. Так, св. Василий Великий говорит: «Всякому известно, что это сказано прикровенно и загадочно. Ибо не то значат сии слова, что при начале каждого дня я осквернял руки человеческою кровию: ибо это, кроме того, что греховно, и невероятно. Итак, что же это значит? Послушаем, как можно внимательнее, чтобы не обвинить пророческих слов во лжи. <i>Град Господень</i> есть состав человеческой природы. <i>Грешные</i> на <i>земле</i> суть те злые помыслы, о которых говорит Спаситель, что они <i>«исходят из сердца»</i>. Сих-то грешников, происходящих из земной плоти, истребляет в своем существе тот, кто очищает себя. Итак, утро, или раннее время, в котором должны быть истребляемы все, делающие беззаконные помыслы: ибо если первые душевные движения ко греху не будут отсечены, то помышления должны со временем придти в действие. Итак, Давид говорит, что греховные и страстные помыслы, которые рождаются из земного тела, я обуздывал утренними молитвами, постоянным пребыванием в присутствии Бога; и светом познания и открытием оных чрез исповедание очищал и истреблял страсти телесные и беззаконные помыслы из сердца моего, которое есть <i>град Господень</i>, как дом Святого Духа» [7, с. 784]. В том же смысле объясняет этот стих и св. Афанасий Александрийский. «<i>Грешными</i>, — говорит он, — пророк называет лукавые помыслы, которые подавлял он в себе утренними молитвами и непрерывным устремлением ума к Богу, <i>градом Господним</i> именует святую душу» [3, с. 323].</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Сими словами доказывает ревность свою по Бозе, и по святом граде Божием, каковым поступком творил он милость добрым жителям града, избавляя их от угнетения сильных, и суд злодеям, коих по изследовании дела наказывал смертию, и притом <b>воутрие</b>, то есть, немедленно и прежде, нежели зло укорениться могло. Все доселе говоренное в лице Давида гораздо лучше приличествует царству Христову, а особливо сей последний стих. Ибо хотя Давид и тщился истребить от града Господня делающих беззаконие, но не мог никогда всех истребить: Христос же <b>воутрие</b> будущаго века совершенно истребит всех делающих беззаконие, так что небесный град Иерусалим прилично наречется по имени своему, <i>видение мира</i>.<br /></div></p></div>