<p ><div><i>Но есть на небе Бог, открывающий тайны</i>.<br />Поэтому ты напрасно ищешь от людей на земле того, что знает один только Бог на небе. И втайне отклоняя его от служения многим богам, располагает к познанию единого Бога.<br /><i>Он открыл тебе, царь Навуходоносор, что будет в последние дни</i>.<br />Не соединяя лесть с истиною, он говорит лестное ему, как царю, что Богом ему открыты их тайны, которые исполнятся в последние дни. Последние же дни или так следует понимать, что они должны быть исчисляемы с того времени, когда был открыт сон Даниилу, до конца мира, или же так, что все объяснение клонится к тому концу, при котором был разбит виденный образ истукана.<br /><i>Сон твой и видения главы твоей на ложе твоем были такие</i>.<br />Не сказал: видения <i>очей </i>твоих, но <i>головы</i>, чтобы мы не предполагали чего-либо телесного. Ибо <i>мудрого очи во главе его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> у мудрого глаза его - в голове его, а глупый ходит во тьме; но узнал я, что одна участь постигает их всех.</span></span>Еккл. 2:14</a>), то есть в главенствующем начале (in principali) сердца, согласно с тем, что мы читаем в Евангелии: "блажени чистые сердцем, яко тии Бога узрят" (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Блаженны чистые сердцем, ибо они Бога узрят.</span></span>Мф. 5:8</a>), и: "что вы мыслите в сердцах своих?" (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=9&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Иисус же, видя помышления их, сказал: для чего вы мыслите худое в сердцах ваших?</span></span>Мф. 9:4</a>). Некоторые же на основании этого места полагают, что ήγεμονικον(главенствующее начало) находится не в сердце, но, по Платону, в мозгу.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 12. Киев, 1894. С. 16-17 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 21.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=2&v=27">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=2&v=29">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
