<div><p ><div><br />Недуг этот с упоминаемой женщиной случился по насилию диавольскому, как и Господь говорит: <b>"которую связал сатана вот уже восемнадцать лет"</b>. Быть может, сатана мучил ее потому, что она оставлена была Богом за какие-нибудь преступления, Ибо он, когда попущается ему свыше от Бога, причиняет всевозможные неприятности телам людей (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=2&s=6&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И сказал Господь сатане: вот, он в руке твоей, только душу его сбереги.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И отошел сатана от лица Господня и поразил Иова проказою лютою от подошвы ноги его по самое темя его.</span></span>Иов. 2:6-7</a>). Он и в начале был виновником того, что мы лишились нетления, в котором были созданы (<a href="/bible-index/bible/?b=270&c=2&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Бог создал человека для нетления и соделал его образом вечного бытия Своего;</span></span>Прем. 2:23</a>), и что мы соединены теперь с телом болезненным и способным к недугам. Ибо мы это разумеем под кожаными ризами (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И сделал Господь Бог Адаму и жене его одежды кожаные и одел их.</span></span>Быт. 3:21</a>). <br />Понимай, пожалуй, чудеса эти и относительно внутреннего человека. Ибо душа бывает скорчена, когда она склоняется к заботам только о житейском и не помышляет ни о чем небесном или божественном. Почему и говорится, что она болит восемнадцать лет. Ибо кто погрешает в соблюдении заповедей Закона Божия, которых "десять", и слаб в уповании на "восьмой" век, о том говорится, что он скорчен восемнадцать лет. Ужели не скорчен тот, кто, будучи привязан к земле и постоянно согрешая, нарушает заповеди и не принимает будущего века? Но Господь исцеляет такую душу в субботу и в синагоге. Ибо когда кто соберет в себе помыслы исповедания (ибо Иуда означает исповедание) и будет хранить (субботу), то есть бездействие во зле, тогда Иисус исцеляет его не словом только, говоря ему: освобожден ты от недуга своего, но и возложением рук. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=13&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=13&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>