<div><p ><div>Наконец Я оставляю вас. Ибо Я столь возненавидел ваше лукавство, что и храм не называю Моим домом, но домом вашим. Ибо доколе между вами жила добродетель, тогда храм был Мой. А когда вы и его осквернили, сделали его местом торговли и пещерой разбойников, занимаясь в нем многообразной торговлей и убивая друг друга из любостяжания (ибо это дело разбоя — подсиживать брата и отнимать его собственность; так делают разбойники! они нападают на путника и потом отнимают, что у него есть); — итак, когда вы сделали храм пещерой разбойников чрез разные торговые сделки, которые вы производили в нем — доме молитвы, — то он уже не Мой дом, но ваш.<br /> — Под "<b>домом</b>" можешь разуметь не только храм, но и весь род иудейский. Ибо Писание иногда и род называет домом, например: <i>"Дом Левиин! благословите Господа"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=134&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Дом Левиин! благословите Господа. Боящиеся Господа! благословите Господа.</span></span>Пс. 134:20</a>). Поскольку и здесь можно разуметь так: "<b>дом</b>", то есть род ваш, оставляется Мной. Подобно как и в другом месте говорит чрез пророка: оставил Я дом Мой, оставил наследие Мое. Здесь домом называются израильтяне. Господь показывает, что и прежде сего Он же хранил их и избавлял от врагов. Слова <b>"не увидите Меня, пока не придет время, когда скажете: благословен Грядый во имя Господне</b>" указывают на второе пришествие. Ибо тогда и против воли исповедают Его Спасителем и Господом. Только не будет им никакой пользы. Что ж? Неужели они не видели Его с того времени, как Он сказал это? Точно так. Когда Он говорит, что не увидите Меня отныне, то не тотчас обозначает, но время после креста. Он как бы так сказал: с того времени, как вы распнете Меня, вы уже не увидите Меня, пока не приду во второй раз.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=13&v=34">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=14&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>