<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div> В воскресный день совершается служба во славу Воскресшего Господа. Прокимны изменяются по гласам и в той или иной степени отражают празднуемое событие воскресения Христова.<br /> 1-й глас. Прокимен: <i>Буди милость Твоя на нас, якоже уповахом на Тя </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=32&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Да будет милость Твоя, Господи, над нами, как мы уповаем на Тебя.</span></span>Пс. 32:22</a>). Стих: <b>Радуйтеся праведнии о Господе, правым подобает похвала</b>. «С радостью прославляйте Господа, истинные Его почитатели: кому, как не вам, прославлять Его? Только ваши хвалы и жертвы угодны Ему, тогда как молитва нечестивых возбуждает в Нем отвращение. <i>Уклоняяй ухо свое не послушати закона, сам молитву свою омерзил</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=28&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Кто отклоняет ухо свое от слушания закона, того и молитва - мерзость.</span></span>Притч. 28:9</a>). Их всесожжения, их кадило, их празднования, их посты ненугодны Господу (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=11&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> К чему Мне множество жертв ваших? говорит Господь. Я пресыщен всесожжениями овнов и туком откормленного скота, и крови тельцов и агнцев и козлов не хочу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Когда вы приходите являться пред лице Мое, кто требует от вас, чтобы вы топтали дворы Мои?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Не носите больше даров тщетных: курение отвратительно для Меня; новомесячий и суббот, праздничных собраний не могу терпеть: беззаконие - и празднование!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Новомесячия ваши и праздники ваши ненавидит душа Моя: они бремя для Меня; Мне тяжело нести их.</span></span>Ис. 1:11-14</a>)». Итак, празднующие воскресение Христово предостерегаются псаломским стихом, следующим за прокимном, от празднования неугодного Богу.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Объяснение Божественной Литургии. Прокимны</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>При этом 32-м псалме в нашей церковно-славянской Псалтири имеется такая надпись: <b>Псалом Давиду, не надписан у еврей</b>. Надпись эта свидетельствует:<br /> 1) о том, что в древнем первоначальном кодексе еврейской Библии псалом этот не имел никакого надписания, 2) что псалом этот составлен Давидом и 3) что самая эта надпись сделана теми лицами, которые составляли перевод нашей славянской Библии с перевода LXX толковников. А что псалом этот составлен Давидом, в этом нельзя сомневаться, как потому, что он всегда и всеми признавался Давидовым псалмом, так и по самому сходству его по языку и характеру с другими псалмами Давида и особенно по тесной связи его с предыдущим 31-м псалмом, который оканчивается таким же призыванием верующих к радости и ликованию о Господе, каким сей начинается, представляя естественное и необходимое продолжение и развитие заключительной мысли предшествующего псалма. По содержанию своему Пс. 32 представляет хвалу, или хвалебную песнь Творцу и Промыслителю вселенной, милостиво хранящему верующих в Него, и в то же время он составляет ветхозаветный парафраз слов Господа Иисуса Христа: «<i>Не бойся, малое стадо: яко благоизволи Отец ваш дати вам Царство</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=12&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Не бойся, малое стадо! ибо Отец ваш благоволил дать вам Царство.</span></span>Лк. 12:32</a>). Ближайшим поводом к составлению его могла быть какая-нибудь чудесная победа, одержанная незначительным народом Божиим над могущественными языческими народами. Ввиду необычайной помощи Божией псалмопевец призывает верующего Израиля (праведный, правый) радоваться, исповедать и восхвалить Господа, воспеть Ему с восклицанием и с музыкой новую песнь:<br />Cт. 1 <b>Радуйтеся, праведнии, о Господе: правым подобает похвала</b>.<br />Теми же словами, какими заканчивается предыдущий псалом, и здесь верующие призываются к радости и славословию Господа. Радуйтеся, праведные, о Господе, т.е. благочестивые верующие должны радоваться о Господе. Эта духовная, святая радость, обыкновенно выражающаяся в хвалении или прославлении Господа, в особенности прилична праведным и составляет их всегдашний непременный нравственный долг. Она же, эта духовная радость, хвалящаяся Господом и о Господе, и свойственна одним только праведным. Им приятны и любезны – и мысль, и слово о Боге и о делах Его, а кому что любезно и приятно, тот о том любит и говорить, тот тем и похваляется: «От избытка бо сердца уста глаголют» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Порождения ехиднины! как вы можете говорить доброе, будучи злы? Ибо от избытка сердца говорят уста.</span></span>Мф. 12:34</a>). И напротив, людям нечестивым и развращенным неприятно даже слышать имя Божие: дела и судьбы Божии праведны и потому неугодны воле беззаконных. А потому нечестивые неохотно хвалят Бога; они скорее готовы хулить и злословить Его. Правым подобает похвала, т.е. праведникам прилично и свойственно славословить, как и напротив: «Не красна похвала во устех грешника» (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=15&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Неприятна похвала в устах грешника, ибо не от Господа послана она.</span></span>Сир. 15:9</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>НАДПИСАНИЕ.<br /><b>Псалом Давиду, не надписан у еврей</b>,<br />Сей псалом не имеет надписи у Евреев; оныя же слова: Псалом Давиду, приложены от семидесяти толковников, как сами они ясно изобразили, что никакой надписи в Еврейских книгах не нашли.<br />СОДЕРЖАНИЕ.<br /><i>Псалом содержит увещание, относящееся к праведным людям дабы хвалили Бога ради Его всемогущества, промысла и благости. Увещавает же праведных — как потому, что не красна хвала во устах грешника, так и потому, что сила, промысл и благость Божия к ним наипаче относятся</i>.<br />ТОЛКОВАНИЕ.<br />Ст. 1) <b> Радуйтеся, праведнии, о Господе: правым подобает похвала</b>.<br />Радость, здесь полагаемая, означает похвалу, сопряженную с веселием, аки бы сказал Пророк: хвалите с радостию, то есть, без принуждения и без печали, не с леностию, но с великим усердием духа, веселяся и радуяся в сердцах ваших. Хвалите Господа не токмо духом, но и гласом; за сим дает причину, присовокупляя: <i>правым подобает похвала</i>, аки бы сказал: вас наипаче, праведных, призываю к хвалению Бога, понеже вам наипаче приличествует хвалить Бога. Под именем правых разумеет праведных людей, как и при конце предыдущаго псалма. Но и в сем месте прилично нарицает праведных правыми: понеже одним токмо правым любезен есть Бог, иже есть самая правота; а что есть любезно, то с удовольствием и похваляется. Людям развращенным не нравится Бог, котораго дела и судьбы суть праведны, и потому не угодны воле беззаконных. Почему нечестивые и развращенные люди неохотно хвалят Бога, но злословят и хулят. Вместо глагола <i>подобает</i>, в Еврейском тексте положено имя <i>красна</i>, и разум имеет следующий: красна похвала во устах праведных. Сему сообразуяся, и Сирах сказал: <i>не красна похвала во устах грешнаго </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=15&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Неприятна похвала в устах грешника, ибо не от Господа послана она.</span></span>Сир. 15:9</a>).<br /></div></p></div>