<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Здесь псалмопевец опять обращает речь свою к тому языку, к тем людям, которых Господь избрал в наследие Себе (ст. 12), и говорит, что всевидящее око Господне, или, что то же, Промысл Божественный с отеческою любовью и заботливостью обращен на людей богобоязненных, уповающих на милость Его, чтобы охранять их от всех бед и опасностей (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=120&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Господь сохранит тебя от всякого зла; сохранит душу твою [Господь].</span></span>Пс. 120:7</a>), окружать их Своими милостями и во всем устроять их счастье и благоденствие. Выражения: избавити от смерти и препитати я в глад указывают, без сомнения, на те страшные бедствия общественные, какие испытал на себе еврейский народ в царствование Давида от моровой трехдневной язвы и голода. Но, уповая на Господа, он не был истреблен теми бедствиями и скоро, по милости Божией, получил избавление от них (<a href="/bible-index/bible/?b=130&c=21&s=14&e=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И послал Господь язву на Израиля, и умерло Израильтян семьдесят тысяч человек.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И послал Бог Ангела в Иерусалим, чтобы истреблять его. И когда он начал истреблять, увидел Господь и пожалел о сем бедствии, и сказал Ангелу-истребителю: довольно! теперь опусти руку твою. Ангел же Господень стоял <i>тогда</i> над гумном Орны Иевусеянина.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И поднял Давид глаза свои, и увидел Ангела Господня, стоящего между землею и небом, с обнаженным в руке его мечом, простертым на Иерусалим; и пал Давид и старейшины, покрытые вретищем, на лица свои.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И сказал Давид Богу: не я ли велел исчислить народ? я согрешил, я сделал зло, а эти овцы что сделали? Господи, Боже мой! да будет рука Твоя на мне и на доме отца моего, а не на народе Твоем, чтобы погубить <i>его</i>.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И Ангел Господень сказал Гаду, чтобы тот сказал Давиду: пусть Давид придет и поставит жертвенник Господу на гумне Орны Иевусеянина.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И пошел Давид, по слову Гада, которое он говорил именем Господним.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Орна обратился, увидел Ангела, и четыре сына его с ним скрылись. Орна молотил тогда пшеницу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И пришел Давид к Орне. Орна, взглянув и увидев Давида, вышел из гумна и поклонился Давиду лицем до земли.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И сказал Давид Орне: отдай мне место под гумном, я построю на нем жертвенник Господу; за настоящую цену отдай мне его, чтобы прекратилось истребление народа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И сказал Орна Давиду: возьми себе; пусть делает господин мой царь что ему угодно; вот я отдаю и волов на всесожжение, и молотильные орудия на дрова, и пшеницу на приношение; все это отдаю даром.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И сказал царь Давид Орне: нет, я хочу купить у тебя за настоящую цену, ибо не стану я приносить твоей собственности Господу, и не буду приносить во всесожжение <i>взятого</i> даром.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И дал Давид Орне за это место шестьсот сиклей золота.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И соорудил там Давид жертвенник Господу и вознес всесожжения и мирные жертвы; и призвал Господа, и Он услышал его, <i>послав</i> огонь с неба на жертвенник всесожжения.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И сказал Господь Ангелу: возврати меч твой в ножны его.</span></span>1 Пар. 21:14-27</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=100&c=21&s=1&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Был голод на земле во дни Давида три года, год за годом. И вопросил Давид Господа. И сказал Господь: это ради Саула и кровожадного дома его, за то, что он умертвил Гаваонитян.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Тогда царь призвал Гаваонитян и говорил с ними. Гаваонитяне были не из сынов Израилевых, но из остатков Аморреев; Израильтяне же дали им клятву, но Саул хотел истребить их по ревности своей о потомках Израиля и Иуды.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И сказал Давид Гаваонитянам: что мне сделать для вас, и чем примирить вас, чтобы вы благословили наследие Господне?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И сказали ему Гаваонитяне: не нужно нам ни серебра, ни золота от Саула, или от дома его, и не нужно нам, чтоб умертвили кого в Израиле. Он сказал: чего же вы хотите? я сделаю для вас.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И сказали они царю: того человека, который губил нас и хотел истребить нас, чтобы не было нас ни в одном из пределов Израилевых, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> из его потомков выдай нам семь человек, и мы повесим их [на солнце] пред Господом в Гиве Саула, избранного Господом. И сказал царь: я выдам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Но пощадил царь Мемфивосфея, сына Ионафана, сына Саулова, ради клятвы именем Господним, которая была между ними, между Давидом и Ионафаном, сыном Сауловым.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И взял царь двух сыновей Рицпы, дочери Айя, которая родила Саулу Армона и Мемфивосфея, и пять сыновей Мелхолы, дочери Сауловой, которых она родила Адриэлу, сыну Верзеллия из Мехолы,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и отдал их в руки Гаваонитян, и они повесили их [на солнце] на горе пред Господом. И погибли все семь вместе; они умерщвлены в первые дни жатвы, в начале жатвы ячменя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Тогда Рицпа, дочь Айя, взяла вретище и разостлала его себе на той горе <i>и сидела</i> от начала жатвы до того времени, пока не полились на них воды Божии с неба, и не допускала касаться их птицам небесным днем и зверям полевым ночью.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И донесли Давиду, что сделала Рицпа, дочь Айя, наложница Саула. [И истлели они; и взял их Дан, сын Иои, из потомков исполинов.]</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И пошел Давид и взял кости Саула и кости Ионафана, сына его, у жителей Иависа Галаадского, которые тайно взяли их с площади Беф-Сана, где они были повешены Филистимлянами, когда убили Филистимляне Саула на Гелвуе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И перенес он оттуда кости Саула и кости Ионафана, сына его; и собрали кости повешенных [на солнце].</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И похоронили кости Саула и Ионафана, сына его, [и кости повешенных на солнце] в земле Вениаминовой, в Цела, во гробе Киса, отца его. И сделали всё, что повелел царь, и умилостивился Бог над страною после того.</span></span>2 Цар. 21:1-14</a>). Нужно думать, согласно с отцами Церкви, что пророк-псалмопевец разумел в словах стиха 19 не телесную только смерть, а и смерть души, и не вещественный только глад, а духовный – лишение благодати Божией и питания Словом Божиим, а потому и мы, христиане, должны помнить, что очи Господни, обращенные на боящихся Его, т.е. на всех верующих и уповающих на милость Его, направлены наипаче к тому, чтобы спасать души верующих от смерти, предохраняя их от тяжких грехопадений и обращая к покаянию, и не дать им погибнуть от «духовного глада слышания Слова Божия» (<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=8&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Вот наступают дни, говорит Господь Бог, когда Я пошлю на землю голод, - не голод хлеба, не жажду воды, но жажду слышания слов Господних.</span></span>Ам. 8:11</a>) и «лишения благодати Божией» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=12&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Наблюдайте, чтобы кто не лишился благодати Божией; чтобы какой горький корень, возникнув, не причинил вреда, и чтобы им не осквернились многие;</span></span>Евр. 12:15</a>), но питать и «насыщать алчущих и жаждущих правды» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Блаженны алчущие и жаждущие правды, ибо они насытятся.</span></span>Мф. 5:6</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Старайтесь не о пище тленной, но о пище, пребывающей в жизнь вечную, которую даст вам Сын Человеческий, ибо на Нем положил печать Свою Отец, Бог.</span></span>Ин. 6:27</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=33&e=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Ибо хлеб Божий есть тот, который сходит с небес и дает жизнь миру.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> На это сказали Ему: Господи! подавай нам всегда такой хлеб.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Иисус же сказал им: Я есмь хлеб жизни; приходящий ко Мне не будет алкать, и верующий в Меня не будет жаждать никогда.</span></span>Ин. 6:33-35</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Пророк заключает разсуждение свое, которым, как сказали мы выше, доказывал блаженство того народа, емуже есть Господь Бог его. Ибо Бог хотя и на всех людей призирает, и знает, коль мало могут они без помощи Его: однако особенно обращает очи Свои на праведных людей, подавая им с небеси помощь Свою, свобождая их от опасностей смерти, и доставляя средства, нужныя к безбедному содержанию жизни. <i>Се очи Господни на боящияся Его и уповающия на милость Его</i>. Под именем боящихся и уповающих разумеются здесь люди праведные, и друзи Божии. Ибо боязнь без упования есть боязнь рабская, а упование без боязни есть высокомерие; боязнь же со упованием истинную любовь являет, то есть, любовь свободную, которою любим Бога яко друга, яко отца, яко жениха. Ибо кто такою любовию горит, тот и зело боится, дабы любимаго не прогневать, и благонадежно уповает, что милости любимаго никогда не лишится. <i>Избавити от смерти души их, и препитати я в глад</i>. Сия есть причина, чего ради Господь призирает отеческим оком на боящихся и уповающих на Него, а именно, дабы сугубым образом облагодетельствовать их, то есть, и от страха смерти свободить, и нужное пропитание в жизни подать. Понеже бо праведные боятся оскорбить Бога: для того и Бог избавляет их от боязни, дабы не оскорбилися, или бы не претерпели страха, наипаче в разсуждении жизни, которая есть основание всех благ. А понеже уповают на милость Его, для того и Он содержит их в непрестанной милости, питая во время глада. Сии два благодеяния можно разуметь как о спасении телесном и временном, так и о духовном и вечном.<br />Спасает Господь от смерти души боящихся Его, когда особливым промыслом Своим избавляет жизнь их от различных опасностей смерти, от которых они собственною силою своею избавиться не могли бы. Потом избавя таким образом от смерти, содержит в жизни, промышляя им все потребное к содержанию жизни, а наипаче во время глада, в которое многие другие претерпевают во всех вещах недостаток. Духовным же образом избавляет их от смерти, когда или не попускает падать во грех, который не что иное есть, как смерть души; или, ежели по случаю и согрешат, вскоре обращает к спасительному покаянию, и призывает к благодати, яже есть жизнь души, и сим сугубым образом избавляет души их от вечныя смерти. Живущих же Богови чрез живущаго в них Духа Святаго питает во время глада, одождяя в пустыни сей, чрез которую шествуем во обетованную оную землю, манну с небесе, и напаяя водою, из камене духовнаго текущею, то есть прохлаждая и подкрепляя небесными утешениями.</div></p>