<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div> В Церкви ветхозаветной, со времени Давида, по его установлению, принято было при богослужении прославлять Господа пением псалмов с аккомпанементом различных музыкальных инструментов (<a href="/bible-index/bible/?b=130&c=15&s=16&e=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И приказал Давид начальникам левитов поставить братьев своих певцов с музыкальными орудиями, с псалтирями и цитрами и кимвалами, чтобы они громко возвещали глас радования.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И поставили левиты Емана, сына Иоилева, и из братьев его, Асафа, сына Верехиина, а из сыновей Мерариных, братьев их, Ефана, сына Кушаии;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и с ними братьев их второстепенных: Захарию, Бена, Иаазиила, Шемирамофа, Иехиила, Унния, Елиава, Ванею, Маасея, Маттафию, Елифлеуя, Микнея и Овед-Едома и Иеиела, привратников.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Еман, Асаф и Ефан играли громко на медных кимвалах,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> а Захария, Азиил, Шемирамоф, Иехиил, Унний, Елиав, Маасей и Ванея - на псалтирях, тонким голосом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Маттафия же, Елифлеуй, Микней, Овед-Едом, Иеиел и Азазия - на цитрах, чтобы делать начало.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> А Хенания, начальник левитов, был учитель пения, потому что был искусен в нем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Верехия и Елкана были придверниками у ковчега.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Шевания, Иосафат, Нафанаил, Амасай, Захария, Ванея и Елиезер, священники, трубили трубами пред ковчегом Божиим. Овед-Едом и Иехия <i>были</i> придверниками у ковчега.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Так Давид и старейшины Израилевы и тысяченачальники пошли перенести ковчег завета Господня из дома Овед-Едомова с веселием.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И когда Бог помог левитам, несшим ковчег завета Господня, тогда закололи в жертву семь тельцов и семь овнов.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Давид был одет в виссонную одежду, <i>а также</i> и все левиты, несшие ковчег, и певцы, и Хенания начальник музыкантов и певцов. На Давиде же был <i>еще</i> льняной ефод.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Так весь Израиль вносил ковчег завета Господня с восклицанием, при звуке рога и труб и кимвалов, играя на псалтирях и цитрах.</span></span>1 Пар. 15:16—28</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=130&c=16&s=5&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Асафа главным, вторым по нем Захарию, Иеиела, Шемирамофа, Иехиила, Маттафию, Елиава, и Ванею, Овед-Едома и Иеиела с псалтирями и цитрами, и Асафа для игры на кимвалах,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> а Ванею и Озиила, священников, <i>чтобы</i> постоянно <i>трубили</i> пред ковчегом завета Божия.</span></span>1 Пар. 16:5—6</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=130&c=25&s=1&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И отделил Давид и начальники войска на службу сыновей Асафа, Емана и Идифуна, чтобы они провещавали на цитрах, псалтирях и кимвалах; и были отчислены они на дело служения своего:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> из сыновей Асафа: Заккур, Иосиф, Нефания и Ашарела сыновья Асафа, под руководством Асафа, игравшего по наставлению царя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> От Идифуна сыновья Идифуна: Гедалия, Цери, Исаия, Семей, Хашавия и Маттафия, шестеро, под руководством отца своего Идифуна, игравшего на цитре во славу и хвалу Господа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> От Емана сыновья Емана: Буккия, Матфания, Озиил, Шевуил и Иеримоф, Ханания, Ханани, Елиафа, Гиддалти, Ромамти-Езер, Иошбекаша, Маллофи, Гофир и Махазиоф.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Все эти сыновья Емана, прозорливца царского, по словам Божиим, чтобы возвышать славу его. И дал Бог Еману четырнадцать сыновей и трех дочерей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Все они под руководством отца своего пели в доме Господнем с кимвалами, псалтирями и цитрами в служении в доме Божием, по указанию царя, или Асафа, Идифуна и Емана.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И было число их с братьями их, обученными петь пред Господом, всех знающих <i>сие дело</i>, двести восемьдесят восемь.</span></span>1 Пар. 25:1—7</a>). Из числа этих инструментов наиболее любимыми самим Давидом и его же руками устроенные (Пс. 151) были — струнные: гусли, или арфа (то же, что ныне цитра и гитара), инструмент, состоящий из пустого внутри и большею частью треугольного ящика, с натянутыми на нем струнами, на котором играли, ударяя по струнам прямо пальцами (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=18&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И было на другой день: напал злой дух от Бога на Саула, и он бесновался в доме своем, а Давид играл рукою своею на струнах, как и в другие дни; в руке у Саула было копье.</span></span>1 Цар. 18:10</a>) или особою палочкой, — и псалтирь, также род арфы, большею частью с 10 струнами, только натянутыми не на ящик, а на металлический ободок. Посему Давид и призывает верующих прославлять Господа пением псалмов, с игрою на гуслях и десятострунной псалтыри. Но Православная Христова Церковь, по примеру Самого Иисуса Христа (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=14&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И, воспев, пошли на гору Елеонскую.</span></span>Мк. 14:26</a>) и апостолов (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> назидая самих себя псалмами и славословиями и песнопениями духовными, поя и воспевая в сердцах ваших Господу,</span></span>Еф. 5:19</a>), славословит Господа только пением священных песней живым голосом, никогда не употребляя при этом никаких инструментов. Поэтому отцы и учители Церкви сказанное здесь о музыкальных инструментах, в применении к православным христианам толковали в духовном смысле. Так, в славословии посредством гуслей и в пении десятострунной псалтирью они усматривают повеление, чтобы мы хвалили Бога не только словами, но и делами, особенно же точным исполнением Десятисловия, дабы люди, <i>«видя добрая дела</i> (наша), <i>прославляли Отца нашего, Иже на небесех»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Так да светит свет ваш пред людьми, чтобы они видели ваши добрые дела и прославляли Отца вашего Небесного.</span></span>Мф. 5:16</a>). <br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Паки увещавает праведных, дабы хвалили и прославляли Господа не токмо гласом, но и мусикийскими орудиями, бывшими в употреблении у Еврейскаго народа. А в таинственном смысле, повелевает, дабы мы хвалили Бога не токмо словами, но и делами, а наипаче совершенным хранением десятословия, означаемаго здесь чрез псалтирь десятострунную, дабы люди, видя <i>добрая дела наша, прославляли Отца нашего, Иже есть на небесех </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Так да светит свет ваш пред людьми, чтобы они видели ваши добрые дела и прославляли Отца вашего Небесного.</span></span>Мф. 5:16</a>).<br /></div></p>