<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>От сего стиха и до конца псалма излагаются причины, побуждающие праведных всегда прославлять Господа. Причины эти заключаются в величественных свойствах Божиих: истине, или правоте, правосудии и милости, всемогуществе и всеведении, или премудрости Божией, разительно являемых Им в творении и промышлении о мире, особенно же в отеческом попечении Его об избранном народе. Все, что от века благоволил Господь возвещать людям непосредственно или чрез особенных провозвестников воли Своей, пророков и апостолов (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Бог, многократно и многообразно говоривший издревле отцам в пророках,</span></span>Евр. 1:1</a>), есть Божественное Откровение, или слово Господне, которое совершенно истинно, право, чуждо всякой лести, лжи и ненамеренных ошибок и заблуждений, которыми очень часто отличаются слова человеческие. Все действия Божии, проявленные в творении мира и проявляемые в промышлении о мире, точно соответствуют истинам Божественного Откровения и потому столь же непреложно истинны и чужды всего ошибочного или ложного (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Он твердыня; совершенны дела Его, и все пути Его праведны; Бог верен, и нет неправды [в Нем]; Он праведен и истинен;</span></span>Втор. 32:4</a>), что не могут возбуждать недоверия к себе или сомнения, – все они верны. «Верен Господь во всех словах Своих и Свят во всех делах Своих» (Пс. 144 в пер. с греч. еп. Порфирия). По мнению св. Василия Великого, изречение: вся дела Его в вере – имеет тот смысл, что все дела Божий призывают к вере, все указывают на Творца своего и Промыслителя [4, с. 111–112].</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Начинает показывать причины, чего ради должно хвалить Бога со благоговением и любовию, которыя берет во первых от правоты, потом от благости и силы, наконец от премудрости Бога. О правоте глаголет: <i>яко право слово Господне</i>. Чрез слово Господне разумеет повеление Божие, запрещение, обетование, угрожение, предполагая, что все сие творится Богом зело право и верно: ибо Бог ничего не повелевает, кроме добра, и ничего не запрещает, кроме зла; а что обещает, или чем угрожает, все то зело верно исполняет. И потому слово Господне право. А как и дела Господня сообразны суть слову, для того присовокупляет: <i>и вся дела Его в вере</i>, то есть, верны, праведны, святы, по оному того же Пророка изречению: <i>верен Господь во всех словесех Своих, и преподобен во всех делех Своих </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=144&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Царство Твое - царство всех веков, и владычество Твое во все роды.</span></span>Пс. 144:13</a>).<br /></div></p></div>