<div><p ><div><b>Вопрос 12. Иные обвиняют Пророка в жестокости за то, что убивает всех без изъятия, и царей вешает на дереве</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=60&c=8&s=24&e=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Когда Израильтяне перебили всех жителей Гая на поле, в пустыне, куда они преследовали их, и когда все они до последнего пали от острия меча, тогда все Израильтяне обратились к Гаю и поразили его острием меча.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Падших в тот день мужей и жен, всех жителей Гая, было двенадцать тысяч.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Иисус не опускал руки своей, которую простер с копьем, доколе не предал заклятию всех жителей Гая;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> только скот и добычу города сего [сыны] Израиля разделили между собою, по слову Господа, которое [Господь] сказал Иисусу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И сожег Иисус Гай и обратил его в вечные развалины, в пустыню, до сего дня;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> а царя Гайского повесил на дереве, [и был он на дереве] до вечера; по захождении же солнца приказал Иисус, и сняли труп его с дерева, и бросили его у ворот городских, и набросали над ним большую груду камней, <i>которая уцелела</i> даже до сего дня.</span></span>Нав. 8:24—29</a>) <br />   Кто обвиняет Пророка, тот обвиняет и Повелевшего ему это; потому что Сам Бог всяческих чрез законодателя Моисея повелел умерщвлять без изъятия всех обитавших на земле той, как соделавших достойное конечной гибели и дошедших до крайняго беззакония. Посему-то и потоп навел древле, и Содом и Гоморру огнем истребил.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=60&c=8&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=60&c=8&v=29">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>