<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Пророк выражает желание, чтобы высказанное им было записано для назидания будущих поколений (да напишется сие в род ин), т.е. и покаянная молитва нищего о помиловании, и жалоба его на притеснения со стороны врагов, и сравнения жизни его с дымом, с посохшей травой, с пустынной уединяющейся птицей, и жалобные воспоминания нищего о камнях и развалинах иерусалимских, о счастливых днях его прежней жизни и о бедствиях последнего времени, – все это, говорит пророк, пусть будет написано, чтобы и будущие роды и поколения людей, прочитывая описанное, могли сами убедиться в том, что предсказанное вперед за многие столетия и тысячелетия пророками, исполнилось, и они – эти будущие поколения, – получая чрез это духовно-нравственное назидание (людие зиждемии), проникаясь верою и страхом Божиим, прославляли могущество и Благость Божию (восхвалят Господа). Так можно понимать и изъяснять изречения 19-го стиха в буквальном смысле. Но можно и более основательно понимать и толковать их как пророчество о Царстве Христа, в которое призваны разные народы, которые представляют из себя род ин. По словам св. апостола Павла, род сей есть «новая тварь» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Итак, кто во Христе, <i>тот</i> новая тварь; древнее прошло, теперь все новое.</span></span>2 Кор. 5:17</a>), или, по другим словам того же апостола, все мы, верующие во Христа, составляем «Его творение, созданы во Христе Иисусе на добрые дела и бывши утверждены на основании апостолов и пророков, имея Самого Иисуса Христа краеугольным камнем, устрояемся в жилище Божие Духом» (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ибо мы - Его творение, созданы во Христе Иисусе на добрые дела, которые Бог предназначил нам исполнять.</span></span>Еф. 2:10</a>, 20, 22). Все мы, таким образом, – не что иное, как людие зиждемии, т.е. представляющие из себя людей, которые созидаются и будут созидаться до скончания мира верою во Христа и благочестием и которым принадлежит честь славить Бога (восхвалять Господа). Как освобожденные от плена, так и новосозданная в христианской Церкви тварь, имеют много причин на то, чтобы восхвалять Господа. В дальнейших изречениях молитва нищего и пророческое предвидение пришествия Христова и Его явления в мире как бы сплетаются в устах пророка в одну речь, так что он говорит о том и о другом вместе. Когда Господь Бог услышал моление нищего, тогда Он приникнул с святой высоты Своей и милостиво воззрел с небес на землю, чтобы услышать стоны узника (услышати воздыхание окованных) и разрешить сынов смерти, т.е. чтобы пленные иудеи (находящиеся в узах), как говорит блж. Феодорит, «возвратились на место умерщвленных» [3, с. 481]. «А кто сии окованные, – говорит св. Афанасий, – как не те, которых ненавистник добра диавол связал пленицами греха?.. А сыны умерщвленных суть уверовавшие из язычников, потому что отцы их умерли еще идолослужителями во грехах своих» [3. с. 326]. Так и потом, при вочеловечении Своем, Господь приниче с высоты святыя Своея, как бы наклонился, приклонил небеса, чтобы посмотреть на землю. Таким образом выражается Божественное сошествие на землю Сына Божия: «Царь Небесный на земли явися и с человеки поживе, от Девы бо чистыя плоть приемый и из Нея прошедый...» (Догматик, гласа 8). Сын Божий сошел на землю, чтобы услышать стон праведников, стенавших о людях, связанных пленицами, или узами, грехов своих и освободить от оков греха, или рабства диавольского, сынов умерщвленных, т.е. погибавших от грехов своих. И кроме того, говорит пророк, Сын Божий и Царь Небесный явился на земле для того еще, чтобы возвестить на горе Сион имя Господне, имя Бога Отца Своего, т.е. что Он есть Отец Единородного Сына Своего, Бога, явльшегося во плоти, и чтобы все люди могли получить чрез Него «жизнь вечную», которая состоит в том, «чтобы познали Тебя, единого истинного Бога и посланного Тобою Иисуса Христа». «Я открыл, – говорит Иисус Христос, – имя Твое человекам, которых Ты дал Мне от мира» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Сия же есть жизнь вечная, да знают Тебя, единого истинного Бога, и посланного Тобою Иисуса Христа.</span></span>Ин. 17:3</a>, 6). Господь Иисус Христос открыл, или возвестил, верующим в Сионе (в Церкви) имя Бога Отца и хвалу Его во Иерусалиме, внегда собратися людем вкупе и царем, еже работати Господеви. Последними словами указывается на время проповеди Евангелия народам, уверовавшим этой проповеди, когда они собирались (собратися людем вкупе и царем) вместе с царями работать Ему как Господу по Божеству. Фактического собирания народов, вместе с царями в Иерусалиме, историческая наука в буквальном смысле не представляет. И потому нужно иметь в виду то, что здесь в словах: люди, собравшиеся вкупе с царями, – выражено абстрактно понятие о Церкви как собрании всех людей, вместе и с царями, для служения Богу, и под царями разумеются здесь апостолы, не только потому, что они царствовали над страстями и имели власть над демонами, но и потому, что они после были удостоены больших почестей, нежели самые цари, как и сказано о них в псалме 44, стихе 17 <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Вместо отцов Твоих, будут сыновья Твои; Ты поставишь их князьями по всей земле.</span></span>Пс. 44:17</a>.</div></p></div>