<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>В «Учебной Псалтири» на полях против слов: отвеща ему – помещены слова: «воззва к нему». По неясности перевода с греческого, хотя и не видно, кто кому отвечал, или воззвал, но по ходу речи можно догадываться, что Сам Господь Бог отвечает здесь на молитву нищего о воссоздании и укреплении Сиона, отвечает именно то, что к Сиону сему уже близко укрепление его, что он уже приближается к воссозданию и прославлению его (на пути крепости его). Если же принять во внимание перевод с еврейского, а это представляется наиболее важным и уясняющим дело, то в этих обоих стихах (24 и 25) можно видеть продолжение молитвы нищего, который сначала жалуется, а потом просит: «озлобил, говорит, утомил Он на пути силы мои, сократил дни мои», и я опасаюсь, как бы жизнь моя не прекратилась прежде, чем настанут дни спасения и свободы. Боже мой! Открой мне краткие дни, которые осталось мне прожить (умаление дней моих возвести ми). По переводу с еврейского: «Не похить меня в половине дней моих. Твои лета в роды родов». (Моя жизнь кратковременна и ничтожна, а Ты вечен). «Ты, – говорит блж. Феодорит, – имеешь беспредельное бытие, и Тебе легко и других делать долговечными» [6, с 481].</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Сии жалобныя слова некоторые относят к тому времени, когда Иудеи, получив свободу возвратиться во отечество, много бедствий претерпели на пути: но сие толкование неосновательно. По мнению нашему, слово — <i>пути </i>положено здесь не в собственном, но в преносном смысле.<br />Ибо какая вся надежда древняго народа основывалась на пришествии Христовом: то Израильтяне по справедливости жалуются здесь, что они озлоблены посреде течения своего, представляя Богу обещание Его, на которое уповая, не безразсудно текли они, но последовали удостоверению Его, между же тем посреде самаго пути стали быть поражены рукою Его. Впрочем не состязуются с Богом, ниже ропщут, аки бы надежда их тщетная была; но будучи удостоверены, что Он с рабами Своими нелестно поступает, сими жалобными словами более и более в благой надежде себя утверждают. В том же разуме присовокупляет и оныя слова: <i>сократил дни мои</i>; ибо взирают на время исполнения, которое еще отдаленным быть казалось, доколе не пришел Христос. Затем следует: <i>не возведи мене</i>, то есть, не восхити мене, <i>во преполовение дней моих</i>: ибо текущее посреде время, пока не пришел Христос, сравнивают с преполовением, то есть, с половинною частию жизни, поелику зрелый возраст церкви по пришествии уже Христовом наконец совершился. И как Бог в учиненном с праотцами их завете сказал, что Он будет хранить жизнь сынов их до скончания века, а плен был аки некоторый насильственный разрыв, или сокращение жизни, сего ради верные с большею благонадежностию обетование сие приводят на среду, и просят, дабы прежде времени не восхищал их, аки бы так говоря: Господи, Ты обещал нам жизнь не на два, или не на три дни, месяцы и годы, но дотоле, доколе обновиши вселенную и собереши вся языки под руку Христа Твоего; не возведи убо нас во преполовение дней наших, ниже восхити посреде течения нашего, когда еще не ожидаем смерти, и когда не помышляем о ней. В следующих словах: <i>в род и род лета Твоя</i>, содержится причина, чего ради просят продолжения жизни, аки бы рекли: Господи, лета Твои вечны суть, и сопребывают роду и роду безконечно; праведно убо, да и образу Твоему даси время долгоденственное и способствующее к приобретению вечныя жизни. Сие сравнение между вечною жизнию Бога и между кратким течением человеческия жизни служит к тому, что сим образом преклоняется Бог на милость, когда видит, что жизнь человеческая преходит мгновенно, и исчезает яко тень, как следует ниже.</div></p></div>