<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Здесь новые сравнения, указывающие на то же несчастное и бедственное положение народа, претерпевающего разные злострадания в чуждой и враждебной ему стране. Под именем неясыти пустынней разумеется здесь одна морская птица, так называемая пеликан, любящая жить и селиться на местах, изобилующих водой, особенно же в местах пустынных, вдали от человеческих жилищ и поселений. Нощный вран на нырищи – тоже птица, любящая уединение и избирающая себе местожительство на развалинах (на нырищи) домов или в лесах, как, например, филин. Таким образом, изливая свою молитву, или жалобу к Богу, от имени бедствующего народа, пророк сравнивает, в лице своем, положение всего народа с уединенными или дикими птицами: а) пеликаном. В стране изгнания я, говорит, стал подобен (уподобихся) птице пеликану, который убегает от человеческих жилищ и ищет уединения как животное пустыннолюбивое; б) с ночным враном, который есть животное боязливое: убегая, или отлетая от людей, он поселяется и живет в разрушенных домах (на нырищи, «на развалине»). Также и я, говорит, убегая людей, ненавидящих меня, живу в пустынных хижинах; и в) с птицею, уединяющеюся на кровле (особящаяся на зде, т.е. на здании), или под кровлей здания. Под этой птичкой одни разумеют воробья, который от робости и страха проводит ночь без сна и живет уединенно на крышах или под крышами домов (бдех и бых яко птица), другие – горлицу, которая, лишившись супруга, оплакивает вдовство свое и потому называется особящеюся, или пустыннолюбною; а иные – летучую мышь (лат. vespertilio), которая похожа на малую птичку, не имеющую покоя ночью и перелетающую с места на место. Сравнивая себя или положение народа своего, изнывающего среди народа, чуждого ему по образу жизни и по вере, с уединенными птицами, пророк говорит: я избегаю общения с людьми иноплеменными и враждебными мне, по обычаю птиц, боящихся света и имеющих плачевный вид.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Под именем <i>неясыти пустынныя, и врана нощнаго</i>, коих имена и самым Иудеям неизвестны, означаются здесь вообще птицы дикия, живущия по большей части в лесах, или в разселинах гор, или в пустынях, коих пение, или лучше сказать крик, не токмо неприятен, но и страшен. Из чего выходит разум такой, что Пророк, будучи удален от сообщества людей, сделался почти подобен дикому зверю. Ибо хотя верные (от лица коих сие вещает) жили в странах обитаемых и плодоносных; но плен, в котором находилися, делал для них всю Халдейскую и Ассирийскую землю на подобие пустыни, наипаче — когда воспоминали они о храме и об отечестве, из котораго были извержены. Третие подобие, взятое от птицы, <i>особящейся на зде </i>(то есть на крове), означает плач, исполненный жалости: ибо птица хотя есть общее имя, но здесь без сомнения берется за горлицу, которая лишившись супруга, оплакивает вдовство свое, и потому нарицается <i>особящеюся </i>или одиночествующею.</div></p>