<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div><i>Что означает Самсон, убивший иноплеменников ослиной челюстью?<br /></i> <br /> Здесь Самсон отображает Христа – истинного назорея. Восприняв нашу плоть, лишенную влаги всякого греха,<a href="#712842_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> он сокрушил иноплеменных бесов. То же, что Самсон был связан своими и предан в руки иноплеменников, очевидным образом исполнилось над Господом: иудеи, казавшиеся своими,<a href="#712842_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> связали Его и предали язычникам. Так же, как из челюсти, из тела Господня заструилась вода знания,<a href="#712842_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> которой Он жаждал, говоря: знают Тебя, единого истинного Бога, и посланного To бою Иисуса Христа (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Сия же есть жизнь вечная, да знают Тебя, единого истинного Бога, и посланного Тобою Иисуса Христа.</span></span>Ин. 17:3</a>). [Иначе]: каждый Самсон, то есть назорей, с помощью челюсти, то есть телесного воздержания – [при том, что] тело чужеродно душе, как и осел, то есть удел языческий [чужд] Закону — убивает страсти деятельной [добродетелью]. И затем он жаждет Божественного знания, и когда он взывает [к Господу], то Божественное знание в награду за добродетельные деяния ниспосылается ему, утоляет жажду и освежает. Если же он захвачен в стенах Газы, то есть [пленяется] чувственным, то поднимает ворота, то есть чувства, на плечи деятельной [добродетели] и несет их на гору высшего знания.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="712842_1" class="note-item" href="#712842_1">1</a> Очевидно, прп. Максим устанавливает связь между назорейскими обетами – не пить вина и сикера, соблюдать особую ритуальную чистоту – и исполнением их духовного смысла в Сыне Божием, воспринявшим нашу плоть «без влаги греха».<br /></li><li><a id="712842_2" class="note-item" href="#712842_2">2</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Пришел к своим, и свои Его не приняли.</span></span>Ин. 1:11</a>.<br /></li><li><a id="712842_3" class="note-item" href="#712842_3">3</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> но один из воинов копьем пронзил Ему ребра, и тотчас истекла кровь и вода.</span></span>Ин. 19:34</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> а кто будет пить воду, которую Я дам ему, тот не будет жаждать вовек; но вода, которую Я дам ему, сделается в нем источником воды, текущей в жизнь вечную.</span></span>Ин. 4:14</a>.<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Вопросы и недоумения". § 68.</i></div></div></p>