<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1246">Максим Туринский свт.</a><div>Будем же избегать, братья, будем избегать заразного обмана коварных лисиц! Будем избегать смертоносных хитростей порочных людей, дабы (подобно тем лисицам, которых однажды славный и сильнейший муж Самсон отправил на поля филистимлян с горящими факелами на хвостах и которые всё уничтожили огнём) лисицы лжеучений таким же образом не собрали обманом плодов с наших полей или не предали их пламени огня. Потому давайте будем, как мы читали, просты и умны, то есть просты, как голуби, и умны, как змеи, чтобы ум змея мог защитить простоту голубя.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Проповеди.<br />Сl. 0219а, 41.98.<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1256">Пруденций</a><div>Неодолим Самсон,<br />ибо сила его в волосах <br />- на него лев нападает.<br />Убивает он льва, и из пасти его<br />мёд истекает (См. <a href="/bible-index/bible/?b=70&c=14&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Спустя несколько дней, опять пошел он, чтобы взять ее, и зашел посмотреть труп льва, и вот, рой пчел в трупе львином и мед.</span></span>Суд. 14:8</a>) , челюсть ослиная <br />водным истоком становится (См. <a href="/bible-index/bible/?b=70&c=15&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И разверз Бог ямину в Лехе, и потекла из нее вода. Он напился, и возвратился дух его, и он ожил; оттого и наречено имя месту сему: "Источник взывающего", который в Лехе до сего дня.</span></span>Суд. 15:19</a>).<br />Глупость смывается чистой водой, <br />сладостью - доблесть.<br />Триста лисиц уловляет Самсон,<br />их оружием делает факел <br />на их хвостах - их в хлеба отпускает<br />филистимлян,<br />и поля их в огне погибают.<br />Так коварно лисица <br />В виноградники наши<br />ереси пламя несёт.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Исторические образы.<br />Сl. 1444,17.65.<br /><br /></div></div></p>