<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div><b>«И видех престолы, и седящия на них, и суд дан бысть им»</b> и проч., – эта картина символически рисует наступившее царство веры христианской, после ниспровержения язычества. Восприявшие суд и воссевшие на престолах – это все достигшие спасения христиане, ибо всем им дано обетование царства и славы Христовой (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=2&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> мы просили и убеждали и умоляли поступать достойно Бога, призвавшего вас в Свое Царство и славу.</span></span>1 Фес. 2:12</a>). В сем лике св. Тайновидец выделяет в особенности <b>«обезглавленных за свидетельство Иисуса и за Слово Божие»</b>, то есть святых мучеников. «<b>И видех»</b>, говорит св. Иоанн,<b> «души растесанных» </b>– отсюда ясно видно, что эти святые, участвующие в 1000-летнем Царстве Христовом, царствуют со Христом и «творят суд» не на земле, а на небе, ибо здесь говорится только об их душах, еще не соединившихся с телами. Из этих слов видно, что Святые принимают участие в управлении Церковью Христовой на земле, а потому естественно и правильно обращаться к ним с молитвами, прося их о заступничестве перед Христом, Которому они соцарствуют. <b>«И ожиша и воцаришася со Христом тысящу лет»</b> – оживление здесь разумеется нравственно-духовное. Св. Тайновидец называет это <i>«первым воскресением» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=20&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Прочие же из умерших не ожили, доколе не окончится тысяча лет. Это - первое воскресение.</span></span>Откр. 20:5</a>), а о втором, телесном воскресении речь у него идет дальше. Это соцарствование Святых Христу будет продолжаться до окончательной победы над темными силами нечестия при антихристе, когда произойдет воскресение тел и настанет последний Страшный Суд. Тогда и души святых соединятся с телами и будут царствовать со Христом уже вечно.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1112">Александр (Милеант) еп.</a><div>Светлой стороной гонений на верующих является то, что они, пострадав физически, духовно победили дьявола, потому что они остались верными Христу. С момента своей мученической смерти они царствуют со Христом и «судят» мир, принимая участие в судьбах Церкви и всего человечества. (Поэтому мы обращаемся к ним за помощью, и отсюда вытекает православное почитание святых). О славной участи страдальцев за веру Господь предсказал: <i>«Верующий в меня, если и умрет, оживет»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Иисус сказал ей: Я есмь воскресение и жизнь; верующий в Меня, если и умрет, оживет.</span></span>Ин. 11:25</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div>Апостол увидел престолы и сидящих на них, которым была дана власть судить — это епископы, правящие Церковью в течение тысячи лет. Они восседают на тронах своих, на престолах и судят Церковь, осуществляют судебную власть Церкви. На престолах также сидят мученики, ожившие со Христом, и они царствуют тысячу лет. Сказано не «воскресли», а «ожили». Дело в том, что душа человека в разных условиях имеет разную «плотность» душевной жизни. Например, наша душа может спать, в физическом смысле, и у нас нет власти над сном. Состояние бодрствования тоже бывает разное; скажем, душа может пребывать в состоянии отупения.<a href="#678928_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> Бывает, когда человек любит другого человека, у него более живая душа, а когда любит Бога, у него она еще больше переполнена жизнью. А во время молитвы Богу человеческая душа оживает полностью. Получается, что есть разная плотность и напряженность душевной жизни. То же самое происходит и после выхода души из тела. У мучеников души абсолютно живые, то есть они переполнены жизнью, более заполненные, чем были на земле. Почему? Потому что они в себе имеют больше Божественной жизни, хотя еще и не достигли совершенства — никто еще не достиг совершенства, не будучи воскрешенным. Однако души умерших, души святых, праведных, мучеников в большей степени наполнены жизнью, чем души других людей, поэтому они ожили и царствуют со Христом тысячу лет. Сейчас время, когда мученики царствуют со Христом, причем они многократно участвовали в изменении судеб мира. По их просьбе наступает время конца, обозначается время созревания.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="678928_1" class="note-item" href="#678928_1">1</a> Например, когда человек телевизор смотрит.</li></ul></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Ожиша и воцаришася со Христом тысячу лет</b>. На этом худо истолкованном месте основывала свои заблуждения секта хилиастов, или тысячелетников, которые ожидали возвращения Иисуса Христа на Землю и воцарение Его на 1000 лет среди праведников. Но как во всём Апокалипсисе, так и здесь — речь переносная. 1000 летнее царствование Христа не на Земле и не во плоти, но на Небе и в духе. Само воскресение праведников есть соединение в загробной жизни со Христом (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=1&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Влечет меня то и другое: имею желание разрешиться и быть со Христом, потому что это несравненно лучше;</span></span>Флп. 1:23</a>). С ним они и царствуют, то есть наслаждаются уже блаженством, хотя и не в полной мере. Но неверующие и нечестивые не воскреснут этим первым воскресением, не будут блаженствовать за гробом; но будут мучиться страхом Суда, и только в день всеобщего воскресения плотью восстанут на осуждение и подвергнутся вечному мучению, которое здесь называется второю смертью.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1090">Макарий (Булгаков) митр.</a><div>После всего, сказанного нами о всеобщем суде с его обстоятельствами, предварительными и сопутствующими, само собою определяется, как должно смотреть на учение о хилиазме (χιλιασμός – тысящелетие) или о тысящелетнем царстве Христовом. Сущность этого заключается в следующем: «Задолго до кончины мира Христос опять приидет на землю, поразит антихриста, воскресит одних праведников, устроит новое царство на земле, в котором праведники, в награду за свои подвиги и страдания, будут царствовать вместе с Ним, в продолжение тысячи лет, наслаждаясь всеми благами временной жизни; затем уже последуют второе всеобщее воскресение мертвых, всеобщий суд и всеобщее вечное мздовоздаяние». Впрочем, учение хилиастов известно было в двух видах. Одни говорили, что Христос, когда устроит на земле тысящелетнее царство свое, восстановит Иерусалим во всей красе, снова введет исполнение обрядового закона Моисеева со всеми жертвами, и что счастие праведников будет состоять во всевозможных чувственных удовольствиях. Так начал учить в первом веке еретик Керинф, проникнутый ложными верованиями иудейскими и гностическими<a href="#678836_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, а за ним продолжали другие иудействовавшие еретики: евиониты<a href="#678836_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, монтанисты<a href="#678836_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>, и в четвертом веке – еретик Аполлинарий с своими последователями<a href="#678836_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a>. Другие, напротив, утверждали, что блаженство праведников во время тысящелетнего царства Христова будет состоять только в удовольствиях невинных, чистых, духовных, и вовсе не проповедывали ни о возобновлении тогда Иерусалима, ни о восстановлении обрядового закона Моисеева. В таком виде мнение о тысящелетии в первый раз высказано было Папием, жившим еще в век Апостольский<a href="#678836_5" class="interpretation-note-link"><sup>5</sup></a>, затем встречается у Иустина мученика, Иринея, Ипполита, Мефодия и Лактанция<a href="#678836_6" class="interpretation-note-link"><sup>6</sup></a>; в позднейшие времена возобновлено, с некоторыми особенностями, анабаптистами, последователями Шведенборга и другими мистиками и иллюминатами<a href="#678836_7" class="interpretation-note-link"><sup>7</sup></a>. Но ни в первом, ни в последнем своем виде учение о тысящелетии не может быть принято православным Христианином. Ибо:<br /> 1) В обоих своих видах оно основывается на предположении, будто воскресение мертвых будет двукратное; первое за тысячу лет до кончины мира, воскресение одних праведников; другое пред самою кончиною мира, когда воскреснут и грешники, и последуют всеобщий суд и вечное мздовоздаяние. Между тем как сам Спаситель со всею ясностию учил, что будет только одно воскресение мертвых всеобщее в последний день, что, по гласу Его, вместе восстанут тогда из гробов своих и праведники и грешники, и непосредственно приимут от Него последний суд и окончательное мздовоздаяние (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Истинно, истинно говорю вам: наступает время, и настало уже, когда мертвые услышат глас Сына Божия и, услышав, оживут.</span></span>Ин. 5:25</a>. 28. 29; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Воля Пославшего Меня есть та, чтобы всякий, видящий Сына и верующий в Него, имел жизнь вечную; и Я воскрешу его в последний день.</span></span>Ин. 6:40</a>. 54; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=40&e=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Посему как собирают плевелы и огнем сжигают, так будет при кончине века сего:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> пошлет Сын Человеческий Ангелов Своих, и соберут из Царства Его все соблазны и делающих беззаконие,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> и ввергнут их в печь огненную; там будет плач и скрежет зубов;</span></span>Мф. 13:40-42</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=31&e=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Когда же приидет Сын Человеческий во славе Своей и все святые Ангелы с Ним, тогда сядет на престоле славы Своей,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> и соберутся пред Ним все народы; и отделит одних от других, как пастырь отделяет овец от козлов;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> и поставит овец по правую Свою сторону, а козлов - по левую.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Тогда скажет Царь тем, которые по правую сторону Его: приидите, благословенные Отца Моего, наследуйте Царство, уготованное вам от создания мира:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> ибо алкал Я, и вы дали Мне есть; жаждал, и вы напоили Меня; был странником, и вы приняли Меня;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> был наг, и вы одели Меня; был болен, и вы посетили Меня; в темнице был, и вы пришли ко Мне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Тогда праведники скажут Ему в ответ: Господи! когда мы видели Тебя алчущим, и накормили? или жаждущим, и напоили?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> когда мы видели Тебя странником, и приняли? или нагим, и одели?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> когда мы видели Тебя больным, или в темнице, и пришли к Тебе?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> И Царь скажет им в ответ: истинно говорю вам: так как вы сделали это одному из сих братьев Моих меньших, то сделали Мне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Тогда скажет и тем, которые по левую сторону: идите от Меня, проклятые, в огонь вечный, уготованный диаволу и ангелам его:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> ибо алкал Я, и вы не дали Мне есть; жаждал, и вы не напоили Меня;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> был странником, и не приняли Меня; был наг, и не одели Меня; болен и в темнице, и не посетили Меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Тогда и они скажут Ему в ответ: Господи! когда мы видели Тебя алчущим, или жаждущим, или странником, или нагим, или больным, или в темнице, и не послужили Тебе?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> Тогда скажет им в ответ: истинно говорю вам: так как вы не сделали этого одному из сих меньших, то не сделали Мне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> И пойдут сии в муку вечную, а праведники в жизнь вечную.</span></span>Мф. 25:31-46</a>).<br /> 2) В обоих своих видах допускает пришествие Христа Спасителя на землю за тысячу лет до кончины мира, вопреки учению Слова Божия, которое проповедует только два пришествия Христова: первое уничиженное, когда Он приходил искупить нас, второе – славное, имеющее быть при самой кончине мира, когда явится Он судить живых и мертвых (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=40&e=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Посему как собирают плевелы и огнем сжигают, так будет при кончине века сего:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> пошлет Сын Человеческий Ангелов Своих, и соберут из Царства Его все соблазны и делающих беззаконие,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> и ввергнут их в печь огненную; там будет плач и скрежет зубов;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> тогда праведники воссияют, как солнце, в Царстве Отца их. Кто имеет уши слышать, да слышит!</span></span>Мф. 13:40-43</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=27&e=51"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> ибо, как молния исходит от востока и видна бывает даже до запада, так будет пришествие Сына Человеческого;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> ибо, где будет труп, там соберутся орлы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> И вдруг, после скорби дней тех, солнце померкнет, и луна не даст света своего, и звезды спадут с неба, и силы небесные поколеблются;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> тогда явится знамение Сына Человеческого на небе; и тогда восплачутся все племена земные и увидят Сына Человеческого, грядущего на облаках небесных с силою и славою великою;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> и пошлет Ангелов Своих с трубою громогласною, и соберут избранных Его от четырех ветров, от края небес до края их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> От смоковницы возьмите подобие: когда ветви ее становятся уже мягки и пускают листья, то знаете, что близко лето;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> так, когда вы увидите всё сие, знайте, что близко, при дверях.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Истинно говорю вам: не прейдет род сей, как всё сие будет;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> небо и земля прейдут, но слова Мои не прейдут.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> О дне же том и часе никто не знает, ни Ангелы небесные, а только Отец Мой один;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> но, как было во дни Ноя, так будет и в пришествие Сына Человеческого:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> ибо, как во дни перед потопом ели, пили, женились и выходили замуж, до того дня, как вошел Ной в ковчег,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> и не думали, пока не пришел потоп и не истребил всех, - так будет и пришествие Сына Человеческого;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> тогда будут двое на поле: один берется, а другой оставляется;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> две мелющие в жерновах: одна берется, а другая оставляется.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Итак бодрствуйте, потому что не знаете, в который час Господь ваш приидет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Но это вы знаете, что, если бы ведал хозяин дома, в какую стражу придет вор, то бодрствовал бы и не дал бы подкопать дома своего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Потому и вы будьте готовы, ибо в который час не думаете, приидет Сын Человеческий.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> Кто же верный и благоразумный раб, которого господин его поставил над слугами своими, чтобы давать им пищу во время?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Блажен тот раб, которого господин его, придя, найдет поступающим так;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> истинно говорю вам, что над всем имением своим поставит его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Если же раб тот, будучи зол, скажет в сердце своем: не скоро придет господин мой,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> и начнет бить товарищей своих и есть и пить с пьяницами, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> то придет господин раба того в день, в который он не ожидает, и в час, в который не думает,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> и рассечет его, и подвергнет его одной участи с лицемерами; там будет плач и скрежет зубов.</span></span>Мф. 24:27-51</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=31&e=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Когда же приидет Сын Человеческий во славе Своей и все святые Ангелы с Ним, тогда сядет на престоле славы Своей,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> и соберутся пред Ним все народы; и отделит одних от других, как пастырь отделяет овец от козлов;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> и поставит овец по правую Свою сторону, а козлов - по левую.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Тогда скажет Царь тем, которые по правую сторону Его: приидите, благословенные Отца Моего, наследуйте Царство, уготованное вам от создания мира:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> ибо алкал Я, и вы дали Мне есть; жаждал, и вы напоили Меня; был странником, и вы приняли Меня;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> был наг, и вы одели Меня; был болен, и вы посетили Меня; в темнице был, и вы пришли ко Мне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Тогда праведники скажут Ему в ответ: Господи! когда мы видели Тебя алчущим, и накормили? или жаждущим, и напоили?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> когда мы видели Тебя странником, и приняли? или нагим, и одели?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> когда мы видели Тебя больным, или в темнице, и пришли к Тебе?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> И Царь скажет им в ответ: истинно говорю вам: так как вы сделали это одному из сих братьев Моих меньших, то сделали Мне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Тогда скажет и тем, которые по левую сторону: идите от Меня, проклятые, в огонь вечный, уготованный диаволу и ангелам его:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> ибо алкал Я, и вы не дали Мне есть; жаждал, и вы не напоили Меня;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> был странником, и не приняли Меня; был наг, и не одели Меня; болен и в темнице, и не посетили Меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Тогда и они скажут Ему в ответ: Господи! когда мы видели Тебя алчущим, или жаждущим, или странником, или нагим, или больным, или в темнице, и не послужили Тебе?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> Тогда скажет им в ответ: истинно говорю вам: так как вы не сделали этого одному из сих меньших, то не сделали Мне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> И пойдут сии в муку вечную, а праведники в жизнь вечную.</span></span>Мф. 25:31-46</a>).<br /> 3) В обоих своих видах допускает, что, по окончании царства благодати и прежде царства славы, будет еще какое-то среднее, третье царство Христово, для которого чрез тысячу лет настанет конец, – между тем как Слово Божие учит только о двух царствах Христовых, царстве благодати, которое будет продолжаться до самой кончины мира и всеобщего суда (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Ибо Ему надлежит царствовать, доколе низложит всех врагов под ноги Свои.</span></span>1 Кор. 15:25</a>), и царстве славы, которое начнется непосредственно после всеобщего суда и не будет уже иметь конца (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> и будет царствовать над домом Иакова во веки, и Царству Его не будет конца.</span></span>Лк. 1:33</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=680&c=1&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> ибо так откроется вам свободный вход в вечное Царство Господа нашего и Спасителя Иисуса Христа.</span></span>2 Пет. 1:11</a>).<br /> 4) В первом своем виде противоречит, в частности, тому учению Слова Божия, что в воскресение мертвых ни женятся, ни посягают (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> ибо в воскресении ни женятся, ни выходят замуж, но пребывают, как Ангелы Божии на небесах.</span></span>Мф. 22:30</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=20&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Иисус сказал им в ответ: чада века сего женятся и выходят замуж;</span></span>Лк. 20:34</a>), что несть царство Божие брашно и питие (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=14&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ибо Царствие Божие не пища и питие, но праведность и мир и радость во Святом Духе.</span></span>Рим. 14:17</a>), и что обрядовый закон Моисеев, имевший только прообразовательное значение до пришествия Спасителя, отменен Им навсегда и заменен законом совершеннейшим, новозаветным (см. § 146).<br /> 5) Если учения о хилиазме в последнем его виде держались и некоторые из древних учителей Церкви – Иустин, Ириней, Мефодий: то держались единственно, как частного мнения, а не как догмата, по свидетельству самого же Иустина, который замечает, что так он думает вместе с некоторыми, а многие Христиане чистой и православной веры не разделяют его верования<a href="#678836_8" class="interpretation-note-link"><sup>8</sup></a>. Это тем несомненнее, что -<br /> 6) Другие учители Церкви в тоже время прямо восставали против учения о хилиазме, каковы: Каий, пресвитер римский<a href="#678836_9" class="interpretation-note-link"><sup>9</sup></a>, св. Дионисий александрийский<a href="#678836_10" class="interpretation-note-link"><sup>10</sup></a>, Ориген<a href="#678836_11" class="interpretation-note-link"><sup>11</sup></a>, Евсевий кесарийский<a href="#678836_12" class="interpretation-note-link"><sup>12</sup></a>, Тихон африканский<a href="#678836_13" class="interpretation-note-link"><sup>13</sup></a>, Василий великий<a href="#678836_14" class="interpretation-note-link"><sup>14</sup></a>, св. Григорий Богослов<a href="#678836_15" class="interpretation-note-link"><sup>15</sup></a>, св. Епифаний<a href="#678836_16" class="interpretation-note-link"><sup>16</sup></a>, блаж. Иероним<a href="#678836_17" class="interpretation-note-link"><sup>17</sup></a>, Филастрий<a href="#678836_18" class="interpretation-note-link"><sup>18</sup></a> и блаж. Августин<a href="#678836_19" class="interpretation-note-link"><sup>19</sup></a>, – называя чаяния хилиастов пустыми выдумками, баснями смешными, нелепыми, совершенно противными св. Писанию<a href="#678836_20" class="interpretation-note-link"><sup>20</sup></a>.<br /> 7) Если и можно было держаться учения о хилиазме, как частного мнения: то лишь до тех пор, пока не выразила об этом своего голоса Церковь вселенская. Но когда второй вселенский Собор (в 381 г.), осуждая все заблуждения еретика Аполлинария, осудил и учение его о тысящелетии Христовом, и для того внес в самый символ веры слова о Христе: «его же царствию не будет конца», – держаться этого учения, даже в качестве частного мнения, совершенно непозволительно православному Христианину.<br /> 8) В доказательство своих мыслей, хилиасты обыкновенно указывали и указывают на 20-ю главу Апокалипсиса, в которой излагается видение Иоанна Богослова, как Ангел, имеющий ключи ада, сошел с небеси, связал и заключил диавола в бездну на тысячу лет, как было потом первое воскресение, когда последователи Христовы <b>ожиша и воцаришася со Христом тысящу лет</b>, как, по истечении тысячи лет, <i>разрешен будет сатана от темницы… на мало время, и изыдет прельстити языки, сущия на земли,</i> и вскоре последует суд над всеми мертвецами воскресшими и вечное мздовоздаяние им и диаволу. Но -<br /> а) Известно, что Апокалипсис есть книга пророческая и глубоко таинственная, смысл которой в точности нам недоступен. А толковать буквально места пророческие, если они представляются в этом виде противоречащими другим местам Писания, прямым и ясным, совершенно противно правилам свящ. Герменевтики, которая справедливо предписывает в подобных случаях изъяснять пророчества в смысле таинственном: потому что Бог, давший людям откровение, сам себе противоречить не может.<br /> б) Сколько возможно проразумевать таинственный смысл 20-й главы Апокалипсиса, лучшие толкователи его, вслед за блаж. Августином, изъясняли эту главу так: под именем Ангела, сошедшего с неба и имеющего ключи ада, разумеется Ангел завета – Господь Иисус, приходивший на землю, чтобы <i>смертию своею упразднить имущаго державу смерти, сиречь диавола</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> А как дети причастны плоти и крови, то и Он также воспринял оные, дабы смертью лишить силы имеющего державу смерти, то есть диавола,</span></span>Евр. 2:14</a>), разрушить на земле дела диавола (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=3&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Кто делает грех, тот от диавола, потому что сначала диавол согрешил. Для сего-то и явился Сын Божий, чтобы разрушить дела диавола.</span></span>1 Ин. 3:8</a>) и изгнать его вон (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Ныне суд миру сему; ныне князь мира сего изгнан будет вон.</span></span>Ин. 12:31</a>). Под именем связания и заключения диавола в темницу разумеется то, что Господь своею проповедию, своими многократными опытами изгнания бесов из людей и особенно своею смертию, действительно, изгнал диавола вон, связал крепкого (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Или, как может кто войти в дом сильного и расхитить вещи его, если прежде не свяжет сильного? и тогда расхитит дом его.</span></span>Мф. 12:29</a>), совлек его начала и власти, изведе в позор дерзновением, победив их на кресте (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Итак никто да не осуждает вас за пищу, или питие, или за какой-нибудь праздник, или новомесячие, или субботу:</span></span>Кол. 2:16</a>). Под именем тысящелетняго царства Христова разумеется весь неопределенный период времени с самого начала благодатного царства Христова на земле, или собственно с тех пор, как соделалась вера Христова при Константине великом торжествующею и господствующею в мiре до скончания века, – соответственно тому, как у Псалмопевца: <i>помяну в век завет свой, слово, еже заповеда в тысящы родов </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=104&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Вечно помнит завет Свой, слово, [которое] заповедал в тысячу родов,</span></span>Пс. 104:8</a>), выражение:<i> в тысящы родов </i>означает неопределенно все будущие роды человеческие до конца мира. Под именем первого воскресения разумеется воскресение людей в Христианстве духовное, которое начинается чрез обращение их, оправдание и возрождение, соответственно словам: востани спяй, и воскресни от мертвых, и осветит тя Христос (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Посему сказано: "встань, спящий, и воскресни из мертвых, и осветит тебя Христос".</span></span>Еф. 5:14</a>; снес. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Истинно, истинно говорю вам: слушающий слово Мое и верующий в Пославшего Меня имеет жизнь вечную, и на суд не приходит, но перешел от смерти в жизнь.</span></span>Ин. 5:24</a>), и оканчивается, когда души истинных Христиан переселяются из настоящей жизни, бывшей для них как бы смертию, в истинную жизнь со Иисусом Христом. Далее – разрешение диавола от темницы на мало время, чтобы прельстить языки, – означает явление на земле антихриста незадолго перед самою кончиною мира. Наконец суд над всеми мертвецами ожившими и мздовоздаяние как им, так и диаволу – это всеобщий, последний суд и последнее мздовоздаяние<a href="#678836_21" class="interpretation-note-link"><sup>21</sup></a>.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="678836_1" class="note-item" href="#678836_1">1</a> Евсев. церк. ист. III, 28; VII, 25; Августин. haer. с. 8; Феодорит. haeret. Fab. II, 3.<br /></li><li><a id="678836_2" class="note-item" href="#678836_2">2</a> Иероним. Comment. in Is. LXVI, 20.<br /></li><li><a id="678836_3" class="note-item" href="#678836_3">3</a> Тертулл. adv. Marcion. I, 29; IV, 29; V, 10; de resurr. carn. c. 25.<br /></li><li><a id="678836_4" class="note-item" href="#678836_4">4</a> Васил. вел. писм. CCLXV, n. 4; CCLXV, n. 2; Григор. Богосл. послан. 1 и 2 n Кледонию.<br /></li><li><a id="678836_5" class="note-item" href="#678836_5">5</a> Евсев. Церк. Ист. III, 39; Иероним. Catal. с. 18.<br /></li><li><a id="678836_6" class="note-item" href="#678836_6">6</a> Иустин. dialog. cum Tryph. n. 80. 81; Ирин. adv. haer. V, 81, n. 1 (cfr. Евсев. Ц. Ист. III, 39); Иппол, apud Phot. Biblioth. cod. CI; Mефод. conviv. decem virg. orat. IX, n. 5; Лактанц. Inst. Divin. VII, 24 et squ.<br /></li><li><a id="678836_7" class="note-item" href="#678836_7">7</a> Cfr. Wiest. Demonst. dogmat. T. VI, § 296.<br /></li><li><a id="678836_8" class="note-item" href="#678836_8">8</a> Dialog. cum Tryph. n. 80.<br /></li><li><a id="678836_9" class="note-item" href="#678836_9">9</a> Евсев. Церк. Ист. III, 28.<br /></li><li><a id="678836_10" class="note-item" href="#678836_10">10</a> Евсев. Ц. И. VII, 24; Иероним. Catal. с. 69; Феодорит. Haeret. Fab. II, 2.<br /></li><li><a id="678836_11" class="note-item" href="#678836_11">11</a> «О началах» II, 11, n. 2; Prolegom. in Cantic.<br /></li><li><a id="678836_12" class="note-item" href="#678836_12">12</a> Церк. Ист. III, 28. 39; VII, 24.<br /></li><li><a id="678836_13" class="note-item" href="#678836_13">13</a> См. о нам y Геннадия, Catalog. c. 18.<br /></li><li><a id="678836_14" class="note-item" href="#678836_14">14</a> Письм. CCLXIII, в Тв. св. Отц. XI, 249; CCLXV, там же 255.<br /></li><li><a id="678836_15" class="note-item" href="#678836_15">15</a> Посл. II к Кледон., в Тв. св. Отц. IV, 211.<br /></li><li><a id="678836_16" class="note-item" href="#678836_16">16</a> Heres. LXXVII.<br /></li><li><a id="678836_17" class="note-item" href="#678836_17">17</a> Comm. in Is. XXX, 26; LIV, 11; LV, 3; LVIII, 14; in Еz. XVI, 35; in Zach. XIV, 6 et squ.; in Matth. XIX, 29.<br /></li><li><a id="678836_18" class="note-item" href="#678836_18">18</a> Haeres. LIX.<br /></li><li><a id="678836_19" class="note-item" href="#678836_19">19</a> De civit. Dei XX, 7; haeres. VIII.<br /></li><li><a id="678836_20" class="note-item" href="#678836_20">20</a> Ориген. Proleg. in Cantic.; Епифан. haeres. LXXVII; Евсев. Ц. Ист. III, 28, и друг.<br /></li><li><a id="678836_21" class="note-item" href="#678836_21">21</a> Августин. de civ. Dei XX, 7; подробнее см. толков. на эту главу Апокалипсиса в Curs. S. Scripturae compl T. XXV, p. 1109–1122, Paris 1812.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Православно-Догматическое Богословие, § 265<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1103">Серафим (Роуз) иером.</a><div><i>О тысяче лет</i><br />Главное содержание книги Апокалипсис касается событий, которые должны совершиться перед концом света. Иногда конец мира рассматривается как все время, длящееся с первого пришествия Христа, то есть продолжающееся уже почти две тысячи лет. В других случаях конец мира означает самые последние события этого периода непосредственно перед самым его концом. Чтобы дать всю картину конца мира, некоторые видения, например война Ангелов на небе (Откр. 12— ред.), касаются событий, которые произошли еще до начала мира. Поэтому простое объяснение невозможно. Так, нельзя сказать, что все события совершаются в хронологическом порядке. Здесь и ошибаются протестанты со своей интерпретацией тысячелетия, потому что они думают, что все происходит просто по хронологии — так, как написано. Но это невозможно, поскольку текст касается то будущего, то прошлого, то настоящего, потом вдруг возникает новое видение того же самого, о чем только что было пророчество. Проследить здесь какую-то хронологию абсолютно невозможно.<br /><i>Тайны книги Апокалипсис </i></div></p>