<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Этим выражением «<b>не ожиша</b>» выражается мрачное и тягостное состояние после телесной смерти душ нечестивых грешников. Оно продолжится <b>«дондеже скончается тысяща лет</b>» – как и во многих других местах Священного Писания, эта частица «<b>дондеже</b>» (по-гречески «эос») не означает продолжения действия до известного предела, а, напротив, совершенное отрицание его (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=1&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> и не знал Ее. [Как] наконец Она родила Сына Своего первенца, и он нарек Ему имя: Иисус.</span></span>Мф. 1:25</a>). В этих словах поэтому имеется в виду отрицание навсегда блаженной жизни для умерших нечестивцев. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1112">Александр (Милеант) еп.</a><div><b> «Воскресение первое»</b> в Апокалипсисе – это духовное возрождение, которое начинается с момента крещения верующего человека, усиливается его христианскими подвигами и достигает своего высшего состояния в момент мученической смерти ради Христа. К духовно возрожденным относится обещание: «<i>Наступает время и настало уже, когда мертвые услышат глас Сына Божия и услышавши оживут»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Я пришел во имя Отца Моего, и не принимаете Меня; а если иной придет во имя свое, его примете.</span></span>Ин. 5:43</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div>Подчеркивается, что есть разница между умершими: одни живые, а другие неживые. Последние сохраняют сознание и чувство реальности, но это сознание кошмара, и здесь душа сама ничего не можешь поменять. Ад всегда в Библии описывается как состояние некого непрерывно продолжающегося кошмара, в котором своей волей изменить ничего нельзя.<a href="#678929_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> В аду встречаются мертвецы, они друг друга могут не узнать, так как они полуживые, безжизненные, они тени и призраки. Кстати, очень и очень многие люди именно так их и видели. В аду существование сознания — на грани с уничтожением. Божие слово не дает человеку уничтожиться, и кто отвергает Христа, тот отвергает свое спасение. Сознание у умерших сохраняется, но ничего приятного в этом сохранении нет, поэтому и сказано, что «прочие из умерших не ожили, доколе не окончится тысяча лет». Это полупризрачное состояние для них сохраняется в течение всего времени существования Церкви.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="678929_1" class="note-item" href="#678929_1">1</a> Поэтому неумно поступают те люди, которые остаются в исламе из-за сильнейшей любви к родителям-мусульманам, дабы встретиться с ними после смерти. Точно так же считали все язычники. Такие высказывания — это некий акт коллективного самоубийства, когда человек отвергает спасение из-за дурного примера других людей, пусть даже очень близких.</li></ul></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1176">Олег Стеняев прот.</a><div>См. ст. 6</div></p></div>