<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Вот как объясняет это св. Андрей Кесарийский: «Из Божественного Писания мы знаем, что есть две жизни и два умерщвления, то есть смерти: первая жизнь – за преступление заповедей временная и плотская, вторая же – по соблюдении Божественных заповедей, обещанная Святым жизнь вечная. Соответственно сему есть и два рода смерти: одна плотская и временная, а другая – посылаемая в будущем в наказание за грехи, вечная, то есть геенна огненная. Следовательно, смысл этих слов таков: нечего бояться второй смерти, то есть геенны огненной, тому, кто еще здесь на земле жил о Христе Иисусе и облагодатствованный Им и с горячей верой в Него предстал перед Ним после первой, то есть телесной смерти.<br /> Эти первые 6 стихов 20-й главы Апокалипсиса послужили поводом к возникновению ложного учения о «тысячелетнем Царстве Христовом на земле», получившем наименование «хилиазма». Сущность этого учения такова: задолго до кончины мира Христос Спаситель опять придет на землю, поразит антихриста, воскресит одних праведников и устроит новое царство на земле, в котором праведники, в награду за свои подвиги и страдания, будут царствовать вместе с Ним в продолжение тысячи лет, наслаждаясь всеми благами временной жизни. Затем уже последует – второе, всеобщее воскресение мертвых, всеобщий суд и всеобщее вечное мздовоздаяние. Это учение известно было в двух видах. Одни говорили, что Христос восстановит Иерусалим во всей красе, снова введет исполнение обрядового закона Моисеева со всеми жертвами, и что блаженство праведников будет состоять во всевозможных чувственных удовольствиях. Так учил в первом веке еретик Керинф и другие иудействовавшие еретики: евиониты, монтанисты, а в четвертом веке Аполлинарий. Другие, напротив, утверждали, что это блаженство будет состоять в чисто духовных наслаждениях. В этом последнем виде мысли о хилиазме были высказаны впервые Папием Иерапольским; встречаются они затем у св. мученика Иустина, у Иринея, Ипполита, Мефодия и Лактанция; в позднейшие времена оно возобновлено, с некоторыми особенностями, анабаптистами, последователями Шведенборга, мистиками-иллюминатами и адвентистами. Надо, однако, видеть, что ни в первом, ни во втором виде учение о хилиазме не может быть принято православным христианином, и вот почему:<br /> 1) По учению хилиастов, воскресение мертвых будет двукратное: первое за тысячу лет до кончины мира, когда воскреснут одни праведники, второе – перед самою кончиною мира, когда воскреснут и грешники. Между тем Христос Спаситель ясно учил лишь об одном всеобщем воскресении мертвых, когда воскреснут и праведники и грешники и все примут окончательное мздовоздаяние (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Воля же пославшего Меня Отца есть та, чтобы из того, что Он Мне дал, ничего не погубить, но все то воскресить в последний день.</span></span>Ин. 6:39</a>, 40); (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=37&e=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Он же сказал им в ответ: сеющий доброе семя есть Сын Человеческий;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> поле есть мир; доброе семя, это сыны Царствия, а плевелы - сыны лукавого;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> враг, посеявший их, есть диавол; жатва есть кончина века, а жнецы суть Ангелы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Посему как собирают плевелы и огнем сжигают, так будет при кончине века сего:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> пошлет Сын Человеческий Ангелов Своих, и соберут из Царства Его все соблазны и делающих беззаконие,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> и ввергнут их в печь огненную; там будет плач и скрежет зубов;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> тогда праведники воссияют, как солнце, в Царстве Отца их. Кто имеет уши слышать, да слышит!</span></span>Мф. 13:37-43</a>).<br /> 2) Слово Божие говорит только о двух пришествиях Христовых в мир: первом, в уничижении, когда Он приходил искупить нас, и втором, во славе, когда Он явится судить живых и мертвых. Хилиазм вводит еще одно – третье пришествие Христово за тысячу лет до кончины мира, какового не знает Слово Божие.<br /> 3) Слово Божие учит только о двух царствах Христовых: Царстве благодати, которое будет продолжаться до кончины мира (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=23&e=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> каждый в своем порядке: первенец Христос, потом Христовы, в пришествие Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> А затем конец, когда Он предаст Царство Богу и Отцу, когда упразднит всякое начальство и всякую власть и силу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Ибо Ему надлежит царствовать, доколе низложит всех врагов под ноги Свои.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Последний же враг истребится - смерть,</span></span>1 Кор. 15:23-26</a>), и Царстве славы, которое начнется после Страшного Суда и не будет иметь конца (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> и будет царствовать над домом Иакова во веки, и Царству Его не будет конца.</span></span>Лк. 1:33</a>); (<a href="/bible-index/bible/?b=680&c=1&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> ибо так откроется вам свободный вход в вечное Царство Господа нашего и Спасителя Иисуса Христа.</span></span>2 Пет. 1:11</a>); хилиазм допускает еще какое-то среднее, третье Царство Христово, которое будет продолжаться только 1000 лет.<br /> 4) Учение о чувственном Царстве Христовом явно противно Слову Божию, согласно которому Царство Божие не есть <i>«брашно и питие» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=14&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ибо Царствие Божие не пища и питие, но праведность и мир и радость во Святом Духе.</span></span>Рим. 14:17</a>), в воскресение мертвых не женятся и не посягают (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> ибо в воскресении ни женятся, ни выходят замуж, но пребывают, как Ангелы Божии на небесах.</span></span>Мф. 22:30</a>); обрядовый закон Моисеев имел только преобразовательное значение и навсегда отменен совершеннейшим новозаветным законом (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=15&s=23&e=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> написав и вручив им следующее: "Апостолы и пресвитеры и братия - находящимся в Антиохии, Сирии и Киликии братиям из язычников: радоваться.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Поелику мы услышали, что некоторые, вышедшие от нас, смутили вас <i>своими</i> речами и поколебали ваши души, говоря, что должно обрезываться и соблюдать закон, чего мы им не поручали,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> то мы, собравшись, единодушно рассудили, избрав мужей, послать их к вам с возлюбленными нашими Варнавою и Павлом,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> человеками, предавшими души свои за имя Господа нашего Иисуса Христа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Итак мы послали Иуду и Силу, которые изъяснят вам то же и словесно.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Ибо угодно Святому Духу и нам не возлагать на вас никакого бремени более, кроме сего необходимого:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> воздерживаться от идоложертвенного и крови, и удавленины, и блуда, и не делать другим того, чего себе не хотите. Соблюдая сие, хорошо сделаете. Будьте здравы".</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Итак, отправленные пришли в Антиохию и, собрав людей, вручили письмо.</span></span>Деян. 15:23-30</a>); (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=6&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Грех не должен над вами господствовать, ибо вы не под законом, но под благодатью.</span></span>Рим. 6:14</a>); (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо во Христе Иисусе не имеет силы ни обрезание, ни необрезание, но вера, действующая любовью.</span></span>Гал. 5:6</a>); (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Закон, имея тень будущих благ, а не самый образ вещей, одними и теми же жертвами, каждый год постоянно приносимыми, никогда не может сделать совершенными приходящих <i>с ними.</i></span></span>Евр. 10:1</a>).<br /> 5) Некоторые древние учители Церкви, как Иустин, Ириней и Мефодий, держались хилиазма лишь как частного мнения. В то же время другие решительно восставали против него, каковы: Кай, пресвитер Римский, св. Дионисий Александрийский, Ориген, Евсевий Кесарийский, св. Василий Великий, св. Григорий Богослов, св. Епифаний, блаж. Иероним, блаж. Августин. С тех же пор, как Церковь на Втором Вселенском Соборе в 381 г. осудила учение еретика Аполлинария о тысячелетии Христовом и для того внесла в символ веры слова «Егоже Царствию не будет конца», держаться хилиазма, даже как частного мнения, стало уже непозволительно.<br /> Надо знать также, что Апокалипсис – книга глубоко таинственная, а потому понимать и толковать буквально содержащиеся в ней пророчества, особенно если это буквальное понимание явно противоречит другим местам Священного Писания, совершенно противно правилам священной герменевтики. В таких случаях правильно искать иносказательный, аллегорический смысл недоуменных мест.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1112">Александр (Милеант) еп.</a><div><b>«Смерть вторая» </b>– это обречение на вечное отчуждение от Бога.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div>Смерть вторая — это когда воскрешенное тело пребывает в полуреальном состоянии; когда душа соединяется с вечным телом, и оно бросается в вечный огонь — это и есть смерть вторая, пребывание в вечном огне, без исчезновения, не на тысячу лет, а навсегда. После второй смерти ничего уже не будет, она окончательна. Первое воскресенье — это когда живущие на земле люди, являясь на самом деле мертвыми, оживают, участвуя в смерти Христа. По словам апостола Павла: «<i>Встань, спящий, и воскресни из мертвых, и осветит тебя Христос</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Посему сказано: "встань, спящий, и воскресни из мертвых, и осветит тебя Христос".</span></span>Еф. 5:14</a>). Участие в смерти Христа — это Крещение, потому что мы, погружаясь в воду три раза, участвуем в смерти Христа, Который три дня был в гробу. А выходя из воды Крещения, мы с вами участвуем в Его Воскресении. Это хотя и символы, но воскресение — вполне реальное. Вот оно — первое Воскресение. Покаяние тоже является первым Воскресением, оно оживляет человека. Есть люди, у которых душа осуществилась, а есть те, у кого душа не осуществилась, то есть проект как бы сделан, подготовлен, но не реализован. И вот как раз покаяние, перемена мысли, мировоззрения, жизни — это и есть первое Воскресение. Человек, который воскрес на земле, блажен и свят. Тот, кто покаялся, кто изменился, кто пропитался Божественной жизнью, будет блажен и свят и над ним смерть вторая не возымеет власти. Господь сказал: «<i>Истинно, истинно говорю вам: слушающий слово Мое и верующий в Пославшего Меня имеет жизнь вечную, и на суд не приходит, но перешел от смерти в жизнь</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Истинно, истинно говорю вам: слушающий слово Мое и верующий в Пославшего Меня имеет жизнь вечную, и на суд не приходит, но перешел от смерти в жизнь.</span></span>Ин. 5:24</a>). Для него Суд — не время решения участи, а время решения, какую награду ему дать. На суде обычно выносят вердикт: то ли вас расстреляют, то ли вас отпустят. А есть другой вариант, когда на суде решают: то ли вам дворец дать, то ли вам, скажем, замок подарить.<br /><br />«<b>Они будут священниками Бога и Христа и будут царствовать с Ним тысячу лет</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=20&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Блажен и свят имеющий участие в воскресении первом: над ними смерть вторая не имеет власти, но они будут священниками Бога и Христа и будут царствовать с Ним тысячу лет.</span></span>Откр. 20:6</a>). Священниками, потому что они совершают священнодействия и предают всю свою жизнь в жертву Богу. Отдача всей жизни Христу — это и есть жертва Богу.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1176">Олег Стеняев прот.</a><div><i>«Прочие же из умерших не ожили, доколе не окончится тысяча лет. Это – первое воскресение.</i><b> Блажен и свят имеющий участие в воскресении первом: над ними смерть вторая не имеет власти, но они будут священниками Бога и Христа и будут царствовать с Ним тысячу лет»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=20&s=5&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Прочие же из умерших не ожили, доколе не окончится тысяча лет. Это - первое воскресение.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Блажен и свят имеющий участие в воскресении первом: над ними смерть вторая не имеет власти, но они будут священниками Бога и Христа и будут царствовать с Ним тысячу лет.</span></span>Откр. 20:5-6</a>).<br />Царствуют со Христом христиане уже в этой жизни, над христианами <b>смерть вторая</b> не имеет власти. Что такое смерть вторая? Чтобы это понять, сначала скажем о смерти первой. <b>Смерть первая</b> – это когда в этой жизни человек умирает для Бога. Что это значит – «умирает для Бога»? Перестает верить в Бога. Он умирает для жизни в Боге и с Богом. Это происходит с очень многими молодыми людьми, которые сначала ходят в церковь, причащаются, исповедуются, потом мир начинает на них влиять, и они умирают для Бога. Но они могут и воскреснуть, и мы молимся за наших внуков, правнуков, за наших детей, ожидая, когда они вернутся назад, как блудные дети из страны далече. Но некоторые люди из этой духовной смерти так и не выходят.<br />А <b>смерть вторая,</b> которая не имеет власти над верующими, это смерть физического тела. Она ничего не решает: умирают и верующие и неверующие. Но вот смерть первая решает всё. Если человек умрет в этой жизни для Бога, перестанет быть верующим, он погибнет.<br />Итак, над нами, верующими, смерть первая не имеет никакой власти, мы воскресли для жизни в Боге и с Богом, смерть вторая для нас ничего не решает, даже напротив. Смерть физического тела является ценным приобретением. Как апостол Павел говорит: <i>«для меня жизнь – Христос, и смерть – приобретение»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=1&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Ибо для меня жизнь - Христос, и смерть - приобретение.</span></span>Флп. 1:21</a>).<br />Андрей Кесарийский пишет: «Есть две смерти и столько же воскресений. Первая смерть телесная, посланная за преслушание человека. Вторая есть мука вечная». Здесь Андрей Кесарийский предлагает еще одно истолкование смерти. Он говорит об окончательной смерти в аду. Это еще одно истолкование.<br />Окончательная смерть в аду – это когда проклятые племена услышат приговор: <i>«идите от Меня, проклятые, в огонь вечный, уготованный диаволу и ангелам его»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Тогда скажет и тем, которые по левую сторону: идите от Меня, проклятые, в огонь вечный, уготованный диаволу и ангелам его:</span></span>Мф. 25:41</a>). Итак, этот огонь не уготован был для человека, он был уготован для дьявола и ангелов его. Но люди, потерявшие подобие Божие и соделавшиеся сатаноподобными, разделяют в вечности участь сатаны, дьявола и его ангелов-бесов. У этих людей происходит обожение наоборот. Вместо обожения, у них сатанопогружение, они погружаются в дьявола, в его личность, в его одержимость, в его амбиции, в его переживания и разделяют с ним его боль, ужас, отчаяние в аду, где плачь и скрежет зубов.<br />Андрей Кесарийский пишет: «Первое воскресение есть возрождение от мертвых дел, а второе – переход тела от истления в нетление».</div></p>