<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>В таких же чертах изображал поражение свирепых полчищ Гога и св. пророк Иезекииль (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=38&s=18&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И будет в тот день, когда Гог придет на землю Израилеву, говорит Господь Бог, гнев Мой воспылает в ярости Моей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И в ревности Моей, в огне негодования Моего Я сказал: истинно в тот день произойдет великое потрясение на земле Израилевой.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И вострепещут от лица Моего рыбы морские и птицы небесные, и звери полевые и все пресмыкающееся, ползающее по земле, и все люди, которые на лице земли, и обрушатся горы, и упадут утесы, и все стены падут на землю.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И по всем горам Моим призову меч против него, говорит Господь Бог; меч каждого человека будет против брата его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И буду судиться с ним моровою язвою и кровопролитием, и пролью на него и на полки его и на многие народы, которые с ним, всепотопляющий дождь и каменный град, огонь и серу;</span></span>Иез. 38:18-22</a>); (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=39&s=1&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Ты же, сын человеческий, изреки пророчество на Гога и скажи: так говорит Господь Бог: вот, Я - на тебя, Гог, князь Роша, Мешеха и Фувала!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И поверну тебя, и поведу тебя, и выведу тебя от краев севера, и приведу тебя на горы Израилевы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И выбью лук твой из левой руки твоей, и выброшу стрелы твои из правой руки твоей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Падешь ты на горах Израилевых, ты и все полки твои, и народы, которые с тобою; отдам тебя на съедение всякого рода хищным птицам и зверям полевым.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> На открытом поле падешь; ибо Я сказал это, говорит Господь Бог.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И пошлю огонь на землю Магог и на жителей островов, живущих беспечно, и узнают, что Я Господь.</span></span>Иез. 39:1-6</a>). Это изображение гнева Божия, который прольется на врагов Божиих при Втором Пришествии Христовом.</div></p>