<p ><div>Как тот, кто не возвещает Евангелия Его, совершает грех, потому что не соблюдает его заповеди, так (таков же) и тот, кто дает святыню псам. Хотя псы и не пожрали бы святыни и свиньи не растоптали бы жемчуга, однако тот, кто делает это, оказывается соучастником и помощником скрывающего деньги господина своего (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=14&e=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ибо <i>Он поступит</i>, как человек, который, отправляясь в чужую страну, призвал рабов своих и поручил им имение свое:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и одному дал он пять талантов, другому два, иному один, каждому по его силе; и тотчас отправился.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Получивший пять талантов пошел, употребил их в дело и приобрел другие пять талантов;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> точно так же и получивший два таланта приобрел другие два;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> получивший же один талант пошел и закопал его в землю и скрыл серебро господина своего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> По долгом времени, приходит господин рабов тех и требует у них отчета.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И, подойдя, получивший пять талантов принес другие пять талантов и говорит: господин! пять талантов ты дал мне; вот, другие пять талантов я приобрел на них.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Господин его сказал ему: хорошо, добрый и верный раб! в малом ты был верен, над многим тебя поставлю; войди в радость господина твоего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Подошел также и получивший два таланта и сказал: господин! два таланта ты дал мне; вот, другие два таланта я приобрел на них.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Господин его сказал ему: хорошо, добрый и верный раб! в малом ты был верен, над многим тебя поставлю; войди в радость господина твоего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Подошел и получивший один талант и сказал: господин! я знал тебя, что ты человек жестокий, жнешь, где не сеял, и собираешь, где не рассыпал,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> и, убоявшись, пошел и скрыл талант твой в земле; вот тебе твое.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Господин же его сказал ему в ответ: лукавый раб и ленивый! ты знал, что я жну, где не сеял, и собираю, где не рассыпал;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> посему надлежало тебе отдать серебро мое торгующим, и я, придя, получил бы мое с прибылью;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> итак, возьмите у него талант и дайте имеющему десять талантов,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> ибо всякому имеющему дастся и приумножится, а у неимеющего отнимется и то, что имеет;</span></span>Мф. 25:14-29</a>). Сей (последний) не умножил, тот не сохранил.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=7&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=7&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
