<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1096">Ириней Лионский сщмч.</a><div>У Бога нет насилия, но Ему всегда присуща благая воля. И поэтому Он всем дает благой совет, но в человека вложил свободу выбора, так же как и в ангелов (ибо ангелы разумны), чтобы те, кто повинуется, по справедливости обладали благом, которое, хотя дано Богом, сохранено ими самими... Но поскольку человеку изначально присуща свободная воля, как и Богу, по подобию Которого он создан, присуща свободная воля, то всегда ему дается совет соблюдать добро, что достигается через послушание Богу. И не только в делах, но и в вере Господь сохранил свободу и самовластие человека, говоря: По вере вашей да будет вам (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=9&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Тогда Он коснулся глаз их и сказал: по вере вашей да будет вам.</span></span>Мф. 9:29</a>), показывая, что вера принадлежит человеку, поскольку он имеет свою собственную волю. И еще: Все возможно верующему (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=9&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Иисус сказал ему: если сколько-нибудь можешь веровать, всё возможно верующему.</span></span>Мк. 9:23</a>) и: иди, как ты веровал, да будет тебе (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=8&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И сказал Иисус сотнику: иди, и, как ты веровал, да будет тебе. И выздоровел слуга его в тот час.</span></span>Мф. 8:13</a>).<br /><i>Против ересей 3.37.1</i><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Этим Христос показал, что весьма много способствует для совершения чуда вера нуждающегося в нем. <i>Как ты веровал</i>, говорит, <i>да будет тебе</i>, т.е. так как ты веровал, что Я могу исцелить больного и не придя в твой дом, пусть будет так.<br />Как о прокаженном евангелист сказал, что он тотчас очистился, так и теперь говорит, что больной выздоровел в тот час. А присоединил это для увеличения чудес, потому что Христос совершил не только чудесные дела, но и в самое короткое время показал Свое могущество. Некоторые говорят, что это был один сотник, а упоминаемый у Луки – другой (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=7&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> У одного сотника слуга, которым он дорожил, был болен при смерти.</span></span>Лк. 7:2</a> и след.), потому что у этого был расслаблен сын, а у того – раб; этот пришел ко Христу, а тот послал прежде старейшин иудейских, а потом своих друзей. Кроме того, тот не только не приглашал Христа в свой дом, но удерживал даже, когда Он хотел идти, а этот прежде чрез старейшин позвал, а потом чрез друзей отклонил. Но имея столько различия, они имеют и много сходства: оба они – сотники, живущие в Капернауме, печалящиеся о расслабленном, доказывающие свою веру одними и теми же словами и удостоенные одинакового благодеяния. Златоуст говорит, что это один и тот же сотник, упоминаемый у Матфея и у Луки. Лука для точности рассказал все подробности, кроме присутствия сотника. А Матфей для краткости опустил посольство старейшин и друзей, как не необходимые, но ясно отмечает только веру сотника, похвалу за нее и чудо над расслабленным. Нужно, однако, разрешить и кажущиеся, как сказано, различии. Отроком (παις) мы называем не только сына, но и раба. И имел он, говорит, и рабы (παιδας) и рабыни (παιδισκας). Что касается до того, что, по словам Матфея, сотник сам пришел ко Христу, а, по словам Луки, он послал к нему старейшин, а потом друзей, то нужно думать, что случилось и то, и другое. Прежде всего он послал старейшин, приглашая Христа прийти; затем, зная, что Он идет, и считая себя недостойным принять Его, послал друзей, чтобы отклонить Его и донести то, что сказал Лука. После этого, когда болезни сильнее мучили расслабленного (как сказал Лука, он уже хотел умирать), сотник, не перенося этого, побежал и сам позади друзей, надеясь, что сам он скорее упросит. После того как друзья сказали, что им было приказано, пока Христос отвечал то, что вписал Лука, вдруг приходит сотник, и прежде чем встретился с друзьями, увидев Христа и воспламенившись, опять умолял Его сначала, говоря: <i>Господи, отрок мой лежит в дому разслаблен</i> и т. д. Затем Христос, желая больше открыть его веру, ответил: <i>Я приду и исцелю его</i>. Далее опять сотник прибавил: <i>Господи, я недостоин, да под кров мой внидеши</i>, и т. д., как записал Матфей. Итак, очевидно, что Лука записал то, что случилось до прихода сотника, а что последовало затем, записал Матфей; и тем и другим показывается вера сотника и совершение чуда Иисусом. Так как Лука сказал, что посланные, возвратившись, нашли расслабленного раба здоровым, то нужно думать, что сотник, вполне убежденный в его выздоровлении, возвращался медленнее, а они, не доверяя, побежали вперед, потому что желали знать, выздоровел ли он.</div></p></div>