<div><p ><div>Пророческая речь обращена к пастырям или о пастырях, и так как об Иехонии, предпоследнем царе Иудейском, из племени Давидова, читаем: <i>земля, земля, земля! слушай слово Господне: запиши мужа сего отверженным, или безплодным, и не будет от семени еио мужа, который сидел бы на престоле Давидовом</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=22&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> О, земля, земля, земля! слушай слово Господне.</span></span>Иер. 22:29</a>, 30), чем отнята была всякая надежда на продолжение царства Иудейскаго: то переходит к начальникам Церкви, и, по оставлении и осуждении синагоги с ея пастырями, речь обращается к апостолам, о которых говорится: <i>и поставлю над ними пастырей, и упасут их, не убоятся уже, и не ужаснутся, и ни один не будет разыскиваться из числа их говорит Господь</i>.<br />Ибо апостолы с уверенностию и без всякаго страха будут пасти стадо Церковное, и остаток народа Израильскаго из всех земель спасется и обратится к селениям, или паствам своим, и стадо возрастет и размножится. <br />Злых же пастырей, книжников и Фарисеев, посетит Господь по лукавству стремлений их. В переносном смысле можем разуметь это и о церковных начальниках, недостойно управляющих овцами Господними, — что, по отвержении и осуждении их, спасется народ, будучи поручен другим, кои будут достойны, и остаток спасется. Губят овец пастыри, которые учат ереси; терзают и расточают те, которые производят раскол; разгоняют те, которые несправедливо отлучают от Церкви; не посещают те, кои не милуют кающихся. Всех таковых Господь помилует, возвращая им прежния пастбища и удаляя злых пастырей.<br /><br /><i>Шесть книг толкований на пророка Иеремию. Кн. 4</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=17&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=23&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>