<p ><div>Толковать сны есть дело тех, которые удостоились иметь слово Божие и говорить: <i>так говорит Господь</i>, тех, которым говорил Господь и в которых есть истина, а не обманчивая лож. Что общаго у мякины еретиков с пшеницею Церкви? Об этом Иоанн Креститель полнее говорит (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> лопата Его в руке Его, и Он очистит гумно Свое и соберет пшеницу Свою в житницу, а солому сожжет огнем неугасимым.</span></span>Мф. 3:12</a>), что Господь очищает лопатою гумно Свое, оставляет мякину для разсеяния порывами ветра и для сожжения огнем, а пщеницу собирает в житницы, чтобы она сделалась небесным хлебом, и, чтобы каждый из верующих говорил: <i>вкусите и видите, яко благ Господь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=33&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Вкусите, и увидите, как благ Господь! Блажен человек, который уповает на Него!</span></span>Пс. 33:9</a>). И прекрасно нечестивое учение сравнивается с мякиною, в которой нет зерна и которая не может питать народы верующих, а выбивается из пустых стеблей. И так как еретики обыкновенно обещают всегда благополучное и отворяют грешникам царство небесное, говоря: приготовлено для тебя царство небесное, ты можешь подражать величию Божию, чтобы быть без греха, ибо ты получил силу свободной воли и знание закона, чтобы чрез это достигать, чего захочешь, и лестию обольщают несчастных, и особенно обремененных грехами женщин, которыя увлекаются всяким ветром учения, всегда учась и никогда не доходя до познания истины, и уловляют лестию всех слушателей своих (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> К сим принадлежат те, которые вкрадываются в домы и обольщают женщин, утопающих во грехах, водимых различными похотями,</span></span>2 Тим. 3:6</a>, 7, <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> дабы мы не были более младенцами, колеблющимися и увлекающимися всяким ветром учения, по лукавству человеков, по хитрому искусству обольщения,</span></span>Еф. 4:14</a>): то Господь, сопоставляя слова Свои с мякиною еретиков, говорит: <b>слова Мой не подобны ли огню, говорит Господь, и молоту, разбивающему камень?</b> Слово Мое, говорит, возвещает будущия наказания, чтобы страхом удержать людей от грехов; мякине грешников оно угрожает сожжением, чтобы жесткия и твердыя как кремень сердца еретиков были разбиты молотом слова Его, отнимая сердце каменное и влагая вместо его сердце плотяное, то есть, мягкое и способное принимать и ощущать заповеди Божии. Подобное сему Господь говорит и чрез Иезекииля (Иез. 13), что лжепророки своею лестью как грязью без цемента обмазывают стену, которая потом правдою суда, как сильным дождем будет разрушена, и что лжепророки сшивают подушки под всякий локоть руки, чтобы заставить грешников успокоиться, а не утолять гнева Божия слезами. Вместо: <i>молот</i>, Семьдесят перевели: <i>секира</i>, очевидно, та, о которой Креститель Иоанн говорит: <i>уже и секира при корени древа лежит</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Уже и секира при корне дерев лежит: всякое дерево, не приносящее доброго плода, срубают и бросают в огонь.</span></span>Мф. 3:10</a>). Эта секира подсекает безплодныя деревья, а этот молот разбивает самые твердые камни. Посему и пророк Наум говорит: <i>ярость Его</i>, без сомнения, Бога, <i>растаевает власти, и камение сотрошася от Него</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=410&c=1&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Пред негодованием Его кто устоит? И кто стерпит пламя гнева Его? Гнев Его разливается как огонь; скалы распадаются пред Ним.</span></span>Наум. 1:6</a>). Это против еретиков. А о церковных мужах написано, что молот и секира не были слышны в доме Господнем (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=6&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Когда строился храм, на строение употребляемы были обтесанные камни; ни молота, ни тесла, ни всякого другого железного орудия не было слышно в храме при строении его.</span></span>3 Цар. 6:7</a>).<br /><br /><i>Шесть книг толкований на пророка Иеремию. Кн. 4</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=23&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=23&v=30">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
