<p ><div>Еврейское слово: <i>massa</i> Акила перевел άρμα, тоесть, <i>бремя</i> и <i>тяжесть</i>, Симмах, Семьдесят и Феодотион: <i>принятие</i>. Везде, где есть тяжкое, чем угрожает Господь, и полное тяжести и труда, и неудобоносимое, там в надписании говорится: άρμα, то есть, <i>тяжесть</i>. Где же Господь обещает благополучное, или после угроз обещает лучшее, там говорится: <i>видение</i>, или по крайней мере: <i>слово Господне</i>, чтобы из самаго надписания пророчества: <i>тяжесть</i>, или <i>видение</i>, и <i>слово Божие</i>, было очевидно, какое следует пророчество. Итак, поелику пророки народу грешному обыкновенно возвещали печальное и угрожали наказаниями, чтобы привлечь их к покаянию, а милосердый и милующий Господь долго отсрочивал приговор; то обольщенный и обманутый ложью лжепророков народ думал, что угрозы Господа не исполнятся и дело грозное обращал в забаву и шутку, а предсказывавшим пророкам, как бы насмехаясь, говорил: "опять этот видит тяжесть и бремя Господа"! Отсюда пророчество не называлось уже <i>видением</i>, а, в шутку и насмешку, <i>бременем</i> и <i>тяжестию</i>. Поэтому Господь и повелел, чтобы если народ, или пророк или священник спросят Иеремию, какая это тяжесть или бремя от Господа, то он отвечал и говорил: <b>и вы тяжесть и вы бремя</b>, ибо Я возьму вас и брошу, сокрушу и погублю. Если же, далее кто нибудь из пророков, священников или народа дерзнет назвать пророческое видение тяжестию и бременем Господа, то <b>Я</b>, говорит, <b>посещу мужа сего и дом его</b>, о таковаго погублю на веки. Пусть же каждый говорит ближнему своему: «что отвечал или что сказал Господь,» а не «Забывайте старое: пусть больше? какова тяжесть Господа», тяжесть или бремя Господа: не будет на устах ваших ибо каждому человеку слово его и дело его вменится в тяжесть и бремя, по оному написанному: «от уст твоих оправдаешься, и от уст твоих осужден будешь.»<br /><br /><i>Шесть книг толкований на пророка Иеремию. Кн. 4</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=23&v=30">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=23&v=37">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
