<p ><div>Некстати прибавленное у Семидесяти <i>о пророках</i> должно быть совершенно отсечено. Ибо потом следует другой отдел, ими опущенный, по окончании котораго находится надписание: <i>К пророкам</i> или <i>против пророков</i>, о котором мы скажем в своем месте. Итак по отвержении пастырей Синагоги, то есть, книжников и Фарисеев, и по спасении остатка от Израиля, и поставлении на место прежних начальников апостолов Евангелия, вводится Пастырь пастырей, Начальник начальников, Царь царей, и Господь господствующих, то есть, Христос Спаситель наш, Который в собственном смысле есть Отрасль праведная, или Восток праведный, о котором читаем: <i>возсияет во днех Его правда</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=71&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> во дни его процветет праведник, и будет обилие мира, доколе не престанет луна;</span></span>Пс. 71:7</a>), и в другом месте: <i>се муж, восток имя ему, и под ним возсияет, ги созаждет храм Господень</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=6&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и скажи ему: так говорит Господь Саваоф: вот Муж, - имя Ему ОТРАСЛЬ, Он произрастет из Своего корня и создаст храм Господень.</span></span>Зах. 6:12</a>), так что как у Исаии Он называется: Эммануил, то есть, с нами Бог (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=7&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Итак Сам Господь даст вам знамение: се, Дева во чреве приимет и родит Сына, и нарекут имя Ему: Еммануил.</span></span>Ис. 7:14</a>), так у Иеремии получает имя: праведность паша. Посему и апостол говорит: <i>Иже быть ком премудрость от Бога, правда же и освящение и избавление</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> От Него и вы во Христе Иисусе, Который сделался для нас премудростью от Бога, праведностью и освящением и искуплением,</span></span>1 Кор. 1:30</a>). Противник его антихрист, и обитатель последняго диавол, у Захарии называется глупым пастырем (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В восьмом месяце, во второй год Дария, было слово Господне к Захарии, сыну Варахиину, сыну Аддову, пророку:</span></span>Зах. 1:1</a>). И сотворит, говорит, суд и правду на земле. <i>Ибо Отец не судит никому же, но суд весь даде Сынови</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Ибо Отец и не судит никого, но весь суд отдал Сыну,</span></span>Ин. 5:22</a>). В те дни и два и десять колен, Иуда и Израиль, равно спасутся, и из двух жезлов, по Иезекиилю, сделается один жезл (Иез. 37). И имя Его наречется (если читать по Семидесяти: наречет Его Господь), losedec, то есть, <i>Господь праведен</i>, если по Еврейскому (<i>имя Его нарекут</i>): <i>Господь праведность наша</i>. Ибо это значит Adonai Sadecenu, вместо чего Симмах перевел: <i>Господи! оправдай нас</i>.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Шесть книг толкований на пророка Иеремию. Кн. 4</i><br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=23&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=23&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
