Откровение посредством видений происходило ночью, но это были не сновидения, а экстатические созерцания в бодрственном состоянии; это состояние пророческого прозрения было как бы пробуждением от обычного состояния человека, которое сам пророк сравнивает с состоянием сна (<a href='B:450 4:1'>Зах 4:1</a>). Можно полагать, что к такому состоянию Захарию привело напряженное размышление о судьбах избранного народа, как это было с Моисеем в пустыне и с другими пророками. - Пророк видит мужа, восседающего на рыжем коне, <i>между миртами, которые в углублении</i>. Толкователи пытаются выяснить значение миртовых деревьев в смысле образа еврейской Церкви, скромной и неприметной для взора, но цветущей и благоухающей даже в тяжелые времена каково было время Вавилонского плена (Тарг. Ионаф. имеет: <i>между миртовыми деревьями, которые в Вавилоне</i>; <i>Keil</i> 527, <i>Ружем</i>. 178, <i>Глаг</i>. 170). Но вероятнее признать здесь порчу масоретского текста, так как LXX читают здесь (и в ст. 10-11): <b>ανα μεσον των ορεων των κατασκιων</b>, т. е. вместо <i>hahad-hassim-heharim</i> (горы); чтение LXX, вместе со многими исследователями, можно признать более правильным и на том, между проч., основании, что тогда получится полное соответствие с восьмым видением колесниц, выходящих <i>из ущелья между двумя горами</i> (<a href='B:450 6:1'>Зах 6:1</a>; <i>Мarti</i> 402). - За всадником находятся <i>кони рыжие, пегие</i> (Венск.: <i>гнедые</i>) и <i>белые</i>; из дальнейшего (<i>ст.</i> <a href='B:450 1:11'>11</a>) можно заключить, что кони эти имели всадников; хотя можно видеть исполнителей воли Божией и в самих конях. Цвета коней, без сомнения, имеют символическое значение, как указание на те бедствия, которыми поразит Господь народы, живущие в безопасности и благополучии и потому не имеющие страха пред Богом (<i>ст.</i> <a href='B:450 1:15'>15</a>). - <i>Муж на рыжем коне</i> не есть предводитель, находившихся позади его коней; в ст. 10 он не включает себя в число тех, <i>которых Господь послал обойти землю</i>; а из ст. 11 видно, что этот муж есть Ангел Господень, которому кони (или всадники) дают отчет в исполнении порученной им миссии (<i>см.</i> <i>Глагол. </i>, с. 169, пр. 1). В видении первом выводятся действующими, в образе коней различных цветов, без сомнения, Ангельские силы (<i>Феод.</i> 71), низшие Ангела Иеговы и исполняющие волю Иеговы. Среди прочих небесных сил, упоминаемых, в книге пророка Захарии, Ангел Иеговы занимает высшее, преимущественное положение, как видно уже из видения первого. По замечанию проф. Глаголева, в видении четвертом (гл. III) "Ангел Иеговы является несомненно божественною личностью, имеющею власть, подобно Богу, прощать грехи" (с. 171). Составитель особой монографии о ветхозаветном Ангеле Иеговы Ролинг, в начале своего исследования, указывая на то значение, какое имеет ветхозаветное учение об Ангеле Иеговы, приводит выражение Штольберга, по которому "и Церковь ветхозаветная - есть Церковь вочеловечившегося Бога" (<i>Lie. Aug. Roling</i>, Ueber den Iehovaongel des Alten Testaments, Tubingen, 1866. S. 3). Книгою пророка Захарии эта мысль Штольберга подтверждается вполне: Ангел Иеговы здесь является Лицом Божеским, в конце времен вочеловечившимся Сыном Божиим. По толкованию первого видения пророка Захарии у блаж. Иеронима, "муж, восходивший на коня рыжего есть Господь Спаситель, Который, принимая домостроительство плоти нашей, слышит в книге пророка Исаии: <i>Почему красны одежды твои</i> (<a href='B:290 63:2'>Ис 63:2</a>; с. 12).