<p ><div><b>Господь потоп населяет</b>. Потоп есть разлитие воды, которая делает невидимыми все вещи и очищает, что прежде было осквернено. Посему потопом Пророк называет благодать Крещения, чтобы душа, омытая от грехов и очищенная от ветхого человека, соделалась наконец способною стать Божиею обителью в Духе. Согласно же с сим сказанное и в тридцать первом псалме, где после слов: <i>беззаконие мое познах, и греха моего не покрых… за то помолится к Тебе всяк преподобный</i>, Пророк присовокупил: <i>обаче в потопе вод многих к нему не приближатся</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=31&s=5&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Но я открыл Тебе грех мой и не скрыл беззакония моего; я сказал: "исповедаю Господу преступления мои", и Ты снял с меня вину греха моего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> За то помолится Тебе каждый праведник во время благопотребное, и тогда разлитие многих вод не достигнет его.</span></span>Пс. 31:5-6</a>), ибо не приблизятся грехи к принявшему Крещение отпущения грехопадений водою и Духом. Близко к сему и то, что находим в пророчестве Михея: <i>Яко Волитель милости есть. Той обратит и ущедрит ны, и погрузит неправды наша и ввержет в глубины морския</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=400&c=7&s=19&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Он опять умилосердится над нами, изгладит беззакония наши. Ты ввергнешь в пучину морскую все грехи наши.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Ты явишь верность Иакову, милость Аврааму, которую с клятвою обещал отцам нашим от дней первых.</span></span>Мих. 7:19-20</a>).<br /><br /><b>И сядет Господь Царь в век</b>. Бог, утвердившись в душе, просветленной потопом, делает ее как бы Престолом Своим.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>"Гомилии на Псалмы" (Пс. 28)<br /> TLG 2040.018 29.304.25-45<br /><br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=28&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=28&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
