<p ><div><b>Глас Господень в крепости</b>. Как бывает глас в колесе, так глас Господень состоит в крепости, ибо кто <i>вся может о укрепляющем Христе</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=570&c=4&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Все могу в укрепляющем меня Иисусе Христе.</span></span>Флп. 4:13</a>), тот слышит и исполняет заповеди Господни. Посему глас Господень не в немощной и расслабленной душе, но в той, которая с напряжением и крепостию творит добро.<br /><br /><b>Глас Господень в великолепии</b>. Великолепие есть доблесть особенно великая. Посему кто с благоприличием совершает все, что входит в какое-нибудь великое деяние, тот называется великолепным. Когда душа не будет раболепствовать мудрованию плоти, но в сознании того, что дано ей от Бога, восприемлет приличные ей величие и достоинство, тогда в ней <b>глас Господень</b>. Кто имеет не тесные понятия о Боге, кто с высокой точки зрения исследовал законы тварей, возмог, по крайней мере несколько, постигнуть благость Божия Промысла и, сверх того, не щадит издержек, но щедр, когда потребно исправить нужды братий, тот великолепен. И в таковых вселяется <b>глас Господень</b>. Ибо в подлинном смысле великолепный презирает все телесное, признавая оное не имеющим никакой цены в сравнении с невидимым. Того, кто великолепен, никакое обстоятельство не оскорбит, вообще никакое страдание его не возмутит, проступки людей негодных и презренных не приведут его в движение, нечистота плоти не унизит его, он недоступен унизительным страстям, которые не могут возвести на него очей по причине высоты его мыслей. Приписывается же и Богу некоторое великолепие, например: <i>взятся великолепие Твое превыше небес</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=8&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Господи, Боже наш! как величественно имя Твое по всей земле! Слава Твоя простирается превыше небес!</span></span>Пс. 8:2</a>). Посему те, которые имеют о Боге великие представления, превозносят Его великолепие.<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=28&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=28&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
