<p ><div>Пламень огня был пресечен и в Вавилоне, как видим из истории трех отроков, когда печь разливала его на сорок девять локтей и пожигала всех стоящих около (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=340&c=3&s=47"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> и поднимался пламень над печью на сорок девять локтей</span></span>Дан. 3:47</a>), пресеченный же повелением Божиим пламень принял в себя дух и доставил отрокам самое приятное дуновение и прохладу, так что они находились в спокойном состоянии, как бы под древесною тенью. Ибо сказано: был <i>яко дух росы шумящ</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=340&c=3&s=50"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> и выбросил пламень огня из печи, и сделал, что в средине печи был как бы шумящий влажный ветер, и огонь нисколько не прикоснулся к ним, и не повредил им, и не смутил их.</span></span>Дан. 3:50</a>).<br /><br />И гораздо удивительнее пресечение огненного естества, нежели разделение на части Чермного моря. Но глас Господень пресекает естественную неразрывность и связность огня. Хотя по человеческим понятиям огонь кажется нерассекаемым и неделимым, однако же по повелению Божию он пресекается и разделяется. Думаю же, что огонь, уготованный в наказание диаволу и аггелам его, пресекается гласом Господним на тот случай, чтобы из двух сил, свойственных огню, — а именно силы сожигать и силы освещать — грозное и карательное в огне предоставлено было достойным сожжения, а светоносное и светозарное отделено было в отраду веселящимся. Посему <b>глас Господа, пресецающаго</b> и разделяющего <b>пламень огня</b>, нужен для того, чтобы огнем наказания стало несветлое, а светом упокоения осталось несожигающее.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=28&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=28&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
