<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1045">Кирилл Иерусалимский свт.</a><div>«Церковью»<a href="#638844_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> она называется соответственно самой вещи, так всех созывает и собирает вместе, как в Книге Левит Господь говорит: <b>и собери все общество ко входу скинии собрания</b>. Замечательно, что слово <i>собери</i><a href="#638844_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> в первый раз в Писании употреблено тогда, когда Бог поставил Аарона первосвященником. И в Книге Второзаконие Бог говорит Моисею: <i>собери ко Мне народ, и Я возвещу им слова Мои, из которых они научатся бояться Меня</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=4&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> о том дне, когда ты стоял пред Господом, Богом твоим, при Хориве, [в день собрания,] и когда сказал Господь мне: собери ко Мне народ, и Я возвещу им слова Мои, из которых они научатся бояться Меня во все дни жизни своей на земле и научат сыновей своих.</span></span>Втор. 4:10</a>). Церковь упоминается снова, когда говорится о скрижалях: <i>а на них все слова, которые изрек вам Господь на горе из среды огня в день собрания</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=9&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и дал мне Господь две скрижали каменные, написанные перстом Божиим, а на них [написаны были] все слова, которые изрек вам Господь на горе из среды огня в день собрания.</span></span>Втор. 9:10</a>). Моисей мог бы сказать яснее примерно так: «В тот день, в который, созванные Богом, вы собрались». И псалмопевец говорит: <i>Я прославлю Тебя в собрании великом, среди народа многочисленного восхвалю Тебя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=34&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Я прославлю Тебя в собрании великом, среди народа многочисленного восхвалю Тебя,</span></span>Пс. 34:18</a>).<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="638844_1" class="note-item" href="#638844_1">1</a> Греч. <span class="greek">ekklhsia</span>. - <i>Прим. ред.</i><br /></li><li><a id="638844_2" class="note-item" href="#638844_2">2</a> Греч. <span class="greek">ekklhasiason</span>. - <i>Прим. ред.</i><br /></li></ul></div> <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Огласительные слова для просвещаемых.<br />TLG 2110.003,18.24.1-15.<br /><br /></div></div></p>