<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1045">Кирилл Иерусалимский свт.</a><div>Впрочем змий при пути стережет мимоходящих, смотри, чтобы не уязвил тебя неверием. Он видит столь много спасаемых, и <i>«ищет кого поглотити» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Трезвитесь, бодрствуйте, потому что противник ваш диавол ходит, как рыкающий лев, ища, кого поглотить.</span></span>1 Пет. 5:8</a>). К Отцу духов ты входишь, но проходишь мимо сего змия. Как же бы тебе пройти мимо его? <b>«обуй нозе во уготование благовествования мира»</b> дабы, ежели и уязвит, не потерпеть вреда. Водвори в себе веру имей твердую надежду, обувь крепкую, дабы пройти тебе мимо врага и взойти ко Владыке. Приготовь сердце твое к принятию учения, к общению Святых Таин. Молись чаще, дабы Бог удостоил тебя небесных и бессмертных Таин. Не будь празден ни днем, ни ночью: но лишь сон спадет с очей, ум да воспрянет на молитву. И если почувствуешь, что входит в него злой помысел, возбуди в себе спасительное воспоминание суда. Займи разум поучением, дабы забыл он гнусное. <br /><i>Поучение предогласительное, 16</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1292">Марий Викторин</a><div>Надлежит нести Евангелие и проповедовать его среди язычников; и повсюду, где оно проповедовалось, его следует услышать. А чтобы мы услышали его, нужно идти, торопиться, спешить. И потому Павел говорит: <b>обуйте ноги в готовность благовествовать.</b> <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарий на Послание к Ефесянам 2.6.15.<br />Cl. 0098, ad Ephesios, 2.6.15.1 [CSEL 83/2:88].</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div>См. Толкование на <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=6&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Итак станьте, препоясав чресла ваши истиною и облекшись в броню праведности,</span></span>Еф. 6:14</a><br /><br />Слова <b> обув ноги в готовность благовествовать мир</b> следует понимать так: мы предположили, что благовествование мира есть благодать бесстрастия, а значит, тому, кто еще не обрел эту благодать. Апостол велит приготовиться принять ее, обув ступни души в мертвость тела, — ведь так и терние страстей ее не уязвит, и змеи и скорпионы, то есть дурные помыслы, не ужалят.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1089">Лука Крымский свт.</a><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=6&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> потому что наша брань не против крови и плоти, но против начальств, против властей, против мироправителей тьмы века сего, против духов злобы поднебесной.</span></span>Еф. 6:12</a></div></p>