<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1292">Марий Викторин</a><div>Павел говорит о той вершине, которая венчает все и усовершает вселенную. Ибо не иначе мы сможем решительно сражаться и противостоять стольким силам, кроме как вооружившись <i>щитом веры</i> и отражая им все стрелы и атаки сонма [вражеских] сил.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарий на Послание к Ефесянам 2.6.16.<br />Cl. 0098, ad Ephesios, 2.6.16.1 [CSEL 83/2:89].<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1037">Иоанн Кассиан прп.</a><div>«<b>Возьмите</b>, — сказано, — <b>щит веры, которым возможете угасить все раскаленные стрелы лукавого» </b>. Следовательно, вера есть щит, который, отражая раскаленные стрелы похоти, умерщвляет ее страхом будущего суда и верованием в Царство Небесное.<br /><i>Седьмое собеседование аввы Серена (первое). О непостоянстве души и о злых духах Глава 5. О совершенстве души, представляемой в образе евангельского сотника</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div><b>Щит веры</b> следует воспринимать как носимую в теле мертвость Иисуса (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=4&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Всегда носим в теле мертвость Господа Иисуса, чтобы и жизнь Иисусова открылась в теле нашем.</span></span>2 Кор. 4:10</a>), ибо щит, изготовленный из дерева и кожи, наводит нас на мысль о таинстве Креста и о мертвости в теле — ведь все это, если кто-либо им обладает, становится для него щитом веры.<br /><br />См. Толкование на <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=6&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Итак станьте, препоясав чресла ваши истиною и облекшись в броню праведности,</span></span>Еф. 6:14</a></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div><b>Паче всего,</b> — говорит апостол, — <b>возьмите щит веры, которым возможете угасить все раскаленныя стрелы лукавого</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=6&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> а паче всего возьмите щит веры, которым возможете угасить все раскаленные стрелы лукавого;</span></span>Еф. 6:16</a>). Эти стрелы суть различные действия в нас демонов, приводящих в движение недуги падшего естества: воспаление сердца гневом, разгоряченные помыслы и мечтания, порывы к мщению, многопопечительные и многочисленные соображения, большей частью несбыточные и нелепые, о сопротивлении врагу, о побеждении и унижении его, о доставлении себе самого прочного, не подверженного никаким опасностям, положения. Стяжавший веру стяжал Бога деятелем своим, встал превыше всех ухищрений не только человеческих, но и демонских. Стяжавший веру получает возможность коснуться истинной, чистой молитвы, не расхищаемой никакими попечениями о себе, никакими опасениями, никакими мечтаниями и картинами, представляемыми воображению лукавыми духами злобы. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1089">Лука Крымский свт.</a><div> "...<b>а паче всего возьмите щит веры, которым возможете угасить все раскаленные стрелы лукавого</b>...". Раскаленные стрелы пускают в сердце наше бесы непрестанно и ранят и губят множество человеческих сердец.<br /> А нам дан щит, крест Христов, ибо с ним получаем мы власть противостоять и диаволу, и бесам. И эту власть явим тогда, когда будем воодушевлены глубокой верой в Бога и беспредельной любовью ко Христу. Пред этим щитом трепещут окаянные бесы, трепещет и их глава – сатана.<br /><br />См. ст. 12<br /></div></p>