<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Такая молитва приятна Богу. Он видит, что Его миссия через Его апостола отвергается людьми. Потому Он, конечно же, не лишит Своего дара того, кто делает Его дело. Обычай и закон запрещают наносить вред послам людей. Не высокомерно ли и не поспешно ли не только наносить вред посланникам Божиим, но и предавать их смерти!<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>На Послание к Ефесянам 6.20. <br />CSEL 81/3:125. <br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1292">Марий Викторин</a><div><i>Смело</i> означает: дабы я мог исполнить посольство без ущерба и дабы от уз в душе моей не возникло помехи к тому, чтобы исполнить, как должно, дело <i>возвещения тайны</i> <i>[благовествования]</i>. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарий на Послание к Ефесянам 2.6.20.<br />Cl. 0098, ad Ephesios, 2.6.20.13 [CSEL 83/2:93].<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1098">Марк Подвижник прп.</a><div>Тотчас по знамении креста благодать так действует, умиротворяет все члены, и душа по причине многой радости является, как простое, незлобивое дитя, и человек уже более не осуждает ни еллина, ни иудея, ни грешника; но внутренний человек чистым оком смотрит на всех, как на одного, и одинаково радуется о всем мире, и хочет, чтобы все еллины и иудеи покланялись Сыну Божию, как Отцу. И отверзаются ему двери; и он входит внутрь во многие обители; и по мере того как он входит, они отверзаются ему более, и из ста обителей он вступает в иные сто обителей, и богатеет, и опять, когда он делается иным, ему показываются другие новые и дивные (предметы), и как сыну и наследнику ему вверяются вещи, которые не могут быть изречены естеством человеческим или сими устами и языком. В иной час, как посольствуя пред Богом, от многой любви к Нему, начинает молиться о мире, чтобы спасся весь мир, как всецелый Адам; распаляясь любовью и желая, чтобы все спаслись, он поучает (ближних) слову жизни и Царствия, <b>«посолствуя о Христе»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=6&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> для которого я исполняю посольство в узах, дабы я смело проповедывал, как мне должно.</span></span>Еф. 6:20</a>) и, сколько можно слышать, поведая небесные и Божественные тайны бесконечного и непостижимого века. <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Нравственно-подвижнические слова" Слово десятое. </div></div></p>