<div><p ><div>Законовед и учитель, которому и Божественная проповедь повелевала: «<i>суд правый судите</i>» (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И дал я повеление судьям вашим в то время, говоря: выслушивайте братьев ваших и судите справедливо, как брата с братом, так и пришельца его;</span></span>Втор. 1:16</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=16&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Во всех жилищах твоих, которые Господь, Бог твой, даст тебе, поставь себе судей и надзирателей по коленам твоим, чтоб они судили народ судом праведным;</span></span>Втор. 16:18</a>), при помощи отряда вооруженных воинов и множества нечестивых слуг схватив Господа как бы какого знаменитого разбойника, «<b>спрашивает об учении и учениках</b>», указывая этим на отсутствие вин, ибо Судимый не знал греха. Спрашивает же «<b>об учении Его</b>»: противно ли оно Моисеевым законам или же согласуется и сходно с древними уставами и какая цель заключается в Его учении — желание ли руководствоваться древними обычаями или же устроить введение какого-то нового и чужого богослужения? А делал это с злым умыслом, ибо думал, что Христос ясно выскажется против закона и, отвергнув Моисеев закон, Сам на Себя возбудит наглый язык иудеев, чтобы и оказался в конце концов как бы подвергнутым справедливому наказанию за богоборство. Ведь богоборству равнялось противление Божественным законам, если бы кто из людей оказался действительно сделавшим или сказавшим что-либо подобное. Как с простым еще человеком обращаются со Христом и Господа закона считают заслуживающим справедливого осуждения за преступление закона, не помня изречения: «<i>Нечестив говорящий царю: беззаконствуешь</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=34&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Можно ли сказать царю: ты - нечестивец, и князьям: вы - беззаконники?</span></span>Иов. 34:18</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкование на Евангелие от Иоанна".<br /><br />Часть 3-я.<br /><br />Книга одиннадцатая.<br /><br /> Глава XII.<br />О том, что по природе одно есть Сын со Своим Отцом Богом, хотя и говорит, что как бы в качестве благодати Он принял это единобытие с Отцом.</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=18&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=18&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>