<p ><div>Сильно обличает слугу в несправедливости, если бы даже Судимый и не был славен, ибо он бьет безрассудно Того, Кого всего менее подобало, побуждаемый к этому не беззаконными словами или имея другой какой повод к такой дерзости, но одним только врожденным неистовством толкаемый к зверской дикости нрава. Обвиняй, говорит, если желаешь, и опровергай Мои слова, как несправедливо сказанные. Если же этого делать не можешь, за что же, наконец, бьешь изрекшего невинные слова?<br /> Таков общепринятый и обычный смысл этого места. Но, по моему мнению, данное изречение имеет несколько другой смысл. Быть может, Он изобличает слугу в величайшей несправедливости не потому, что он просто только ударил, но потому, что после прежнего удивления пред Учителем, без всякой теперь вины, решился подвергать бесчестию. Если бы, говорит, ты не был некогда тронут Моими словами, если бы Я не считался тобою Учителем прекраснейшего и не признавался некиим чудным истолкователем Священных Писаний, если бы сам ты не восклицал тогда: <i> «Никогда не говорил так человек»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Служители отвечали: никогда человек не говорил так, как Этот Человек.</span></span>Ин. 7:46</a>), — в таком случае могло бы, пожалуй, быть некое основание относиться милостиво к твоей неопытности и не вменять вину за это. Но так как ты знал и удивлялся и, быть может, говорит, не восстал бы против слов Моих, если бы ты заблагорассудил припомнить теперь свои же собственные слова, то разве можешь грех свой считать безвинным?<br /> Так можешь понимать изречение. Кроме того, можно видеть, что в этих словах Спаситель начертывает нам некоторый несравненный и сверхъестественный образ беспредельного долготерпения и идею высочайшего и безмерного милосердия, как бы в качестве достославнейшего примера представляя Себя Самого. Ведь рабскому заушению подвергается Тот, Кто имел силу одним только мановением Своим истребить совершенно всех иудеев. И Он ничего не делает, не воздает немедленным наказанием ни одному из обидчиков, так как не подвержен нашим слабостям, гнев и печаль не имеют над Ним власти, Он не обременяется тяжестью насильничества, а кротко пристыжает напавшего на Него (слугу), сказав, что не подобает бить Того, Кто не изрек ничего неуместного, и, подвергшись самым, по-видимому, ужасным наказаниям, не забывает Своих приемов и Своего учения, ибо подобающим вразумлением убеждает служителя иудейской гордыни удаляться от их безрассудства в этом деле, получив Сам <i>«зло вместо добра»</i>, по написанному (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=34&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> воздают мне злом за добро, сиротством душе моей.</span></span>Пс. 34:12</a>), и бесчестившим воздавая добром за зло.<br /> Но Господь наш Иисус Христос, и заушаемый, долготерпит, хотя и будучи истинным Богом и Господом земли и неба. А мы, жалкие, <i> «земля и прах»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=18&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Авраам сказал в ответ: вот, я решился говорить Владыке, я, прах и пепел:</span></span>Быт. 18:27</a>), ничтожные и маленькие, подобные зелени огородной — <i>«человек ведь — как трава дни его, и как цвет полевой, так отцветет»,</i> по написанному (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=102&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Дни человека - как трава; как цвет полевой, так он цветет.</span></span>Пс. 102:15</a>), если когда-либо кто из братьев погрешит словом и скажет что-нибудь хотя и не много оскорбительное, считаем должным, наподобие драконов, язвить его и за одно слово ненасытно поражаем его тысячами слов, не оказывая снисхождения человеческому малодушию, не принимая во внимание общую немощь природы, не покрывая свой гнев взаимною любовью друг к другу, даже не взирая на Самого <i> «веры нашей началовождя и совершителя Иисуса»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=12&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> взирая на начальника и совершителя веры Иисуса, Который, вместо предлежавшей Ему радости, претерпел крест, пренебрегши посрамление, и воссел одесную престола Божия.</span></span>Евр. 12:2</a>; ср. <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=12&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Не мстите за себя, возлюбленные, но дайте место гневу <i>Божию</i>. Ибо написано: Мне отмщение, Я воздам, говорит Господь.</span></span>Рим. 12:19</a>), но стараясь отмщать за себя, и притом жестоко, хотя Божественное Писание говорит то: <i> «Пути злопамятных в смерть»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=12&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Праведник указывает ближнему своему путь, а путь нечестивых вводит их в заблуждение.</span></span>Притч. 12:26</a>), то опять: <i> «Зло каждый брата своего да не злопамятует в сердцах ваших»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=7&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> вдовы и сироты, пришельца и бедного не притесняйте и зла друг против друга не мыслите в сердце вашем.</span></span>Зах. 7:10</a>).<br /> Итак, в образец милосердия друг к другу и безмерного долготерпения да послужит нам Сам Владыка всех Христос, Который для этой цели говорит нам в одном месте: <i> «Ученик не выше учителя и раб не выше господина своего»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Ученик не выше учителя, и слуга не выше господина своего:</span></span>Мф. 10:24</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкование на Евангелие от Иоанна".<br /><br />Часть 3-я.<br /><br />Книга одиннадцатая.<br /><br /> Глава XII.<br />О том, что по природе одно есть Сын со Своим Отцом Богом, хотя и говорит, что как бы в качестве благодати Он принял это единобытие с Отцом.</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=18&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=18&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
