<div><p ><div>Так как закон и Божественная заповедь ясно провозглашали так: суд правый судите и «<i>неповинного и правого не убивай</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=23&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Удаляйся от неправды и не умерщвляй невинного и правого, ибо Я не оправдаю беззаконника.</span></span>Исх. 23:7</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И дал я повеление судьям вашим в то время, говоря: выслушивайте братьев ваших и судите справедливо, как брата с братом, так и пришельца его;</span></span>Втор. 1:16</a>), то они, жалкие, даже невольно как бы стыдятся отсутствию вин. И свое неистовство против Христа находя уже беспричинным и удерживаемые от собственноручного совершения убийства по причине требовавшейся от них чистоты — ведь они должны были закалать пасху, по не имевшему уже у них никакой силы закону, — к Пилату приводят, по весьма великому неразумию думая, будто они совсем не подвергнутся обвинению в неправом убийстве, если не сами они собственноручно сделают это, но предоставят этому совершится руками другого, хотя бы и было несогласно с законами Моисея то, что было у них на уме.<br /> Кроме того, весьма смешным окажется и следующий их поступок. Представляя на суд ни в чем Несогрешившего как повинного в самых ужасных преступлениях и навлекая на свою голову столь страшное нечестие, они бегут порога претория как могущего причинить им осквернение и старательно остерегаются прикасаться к людям еще нечистым. Это потому, что они, думаю, верили, будто камни и тела однородных людей могут осквернять душу человека, а постыднейшее из всех зол, несправедливое убийство, по их мнению, не приносило им совсем никакого вреда. И удивительно, даже более — глупее и неразумнее всего то, что ищут очищения ради заклания агнца, изображающего нам не иное что, как сень таинства Христова, — почитая, следовательно, образ предмета, они нечестивствуют против Самой Истины. Воображая (себя получающими) чистоту в нем, они оскверняются скверноубийственными замыслами против Христа. Справедливо поэтому Господь то называл их гробами побеленными, которые снаружи покрыты разными искусными находящимися на них украшениями, а внутри наполнены зловонною и невыносимою нечистотою (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Горе вам, книжники и фарисеи, лицемеры, что уподобляетесь окрашенным гробам, которые снаружи кажутся красивыми, а внутри полны костей мертвых и всякой нечистоты;</span></span>Мф. 23:27</a>), то опять говорил, что они оцеживают комара, но поглощают верблюда (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Вожди слепые, оцеживающие комара, а верблюда поглощающие!</span></span>Мф. 23:24</a>). Наблюдая нередко мелочную точность в отношении самого, так сказать, малейшего и неважного или даже и совсем ничтожного — что такое в самом деле вообще комар? — они ни во что полагают дела, преисполненные беззаконий, и омывают внешность чаши и блюда, а внутренней нечистоте не придают совсем никакого значения. И вот хотя пророк Иеремия и говорит ясно: «<i>Омой от зла сердце твое, Иерусалим, да спасешься</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=4&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Смой злое с сердца твоего, Иерусалим, чтобы спастись тебе: доколе будут гнездиться в тебе злочестивые мысли?</span></span>Иер. 4:14</a>), они совершенно ничем считают внутреннее и в сердце находящееся нечестие. Так, и приводя к Пилату Христа, они отстраняются от мест нечистых и тел необрезанных людей, и хотя не совершают сами своими руками беззакония, но исполнителем своей жестокости делают Пилата, по своему безумию полагая, что остаются вне всякой вины. И удивительно то, что и это их нечестие оказываются знавшими святые пророки. Так, блаженный Исаия сказал о них в одном месте: «<i>Горе беззаконнику: зло по делам рук его случится с ним</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=3&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> а беззаконнику - горе, ибо будет ему возмездие за [<i>дела</i>] рук его.</span></span>Ис. 3:11</a>). Так же и Иезекииль: «<i>Как сделал ты, так будет тебе: воздаяние твое воздастся тебе на главу твою</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=380&c=1&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Ибо близок день Господень на все народы: как ты поступал, так поступлено будет и с тобою; воздаяние твое обратится на голову твою.</span></span>Авд. 1:15</a>). Да и сам божественный Псалмопевец возглашает: «<i>Воздай воздаяние их им, по делам рук их дай им</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=27&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Воздай им по делам их, по злым поступкам их; по делам рук их воздай им, отдай им заслуженное ими.</span></span>Пс. 27:4</a>). И действительно, как они Спасителя всех и Христа привели к римским военачальникам, так и сами в свою очередь, подвергаясь тому же самому, предаются владычеству римлян и истребляются рукою тогдашних владык (римских). Ведь столь ужасная война возгорелась против них и они приобщились таким неслыханным бедствиям, что некоторые из них, и даже многие, если бы можно было, предпочли бы лучше умереть, скрывшись в горах и пещерах, чем видеть эту войну. Что они действительно будут иметь такое желание, это предвозвестил Господь в словах: «<i>Когда увидите окруженный войсками Иерусалим, тогда скажете горам: покройте нас, и холмам: падите на нас</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=21&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Когда же увидите Иерусалим, окруженный войсками, тогда знайте, что приблизилось запустение его:</span></span>Лк. 21:20</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> тогда начнут говорить горам: падите на нас! и холмам: покройте нас!</span></span>Лк. 23:30</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкование на Евангелие от Иоанна".<br /><br />Часть 3-я.<br /><br />Книга двенадцатая.<br /><br /> </i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=18&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=18&v=29">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>