<div><p ><div><b>Сыновья твои повержены, спали во главе всех улиц, как серна в тенетах, исполненные гнева Господа, прещения Бога твоего.</b><br /><br />Вместо свеклы полусваренной остальные переводчики перевели: пойманная и находящаяся в тенетах серна, которая поеврейски называется <i>tho</i>, каковый род животнаго, водящагося в пустыне, в книге Левит и Второзаконии считается между чистыми животными. Это LXX приняли за слово <i>thovet</i>, которым на сирском языке называется <b>свекла</b>. От этого названия перейдем к смыслу. Сыновья твои, как серна, уловленная тенетами охотников, спали на перекрестках и улицах, и, полагая нагие члены на голую землю, собственными бедствиями свидетельствовали о гневе Господа и прещении Бога своего.<br />Затем, по Семидесяти: кои не захотят иметь духовных богатств во всяком слове, и познании, и добрых делах (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> потому что в Нем вы обогатились всем, всяким словом и всяким познанием, -</span></span>1 Кор. 1:5</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Посему и мы с того дня, как <i>о сем</i> услышали, не перестаем молиться о вас и просить, чтобы вы исполнялись познанием воли Его, во всякой премудрости и разумении духовном,</span></span>Кол. 1:9</a>, 10), но будут бедняками, не выдерживающими угроз, те будут обитать не в домах, воздвигаемых добродетелями, но при началах путей, и при кончине касаясь всего и оставляя все. О них справедливо говорится, что они спят тем сном, о котором пишется: <i>уснуша сном своим, и ничтоже обретоша</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=75&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Крепкие сердцем стали добычею, уснули сном своим, и не нашли все мужи силы рук своих.</span></span>Пс. 75:6</a>). Этим сном усыпил их царь ассирийский. И уподобляются они свекле полусваренной, которая есть род овоща весьма дешеваго и хрупкаго. Об этих-то овощах, я думаю, говорится оное в Псалмах: <i>не ревнуй лукавнующим, ниже завиди творящим беззаконие. Зане яко трава скоро тешут, и яко зелие злака скоро отпадут</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=36&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Псалом Давида. Не ревнуй злодеям, не завидуй делающим беззаконие,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> ибо они, как трава, скоро будут подкошены и, как зеленеющий злак, увянут.</span></span>Пс. 36:1-2</a>). Ибо это есть пища изнемогающих (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=14&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ибо иной уверен, <i>что можно</i> есть все, а немощный ест овощи.</span></span>Рим. 14:2</a>). <br />Кто однажды навсегда стал неверующим, тот называется свеклою сырою. Кто же, будущий доволен простою верою, без разсуждения и истины догматов совершает дела справедливости, тот может быть назван свеклою сваренною. А кто, далее, вдается посредине между пороками и добродетелями и с двоящимся сердцем приступает к служению Богу, тот весьма справедливо называется свеклою полусваренною. Таковому и в Апокалипсисе Иоанна Бог говорит: "<i>о если бы ты был холоден, или горячь! Но поелику ты тепл, а не горяч и не холоден: то извергну тебя из уст Моих</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=3&s=15&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> знаю твои дела; ты ни холоден, ни горяч; о, если бы ты был холоден, или горяч!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Но, как ты тепл, а не горяч и не холоден, то извергну тебя из уст Моих.</span></span>Откр. 3:15-16</a>). Кои теплы и спят, те исполнены ярости Господней и они разслаблены или изнемогают чрез Господа Бога: не потому, чтобы Господь, который <i>смерти не сотвори, ни веселится о погибели живых</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=270&c=1&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Бог не сотворил смерти и не радуется погибели живущих,</span></span>Прем. 1:13</a>), был причиною разслабления их, но для того, чтобы согрешившие в законе были осуждены по закону (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Те, которые, не <i>имея</i> закона, согрешили, вне закона и погибнут; а те, которые под законом согрешили, по закону осудятся</span></span>Рим. 2:12</a>), производящему гнев Божий для нарушающих его (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=4&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> ибо закон производит гнев, потому что, где нет закона, нет и преступления.</span></span>Рим. 4:15</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 8. Киев, 1882. С. 287-288. Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 15</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=51&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=51&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>