<div><p ><div><b>Посему выслушай это, бедный и пьяный не от вина. Так говорит Владыка твой, Господь и Бог твой, ратовавший за народ Свой: вот Я взял из руки твоей чашу опьянения, дно чаши гнева Моего: ты уже больше не будешь пить ее. И вложу ее в руку тех, которые унижали тебя, и говорили душе твоей: "нагнись, чтобы мы прошли" и сделал ты тело свое как-бы землею и как-бы улицею для проходящих.</b><br /><br />О Иерусалим, которому я сказал: воспряни воспряни возстань, и принеси покаяние! Поелику ты выпил из руки Господа чашу ярости Его, и осушил ее до подонков, и сыновья твои, разсеянные по всему земному шару и отведенные пленниками, лежали на улицах и перекрестках дорог: то знай, что ты беден и унижен и пьян не от вина, но от ярости Господней. Посему если принесешь покаяние и поднявшись возстанешь, то знай, что чаша опьянения и падения, или, по Симмаху и Феодотиону, <b>терзания и беспокойства</b>, должна быть взята из руки твоей, и фиала (χόνδο), вместо котораго и в этом месте Симмах перевел <b>сосуд для растворения вина</b> (craterem), ты уже не будешь пить, но он должен быть передан противникам твоим, которые говорили душе твоей: <b>«нагнись, чтобы мы прошли»</b>, и когда они это говорили, ты по собственной воле нагнулся, и <b>сделал тело</b>, или <b>хребет</b>, или, по Семидесяти, <b>среднее и выю твою, как-бы землею для проходящих совне</b>. <br />Это могло быть сказано сообразно истории в том смысле, что Иерусалим, если бы захотел подняться и возстать, то не пил бы чаши ярости Господней, и не терпел бы уже того, что прежде претерпел. Но чтобы мы пришли по Семидесяти в духовному разумению, говорится душе, униженной пороками и упоенной страстями, чтобы знала, что она имеет судьею Господа и что обо всем она отдаст отчет. Если же она изменится к лучшему, то чаша падения будет взята из рук ея, и сосуд для растворения ярости Господней, содержавший в себе наказания, о котором и Иезекииль говорит Иерусалиму: <i>чашу сестры твоея [Самарии] испиеши глубокую и широкую, изобильную к совершению пиянства</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=23&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Так говорит Господь Бог: ты будешь пить чашу сестры твоей, глубокую и широкую, и подвергнешься посмеянию и позору, по огромной вместительности ее.</span></span>Иез. 23:32</a>), должен быть передан в руки тех, которые его унижали. Нет сомнения, что разумеет противныя власти, говорившия душе его: <b>«нагнись, чтобы мы прошли»</b>. При этом должно также заметить, что оне не нагибали ее, и не делали насилия, чтобы она, стоявшая прежде прямо, наклонилась на землю, но предоставили ее собственному произволу. Она же по своей воле подставила выю или хребет, или все тело свое, не извнутри, но извне, тем, которые ее попирали. Подобное этому читаем и в Евангелии (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=13&s=11&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Там была женщина, восемнадцать лет имевшая духа немощи: она была скорчена и не могла выпрямиться.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Иисус, увидев ее, подозвал и сказал ей: женщина! ты освобождаешься от недуга твоего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И возложил на нее руки, и она тотчас выпрямилась и стала славить Бога.</span></span>Лк. 13:11-13</a>),— что осмьнадцать лет сатана искривлял женщину, которую Господь выпрямил до прежняго состояния, чтобы она могла сказать: <i>возведох очи мои в горы, отнюду же приидет помощь моя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=120&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Песнь восхождения. Возвожу очи мои к горам, откуда придет помощь моя.</span></span>Пс. 120:1</a>); и: <i>к Тебе возведох очи мои, живущему на небеси</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=122&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Песнь восхождения. К Тебе возвожу очи мои, Живущий на небесах!</span></span>Пс. 122:1</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 8. Киев, 1882. С. 288-290. Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 15</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=51&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=52&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>