<div><p ><div><i>Возстань, возстань, облекись крепостию, мышца Господня! Возстань, как в дни древние, в роды вечные. Не ты ли сразила сильнаго, поразила дракона? Не ты ли изсушила море, воду великой бездны, проложив дорогу по глубине морской, чтобы прошли избавленные? И теперь возвратятся искупленные Господом и приидут на Сион с хвалами; и радость вечная над головами их; они будут иметь радость и веселие; печаль и вздохи удалятся.</i><br />Имени Иерусалима, которое прибавлено здесь Семьюдесятью, нет в еврейском тексте, и оно не поставлено никем из трех переводчиков; поэтому оно должно быть спереди отмечено обелом, и следующий отдел так должен быть связан с предшествующею мыслью. Господь увещавал верующих в Него говоря: <i>не боитесь поношения от людей и злословия их не страшитесь</i>, и обещал в помощь им свое спасение и правду вечную, которая есть не иная, как Христос, мышца Господпя, о которой выше Он сказал: <i>и на мышцу Мою будут надеяться племена</i>.<br />Поэтому народ говорит к мышце Господней и молит ее о пришествии и испрашивает обещанной помощи говоря: <i>возстань, возстань, облекись крепостию, мышца Господня.</i> Возстань, как в дни древние, и яви всю силу Твою, чтобы ты, избавлявший Своих святых в течение многих веков от опасностей, также и нас защитил Своею силою. Ибо Ты сразил гордаго, поразил дракона, то есть египетскаго царя фараона, который и у Иезекииля называется великим драконом (Иез. 29). Ты изсушил Чермное море, чтобы чрез весьма сильныя воды и глубину морскую прошел Твой народ и убежал от преследовавших египтян.<br />Итак Ты, совершивший это, также искупленных и избавленных Твоею кровию возврати в Сион и в небесный Иерусалим или в Церковь, которую Ты уготовал Себе Своею кровию и находись в которой они будут радоваться вечною радостию и скажут: <b>Господи, яко оружием благоволения венчал еси нас</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=5&s=18">Пс. 5:18</a>). Ибо они будут иметь радость и веселие по удалении печали и вздохов. Это но еврейскому тексту. <br />По Семидесяти же Иерусалим, то есть грешная душа, призывается облечься в крепость мышцы своей и усвоить прежния дела, какою она была прежде падения, когда жила во дне и свете. Ибо ты, говорит, миновала широкий и пространный путь, ведущий к смерти, и сокрушила дракона, змия извивающагося, о котором и в Псалмах читается: <b>Ты стерл еси главы змиев в воде</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=73&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Ты расторг силою Твоею море, Ты сокрушил головы змиев в воде;</span></span>Пс. 73:13</a> ).<br />Вспомни о прежней крепости твоей, когда ты попирала море века сего и делала его пустым и пролагала путь среди волн. Поэтому и апостол Петр прошел чрез море века сего к Господу, и как ходил чрез веру, так начал утопать чрез неверие, если бы десница Господня не поддержала его. Таким образом как прежняя победа была достигнута при помощи Господа, так и обратившимся после покаяния и внимающим [оному]: <b>еда падаяй не воспоет, глаголет Господь</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=8&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И скажи им: так говорит Господь: разве, упав, не встают и, совратившись с дороги, не возвращаются?</span></span>Иер. 8:4</a>) и: <b>|возвратитеся, сынове возвращающиися, и исцелю сокрушения ваши</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=3&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Возвратитесь, мятежные дети: Я исцелю вашу непокорность. - Вот, мы идем к Тебе, ибо Ты - Господь Бог наш.</span></span>Иер. 3:22</a>), Он подает руку и возвращает их в Сион и на высоту и высшую ступень добродетелей с радостию и веселием вечным, и возложит на главу их хвалу и веселие. Ибо очи мудраго в голове его,— и они будут иметь этот венец и прикрываться этою диадемою, чтобы постоянно радоваться и восхвалять Господа за то, что скорбь, печаль и вздохи сменились радостию. <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 8. Киев, 1882. С. 278-280. Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 15</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=51&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=51&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>