<p ><div><i>Камнем</i> называет Пророк царское достоинство; камень дан пред лицом Иисусовым в таком же смысле, в каком царское достоинство дано пред лицом Самуиловым. <b>На камени едином седмь очес суть</b>. Это семь дивных мужей, стоявших на стражбе царства, которые, как очи самого владыки царства, смотрят во все концы его владений. В смысле таинственном семь очей на одном камне изображают Церковь, которой открыты семь духовных созерцаний. <b>Се аз отверзу дверь его</b> (то есть Иерусалима) <b>во век</b>, то есть будет он наслаждаться миром и безмятежием. В высшем смысле отверсты двери Церкви, как сказал Пророк Исаия: <i>отверзутся врата твоя присно, день и нощь не затворятся, ввести к тебе спасенных Господом</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=60&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И будут всегда отверсты врата твои, не будут затворяться ни днем ни ночью, чтобы приносимо было к тебе достояние народов и приводимы были цари их.</span></span>Ис. 60:11</a>). <b>Се аз отверзу дверь, глаголет Господь Вседержитель, и осяжу</b>, и возьму <b>неправду земли оныя в день тот созовете кийждо искренняго своего под виноград, и под смоковницу</b>; т.е. опустошу землю, и опять сделаю ее богатою и населенною, но соделаю это для Меня, то есть возвращу ее к служению и поклонению Мне.<br /><br />По другому переводу написано: <i>се аз изрыю ров, глаголет Господь Вседержитель, и осяжу всю обиду земли оныя в день един. В день оный, глаголет Господь Вседержитель, созовете кийждо искренняго своего под виноград, и под смоковницу</i>. В смысле таинственном ископанием рва Пророк называет прободение святых ребр, в чем Господь осязал и увидел, то есть всем открыл и обнаружил, злобу и нечестие против Христа, таившиеся в проклятом и неистовом народе иудейском. Итак, ископанием рва в смысле таинственном Пророк именует прободение ребр Христовых, как и Псалмопевец Давид в своем псалме говорит: <i>ископаша</i>, т.е. пронзили, <i>руце Мои и нозе Мои</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=21&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ибо псы окружили меня, скопище злых обступило меня, пронзили руки мои и ноги мои.</span></span>Пс. 21:17</a>). Сим прободением святых ребр заглаждены грехи всего мира; оным обнаружено все нечестие Израиля в тот <i>един день</i>, в который Христос вознесен был на крест. В день сей изгнаны из виноградника прежние его делатели, и вошли делатели новые. На сие-то делание виноградника желая указать, Пророк упоминает о винограднике и смоковнице, и говорит: <i>созовете кийждо искренняго своего под виноград и под смоковницу</i>. Сим означается, что всякий будет содействовать ко благу искреннего своего, теми добродетелями, какие соберет для себя, усладит ближнего своего.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=3&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=4&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
