<div><p ><div>Повелевает же Бог отделить иереям и земли в городском предместии: от восхода солнечного к западу десять тысяч локтей, от севера к полудню двадцать пять тысяч, чтобы они, как сказано, пользуясь десятинами, начатками, приношением первородных, и имея утешение от земли, а потому живя в довольстве, любили правду, не желали большего, и не обижали народ. Почему присовокупил:<br /><br />Иез.45:9. Да довлеют вам, старейшины Израилевы, неправду и озлобление отвержите, суд же и правду сотворите, изымите насилие от людей, глаголет Адонаи Господь. <br /><br />Потом дает законы о весах, тяжестях и мерах, сказует, чтобы и в этом наблюдаемы были равенство и справедливость, и повелевает, чтобы одна была мера и в приеме и в отпуск. И дает нам знать, что кор содержал в себе десять гоморов, и каждый гомор десять хиниксов, так что в коре, было сто хиниксов, сказует же, что ефи была мера равная с хиниксом. Повелевает, чтобы в мине было пятьдесят сиклей, а в каждом сикле двадцать оволов. И десять котилов елея называет гомором, который определил в десятую часть кора. Повелевает, чтобы приносимый начаток пшеницы и ячменя составлял шестую часть гомора, половину так называемого у нас медимна; потому что в коре тридцать медимнов, а гомор десятая часть поименованного кора; почему необходимо гомору содержать в себе три медимна, а шестая часть трех медимнов составит половину медимна. Повелевает из десяти котилов приносить один котил, также и от овец десятую овцу. Все же сие, сказано, пусть дает народ старейшине на потребные жертвы, чтобы и в праздники, и в новомесячия, и в субботы совершал он жертвоприношения, и умолял Бога за народ. Потом научает, что должно делать в новомесячие десятого месяца, что в четырнадцатый день, и что также в седьмой месяц. А приносимый семидал называет жертвою. Ибо сказано: (24) жертву опресноки тельцу и опресноки овну да сотвориши, и елея ин опресноку, а ин, как нашел я у сирского переводчика, тоже, что гемина.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=44&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=46&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>