<div><p ><div>Необходимо исследовать причину плача; потому что пророчество не ясно означает оную. Во-первых не настояло никакого повода к печали; царь быль кроток и человеколюбив, чтил божественное, высоко ценил приязнь Даниилову, и весь народ по благости царя наслаждался миром: вернее же сказать, если угодно кому будет внимательно рассмотреть пророчество Иеремии, сказание книги Паралипоменон и писание Ездры; то найдет, что Кир, в первый год царствования, всем Иудеям, кто только хочет, дал позволение возвратиться в отечество и восстановить Божественный храм; а потому для Пророка все служило поводом к радости. Но, если кто все cие исследуют в точности, то найдет, что это самое и было причиною скорби Данииловой. Когда царь всем желающим дозволил воспользоваться свободою и возвратиться в отечество, многие, построив в Вавилоне дома, и удерживаемые этими узами, не думая о возвращении, своей стороне предпочли чужую. Одни любители благочестия и хранители отеческих законов, пренебрегши приобретенное ими в Вавилоне, запустение отечества предпочли самому царству. Сие-то для блаженного Даниила и было виною горьких слез. Ибо, видя не лживость Божия обетования, кротость и человеколюбие царя, непокорность и необузданность народа, сильно тревожился он в душе, и не переставал плакать и проливать слез. Справедливо может иной спросить: почему же, проливая слезы и сетуя о других, как о безумных и небрегущих о возвращение сам Пророк не возвратился в отечество? Но он найдет решение вопроса, обратив внимание на причину пленения. Как пленником сделаться ему попустил Бог не за его собственные грехи, но промышляя о пользе народа и посылал его в плен вместе с Иудеями, как бы неким попечителем и наставником: так и во время возвращения, поелику многие возлюбили поселение свое в Вавилоне, божественный Пророк снова вынужден жить с ними, чтобы, лишившись духовного о них попечения, решительно не совратились они в нечестие. Посему-то, хотя державствовавший тогда царь чтил благочестие, оказывал всякое угождение самому Пророку, и предпочитал его всем другим, блаженный Даниил не почерпает для себя в этом никакого утешения, но скорбит и крайне огорчается непокорностью народа и забвением его о святом граде. Посему-то три седмицы дней проводит без пищи. Ибо говорит: <b>хлеба вожделеннаго не ядох, и мясо и вино не вниде во уста моя, и мастию не помазахся до исполнения трех седмиц дней</b>. Во все сии дни, говорит он, не прилагал я никакого попечения о теле, не умащал его снаружи, не давал ему пищи внутрь. Прекрасно же и весьма прилично не к мясам, но к хлебу придал это прилагательное: вожделенный; потому что хлеб необходимая пища для всех; мясами питаются одни достаточные, а хлебом, кроме людей достаточных, и самые бедные. Посему хлеб назвал вожделенным, как общую пищу, более всякой другой пищи любимую.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=10&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=10&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>