<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>СОДЕРЖАНИЕ.<br /><i>В сем псалме Пророк прославляет неизреченное Божие благоволение ко избранным.<br /></i><br />ТОЛКОВАНИЕ.<br />Ст. 1) <b>Псалом Давиду, Господь пасет мя, и ничтоже мя лишит</b><br />2) <b>На месте злачне, тамо всели мя, на воде покойне воспита мя</b> <br />В сем стихе описывается благополучие избранных Богом людей чрез подобие овец, добрым пастырем управляемых. В их лице Давид, который был един из них, глаголет: <i>Господь пасет мя, и ничтоже мя лишит</i>. Аки бы сказал: овечка Божия есмь, а Бог — пастырь мой всесильный, всемудрый и всеблагий. Сего ради благонадежно глаголю: <i>ничтоже мя лишит</i>. Сей глас приличествует людям, странствующим в пути жизни сея, и на уповании жительствующим. Сущии бо в небесном отечестве, и самою вещию блаженнии, не глаголют: <i>ничтоже мя лишит</i>, но: <i>ничесоже лишаюся</i>. Ибо труд и болезнь отбеже от них, и они уже <i>внидоша в радость Господа своего</i>. Сущие же на пути жития сего и на уповании жительствующии не могут еще рещи: <i>ничесоже лишаюся</i>, когда подвержены многим злостраданиям, но прилично глаголют: ничтоже мя лишит. Аще бо взалчут, не лишатся хлеба, аще заболят, не лишатся врача, подобне и во иных. А что сказал Пророк вообще: <i>ничтоже мя лишит</i>, сие объясняет по частям в следующих за сим словах, где стихотворческим искусством описывает все то, в чем наипаче овцы имеют нужду, яко-то: 1) тучныя пажити; 2) чистыя воды; 3) приведение в стадо, ежели по случаю заблудят; 4) вождение чрез пути удобные; 5) защищение от волков и от прочих зверей хищных; 6) подкрепление в случае усталости; 7) врачевание в случае каковаго‐либо повреждения или болезни; 8) наконец, безопасное убежище или место для отдохновения и покоя. Вся сия человеколюбно подает Бог избранным Своим, и потому прилично глаголет: <i>ничтоже мя лишит</i>. Давид начинает от перваго, присовокупляя: <i>на месте злачне, тамо всели мя</i>, то есть: поселил меня не на сухом или пустом каком-либо месте, но на пажитях злачных, где находится превеликое изобилие здравых трав. Пажити же духовныя словесных овец Божиих, которыми избранные преизобилуют, не что иное суть, как разве Боговедение, святейшая Евхаристия, хлеб слова Божия, и самая истина, сия бо духовную жизнь подкрепляют, сохраняют и умножают.<br />См. ст. 3</div></p></div>