<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Сень собственно значит «<b>тень</b>», но сень смертная означает глубину глубокие и опасные места. Путешествуя по Палестине, нередко можно встретить такие страшно глубокие места, в ущельях и пропастях, между высокими горами и утесистыми скалами, из которых, если сорвется в них человек, не выйдет живым или целым. А потому пророк Давид, которому больше, чем кому-либо известны были такие места, нередко в своих псалмах (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=87&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ты положил меня в ров преисподний, во мрак, в бездну.</span></span>Пс. 87:7</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=70&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Ты посылал на меня многие и лютые беды, но и опять оживлял меня и из бездн земли опять выводил меня.</span></span>Пс. 70:20</a>) и упоминает о них, когда желает выразить смертную опасность. Таким образом, и здесь выражением: аще пойду посреде сени смертным — он указывает на места мрачные, исполненные всяких опасностей от зверей, разбойников и стремнин. Но человек верующий, состоящий под водительством Божиим, не страшится и таких опасностей. Чувствуя всегда над собою и при себе присутствие силы Божией, он сохраняет уверенность, что эта всемогущая сила сохранит его от всяких опасностей и бед. «<i>Аще Бог по нас, кто на ны</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Что же сказать на это? Если Бог за нас, кто против нас?</span></span>Рим. 8:31</a>); аще бо и пойду посреде сени смертным, неубоюся зла, яко Ты со мною ecu. Пастырю свойственны жезл и палица как необходимые принадлежности и орудия при исполнении его пастырских обязанностей. А потому всякий, кто чувствует над собою бодрственный и попечительный Промысл доброго пастыря Христа, пребывает спокойным и утешенным, в той уверенности, что жезл и палица сего Пастыря составляют надежнейшее средство для защиты его от всех врагов: жезл Твой и палица Твоя, та мя утешиста. По изъяснению отцов Церкви, жезл и палица предызображают здесь Крест Христов, который служит для верующих лучшим спасительнейшим средством для защиты от всех врагов их, видимых и невидимых [6, с. 105].</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Сие есть пятое благо, а именно, защищение от волков, и от других хищных зверей. Аще бо, глаголет, <i>и пойду посреде сени смертныя</i>, или, как в Еврейском тексте изображено, <i>сквозе юдоли мрака смертнаго</i>, то есть, чрез места мрачныя, и исполненныя всяких опасностей от зверей, разбойников и стремнин, <i>не убоюся зла, яко Ты со мною еси. Аще бо Бог по нас, кто на ны </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Что же сказать на это? Если Бог за нас, кто против нас?</span></span>Рим. 8:31</a>)? В самом деле, какая безопасность родится в сердце человека, любящаго Бога, когда помыслит, что с ним находится Тот, Которому ничто противиться не может? В книгах пророческих весьма часто упоминается <i>о сени смертней</i>, которая собственно означает густую тьму, каковою сопровождается смерть, лишающая людей всякаго света. Ибо и о слепых говорим, что они находятся во тьме, поелику ничего не видят: кольми паче мертвые могут назваться таковыми, когда ничего не видят и не чувствуют. Отсюду и стихотворцы называют души умерших тенями, то есть, существами темными; отсюду и Священное Писание везде соединяет сень смертную со тьмою, дабы изъяснить одно чрез другое, яко-то у Иова (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Да омрачит его тьма и тень смертная, да обложит его туча, да страшатся его, как палящего зноя!</span></span>Иов. 3:5</a>): <i>да приимет ю тьма, и сень смертная</i>. И там же (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=10&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> прежде нежели отойду, - и уже не возвращусь, - в страну тьмы и сени смертной,</span></span>Иов. 10:21</a>‐22): <i>прежде даже отъиду в землю темну и мрачну, в землю тьмы вечныя, идеже несть света</i>. И у Исаии (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=9&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Народ, ходящий во тьме, увидит свет великий; на живущих в стране тени смертной свет воссияет.</span></span>Ис. 9:2</a>): <i>людие ходящии во тьме, видеша свет велий: живущии во стране и сени смертней, свет возсияет на вы</i>. Где за одно и то же берется: <i>ходящии во тьме, и живущии во стране и сени смертней</i>. А понеже места темныя многим опасностям подвержены, и мы обыкновенно не без великаго страха проходим их, для того Пророк в сем месте глаголет: <i>аще и пойду посреде сени смертныя</i>, то есть, посреде великия темноты, где многия отвсюду предстоят опасности, <i>не убоюся зла, яко Ты со мною еси</i>.<br /><b>Жезл твой и палица твоя, та мя утешиста</b><br />Здесь изъясняется шестое благо, а именно, подкрепление утружденнаго или ослабевшаго человека. Ибо Пророк, оставя уже подобие овец, собственно глаголет о людях: понеже овцы слабыя не палицею и жезлом подкрепляются, но пастыри возлагают их на рамена и относят во свое место. Впрочем, можно было бы слова сии отнести к отеческому наказанию, как толкует Августин; но приличнее относятся они к подкреплению, как толкует блаженный Феодорит и Евфимий. Разве, может быть, угодно кому жезл отнести к наказанию, а палицу к подкреплению.<br />Ибо Бог, когда видит избранных Своих на пути ослабевающих и не так скоро идущих, как должно, обоя употребляет обыкновенно, то есть, и слово запретительное и утешительное, дабы одним возбудить, а другим подкрепить. Но и то и другое напоследок утешение приносит, поелику душа веселится, когда видит, что о успехе ея печется Бог.<br /><br /></div></p></div>