<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1096">Ириней Лионский сщмч.</a><div>Этот Симон... притворялся верующим, думая, что апостолы волшебством, а не силою Божьею совершали исцеления. (Против ересей, I.23)</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1045">Кирилл Иерусалимский свт.</a><div>Приступил было некогда к купели и Симон-волхв; крестился, но не просветился; тело омыл водою, но сердца не просветил Духом; тело входило в купель, и вышло из оной, а душа «<i>не спогреблась»</i> Христу, <i>«и не совостала с Ним»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> быв погребены с Ним в крещении, в Нем вы и совоскресли верою в силу Бога, Который воскресил Его из мертвых,</span></span>Кол. 2:12</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=6&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Итак мы погреблись с Ним крещением в смерть, дабы, как Христос воскрес из мертвых славою Отца, так и нам ходить в обновленной жизни.</span></span>Рим. 6:4</a>). Я упоминаю о падениях, дабы ты не пал; ибо образовательно случилось сие с ними, написано же в научение и до ныне приступающих: дабы кто-нибудь из вас не дерзнул искушать благодать, <i>«да не кий корень горести выспрь прозябаяй пакость сотворит» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=12&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Наблюдайте, чтобы кто не лишился благодати Божией; чтобы какой горький корень, возникнув, не причинил вреда, и чтобы им не осквернились многие;</span></span>Евр. 12:15</a>), дабы кто-нибудь из вас не взошел говоря: посмотрим, что делают верные. Взошедши, посмотрю, чтобы узнать происходящее у них. Видеть ты чаешь, а что и тебя увидят, не думаешь? Тебе представляется, что ты происходящее ведаешь, а Бог будто сердца твоего не ведает?<br /><i>Поучения предогласительные, 2</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Он либо воистину уверовал в Господа, побежденный словом и добродетелью блаженного Филиппа, либо, что более вероятно, притворился, что верует - до той поры, когда будет крещен<a href="#585199_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, дабы он, кто был до такой степени жаден до похвал, что, как рассказывают<a href="#585199_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> , провозглашал себя Христом, изучил у Филиппа те искусства, с помощью которых [как Симон полагал] тот творил чудеса. То же самое, как передают, творили и его преемники, которые, обучившись злым искусствам своего родоначальника и с помощью всяческих уловок входя в Церковь, навыкли обманным путем получать Крещение<a href="#585199_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="585199_1" class="note-item" href="#585199_1">1</a> <i>Евсевий Кесарийский, Historia ecclesiastica 2.1 (GCS 9.1:107-109.</i><br /></li><li><a id="585199_2" class="note-item" href="#585199_2">2</a> <i>Псевдо-Климент Римский, Recognitiones 2.7.1 (GCS 51:55).</i> <br /></li><li><a id="585199_3" class="note-item" href="#585199_3">3</a> <i>Евсевий Кесарийский, Historia ecclesiastica 2.1 (GCS<br />9.1:109).</i> <br /></li></ul></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Изложение Деяний Апостолов 8.13. <br />CI. 1357, 8.8.</i></div></div></p></div>