<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1045">Кирилл Иерусалимский свт.</a><div>И серебро принес Симон к нелюбостяжательным. Видел он, что приносящие цену проданных имений, полагали ее пред ногами апостолов, но не размыслил, что те, кто попирают ногами богатство, принесенное на пропитание нищим, не дадут за плату власть Святого Духа.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Огласительные слова для просвещаемых 16.10.</div><br />TLG 2110. 003, 16.10.5-11.</i>++<br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>[Григорий Великий говорит:] «Когда святые люди произносят проклятие, то делают это не из-за желания мщения, но по праву рассуждения. Ведь они видят внутренний точный суд Божий и зло, вырывающееся наружу, и сознают, что должны проклятием бичевать пороки, и не грешат, проклиная, соглашаясь с внутренним судом. И хотя проклинающий остается невиновным, но того, кто подвергается проклятию, даже до уничтожения поглощает проклятие, - о чем можно заключить из того, что случается и с тем, и с другим, так как один судья, который внутри, обрушивает на виновного вынесенный приговор»<a href="#585209_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Поэтому и этот Симон, получивший проклятие от Петра, погиб по вечному осуждению, и затем Вариисус, порицаемый Павлом [<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=13&s=6&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Пройдя весь остров до Пафа, нашли они некоторого волхва, лжепророка, Иудеянина, именем Вариисуса,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> который находился с проконсулом Сергием Павлом, мужем разумным. Сей, призвав Варнаву и Савла, пожелал услышать слово Божие.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> А Елима волхв (ибо то значит имя его) противился им, стараясь отвратить проконсула от веры.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но Савл, он же и Павел, исполнившись Духа Святаго и устремив на него взор,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> сказал: о, исполненный всякого коварства и всякого злодейства, сын диавола, враг всякой правды! перестанешь ли ты совращать с прямых путей Господних?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И ныне вот, рука Господня на тебя: ты будешь слеп и не увидишь солнца до времени. И вдруг напал на него мрак и тьма, и он, обращаясь туда и сюда, искал вожатого.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Тогда проконсул, увидев происшедшее, уверовал, дивясь учению Господню.</span></span>Деян. 13:6-12</a>], был лишен света.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="585209_1" class="note-item" href="#585209_1">1</a>. <i>Григорий Великий, Maralia in lob 4.1.2 (CCSL 143:165)</i>.<br /></li></ul></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Изложение Деяний Апостолов 8.20.<br />Cl. 1357, 8.28</i>.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1182">Собор Трулльский 691-692 гг.</a><div>Никто их епископов, или пресвитеров, или диаконов, преподая пречистое причастие, да не требует от причащающагося за таковое причащение денег, или чего инаго. Ибо благодать не продаема и мы не за деньги преподаем освящение Духа, но неухищренно должно преподавать оное достойным сего дара. Если же кто из числящихся в клире усмотрен будет требующим какого либо рода воздаяния от того, кому преподает пречистое причастие: да будет извержен, яко ревнитель Симонова заблуждения и коварства.<br /><i>Правило 23</i></div></p>