<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1045">Кирилл Иерусалимский свт.</a><div>Он называется Агнцем, не бессловесным, но очищающим мир от грехов честною Своею Кровию, ведомым пред стригущего и знающим, когда должно молчать [<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Он истязуем был, но страдал добровольно и не открывал уст Своих; как овца, веден был Он на заклание, и как агнец пред стригущим его безгласен, так Он не отверзал уст Своих.</span></span>Ис. 53:7</a>].<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> <i>Огласительные слова для просвещаемых 10.3.<br />TLG 2110.003, 10.3.9-12.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Как овца, которую ведут на заклания, не сопротивляется, так и Он претерпел по собственной воле <a href="#585220_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Или, в более высоком смысле, как обычно на Пасху приносили в жертву агнца, так и <i>Пасха наша, Христос, заклан за нас</i> [<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=5&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Итак очистите старую закваску, чтобы быть вам новым тестом, так как вы бесквасны, ибо Пасха наша, Христос, заклан за нас.</span></span>1 Кор. 5:7</a>].<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> <i>Изложение Деяний Апостолов 8.32 а.<br />Cl. 1357, 8.87.</i></div><br /><br />***<br />Он не только искупил нас Своей кровью, но и покрыл покровом, чтобы согреть одеждой мерзнущих от своего неверия и чтобы мы услышали апостола, говорящего нам:<i> Все вы, во Христа крестившиеся, во Христа облеклись</i> [<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> все вы, во Христа крестившиеся, во Христа облеклись.</span></span>Гал. 3:27</a>] <a href="#585220_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Так Он <i>не отверзает уст Своих</i>, когда во время Своего страдания Пилату и первосвященникам отвечал немногое, а Ироду ничего не хотел отвечать [<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=62&e=64"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">62</span> И, встав, первосвященник сказал Ему: <i>что же</i> ничего не отвечаешь? что они против Тебя свидетельствуют?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">63</span> Иисус молчал. И первосвященник сказал Ему: заклинаю Тебя Богом живым, скажи нам, Ты ли Христос, Сын Божий?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">64</span> Иисус говорит ему: ты сказал; даже сказываю вам: отныне узрите Сына Человеческого, сидящего одесную силы и грядущего на облаках небесных.</span></span>Мф. 26:62-64</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=11&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Иисус же стал пред правителем. И спросил Его правитель: Ты Царь Иудейский? Иисус сказал ему: ты говоришь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И когда обвиняли Его первосвященники и старейшины, Он ничего не отвечал.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Тогда говорит Ему Пилат: не слышишь, сколько свидетельствуют против Тебя?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И не отвечал ему ни на одно слово, так что правитель весьма дивился.</span></span>Мф. 27:11-14</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=6&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Пилат, услышав о Галилее, спросил: разве Он Галилеянин?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И, узнав, что Он из области Иродовой, послал Его к Ироду, который в эти дни был также в Иерусалиме.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Ирод, увидев Иисуса, очень обрадовался, ибо давно желал видеть Его, потому что много слышал о Нем, и надеялся увидеть от Него какое-нибудь чудо,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и предлагал Ему многие вопросы, но Он ничего не отвечал ему.</span></span>Лк. 23:6-9</a>.] .<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Изложение Деяний Апостолов 8.32 b.<br />CI 1357, 8.91.</i></div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="585220_1" class="note-item" href="#585220_1">1</a>. Иероним Стридонский, Commentarii in Isaiam 14.53.8-10 (CCSL 73A:592).<br /> </li></ul></div><br /><br /><br /></div></p></div>