Для изображения красоты невесты священный поэт соединяет в один образ многочисленные и разнообразные черты и штрихи природы, причем последние решительно преобладают над чисто человеческими чертами и отнюдь не суть <i>puncta comparandi</i>, а именно принадлежат образу невесты, как особенно видно из ст. 12–15, где штрихи природы без посредства сравнительной частицы прямо представляются предикатами невесты. Здесь именно, как и в других частях книги, оправдывается воззрение проф. Олесницкого, что центр тяжести содержания Песни Песней лежит не в изображении человеческой личности и ее фигуры, а в изображении палестинской природы в библейский период, период обилия естественных благ и развития материальной и духовной культуры в стране обетованной. «Если доселе обетованная земля изображалась только в ее отношениях к солнцу и в неясных еще чертах, то теперь, в период полного ее летнего цветения, она описывается сама для себя, и притом в чертах неприкровенных. Красота изображаемой здесь невесты состоит в стадах коз лучшей галаадской породы, в стадах многоплодных овец, в садах гранатовых дерев и всяких благовонных кустарников, и получивших теперь особенную прелесть источниках живых вод, текущих с гор; невеста дышит медом и молоком и благоухает благоуханием Ливана и запахом благословенных Богом полей, прибавляет мидраш (IV, 11) на основании <a href='B:10 27:27'>Быт 27:27&raquo</a>; (<i>проф. Олесницкий</i>, с. 373).<p/>Таков общий смысл и таково общее содержание рассматриваемой (IV-й) главы. Далее, пояснения требуют отдельные выражения, особенно в местах, бывших не вполне понятными уже для древних переводчиков книги, и потому далеко неодинаково переданных разными переводами.<p/><i>Глаза твои голубиные</i> (<i>ст.</i> <a href='B:260 4:1'>1</a>), точнее с евр.: глаза твои — голуби, — выражение, буквально повторяющее стоящее ранее <a href='B:260 1:14'>Песн 1:14</a>. Но здесь при нем стоит новое определение — евр. <i>миббаад лецамматех</i>, повторяющееся (в несколько другом сочетании) еще два раза ст. 3 данной главы и ст. 7 гл. VI-й. Выражение это было непонятно уже для LXX, передавших его во всех трех местах темным и неопределенным выражением: '<b>εκτος της σιωπησεως σον</b>, <i>слав.</i> <i>кром<strong>е</strong> замолчания твоего</i>. Столь же неопределенно передается это место в Вульгате: absque eo, quod intrinsecus latet (<a href='B:260 4:1,3'>Песн 4:1,3</a>) или: absque occultis tuis (<a href='B:260 6:7'>Песн 6:7</a>). <p/>Таким образом, и LXX и Вульгата сообщают рассматриваемому месту смысл метафорический, но выражают его слишком неясно. Мидраш (s. 103) считает слово <i>миббаад</i> арабским, соответствующим евр. глаголу <i>арах</i> идти, но и это словопроизводство не дает определенного смысла; притом ближе искать аналогии слову <i>цамма</i> в халд. дамам или <i>цамцам</i> покрывать. Поэтому не вполне удачен и русский синодальн. перевод: <i>«под кудрями твоими»</i>. Правильнее понимать <i>цамма</i> в смысле «покрова», «покрывала», какое значение это слова, несомненно, имеет в <a href='B:290 47:2'>Ис 47:2</a>, и все выражение переводить с архим. Макарием: «из-под покрывала твоего».<p/>Волосы невесты сравниваются (<i>ст.</i> <a href='B:260 4:1'>1</a>) со стадом коз на горе Галаадской. Галаадом (<i>ср.</i> Onomast. 318) в Библии называется вся страна к востоку от Иордана, от потока Арнона до южных склонов Ермона (<a href='B:50 34:1'>Втор 34:1</a>; <a href='B:60 22:9,13,15'>Нав 22:9,13,15</a>; <a href='B:70 20:1'>Суд 20:1</a>), а также, частнее, горная местность от Ярмука до возвышенности Есевона в отличие от равнины Васана (<a href='B:60 17:1,5'>Нав 17:1,5</a>; <a href='B:120 10:33'>4Цар 10:33</a>); в тесном же смысле Галаадом назывались отдельные горные кряжи, <i>напр.</i>, <a href='B:10 32:21'>Быт 32:21</a>, как нынешние: Джебел Джил'ад, к югу от Иавока, Джевел Аджлун и др. Галаад вообще и особенно гористая часть его были годны для скотоводства, и скота здесь всегда водилось много (<a href='B:40 32:1'>Чис 32:1</a>; <a href='B:300 50:19'>Иер 50:19</a>; <a href='B:400 7:14'>Мих 7:14</a>). Водились здесь во множестве и козы. Сравнение волос с стадом коз имеет целью отметить их черный, блестящий цвет и шелковистую мягкость. Напротив, белизна зубов (<i>ст.</i> <a href='B:260 4:2'>2</a>) поясняется сравнением с волною белых (<i>ср.</i> <a href='B:290 1:18'>Ис 1:18</a>) и гладко выстриженных, и предварительно вымытых овец.<p/>Под башней или столпом Давида, с которым сравнивается, вероятно, относительно стройности и гладкости, шея невесты (<i>ст.</i> <a href='B:260 4:4'>4</a>), разумеется башня, назначенная быть своего рода арсеналом и построенная Давидом где-либо на Сионском холме. Назначение башни обозначено евр. словом <i>леталлийот</i>. LXX не поняли значения этого слова и оставили его без перевода: <b>εις θλπιωθ</b>; Vulg.: cum propugnaculis. Но еще р. Кимхи указал на родство второй части этого евр. слова с <i>пэ</i> уста, plur. <i>пийот</i>, острие меча (<i>ср.</i> <a href='B:240 5:4'>Притч 5:4</a>; <a href='B:70 3:16'>Суд 3:16</a>); если же первую часть слова сблизить с глаголом <i>тала</i> вешать, то вполне можно будет принять перевод архим. Макария: «столб Давидов, сооруженный для вешания оружий».<p/>Слова ст. 6 являются вполне параллельными <a href='B:260 2:17'>Песн 2:17</a> и представляют как бы ответ жениха на высказанное там предложение невесты.