<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Святой Иуда не жалеет выражений для того, чтобы дать самую отрицательную характеристику этим лжеучителям, уподобляя их бессловесным животным, сравнивая их с Каином, Валаамом и Кореем, возмутившимся против Моисея и Аарона (Быт. 4, Чис. 22, Чис. 23, Чис. 24, Чис. 16 главы).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div> Тяжки преступления Каина, Валаама, Корея. Но обличаемые Иудою нечестивцы совмещают в себе все, чем согрешил каждый: из них. Они походят на Каина завистью, которая побудила его убить невинного Авеля; походят корыстолюбием на Валаама, продавшего свои услуги врагам народа Божия; походят честолюбием и гордостью на Корея, возмутившегося против Моисея и Аарона. Для них нет ничего священного, подобно тому, как для Каина не были священными братские узы, для Валаама — дар пророчества, для Корея и его соумышленников — авторитет вождей народа Божия.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div>Апостол сравнивает лжеучителей с Каином, потому что они, преподавая нечестивое учение братьям — то есть однородным человекам — убивают их злыми своими учениями; с Валаамом — потому что и они своё дело делают для корысти, как Валаам; с Кореем — потому что, подобно ему, будучи недостойными, похитили себе учительское достоинство (Феофилакт).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Идут путем:</b> идти тем или другим путем, или идти по следам кого-либо, в дурном смысле, означает совершать те или другие действия, вести тот или другой образ жизни (ср. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=680&c=2&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Оставив прямой путь, они заблудились, идя по следам Валаама, сына Восорова, который возлюбил мзду неправедную,</span></span>2 Пет. 2:15</a>). — <b>Идут путем Каиновым:</b> совершают такое же братоубийственное, безбожное дело, какое совершил Каин, со всеми его тяжкими последствиями (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=4&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И сказал Каин Авелю, брату своему: [пойдем в поле]. И когда они были в поле, восстал Каин на Авеля, брата своего, и убил его.</span></span>Быт. 4:8</a>; ср. <a href="/bible-index/bible/?b=690&c=3&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> не так, как Каин, <i>который</i> был от лукавого и убил брата своего. А за что убил его? За то, что дела его были злы, а дела брата его праведны.</span></span>1 Ин. 3:12</a>). И лжеучители своим лжеучением и примером распутной жизни убивают духовно ближних своих (ср. Феофилакт), за которых умер Христос, и потому им горе — <b>Предаются, как Валаам:</b> Валаам из-за гнусной корысти покушался изречь проклятие на народ еврейский, но обличен был ослицею (см. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=680&c=2&s=15&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Оставив прямой путь, они заблудились, идя по следам Валаама, сына Восорова, который возлюбил мзду неправедную,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> но был обличен в своем беззаконии: бессловесная ослица, проговорив человеческим голосом, остановила безумие пророка.</span></span>2 Пет. 2:15—16</a>). — <b>В упорстве погибают, как Корей</b> (см. <a href="/bible-index/bible/?b=40&c=16&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Корей, сын Ицгара, сын Каафов, сын Левиин, и Дафан и Авирон, сыны Елиава, и Авнан, сын Фалефа, сыны Рувимовы,</span></span>Чис. 16:1</a> и далее): Корей с Дафаном и Авироном в сообществе 250 мужей возмутились против Моисея и Аарона, несмотря на убеждения их Моисеем, почему по повелению Господню их живых со всем им принадлежащим пожрала земля. Подобным образом суд Божий так или иначе постигнет и развратных лжеучителей, и потому им горе. </div></p></div>