<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Не отделяясь внешним образом от членов Церкви, лжеучителя принимали участие в их любовечерях, т. е. в вечерях любви, которые устраивали! были в притворах храма из остатков от принесенных к жертвеннику даров — вина, хлеба и елея. Они были благотворными средствами братского общения, ибо за одним столом сидели богатые, бедные, знатные и худородные. Но присутствие на этих вечерях лжеучителей нарушало христианский характер их. Они бывали на них осквернителями (<a href="/bible-index/bible/?b=680&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Они получат возмездие за беззаконие, ибо они полагают удовольствие во вседневной роскоши; срамники и осквернители, они <br />наслаждаются обманами своими, пиршествуя с вами.</span></span>2 Пет. 2:13</a>), т. е. срамниками в том смысле, что, пиршествуя с верующими, без боязни пасли себя, — с животною алчностью набрасывались на брашна и вино, не стесняясь приличиями, без опасения соблазнить и оскорбить присутствующих. Они смотрели на сотрапезников не как на братьев о Христе Иисусе, соединившихся за общею трапезою в духе христианской любви, а как на собутыльников, собравшихся провести время в попойках, как собирались для сей цели язычники. — Дальнейшими чертами изображается душевная пустота и нечистота лжеучителей. Они способны были производить впечатление смелостью и решительностью своих суждений; — подумаешь, что они люди мудрые, на самом же деле это облацы безводнии, от ветра приносимы: они не могли давать удовлетворение душам, жаждущим истины, вразумления и утешения; они не оставляли в них добрых следов, подобно облакам, обещающим дождь, но уносимым ветром. Своим краснобайством они способны были увлекать легкомысленных слушателей, но отнюдь не строго и здраво рассуждающих. Далее, духовное их бесплодие и убожество обозначается под образом осенних деревьев, дважды умерших и искорененных. Все деревья осенью обнажаются от плодов; но есть между ними такие, которые совсем не дали плодов, оказались гнилыми и потому с корнем исторгнуты, как не подающие надежды: на плодородие. Поистине «дважды умерли», ибо оказались и бесплодными и неспособными к плодоприношению. Вот образ лжеучителей, пораженных смертью духовною вследствие нравственного растления и обреченных на смерть или на погибель вечную! Какого добра от них ожидать? Они и сами гибнут, и других губят.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b> Дважды умерша, то есть совершенно.</b> Осенью деревья теряют свои листья, то есть наружную жизнь; но засохшия деревья не имеют и внутренней жизни, так что и по наступлении Весны не оживут. С еретиками бывает то же: освободившись через крещение от смерти греха, они подпадают той же смерти через отступление (Эстий). Звезды прелестныя, может быть, блуждающия огоньки, часто вводящия путешественников в заблуждение — или же кометы, которая не могут служить путеводителями для моряков, как звезды неподвижныя. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>На ваших вечерях любви и проч.:</b> в древней, особенно апостольской Церкви, был обычай, что по причащении пречистых тайн Тела и Крови Христовых, отчасти из остатков приносимых в церковь для проскомидии, отчасти из припасов, нарочито приносившихся для сего, устроялись так называвшиеся вечери любви (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=11&s=21&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> ибо всякий поспешает прежде <i>других</i> есть свою пищу, <i>так что</i> иной бывает голоден, а иной упивается.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Разве у вас нет домов на то, чтобы есть и пить? Или пренебрегаете церковь Божию и унижаете неимущих? Что сказать вам? похвалить ли вас за это? Не похвалю.</span></span>1 Кор. 11:21—22</a>). На этих-то вечерях лжеучители и нечестивые люди бесчинно и без страха Божия вели себя, утучняя себя, и беспутствовали, пиршествуя срамно (см. прим. <a href="/bible-index/bible/?b=680&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Они получат возмездие за беззаконие, ибо они полагают удовольствие во вседневной роскоши; срамники и осквернители, они <br />наслаждаются обманами своими, пиршествуя с вами.</span></span>2 Пет. 2:13</a>). — <b>Безводные облака:</b> так характеризуется надутое пустословие этих лжеучителей, без силы и благодати (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=680&c=2&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Это безводные источники, облака и мглы, гонимые бурею: им приготовлен мрак вечной тьмы.</span></span>2 Пет. 2:17</a> и прим.). — <b>Осенние деревья бесплодные:</b> деревья, у которых плод выгнил и истлел к осени. <b> Дважды умершие:</b> зимой деревья как бы умирают, в них как бы нет жизни, но в них внутренне жизнь сохраняется; но есть сухие деревья, в которых жизнь совершенно замерла, от которых уже нельзя ждать ни листьев, ни цветов, ни плодов, деревья совершенно, или окончательно, умершие, подлежащие потому исторжению (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Кто не пребудет во Мне, извергнется вон, как ветвь, и засохнет; а такие ветви собирают и бросают в огонь, и они сгорают.</span></span>Ин. 15:6</a>). Так характеризуется духовное состояние нечестивых лжеучителей: нравственно бесплодные, они дважды умерли духовно: и как погрязшие во грехах, или запутавшиеся в них, и как отступники от веры (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=680&c=2&s=20&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Ибо если, избегнув скверн мира чрез познание Господа и Спасителя нашего Иисуса Христа, опять запутываются в них и <br />побеждаются ими, то последнее бывает для таковых хуже первого.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Лучше бы им не познать пути правды, нежели, познав, возвратиться назад от преданной им святой заповеди.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Но с ними случается по верной пословице: пес возвращается на свою блевотину, и: вымытая свинья <i>идет</i> валяться в грязи.</span></span>2 Пет. 2:20—22</a> и прим.), и потому подлежат вечной погибели. </div></p>