<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div> Сими словами дается понять, как посрамляются лжеучителя в своих усилиях поколебать Церковь. Они нападают на нее с свирепостью волн морских, налетающих на скалу; но скала стоит неподвижно и они отскакивают от нее со своими срамотами, т. е. с посрамлением. Так и Церковь стоит и вековечно будет стоять непоколебимо на твердом Камне-Христе, и никакие вражеские силы не одолеют её. — Далее, лжеучители похожи на «блуждающие (прелестные) звезды, которым блюдется мрак тьмы на веки». Под этими звездами разумеются метеоры, — они во время быстрого движения в воздушном пространстве поражают блеском, и потом, когда упадут на землю, оказывается, что это простые темные камни. Лжеучители поражают блеском красноречия; но ложь, которую они отстаивают, не выдерживает света истины и рассыпается. Остается от неё одна тьма, ложь погружается во мрак забвения. Вот образ вечной тьмы, или погибели лжеучителей, тогда как истина Господня пребывает во век.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Свирепые морские волны:</b> волнам взбаламученного моря уподобляются эти нечестивые лжеучители потому, что их беспокойное сердце свирепо волнуется всякими страстями, вожделениями и дикими похотями, чрез что они производят нестроения и волнения в Церкви, следствием которых для некоторых может быть опасность кораблекрушения в вере (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=1&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> имея веру и добрую совесть, которую некоторые отвергнув, потерпели кораблекрушение в вере;</span></span>1 Тим. 1:19</a>). Волны эти взволнованного моря их сердца из глубины своей выбрасывают всякую нечисть и срамоты слов и действий их (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> ибо из сердца исходят злые помыслы, убийства, прелюбодеяния, любодеяния, кражи, лжесвидетельства, хуления -</span></span>Мф. 15:19</a> и проч.). <b>Звезды блуждающие</b> и проч.: или падающие звезды, мелькнувшие и быстро погружающиеся в глубокий мрак тьмы навеки, или так называемые блуждающие огни, вводящие в заблуждение путешественников в пустыне, или, вероятнее кометы блуждающие, в противоположность звездам, украшающим свод небесный. Таковы и эти лжеучители, обольщаемые и обольщающие (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=3&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Злые же люди и обманщики будут преуспевать во зле, вводя в заблуждение и заблуждаясь.</span></span>2 Тим. 3:13</a>), непостоянные в своей верю и учении, не имеющие в себе духа истины. — «Называет звездами блуждающими. С ними сходны еретики не в том, будто красуются на тверди нашей веры и чрез них проходит Солнце Правды Христос, приводящий добродетели в зрелость и оживотворяющий преданных им верных, но в том, что, представляясь принявшими на себя вид Ангела света, как первоначальник их — злой бес (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=11&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Ибо таковые лжеапостолы, лукавые делатели, принимают вид Апостолов Христовых.</span></span>2 Кор. 11:13</a>), несутся только против учения Господа, чем и приближающихся к ним омрачают, и самим себе приготовляют вечный мрак» (Феофилакт). <b>Мрак тьмы:</b> усиленное выражение отсутствия света истины и духа (см. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=680&c=2&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Это безводные источники, облака и мглы, гонимые бурею: им приготовлен мрак вечной тьмы.</span></span>2 Пет. 2:17</a>).</div></p>