<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Применяя пророчество Еноха к нечестивцам-лжеучителям своего времени, Иуда находит их достойными строгого суда Божия за то, что они суть «ропотницы и укорители, ничем недовольные». Судя по следующим за сим словам, должно полагать, что предметом и причиною их ропота и недовольства были законы Божеские и человеческие, направленные к обузданию похотей, которым они предавались «нечестиво и беззаконно». Они не хотели знать никаких ограничений для плотских похотений, провозглашая, что никто не имеет права стеснять свободу в удовлетворении их. Это стеснение казалось им противным природе и вот почему оно не могло быть им приятно. — Уста их глаголят прегордая: в том и сказывалась их гордость, что они презирали законы Божеские и человеческие и ставили себя выше их, почитая себя не погрешительными судьями в этом деле. Но иногда они впадали в противоположную крайность: чудились лицам пользы ради. Они позабыли гордость и оказывали лицеприятие тем, на счет которых надеялись поживиться (пользы ради). Они заискивали их благосклонность к себе лестью, пресмыкательством. В душе они презирали их, но желание покорыстоваться на их счет побуждало их скрывать свое презрение и превозносить их. Бога они не боялись, но пред нужными для них людьми благоговели.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b> Это ропотники:</b> люди, ничем и ни над чем не могущие успокоиться, ропщущие и на Бога, и на людей, и на себя, и на все положение и состояние окружающего их, возбужденные и возбуждающие других и против властей (<a href="/bible-index/bible/?b=720&c=1&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> так точно будет и с сими мечтателями, которые оскверняют плоть, отвергают начальства и злословят высокие власти.</span></span>Иуд. 1:8</a>), и против законов, и против добрых обычаев, и вообще против истины. Как ропотники, они вечно ничем недовольны, ни собой, ни другими, ни обычным ходом вещей. — <b>Поступающие по своим похотям</b> и проч.: см. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=680&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> а наипаче тех, которые идут вслед скверных похотей плоти, презирают начальства, дерзки, своевольны и не страшатся злословить <br />высших,</span></span>2 Пет. 2:10</a>, 19, <a href="/bible-index/bible/?b=680&c=3&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Прежде всего знайте, что в последние дни явятся наглые ругатели, поступающие по собственным своим похотям</span></span>2 Пет. 3:3</a>.</div></p></div>