<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Доселе Иуда предостерегал от лжеучителей указанием на печальную судьбу подобных им нечестивцев древнего мира и на пророчество Еноха о судьбе имеющих появиться пред кончиною мира нечестивцев. Теперь это предостережение он подкрепляет пророчеством св. Апостолов Господа Иисуса Христа о том, что в последнее время появятся ругатели, поступающие по своим нечестивым похотям. Говоря об Апостолах, Иуда мог имеет в виду Апостола Петра (<a href="/bible-index/bible/?b=680&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Итак вы, возлюбленные, будучи предварены о сем, берегитесь, чтобы вам не увлечься заблуждением беззаконников и не отпасть от своего утверждения,</span></span>2 Пет. 3:17</a>, 18) и Апостола Павла (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=4&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Дух же ясно говорит, что в последние времена отступят некоторые от веры, внимая духам обольстителям и учениям бесовским,</span></span>1 Тим. 4:1</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=620&c=3&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ибо люди будут самолюбивы, сребролюбивы, горды, надменны, злоречивы, родителям непокорны, неблагодарны, нечестивы, недружелюбны,</span></span>2 Тим. 3:2</a>). Оба они предрекали о появлении лжеучителей в последнее время, то есть пред вторым пришествием Христовым, каковое время называется последним в том смысле, что после него уже не будет нового периода в истории домостроительства нашего спасения. И Петр и Павел изображают их, согласно с Иудою, как людей, поступающих по своим нечестивым похотям, не признающих над собою никакой власти, никакого закона - ни Божеского, ни человеческого. — Петр и Иуда называют их ругателями, насмешниками. Петр поясняет это наименование тем, что они будут глумиться над предречениями о втором пришествии Христовом. Они будут говорить: Где есть обетование пришествия Его? Отнеже бо отцы успоша (с тех пор, как стали умирать отцы), вся так пребывают от начала создания (<a href="/bible-index/bible/?b=680&c=3&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Прежде всего знайте, что в последние дни явятся наглые ругатели, поступающие по собственным своим похотям</span></span>2 Пет. 3:3</a>, 4).</div></p></div>