<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Овех же страхом спасайте, от огня восхищающе обличайте же с боязнию.</b> Мысль Апостола та, чтобы верующие старались заблуждающих возвратить духом кротости, спасая их от вечнаго огня, или с такой осторожностью, как это делают люди, когда выхватывают вещь из огня, опасаясь, чтобы самим не опалиться.<br /><b>Ненавидяще и яже от плоти оскверненую ризу</b>. Иисус Христос заповедал Апостолам отрясать и прах, прилипший к ногам, в том доме или городе, который не захочет принять проповедников Слова Божия (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> А если кто не примет вас и не послушает слов ваших, то, выходя из дома или из города того, отрясите прах от ног ваших;</span></span>Мф. 10:14</a>), как бы в доказательство того, что они не хотят иметь ничего общаго с неверующими. Здесь Апостол советует гнушаться и самими одеждами, осквернёнными плотью блудников. Язычники, и потом некоторые еретики, видели в блуде лишь законное удовлетворение естественной потребности плоти. Христианство, подчинив плоть духу и указав истинное значение ея для жизни духовной, осудило блуд и блудников во всех видах и под разными именами, гнушается также и всем, что служит плотскому греху и оскверняется им.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Спасайте, исторгая из огня.</b> Огонь — разумеется огонь искушения, в данном случае искушения огненного от прельщения верных нечестивыми обольстителями, а равно и огонь будущий, гееннский, страхом которого должно спасать обольщенных. — <b>Исторгать,</b> или исхищать, — слово означает действие не только силою, но даже насилием, и притом быстро и решительно, ибо время не терпит, как обыкновенно исторгают из огня вещи, какие можно исторгнуть, при пожаре, например. — <b>Гнушаясь даже одеждою</b> и проч.: под одеждою разумеется, конечно, всякая вещь, оскверненная плотию, или грехом, и к которой чистые не должны касаться под опасением заразиться грехом. — «Даже к одежде, оскверненной плотию их, имейте омерзение и отвращение, потому что чрез прикосновение к плоти она и сама становится скверною» (Феофилакт). Выражение указывает, что скверна плотская, или скверна греха вообще, заразительным образом действует на человека, так что от этой скверны, как от заразы, должен бежать, или очищать себя, верующий.</div></p></div>