<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>...святой Иуда обращается с увещанием <b>«подвизаться за веру, однажды преданную святым»</b>, то есть христианам, объясняя это появлением лжеучителей в их среде — <i>людей, предназначенных Богом к осуждению.</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>В сих словах указывается цель послания. Она состоит в том, чтобы побудить верующих подвизаться о преданной вере святым единою. Всяк, кто уверовал в истину Евангельского учения, преданную христианам (святым) однажды навсегда, должен крепко стоять за нее, держаться её до готовности пострадать за нее. Эта истина неизменна. Потому и хранить ее надобно в неизменной чистоте, не уступая никаким лжемудрованиям. Напоминать христианам о сей священной обязанности призваны Апостолы Христовы. Они насадили веру, они же должны и поддерживать насажденную веру. Иуда, как один из Апостолов Христовых, всегда имел усердие писать малоазийским христианам об общем, для всех предназначенном, спасении, но теперь он вызван к сему особенною нуждою. Им грозит опасность поколебаться в вере вследствие козней со стороны врагов истины, на которых он указывает в следующих словах:<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Всяко тщание творя писати вам о общем спасении вашем, нужду возъимех писати вам.</b> Из слов Иуды некоторые заключают, что он написал или обещал написать особое сочинение о общем спасении, но оно не дошло до нас; или, что Апостолу в этом намерении помешало появление лжеучителей, требовавшее неотложнаго обличения. Но слова Апостола можно понимать проще, что он, заботясь о общем спасении, поставил себе долгом писать Христианам при всяком случае — когда появится надобность в письменном слове. И вот теперь, когда появились лжеучители, он почёл за нужное выполнить своё предположение.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1380">Иерофей (Влахос) митр.</a><div>Термин «православие» (греч. ορθοδοξία) состоит из двух слов: правый, истинный (ορθός) и слава (δόξα). <br />Слово «δόξα» означает, с одной стороны, верование, учение, веру, а с другой – славословие. Эти значения тесно связаны между собой. Правильное учение о Боге включает правильное славословие Бога, ибо если Бог абстрактный, то и молитва этому Богу также будет абстрактной. Если же Бог личный, то и молитва принимает личностный характер. Бог открыл истинную веру, истинное учение. И мы говорим, что учение о Боге и обо всем, что связано со спасением личности, есть Откровение Бога, а не открытие человека.<br />Бог открыл эту истину тем людям, которые были к тому подготовлены. Апостол Иуда, брат Господень, призывает <b>подвизаться за веру, однажды преданную святым </b> (<a href="/bible-index/bible/?b=720&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Возлюбленные! имея все усердие писать вам об общем спасении, я почел за нужное написать вам увещание - подвизаться за веру, однажды преданную святым.</span></span>Иуд. 1:3</a>). Здесь, как и в других подобных местах Писания, ясно видно, что Бог открывает Себя, и открывает прежде всего святым, то есть тем, кто достиг такого состояния духовной жизни, чтобы воспринять это Откровение. Святые Апостолы сначала освятились, а затем восприняли Откровение. И это Откровение они передали своим духовным чадам не только через научение их, но, главным образом, через Таинства, через их духовное возрождение. Чтобы сохранить эту веру, Апостолы и святые отцы запечатлели ее в определениях и догматах. Мы принимаем догматы и определения – иначе говоря, принимаем эту откровенную истину и остаемся в лоне Церкви, чтобы исцелиться. Ибо вера – это, с одной стороны, Откровение для очищенных и исцеленных, а с другой – прямой путь, приводящий к обожению (θέωσις) тех, кто избрал этот путь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Православная духовность". <br />Определение понятия "православная духовность".</i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Возлюбленные:</b> с этим любвеобильным воззванием обращается к читателям апостол (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=690&c=3&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Возлюбленные! если сердце наше не осуждает нас, то мы имеем дерзновение к Богу,</span></span>1 Ин. 3:21</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=690&c=4&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Возлюбленные! не всякому духу верьте, но испытывайте духов, от Бога ли они, потому что много лжепророков появилось в мире.</span></span>1 Ин. 4:1</a> и парал.), чтобы сердце их отверзлось для апостольского слова, увещания, назидания, предостережения. — <b>Имея все усердие писать...</b> я почел за нужное написать: по особенному побуждению от Святого Духа, я имел и имею усердие не только благовествовать вам изустно Евангелие Христово, как и благовествовал, но и писать вам об общем спасении. Спасение означает здесь все дело спасения людей, в общем смысле — искупления человечества, всю полноту совета Божия об искуплении мира и спасении всех людей. Понятие — общее спасение обнимает спасение всех людей, без различия, иудеев и язычников, которые только обратятся к вере во Христа и войдут в благодатное Царство Его, или Церковь Христову. — <b> Почел за нужное написать вам:</b> отчасти по долгу апостола — благовествователя веры во Христа и учения апостольского (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=9&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Ибо если я благовествую, то нечем мне хвалиться, потому что это необходимая <i>обязанность</i> моя, и горе мне, если не благовествую!</span></span>1 Кор. 9:16</a>), отчасти ввиду грозящей христианам опасности со стороны вторгшихся в Церковь лжеучителей (ст. <a href="/bible-index/bible/?b=720&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Ибо вкрались некоторые люди, издревле предназначенные к сему осуждению, нечестивые, обращающие благодать Бога нашего в <i>повод к</i> распутству и отвергающиеся единого Владыки Бога и Господа нашего Иисуса Христа.</span></span>Иуд. 1:4</a>; ср. <a href="/bible-index/bible/?b=620&c=2&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> и слово их, как рак, будет распространяться. Таковы Именей и Филит,</span></span>2 Тим. 2:17</a>). Так как апостолы, учители и руководители целого христианского общества, не могли быть всегда всюду, а между тем насажденные ими Церкви имели нужду в научении, в совете, вразумлении, наставлении, то нужно было писать им. Состав речи у апостола такой, что кажется, он имел в виду прежде подробно излагать благовествование о Христе и совершенном Им деле спасения мира и что теперешнее послание есть только краткий очерк, или заметка, из того обширного писания; но Духу Святому, может быть, неугодно было исполнить таковое преднамерение, подобно тому, как Дух Святой не допустил, например, Павла и Тимофея проповедовать Евангелие Христово в Асии и Вифинии по недоведомым причинам (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=16&s=6&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Пройдя через Фригию и Галатийскую страну, они не были допущены Духом Святым проповедывать слово в Асии.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Дойдя до Мисии, предпринимали идти в Вифинию; но Дух не допустил их.</span></span>Деян. 16:6—7</a>). — <b>Увещание:</b> точнее с подлинного в славянском тексте — моля, прося, умоляя, сильнее чем — увещевая. — <b>Подвизаться за веру:</b> действовать с ревностию и усердием и усилием, не ослабевая и преодолевая всяческие препятствия, претерпевая борьбу и мучения и всякого рода препоны. — <b>За веру:</b> под верою здесь разумеется вообще все Евангельское учение, или все христианство, с его теоретической и практической стороны (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=14&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Прибыв туда и собрав церковь, они рассказали всё, что сотворил Бог с ними и как Он отверз дверь веры язычникам.</span></span>Деян. 14:27</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=610&c=4&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Дух же ясно говорит, что в последние времена отступят некоторые от веры, внимая духам обольстителям и учениям бесовским,</span></span>1 Тим. 4:1</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=550&c=1&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> а только слышали они, что гнавший их некогда ныне благовествует веру, которую прежде истреблял, -</span></span>Гал. 1:23</a>). — Однажды навсегда, без всякого изменения, преданную как величайшее сокровище (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=11&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Ибо я от <i>Самого</i> Господа принял то, что и вам передал, что Господь Иисус в ту ночь, в которую предан был, взял хлеб</span></span>1 Кор. 11:23</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо я первоначально преподал вам, что и <i>сам</i> принял, <i>то есть</i>, что Христос умер за грехи наши, по Писанию,</span></span>1 Кор. 15:3</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=620&c=1&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> По сей причине я и страдаю так; но не стыжусь. Ибо я знаю, в Кого уверовал, и уверен, что Он силен сохранить залог мой на оный день.</span></span>2 Тим. 1:12</a>) от Господа Иисуса Христа чрез святых Его апостолов и учителей Церкви святым, то есть верующим христианам (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=12&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Старайтесь иметь мир со всеми и святость, без которой никто не увидит Господа.</span></span>Евр. 12:14</a>). — <b>Однажды:</b> малое слово с величайшим значением. Вера, преданная однажды, должна быть сохранена верующими в Церкви навсегда, во веки веков, и сохранена без всякого изменения, без добавления или опущения, как она преподана Самим Господом (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=1&s=7&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> которое <i>впрочем</i> не иное, а только есть люди, смущающие вас и желающие превратить благовествование Христово.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Но если бы даже мы или Ангел с неба стал благовествовать вам не то, что мы благовествовали вам, да будет анафема.</span></span>Гал. 1:7—8</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=600&c=2&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Итак, братия, стойте и держите предания, которым вы научены или словом или посланием нашим.</span></span>2 Фес. 2:15</a>).</div></p></div>