<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div> В то время, как святой Петр говорил об Ангелах вообще, не дерзающих произносить укоризненный суд, Апостол Иуда говорит лишь об одном Архангеле Михаиле. Он приводит древнее предание, согласно которому у диавола происходил спор с Архангелом Михаилом из-за тела Моисеева, причем Архангел Михаил даже по отношению к диаволу не смел произнести укоризненного суда, а запрещал диаволу лишь именем Божьим, говоря: «<b>да запретит тебе Господь</b>», между тем как эти лжеучители <i>«злословят то, чего не знают»</i>.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div> Предостерегая верующих от хулителей власти, Апостол Иуда в обличение последних указывает на пример архангела Михаила, который не похулил даже дьявола, когда препирался с ним о Моисеевом теле. Известно, что Моисей скончался без свидетелей в земле Моавитской и погребен в долине близ Фегора. Но кем погребен, в св. писании не сказано, и место могилы его неизвестно было даже во дни Иисуса Навина (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=34&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и погребен на долине в земле Моавитской против Беф-Фегора, и никто не знает <i>места</i> погребения его даже до сего дня.</span></span>Втор. 34:6</a>). Справедливо догадываются, что останки и могила Моисея, которого вся жизнь употреблена на то, чтобы отвратить израильтян от всякого другого служения, кроме служения единому истинному Богу, сокрыты были для того, чтобы не подать им повода к суеверию и идолопоклонству. Будь известна могила Моисея, она могла бы привлекать склонный к суеверию народ и сделаться местом идолослужения. Дьаволу неприятно было устранение этой опасности, и вот он решился завладеть телом Моисеевым и сделать известною и для всех доступною могилу его. Но архангел Михаил, попечитель еврейского народа, не допустил восторжествовать дьяволу, не дал ввести народ в суеверие. Все это известно из предания. Апостол Иуда имеет в виду это предание о противодействии архангела дьяволу, когда говорит, что архангел препирался с дьяволом о теле Моисея. Как же он вел себя в этом споре? Пламенея ревностью о славе Божьей, не вышел ли он из себя, не увлекся ли до глумления над дьаволом, до порицания его, как обыкновенно бывает в спорах? И конечно, подобного порицания вполне заслуживал исконный враг Бога и человеков. Но не так поступил архангел. Как ни дерзки были притязания злого духа в препирательстве с духом добрым и чистым, последний не смеяше суда навести хульна, помыслив о прежнем достоинстве дьявола, помыслив о том, что хотя он есть существо отпадшее от Бога и Богом отверженное, но все же сохранил высокие умственные силы, дарованные ему Богом при самом сотворении его. Оскорбить его хулением казалось архангелу дерзостью, и он не решился на это. Что же он сделал? Он сказал ему только: да запретит тебе (да покарает) Господь. Это значит, что суд или кару над ним архангел предоставил одному Господу. Тоже самое, по видению пророка Захарии, сказал ангел Господень сатане в виду козней его против первосвященника Иисуса, призванного вместе с Зоровавелем восстановить разрушенный Халдеями Иерусалимский храм (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=3&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И сказал Господь сатане: Господь да запретит тебе, сатана, да запретит тебе Господь, избравший Иерусалим! не головня ли он, исторгнутая из огня?</span></span>Зах. 3:2</a>).<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div>Апостол Иуда разсказывает о споре Архангела Михаила с диаволом по поводу погребения тела Моисеева. Священныя книги Ветхаго Завета ничего не говорят об этом споре. Книга Второзакония говорит коротко: и взыде Моисей на гору Навав (Небо), и скончася тамо Моисей, раб Господень, в земли Моавли словом Господним. И погребоша его в земли Моавли, близ дому Фогорова: и не уведа никтоже погребения его даже до дне сего (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=34&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И взошел Моисей с равнин Моавитских на гору Нево, на вершину Фасги, что против Иерихона, и показал ему Господь всю землю Галаад до самого Дана,</span></span>Втор. 34:1</a>, 5-6). Но еврейские раввины истощали свои догадки и наполнили свои толкования разными преданиями и вымыслами касательно смерти и погребения Моисея.<br />[Смерть его словом Господним (в еврейском: устами Иеговы) называется поцелуем Господа. Погребение приписывается не людям, а Самому Господу, или, по Его повелению — Ангелам. При этом, согласно тому мнению, что диавол после смерти грешника получает власть над его телом, между Ангелами — погребавшими тело Моисея и диаволом возникает спор, так как диавол старается доказать свою власть над телом Моисея за убийство им Египтянина]. <br />Подобный сказания иногда вносились в письменныя толкования (или таргумы) на Ветхий Завет, иногда составляли содержание отдельных книг. Климент Александрийский (Adumdrat. in ep. Jud.), Ориген (De princ. 3:2.1), Дидим Александрийский (Enarr. in ep Jud.), Афанасий (in Synopsi) и другие знали апокрифическую книгу: <span class="greek">Άνάβασις</span> или<span class="greek"> α̉νάληψις Μωισέως</span>, в которой разсказывалось о погребении Моисея и о споре Архангела Михаила с диаволом. <br />[Отрывок этой книги в Средневековом Латинском переводе в 1861-м году открыт в Миланской библиотеке; но он не заключает приводимаго в Послании Иуды места].<br />По учёным изследованиям (Смотрите Langen, das Judenthum in Palaestina zur Zeit Christi, p. 102→), происхождение книги <span class="greek">Άνάβασις </span>нужно относить ко времени после разрушения Иерусалима, так что трудно допустить, чтобы Апостол Иуда мог почерпать из нее какия-нибудь сказания. Естественнее предположить, что Апостол Иуда заимствовал приводимое им место из устнаго предания. <br />[Некоторые вместо Моисея читают Иисуса, разумея первосвященника Иисуса, сына Иоседекова. Действительно, пророку Захарии (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=3&s=1&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И показал он мне Иисуса, великого иерея, стоящего перед Ангелом Господним, и сатану, стоящего по правую руку его, чтобы противодействовать ему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И сказал Господь сатане: Господь да запретит тебе, сатана, да запретит тебе Господь, избравший Иерусалим! не головня ли он, исторгнутая из огня?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Иисус же одет был в запятнанные одежды и стоял перед Ангелом,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> который отвечал и сказал стоявшим перед ним так: снимите с него запятнанные одежды. А ему самому сказал: смотри, Я снял с тебя вину твою и облекаю тебя в одежды торжественные.</span></span>Зах. 3:1-4</a>) в видении показан был этот первосвященник в ризах гнусных, стоящим перед лицем Ангела Господня: и диавол стояше одесную его, елже противитися ему. И рече Господь к диаволу: да запретить Господь тебе, диаволе. Но чтобы принять это чтение, нужно под гнусными ризами разуметь тело, в Ангеле Господнем видеть Архангела Михаила, а запрещение относить не к Господу, а к Михаилу, как в Послании Иуды. Ни в одной рукописи нет такого чтения].</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Михаил Архангел</b> и проч.: то, что апостол Петр говорит об Ангелах вообще, не дерзающих пред Господом произносить укоризненный суд о высших властях и начальствах (<a href="/bible-index/bible/?b=680&c=2&s=10&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> а наипаче тех, которые идут вслед скверных похотей плоти, презирают начальства, дерзки, своевольны и не страшатся злословить <br />высших,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> тогда как и Ангелы, превосходя их крепостью и силою, не произносят на них пред Господом укоризненного суда.</span></span>2 Пет. 2:10—11</a> и прим.), апостол Иуда говорит об одном только Архангеле Михаиле, указывая лишь на один определенный случай, в котором выразилась ясно мысль о том, что Ангелы, даже высшие, как Михаил Архангел, не произносят укоризненного суда пред Господом даже о падшем ангеле, тогда как лжеучители бесстрашно злословят самые высшие власти или славы. В ветхозаветных священных книгах ничего не говорится о том, о чем говорит здесь апостол Иуда относительно состязания Архангела Михаила с диаволом о теле Моисеевом по его погребении. По всей вероятности, апостол Иуда говорит не о писаном, а изустном предании, которое сохранялось у евреев, но несомненно верном, ибо апостол Христов не мог ссылаться в доказательство своей высокой мысли или учения, на неверное или поврежденное предание. Отклик этого предания, но, кажется, уже несколько измененного и не вполне чистого, виден в одной апокрифической книге, позднейшего сравнительно с Иудиным посланием происхождения, о которой упоминают в своих писаниях Климент Александрийский, Ориген и Афанасий Великий. Подобное по мысли есть место у пророка Захарии (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=3&s=1&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И показал он мне Иисуса, великого иерея, стоящего перед Ангелом Господним, и сатану, стоящего по правую руку его, чтобы противодействовать ему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И сказал Господь сатане: Господь да запретит тебе, сатана, да запретит тебе Господь, избравший Иерусалим! не головня ли он, исторгнутая из огня?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Иисус же одет был в запятнанные одежды и стоял перед Ангелом,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> который отвечал и сказал стоявшим перед ним так: снимите с него запятнанные одежды. А ему самому сказал: смотри, Я снял с тебя вину твою и облекаю тебя в одежды торжественные.</span></span>Зах. 3:1—4</a>), в котором говорится, что пророк в видении видел первосвященника Иисуса, сына Иоседекова, стоящего вместе с Ангелом, и с ними диавола — клеветника, которому Господь говорил: запрещает тебе, сатана, Господь, запрещает тебе Господь. И в этом случае Ангел Господень не произнес на диавола укоризненного суда, но сказал только, как сказал и Архангел Михаил диаволу при споре о теле Моисеевом по сказанию апостола Иуды: <b>да запретит тебе, сатана, Господь</b>. — А лжеучители бесстрашно злословят высшие начальства и власти, злословят, таким образом, то, чего они не понимают, что им неведомо, что сокрыто от их умственного и нравственного взора, что сокрыто в путях Господних и в высшем порядке и плане Божественного управления миром (ср. Феофилакт). </div></p>