<div><p ><div>И танец тела во славу Господа похвален. Вот, Давид плясал перед ковчегом Господа, когда увидела его Мелхола, дочь Саула, пляшущим и играющим в присущствии Господа; принимая в доме своём, она сказала: <b>Как отличился сегодня царь Израилев, обнажившись сегодня пред глазами рабынь рабов своих!</b> И в присутствии Господа отвечал ей Давид: <b>Пред Господом, Который предпочел меня отцу твоему и всему дому его, утвердив меня вождем народа Господня, Израиля; пред Господом играть и плясать буду; и я еще больше уничижусь, и сделаюсь еще ничтожнее в глазах моих, и пред служанками, о которых ты говоришь, я буду славен.</b> И у Мелхолы, говорит Писание, <b>не было детей до дня смерти ее</b>. Вот, таков очевидный урок: пророк, пляшущий и играющий перед ковчегом Господа оправдан, в то время как осуждавшая его осуждена на бесплодие.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Толкование на Псалмы.<br />Сl. 0141, 7.27.143.4. <br /></span></div><br />***<br />Давид не стыдился плясать перед ковчегом Завета на глазах у народа И всё же такие телесные действия, незначительные сами по себе, становятся достойными в аспекте религии, так что осуждающие их вводят души свои в сети осуждения. Вот, Мелхола осуждала Давида за пляски... Но Давид не смутился женского осуждения, не устыдился быть встреченным упрёком - всё благодаря его преданности религии. Он играл перед Господом как слуга Его, угождая Ему тем более, чем более смирял себя перед Богом, забывая о царском достоинстве и исполняя для Бога самое смиренное, подобно слуге. А осуждавшая эти танцы осуждена на бесплодие и не имела она детей от царя, дабы не родила гордеца. Истинно, она не имела продолжения ни в потомстве, ни в добрых делах.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Послания.<br />Сl. 0160, 6.27.4.82/1.181.30. <br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=100&c=5&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=100&c=6&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>