<p ><div>Сказавши: <i>дах спасение Израилю</i> в прославление и возвестивши им избавление от плена, наконец напоминает и ясно повествует этом, каким образом взята и опустошена была (страна иудейская) и как бы на картине изображает состояние пленных. Ибо как прежде военный поход Вавилонян на страну Иудейскую он предвозвестил, рассказывая обо всем подробно и говоря: <i>понеже вознесошася дщери Сиони и ходиша высокою выею и помизанием очес и ступанием ног, купно ризы влекушия</i> (по долу) <i>и ногама купно играющия. И смирит Господь началныя дщери Сиони, и Господь открыет срамоту их в день он, и отимет Господь славу риз их и красоты их, и вплетения златая (на главе) и тресны ризныя и следующее за сим. Потом к этому присовокупляет: и будет вместо вони добрые смрад, и вместо пояса ужем препояшешися, и вместо украшения златаго, еже на главе, плешь имети будеши дел твоих ради, и вместо ризы багряныя препояшешися вретищем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=3&s=16&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И сказал Господь: за то, что дочери Сиона надменны и ходят, подняв шею и обольщая взорами, и выступают величавою поступью и гремят цепочками на ногах, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> оголит Господь темя дочерей Сиона и обнажит Господь срамоту их;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> в тот день отнимет Господь красивые цепочки на ногах и звездочки, и луночки,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> серьги, и ожерелья, и опахала, увясла и запястья, и пояса, и сосудцы с духами, и привески волшебные,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> перстни и кольца в носу,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> верхнюю одежду и нижнюю, и платки, и кошельки,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> светлые тонкие епанчи и повязки, и покрывала.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И будет вместо благовония зловоние, и вместо пояса будет веревка, и вместо завитых волос - плешь, и вместо широкой епанчи - узкое вретище, вместо красоты - клеймо.</span></span>Ис. 3:16-23</a>). Так и теперь он показывает, что будут терпеть дочери Вавилонян или соседние с ними, когда Персы и Мидяне повлекут их в плен; говоря: сниди, сяди на земли, дает понять, что подвергнется унижению та, которая некогда страдала ужасною гордостью. Итак сойди с горы, перейди от высокого мнения о себе к смирению, от славы к бесчестию, от изнеженности к суровому труду, от безмерного богатства к крайней нищете, от свободы к рабству, одним словом, от всевозможных наслаждений к самому худому и бедственному состоянию. Вниди во тьму, очевидно, вследствие страшного бедствия, Ибо сильная скорбь, проникающая в душу, устремление неожиданных бедствий и страх, подавляющий ее на подобие тяжести, порабощают ум. А что миновалось время прежнего ее благоденствия, — показывает говоря: <b>яко не приложиши ксему прозыватися мягка и юна</b>. Ибо нет ничего невероятного, что женщины Халдейские проводили изнеженную жизнь, любили украшаться и придавали не малую цену искусству в нарядах. Говорят также, что Халдеи были искусны в военной тактике, хвастались золотом и (дорогими) камнями и любили блистать удивительными украшениями даже во время самых сражений. Итак, говорит, уже не будешь называться нежною, но волей неволей будешь переносить труды, неразлучные с рабством. Ты будешь молоть муку, будешь лишена покрывал головы; очевидно, волосы ее будут находиться в крайнем беспорядке, тогда как прежде они были разнообразно заплетаемы. Открый седины, и это будет служить очевидным признаком того, что победители дойдут до такой жестокости, что не пожалеют даже старой женщины. <b>Возсучи голени, прейди реки, открыется студ твой, явятся укоризны твоя</b>. Ибо те из них, которые уже попали в плен и уводимы были из родной страны в страну победителей, должны били во время пути переходить реки, конечно, обнаживши ноги и но соблюдая свойственной женщинам в присутствии других стыдливости, напротив по необходимости обнажая в присутствии многих обыкновенно скрываемые члени тела. Но можно сказать, что иначе открыт позор ее и обнаружено поношение ее, когда она попала в руки победителей и находилась в унизительном положении, тогда как прежде она жила в роскоши и наслаждалась благополучием. Далее говорит: <b>праведное от тебе возму</b>, то есть, возьму с тебя то, что ты должна перенести. А что это такое, об этом предвозвестил чрез другого из святых пророков, говоря: <i>якоже сотвори, сотворю ей</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=16&s=59"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">59</span> Ибо так говорит Господь Бог: Я поступлю с тобою, как поступила ты, презрев клятву нарушением союза.</span></span>Иез. 16:59</a>) и опять: <i>якоже сотворил еси, сице будет ти, воздаяние твое воздастся на главу твою </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=380&c=1&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Ибо близок день Господень на все народы: как ты поступал, так поступлено будет и с тобою; воздаяние твое обратится на голову твою.</span></span>Авд. 1:15</a>). И в другом месте негде сказано о всяком, привыкшем грешить: <i>горе беззаконному: лукавая, бо приключается ему поделом рук его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=3&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> а беззаконнику - горе, ибо будет ему возмездие за [<i>дела</i>] рук его.</span></span>Ис. 3:11</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=46&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=47&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
