<p ><div>Смеется и как бы издевается над пустою забавою суеверия волхвов, и показывает, что это — совершенно бесполезное занятие. Ибо когда собрались, говорит, воины и Кир восстал против тебя и когда неприятельское войско преодолело твои стрелы; тогда ослабеют щитоносцы и окажется совершенно бесполезным искусство стреляния из лука, когда вместе с тяжело вооруженными и пехотинцами падут и всадники. <b>Стани ныне с волхвы твоими и со многими чары твоими, имже научилася еси из юности твоея, аще возмогут ти помощи</b>. Вооружи волхвов, говорит, против осаждающих и противопоставь ложь заклинателей опытным в военном искусстве. Но ты не возможеши, говорит; <b>утрудилася еси в советех твоих</b>; ибо не принесли решительно никакой пользы советы волхвов, считаемые мудрыми. Если же ты думаешь, что слово мое отступило от истины, да станут ныне и спасут тя звездочетцы небесе, смотряющии звезд, да возвестят ти, что имать на тя приити. Кроме волхвов и заклинателей, думаю, это был какой-то другой разряд обманщиков. Они утверждали, что некоторые из них знают восхождение и захождение звезд, измеряют движение каждой из них, где бы они ни были и откуда бы они ни приходили и посредством этой ложной науки усиливались достигнуть знания будущего. Итак, если они не лжецы и если звезды, украшающие твердь, исполняют для них должность пророков; то пусть они скажут, что имеет случиться. Но они, говорит, не могут сказать этого, ибо будут вместе со всем другим подобно хворосту делом и пищей огня, и никто из них не избежит этого. Потом некоторым образом насмехаясь порицает страну Вавилонскую, как заблуждающуюся, и говорит: <b>имати углие огненное</b>, тο есть, горячие, сжигающие людей, о которых идет речь, когда сядешь на них. Сидение же может означать успокоение.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=47&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=47&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
