<div><p ><div>Говорит как бы некоторой доступной всем и распутной женщине, изнеженной и пристрастной к нарядам. Но мы разумеем следующее. У Халдеев было очень много волхвов, которых они называли мудрецами; Вавилоняне все делали сообразно о их советами и ложными предсказаниями. Ибо показывая вид, что они имеют точное знание будущего, они владыкам земным не предсказывали ничего печального, напротив только то, что, по-видимому, могло доставить радость слушателям. Итак надобно обратить внимание на то, что когда Кир угрожал им нападением и делал уже враждебные вторжения, эти лжепророки всегда выступали на средину и говорили, что они очень скоро одолеют его, без всякого труда одержат победу над ним, избавятся от врагов и будут торжествовать над лежащими. Но они (услышали) следующие слова: ныне же выслушай юная (изнеженная). Сими словами порицает образ жизни Вавилонян, как изнеженный и распущенный. Они били преданы щегольству, намазывались самыми благовонными мазями, одевалисьв разноцветные одежды и придавали большую цену блеску украшений, так что искусство наряжаться высоко ценилось ими и они соперничествовали между собою в красоте. Вследствие этого она (дщи Халдейска) и названа изнеженною. Называет же ее седящеювместо: царствующею но только над соседними, но и над отдаленными народами. Она была уповающая, то есть, полагалась на безмерное множество воинов, так что говорила: аз есмь, и несть иныя: ибо думала, что кроме нее совсем нет другой, подобной ей. Но она обманулась в своей надежде и уклонилась от истины. Ибо был возбужден Кир, который привел против них Персов и Мидян и, подвергшись пленению, она едва, убедилась, что была иная, сильнейшая ее, очевидно, страна и земля Персов и Мидян, которая сделала ее вдовою и бесчадною, хотя не ожидала, что подвергнется этому когда-нибудь. Ибо она лишилась своего царя, который подвергся там смерти. А бездетною она сделалась потому, что множество ее воинов истреблено было мечами победителей и таким образом постигли ее вдовство и бесчадие. И это случится с тобою, говорит, в волшебстве твоем, и в крепости волхвов твоих зело, в надеянии злобы твоея. Поелику, говорит, ты возымела лукавую надежду на свои волшебства и заклинания, то за это ты сделалась бездетною и вдовою, — за то, что высоко поднимала бровь свою и имея душу, исполненную надменности, ты вообразила, что ты и лучше и могущественнее всех других стран: ибо ты говорила, что несть ныне. Итак увеждь, яко смышление и блужение сих будет тебе срам.Я прежде сказал, что волхвов они называли мудрецами или разумными. Знай же, говорит, о Вавилон, что мудрость магов, или лжепророков и заклинателей, блужение твое с ними будет позором для тебя. Ибо ты подпала под власть врагов за то, что возложила упование на тех, от которых невозможно ничего получить, кроме одного позора, так что имела пустую надежду на них. Блудом же Вавиловян здесь называет отнюдь не плотской блуд, но чрезмерное и необузданное удаление их от Бога. <i>Ибо </i>(Вавилон) <i>земля изваянных есть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=50&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> засуха на воды его, и они иссякнут; ибо это земля истуканов, и они обезумеют от идольских страшилищ.</span></span>Иер. 50:38</a>) и обманами демонов как бы уносим был на всех парусах.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=47&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=47&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>