(<i>Ср.</i> <a href='B:480 7:25'>Мк 7:25</a>).<p/>Рассказа, изложенного в 22-м стихе и далее в стихах 23–24, ни у Марка, ни у других евангелистов нет. Выражения Марка (<a href='B:480 7:25'>Мк 7:25</a>) совсем иные, чем у Матфея. Матфей и Марк называют эту женщину различными названиями: Матфей - хананеянкой, Марк - гречанкой (<b>&#7953;λλην&#8055;ς</b>) и сирофиникиянкой.<p/>Первое название - хананеянка - согласуется с тем, что сами финикияне называли себя хананеями, а свою страну - Ханааном. В <a href='B:10 10:15-18'>Быт 10:15-18</a> перечисляются потомки Ханаана, сына Хама, в числе которых первым значится Сидон. Из показания Марка, что женщина была гречанка, можно заключать, что она называлась так только по языку, на котором, по всей вероятности, говорила. В Вульгате это слово переведено, впрочем, через gentilis - язычница. Если этот перевод верен, то слово указывает на религиозные верования женщины, а не на ее наречие. Что же касается названия «сиро-финикиянка», то так назывались финикияне, жившие в области Тира и Сидона или Финикии, в отличие от финикиян, живших в Африке (Ливии) на северном ее берегу (Карфаген), которые назывались <b>&#923;ιβορο&#8055;νικες</b>, карфагенянами (лат. poeni). Откуда эта женщина узнала о Христе и о том, что Он - Сын Давидов, неизвестно, но весьма вероятно,что по слухам, потому что в Евангелии Матфея встречается прямая заметка, что слух о Христе распространился <i>«по всей Сирии»</i> (<a href='B:470 4:24'>Мф 4:24</a>), бывшей поблизости от Финикии. О последней в Евангелиях не упоминается. Женщина называет Христа сначала Господом (<b>κ&#8059;ριε</b>) и потом Сыном Давидовым. Название Христа Господом в Новом Завете обычно. Так называет Христа сотник (<a href='B:470 8:6,8'>Мф 8:6,8</a>; <a href='B:490 7:6'>Лк 7:6</a>) и самарянка (<a href='B:500 4:15,19'>Ин 4:15,19</a>). Против мнения, что женщина была прозелиткой врат, говорит стих 26 (<a href='B:480 7:21'>Мк 7:21</a>). Но выражение <i>«Сын Давидов»</i> может указывать на ее знакомство с иудейской историей. В предании она известна под именем Юсты, а дочь ее - Вероники. Женщина говорит: помилуй не дочь мою, а меня. Потому что болезнь дочери была болезнью матери. Она не говорит: приди и исцели, но - помилуй.