(<i>Ср.</i> <a href='B:480 7:11-12'>Мк 7:11-12</a>).<p/>У Матфея почти тождественно с Марком, но с пропуском слова «корван» и с заменой слов Марка: <i>«тому вы уже попускаете ничего не делать для отца своего или матери своей»</i>, другими выражениями, изложенными в первой половине 6-го стиха. Конструкция стиха у Матфея менее ясна, чем у Марка. Слово «корван» есть буквальный перевод часто употребляемой иудейской обетной формулы, подвергавшейся многим злоупотреблениям.<p/>Основания обетной практики были даны в Священном Писании Ветхого Завета (<i>см.</i> <a href='B:10 28:20-22'>Быт 28:20-22</a>; <a href='B:30 27:2-4'>Лев 27:2-4</a>; <a href='B:30 27:9-12,26'>Лев 27:9-12,26-29</a>; <a href='B:40 6:2-3'>Чис 6:2-3</a>; <a href='B:40 6:13-15,21'>Чис 6:13-15,21</a>; <a href='B:40 21:2-3'>Чис 21:2-3</a>; <a href='B:40 30:2-17'>Чис 30:2-17</a>; <a href='B:50 23:21-23'>Втор 23:21-23</a>; <a href='B:70 11:30-31'>Суд 11:30-31</a>; <a href='B:90 1:11'>1Цар 1:11</a>). Впоследствии обеты сделались предметом иудейской казуис&#173;тики. Слово «корван» было переиначено в «конам» «из благочестия». Стали говорить не только «данная вещь конам», но и «конам глаза мои, если они будут спать», «конам руки мои, если они будут работать» и даже просто «конам, что я не буду спать» и прочее (<i>см.</i> Талмуд. Пер. Переферковича, III, 183). Дар Богу по-еврейски назывался «корван» (как у <a href='B:480 7:11'>Мк 7:11</a>), и о нем часто упоминается в Лев 1-3, где агнцы, козлы, тельцы, принесенные Богу во всесожжение, мирную жертву или в жертву за грех, называются «корван», т. е. «жертва». Газофилакия (казнохранилище) в храме, куда складывались приношения от народа, метонимически называется «корван» или «корвана» <a href='B:470 27:6'>Мф 27:6</a>. Обеты могли и должны были часто отменяться, главная причина этого заключалась в том, что в них раскаивались («харата»), и в этом случае законники должны были их отменять. Обычай, который порицает Спаситель, заключался в том, что книжники дозволяли человеку этой формулой посвящать свою собственность храму и таким образом уклоняться от обязанности помогать своим родителям. Законническая формула, таким образом, была более священна, чем божественная заповедь, изложенная в Писании.