<div>Один евангелист Марк упоминает о скоплении масс народа у дома, где находился Христос в Капернауме, и об отправлении родных Христа в Капернаум для того, чтобы взять Христа. С другой стороны, он пропускает историю исцеления бесноватого, которая в Евангелиях Матфея и Луки служит вступлением к описанию нападок фарисеев на Христа: у него уже о такого рода чудесах, совершенных Христом, говорилось ранее. Очевидно, евангелист Марк, только что изобразивший избрание 12-ти, которые составили около Христа самый тесный круг, как бы ячейку Новозаветной Церкви, спешит показать читателям, как отнеслись к этому новому шагу Христа, во-первых, народ, во-вторых, родные Христа и, в-третьих, Его враги - фарисеи, а потом показывает, как Христос отнесся к фарисеям и Своим родным.<p/><i>«Приходят в дом»</i>. 3десь евангелист Марк не употребляет своего любимого выражения «тотчас» (<b>ε&#8016;θ&#8059;ς</b>) и, таким образом, дает возможность предположить, что вслед за избранием 12-ти был некоторый промежуток времени, на который и можно отнести Нагорную беседу, имеющуюся у евангелиста Луки тотчас после истории избрания 12-ти (<a href='B:490 6:17'>Лк 6:17</a> и сл.).<p/><i>«Опять»</i> (<i>ср.</i> <a href='B:480 2:2'>Мк 2:2</a>).<p/><i>«Так что им невозможно было и хлеба есть»</i>, т. е. устроить трапезу. Народ, очевидно, наполнял и двор, где обыкновенно устраивали трапезы для гостей:<p/><i>«Ближние Его»</i>. Это выражение толкователи понимают по-разному.<p/>По мнению Шанца и Кнабенбаура, здесь под «ближними» (<b>ο&#7985; παρ&#769; α&#8016;το&#8166;</b>) понимаются сторонники Христа в Капернауме. Основания для такого утверждения эти ученые находят<p/>а) в том, что в книге Маккавейской это выражение означает именно сторонников (1Мак 9:44, 1Мак 11:73 и др.),<p/>б) родственники Христа жили в Назарете и не могли так скоро узнать, что делается в Капернауме,<p/>в) когда приходят Мать и братья Христа, Марк называет их иначе (стих 31).<p/>Но против этих доказательств говорит следующее:<p/>а) выражение «ближние» может означать и родных (<a href='B:240 31:21'>Притч 31:21</a>, где еврейское слово, переведенное порусски словом «семья ее», в греческой Библии обозначено выражением <b>ο&#7985; παρ&#769; α&#8016;τ&#8134;ς</b>);<p/>б) то, о чем говорится в 20-м стихе, могло продолжаться немалое время, так что и родные Христа могли узнать о происходящем;<p/>в) Марк имеет в виду в стихах 21 и 31 одних и тех же лиц, но обозначает их точнее уже по их прибытии. Поэтому большинство толкователей видят в «ближних» родных Христа. Беда, Феофилакт, Зигавин, Вейс, Гольцман, Луази и др. (Об этих родственниках Христа евангелист пока прерывает речь, давая им, так сказать, время прибыть в Капернаум, а пока изображает столкновение с книжниками).<p/><i>«Ибо говорили»</i>. Кто говорили? Вейс видит здесь безличное выражение: «говорили вообще в народе, говорили здесь и там: и эти разговоры дошли до родных Иисуса, которые из любви к Нему пошли Его взять и увести домой». Но естественнее всего видеть здесь указание на то впечатление, какое произвели на родственников Христа рассказы пришедших в Назарет из Капернаума людей о том положении, в каком находился в то время в Капернауме Христос. Они, вероятно, стали рассуждать между собою, что им предпринять по отношению ко Христу.<p/><i>«Что Он вышел из Себя»</i> (<b>&#8005;τι &#7952;&#958;&#8051;στη</b>), т. е. находится в таком возбужденном состоянии, что Его можно назвать «человек не в себе». Такой человек обыкновенно пренебрегает обычными правилами жизни, будучи всецело увлечен поглощающей его идеей. Но это не безумец, как не считал себя, конечно, безумцем и апостол Павел, когда говорил: <i>«если выходим из себя, то для Бога»</i> (<b>ε&#7988;τε γ&#8048;ρ &#7952;&#958;&#8051;στημεν</b>, (<a href='B:540 5:13'>2Кор 5:13</a>). Родные не считали Христа безумным, но думали только, что Ему нужно отдохнуть от страшного душевного напряжения, в котором Он тогда находился и в котором даже забывал о необходимости подкреплять Свои силы пищей. И Сам Христос далее не обличает Своих родных за то, что они хотели увести Его, и вовсе не считает нужным доказывать, что находится в добром здравии, Он только отклоняет их претензии заботиться о Нем»</i>.</div>