<p ><div>Слыша запрещение, налагаемое на древо познания, некоторые желали бы, чтобы Бог или совсем удалил из рая столь опасное древо, или непоколебимо утвердил бы человека против искушения.<br /><br />Хотя <i>произведению</i> не свойственно судить <i>Художника</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> А ты кто, человек, что споришь с Богом? Изделие скажет ли сделавшему его: "зачем ты меня так сделал?"</span></span>Рим. 9:20</a>), но когда есть уже такие, которые пререкают Ему, то позволительно с благоговейною осторожностью и оправдывать пути Его. <br /><br />Человек сотворен по образу Божию. Необходимая и высокая черта образа Божия есть свобода. Свобода твари не исключает возможности делать зло, но укрепляется в добре усугубленными опытами делать добро, которые постепенно, при содействии благодати, составляют добрый навык, и, наконец, нравственную невозможность делать зло. Из сего видно, что человек, сотворенный свободным, необходимо должен был пройти путь испытания.<br /><br />Для испытания его назначается не только естественный и внутренний закон любви к Богу, но также положительный внешний закон о древе познания, потому что сей последний закон открывает человеку образ действования, основанный на безусловной покорности воли его воле Божией. А сия покорность, непреложно сохраняемая, долженствует облечь волю, ограниченную силою, воле неограниченной, потому что сей закон подвергает свойственному испытанию и, следственно, приготовляет к возвышению и низшие силы человека, подобно как и высшие; потому что Бог провидит деятельное искушение, которому человек должен подвергнуться со стороны падшего уже существа, и обращает искушение на такой предмет, в котором искушаемый легко мог бы устоять против соблазна.<br /><br />Запрещение сопровождается угрозою, дабы, если любовь и благодарность поколеблются в испытании, то хотя страх был человеку во спасение. Обыкновенно Бог действует страхом, где не успевает любовью.<br /><br />Угроза изъявляется таким выражением, которое, по свойству священного языка, изображает <i>достоверность события</i>: смертью умрете.<br /><br />Угроза <i>смертью</i> за преслушание показывает как то, что человек естественно не был смертен, так и то, что смерть есть лишение всего, что составляло жизнь человека невинного.<br /><br />Человек имел <i>жизнь духовную</i>, когда ходил во свете лица Божия, питался Словом Божиим и мог возрастать во благе духовном. Итак, есть и <i>смерть духовная</i>, когда дух человеческий имеет бытие без жизни, подобно как в мертвом теле бывает движение без жизни, когда он порождает такие помышления и хотения, которые чужды существа его и даже снедают его.<br /><br />Человек имел <i>жизнь души</i>, когда его воображение наполняли чистые и святые образцы и когда сердечные ощущения его были живы без насильственного исступления и сладостны без очаровательного упоения. Расстроенное и низверженное в грубую чувственность воображение, беспокойные и мучительные чувствования, губительные страсти суть <i>смерть души</i>.<br /><br /><i>Телесная жизнь</i> человека была безболезненна и безопасна от разрушительных действий. Немощи, болезни, разрушение составляют <i>смерть тела</i>.<br /><br />Таким образом, <i>угроза Божия</i>, по выражению Блаженного Августина, <i>заключает в себе все смерти даже до последней, которая называется второю</i> (De civ. Die. С. XV).<br /><br />Бог угрожает человеку смертью не как отмщением, но как естественным следствием преслушания и отпадения. <i>Жизнь</i> и <i>свет</i> человека были в Боге (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> В Нем была жизнь, и жизнь была свет человеков.</span></span>Ин. 1:4</a>), уклонение от воли Божией было отчуждение от жизни Божией (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> будучи помрачены в разуме, отчуждены от жизни Божией, по причине их невежества и ожесточения сердца их.</span></span>Еф. 4:18</a>), что ж осталось человеку кроме смерти?<br /><br />Когда днем смерти назначается самый день вкушения от древа познания, сие можно разуметь или так, что <i>день</i> знаменует здесь вообще <i>время</i> после грехопадения, или так, что в день первого грехопадения совершается смерть духовная и начинается всеобщее владычество смерти.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=2&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=2&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
