<div><p ><div><i>Благословение и освящение седьмого дня</i> не есть предварительное указание на закон иудейский субботы, установленной по исходе из Египта, как то некоторые полагают. Ибо Творец благословляет и освящает тот самый день, в который <i>почил</i>, и потому, что <i>почил от всех дел своих</i>. И закон говорит не о новом благословении и освящении седьмого дня, но о древнем и первоначальном (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=10&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> а день седьмой - суббота Господу, Богу твоему: не делай в оный никакого дела ни ты, ни сын твой, ни дочь твоя, ни раб твой, ни рабыня твоя, ни [вол твой, ни осел твой, ни всякий] скот твой, ни пришлец, который в жилищах твоих;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> ибо в шесть дней создал Господь небо и землю, море и все, что в них, а в день седьмой почил; посему благословил Господь день субботний и освятил его.</span></span>Исх. 20:10-11</a>), да и полагается между непреложными заповедями Десятисловия. Что такое <i>благословение дня</i>, можно разуметь из противоположного ему <i>проклятия дня</i>. День проклинается, когда он полагается началом и виною некоторого зла и в исступлении печали осуждается на сетование и как бы на уничтожение (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=3&s=1&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> После того открыл Иов уста свои и проклял день свой.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И начал Иов и сказал:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> погибни день, в который я родился, и ночь, в которую сказано: зачался человек!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> День тот да будет тьмою; да не взыщет его Бог свыше, и да не воссияет над ним свет!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Да омрачит его тьма и тень смертная, да обложит его туча, да страшатся его, как палящего зноя!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ночь та, - да обладает ею мрак, да не сочтется она в днях года, да не войдет в число месяцев!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> О! ночь та - да будет она безлюдна; да не войдет в нее веселье!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Да проклянут ее проклинающие день, способные разбудить левиафана!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Да померкнут звезды рассвета ее: пусть ждет она света, и он не приходит, и да не увидит она ресниц денницы</span></span>Иов. 3:1-9</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=20&s=14&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Проклят день, в который я родился! день, в который родила меня мать моя, да не будет благословен!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Проклят человек, который принес весть отцу моему и сказал: "у тебя родился сын", [и] тем очень обрадовал его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И да будет с тем человеком, что с городами, которые разрушил Господь и не пожалел; да слышит он утром вопль и в полдень рыдание</span></span>Иер. 20:14-16</a>). Следственно, когда день благословляется, тогда он поставляется причастным особенного некоего блага, достойным радости и сохранения среди самых перемен времени. Наипаче же благословение Божие всегда есть источник блага твердого и пребывающего.<br /><br /><i>Освящение</i> вообще знаменует <i>отделение</i> к высшему назначению (<a href="/bible-index/bible/?b=60&c=20&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И отделили Кедес в Галилее на горе Неффалимовой, Сихем на горе Ефремовой, и Кириаф-Арбы, иначе Хеврон, на горе Иудиной;</span></span>Нав. 20:7</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=40&c=3&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> ибо все первенцы - Мои; в тот день, когда поразил Я всех первенцев в земле Египетской, освятил Я Себе всех первенцев Израилевых от человека до скота; они должны быть Мои. Я Господь.</span></span>Чис. 3:13</a>), и приписывается иногда тому, что само по себе свято (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Тому ли, Которого Отец освятил и послал в мир, вы говорите: богохульствуешь, потому что Я сказал: Я Сын Божий?</span></span>Ин. 10:36</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И за них Я посвящаю Себя, чтобы и они были освящены истиною.</span></span>Ин. 17:19</a>), в особенности же освящение времен есть назначение их для богослужения (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=10&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> когда придет это письмо к вам, то, так как у вас и сыновья господина вашего, у вас же и колесницы, и кони, и укрепленный город, и оружие, -</span></span>4 Цар. 10:2</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=160&c=8&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Тогда Неемия, он же Тиршафа, и книжник Ездра, священник, и левиты, учившие народ, сказали всему народу: день сей свят Господу Богу вашему; не печальтесь и не плачьте, потому что весь народ плакал, слушая слова закона.</span></span>Неем. 8:9</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=360&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Назначьте пост, объявите торжественное собрание, созовите старцев и всех жителей страны сей в дом Господа Бога вашего, и взывайте к Господу.</span></span>Иоил. 1:14</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=360&c=2&s=15&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Вострубите трубою на Сионе, назначьте пост и объявите торжественное собрание.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Соберите народ, созовите собрание, пригласите старцев, соберите отроков и грудных младенцев; пусть выйдет жених из чертога своего и невеста из своей горницы.</span></span>Иоил. 2:15-16</a>).<br /><br />Итак, Бог, благословляя и освящая седьмой день, делает его незабвенным памятником Своей славы и веселия о творении (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Да будет Господу слава во веки; да веселится Господь о делах Своих!</span></span>Пс. 103:31</a>) и временем, по превосходству, священным для человека.<br /><br />Нельзя сказать вопреки сему, что человек, которого все время было свято и все дела имели предметом Бога, не имел нужды в особливом священном времени. Если он был во времени, то не мог все делать во всякое время. И если есть <i>время всякому хотению под небесами</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Всему свое время, и время всякой вещи под небом:</span></span>Еккл. 3:1</a>), если для Адама было время, когда он должен был отправлять дела своего владычества над тварями (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И благословил их Бог, и сказал им Бог: плодитесь и размножайтесь, и наполняйте землю, и обладайте ею, и владычествуйте над рыбами морскими [и над зверями,] и над птицами небесными, [и над всяким скотом, и над всею землею,] и над всяким животным, пресмыкающимся по земле.</span></span>Быт. 1:28</a>) и <i>возделывать сад Едемский</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И взял Господь Бог человека, [которого создал,] и поселил его в саду Едемском, чтобы возделывать его и хранить его.</span></span>Быт. 2:15</a>), то для чего не быть времени, в которое бы он единственно и совершенно погружался в Бога?<br /><br />Затмившаяся память освящения седьмого дня возобновлена обрядом — постановлением субботы, но седмичное счисление времени было в употреблении у патриархов (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=29&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> окончи неделю этой, потом дадим тебе и ту за службу, которую ты будешь служить у меня еще семь лет других.</span></span>Быт. 29:27</a>) и еще до потопа (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=8&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И остановился ковчег в седьмом месяце, в семнадцатый день месяца, на горах Араратских.</span></span>Быт. 8:4</a>, 10, 12). Всеобщность и древность предания о седьмом дне у язычников также показывает, что сие предание идет от начала мира.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=2&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=2&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>