<p ><div>Предприемля описать происхождение человека, повествователь вновь касается происхождения мира, дабы показать совокупность и того, и другого и дабы представить сотворение мира как бы приготовлением к сотворению человека.<br /><br />Слова: <i>сии суть порождения небес и земли при сотворении их</i> и проч. составляют надписание последующего сказания о украшении земли и о роде человеческом в особенности (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=5&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Вот родословие Адама: когда Бог сотворил человека, по подобию Божию создал его,</span></span>Быт. 5:1</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=6&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Вот житие Ноя: Ной был человек праведный и непорочный в роде своем; Ной ходил пред Богом.</span></span>Быт. 6:9</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=10&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Вот родословие сынов Ноевых: Сима, Хама и Иафета. После потопа родились у них дети.</span></span>Быт. 10:1</a>).<br /><br />Объясняя понятие <i>порождений неба и земли</i>, повествователь говорит, что они начинаются, по еврейскому выражению, от <i>дня</i>, то есть от <i>времени</i> сотворения, ибо день у евреев приемлется в пространнейшем знаменовании за некоторое известное время (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=2&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ибо [<i>грядет</i>] день Господа Саваофа на все гордое и высокомерное и на все превознесенное, - и оно будет унижено, -</span></span>Ис. 2:12</a>, 17, 20).<br /><br />* * *<br />Достойно замечания, что во вступлении в повествование о человеке в первый раз полагается в Св. Писании величественное имя יהוה <i>Иегова</i>, то есть <i>Сый</i> или <i>Осуществователь</i>, в соединении с употребленным прежде именем אלהים <i>Элогим Бог</i>. Может быть, намерение повествователя было внушить чрез сие особенно то, что Бог, Творец мира и человека, есть Тот самый, который открылся Израилю как <i>Осуществователь</i> благодатных обетований (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=3&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И сказал еще Бог Моисею: так скажи сынам Израилевым: Господь, Бог отцов ваших, Бог Авраама, Бог Исаака и Бог Иакова послал меня к вам. Вот имя Мое на веки, и памятование о Мне из рода в род.</span></span>Исх. 3:15</a>).<br /><br />Некоторые новейшие исследователи священных книг замечают здесь совсем другое. Приметив, что до сего места книги Бытия постоянно употребляемо было в ней имя <i>Элогим</i>, а отселе до конца III главы употребляется <i>Иегова</i>, <i>Элогим</i>, они заключают из сего, что сия часть книги писана совсем другим писателем. Но в сей самой части употребляется и одно <i>Элогим</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> только плодов дерева, которое среди рая, сказал Бог, не ешьте их и не прикасайтесь к ним, чтобы вам не умереть.</span></span>Быт. 3:3</a>, 5). Который же из мнимых двух писателей написал сии стихи? Даже в одном стихе написано сперва <i>Иегова Элогим</i>, а потом <i>Элогим</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Змей был хитрее всех зверей полевых, которых создал Господь Бог. И сказал змей жене: подлинно ли сказал Бог: не ешьте ни от какого дерева в раю?</span></span>Быт. 3:1</a>). Итак, неужели и один сей стих написан двумя писателями? В IV главе многократно употребляется одно <i>Иегова</i>. Неужели нужен для сего третий писатель? Глава V начинается надписанием, совершенно подобным настоящему, кроме того, что там написано <i>Элогим</i>. Сколько же еще надобно выдумать разных писателей для изъяснений сей разности в словах? Впрочем, ученые защитники сей смелой догадки сами довольно обеспечивают нас от труда состязаться с ними, когда один (Эйхгорн) сей части книги Бытия в сравнении с предыдущею предписывает преимущественную древность, по ее слогу, необработанному и неученому; а другой (Гейнрихс) находит здесь более обработанности в слоге и более признаков учености.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=2&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=2&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
