<p ><div>Образ сотворения человека показывает в нем превосходнейшее и ближайшее к Богу творение. Он производится не единократным действием, но постепенным образованием, подобно как сперва созидается свет и потом образуются светила. Творец мира все совершает единым словом; Творец человека представляется сперва глаголющим в Себе самом, потом действующим и, наконец, вводящим в человека Свое дыхание.<br /><br />Мысль некоторых, что действующий в сем случае был Сын Божий в образе человека, есть догадка, которая не служит ни к ясности, ни к достоверности сказания Моисеева. Совет Божий (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И сказал Бог: сотворим человека по образу Нашему [и] по подобию Нашему, и да владычествуют они над рыбами морскими, и над птицами небесными, [и над зверями,] и над скотом, и над всею землею, и над всеми гадами, пресмыкающимися по земле.</span></span>Быт. 1:26</a>) присвояет сотворение человека Св. Троице, а не предоставляет сего действия единому лицу Ее.<br /><br />Особенными чертами повествователь описывает сотворение тела и души.<br /><br />Для внешней части человека вещество берется от земли, которою он должен обладать, дабы он имел непосредственное познание о свойствах подчиненных ему вещей и ближайшее отношение к области своего владычества. И как оное вещество, собственными, так сказать, руками Творца образованное, без сомнения, было чистейшее, совершеннейшее и следственно сильнейшее, то сила, которою посредством оного первобытный человек мог действовать в видимом мире, долженствовала быть столь же велика, сколь ныне велика немощь, которая поврежденного человека держит под влиянием ближайших и отдаленнейших существ сего мира.<br /><br />Но первая степень, от которой начинается образование столь могущественного существа, есть <i>персть</i>, и Творец ее в бытописании представляется в образе <i>скудельника</i>. Сие по изъяснению, сделанному Иеремии Пророку (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=18&s=2&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> встань и сойди в дом горшечника, и там Я возвещу тебе слова Мои.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И сошел я в дом горшечника, и вот, он работал свою работу на кружале.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И сосуд, который горшечник делал из глины, развалился в руке его; и он снова сделал из него другой сосуд, какой горшечнику вздумалось сделать.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И было слово Господне ко мне:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> не могу ли Я поступить с вами, дом Израилев, подобно горшечнику сему? говорит Господь. Вот, что глина в руке горшечника, то вы в Моей руке, дом Израилев.</span></span>Иер. 18:2-6</a>), знаменует власть Творца и ничтожность твари, сколько бы ни казалась она великою. Мысль о происхождении из персти должна быть для человека неисчерпаемым источником смирения на земле и на небесах.<br /><br />Бог <i>вдыхает</i> в человека душу не так, чтобы по сему ее можно было в собственном смысле назвать с язычниками divinae particulam aurae, <i>частицею Божия дыхания</i>, ибо человеческая <i>душа живая</i> далеко разнится от Божия <i>Духа животворящего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> Так и написано: первый человек Адам стал душею живущею; а последний Адам есть дух животворящий.</span></span>1 Кор. 15:45</a>). Сие вдохновение показывает только начало ее бытия и образ бытия, отличный от тех душ, которые прежде сотворены были Словом Божиим.<br /><br />Творческое вдохновение относится преимущественно к <i>лицу</i> человека, яко седалищу орудий чувствования и зеркалу души.<br /><br />Душа от первого видимого действия, о ее присутствии свидетельствующего, называется <i>дыханием</i> и, порточному переводу еврейского выражения, <i>дыханием жизней</i>; ибо человек действительно совокупляет в себе жизнь растений, животных и Ангелов, жизнь временную и вечную, жизнь по образу мира и по образу Божию.<br /><br />При всем том <i>человек стал душою живою</i>, то есть по совокуплении души с телом сделался единым существом, по внешней жизни принадлежащим к кругу животных.<br /><br />‹…›<br />В истории сотворения первого человека можно находить некоторые преобразования о Иисусе Христе. К сему пролагает путь апостол Павел, который называет Адама образом будущего (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Однако же смерть царствовала от Адама до Моисея и над несогрешившими подобно преступлению Адама, который есть образ будущего.</span></span>Рим. 5:14</a>), а Иисуса Христа, в противоположение с первым человеком, именует последним Адамом и вторым человеком (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> Так и написано: первый человек Адам стал душею живущею; а последний Адам есть дух животворящий.</span></span>1 Кор. 15:45</a>, 47).<br /><br />Итак, первый Адам есть образ второго Адама. В значении своего имени — первый червлен по первоначальному веществу своего тела. Второй облечен в ризу плоти, очервленною кровью страдания (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=19&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> <i>Он был</i> облечен в одежду, обагренную кровью. Имя Ему: "Слово Божие".</span></span>Откр. 19:13</a>).<br /><br />В происхождении своем и достоинстве существа своего первый Адам не имел отца, кроме Бога, равно, как и Второй. В состав тела первого Адама извлечена чистейшая персть из всего земного естества, образованного в предыдущие дни творения; подобным образом в состав плоти Второго Адама, в лице Девы Марии, извлечено чистейшее семя жены из всего естества человеческого, постепенно до возможной степени очищенного в предыдущие приготовительные времена нового творения. Сотворение первого Адама совершено вдуновением в состав девственной земли дыхания жизней от Бога; воплощение Сына Божия совершилось нашествием Святого Духа и осенением силы Вышнего (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Ангел сказал Ей в ответ: Дух Святый найдет на Тебя, и сила Всевышнего осенит Тебя; посему и рождаемое Святое наречется Сыном Божиим.</span></span>Лк. 1:35</a>), чрез которое в Деве Марии единосущное Слово Божие введено в девственное семя жены. Таким образом, первый человек Адам стал душою живою, Последний Адам — Духом животворящим. Первый — <i>по образу и по подобию Божию</i>, последний — <i>сияние славы Отчей и самый образ ипостаси Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Сей, будучи сияние славы и образ ипостаси Его и держа все словом силы Своей, совершив Собою очищение грехов наших, воссел одесную (престола) величия на высоте,</span></span>Евр. 1:3</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=2&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=2&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
