<p ><div>Для пребывания дарован был Адаму сад, или, по обыкновенному на нашем языке названию, <i>рай, גן, παραδείσου</i>. У евреев сие имя значит просто сад (<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=2&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> устроил себе сады и рощи и насадил в них всякие плодовитые дерева;</span></span>Еккл. 2:5</a>), а в Новом Завете показывает иногда блаженное состояние на небесах (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> И сказал Иисусу: помяни меня, Господи, когда приидешь в Царствие Твое!</span></span>Лк. 23:42</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=12&s=2&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Знаю человека во Христе, который назад тому четырнадцать лет (в теле ли - не знаю, вне ли тела - не знаю: Бог знает) восхищен был до третьего неба.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И знаю о таком человеке (<i>только</i> не знаю - в теле, или вне тела: Бог знает),</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> что он был восхищен в рай и слышал неизреченные слова, которых человеку нельзя пересказать.</span></span>2 Кор. 12:2-4</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Имеющий ухо да слышит, что Дух говорит церквам: побеждающему дам вкушать от древа жизни, которое посреди рая Божия.</span></span>Откр. 2:7</a>). Посему не только на земле, даже в целом мире не осталось почти места, где бы любопытство не искало и легковерие не находило рая. Но вместо того чтобы скитаться по распутиям человеческих Мнений, лучше остановиться в сем исследовании на ясных только указаниях Слова Божия и с покорностью признать власть Херувима, постановленного <i>охранять путь к древу жизни</i>.<br /><br />По сказанию Моисееву, рай должно искать на земле, ибо в нем находятся древа, <i>произращенные Богом</i> из земли (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И произрастил Господь Бог из земли всякое дерево, приятное на вид и хорошее для пищи, и дерево жизни посреди рая, и дерево познания добра и зла.</span></span>Быт. 2:9</a>), звери и птицы, <i>созданные из земли</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Господь Бог образовал из земли всех животных полевых и всех птиц небесных, и привел [их] к человеку, чтобы видеть, как он назовет их, и чтобы, как наречет человек всякую душу живую, так и было имя ей.</span></span>Быт. 2:19</a>), реки, частью известные (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Имя третьей реки Хиддекель [Тигр]: она протекает пред Ассириею. Четвертая река Евфрат.</span></span>Быт. 2:14</a>).<br /><br />Не вся земля была раем, но рай был как бы столицею ее, ибо Адам после падения <i>изгнан из рая возделывать землю</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И выслал его Господь Бог из сада Едемского, чтобы возделывать землю, из которой он взят.</span></span>Быт. 3:23</a>).<br /><br />Нельзя утверждать, что следы рая совершенно изглажены потопом или другим образом, ибо подробности, в которые входит Моисей о его местоположении, показывают противное.<br /><br />Он полагает рай в <i>Едеме</i>, стране, которой, по указанию других книг священных (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=37&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Боги народов, которых разорили отцы мои, спасли ли их, [<i>спасли</i>] [<i>ли</i>] Гозан и Харан, и Рецеф, и сынов Едена, что в Фалассаре?</span></span>Ис. 37:12</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=330&c=27&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Харан и Хане и Еден, купцы Савейские, Ассур и Хилмад торговали с тобою.</span></span>Иез. 27:23</a>), с вероятностью можно искать около Месопотамии, Сирии или Армении, на востоке в отношении к стране, в которой он пишет, или к земле обетованной, которую имеет в мыслях.<br /><br />* * *<br />Впрочем, где бы, по разногласию догадок, ни полагали рай, в сем разногласии не должно винить священного писателя, который дал своему повествованию всевозможную ясность, но время, которое изменяет не только произвольные наименования вещей, но и естественное состояние земли. То, что еще говорит Моисей о происхождении рая, о его принадлежностях и о введении в него человека, должно разуметь сообразно с первоначальным понятием о естестве рая.<br /><br />Насаждение рая приписывается Богу в таком разуме, что устроение оного не было случайным и простым следствием образования земли, но действием особенного намерения Божия.<br /><br />‹…›<br />В своем местопребывании. Для пребывания первого Адама Бог собственною, так сказать, рукою насадил сад в Едеме, на востоке; подобно сему для уготовления места, где надлежало явиться Второму Адаму, рукою высокою виноград из Египта перенесен и насажден (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=79&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Из Египта перенес Ты виноградную лозу, выгнал народы и посадил ее;</span></span>Пс. 79:9</a>).<br /><br />* * *<br />Кажется, что человек сотворен вне рая и потом введен в него или ангелом, или непосредственным внушением от Бога. Таковое вступление в оный давало ему чувствовать, что он не есть естественный владыка своего блаженного жилища, но пресельник, введенный в него благодатью и долженствующий чрез него прейти к славе.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=2&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=2&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
