<p ><div><i>Яко погна враг душу мою: смирил есть в землю живот мой: посадил мя есть в темных, яко мертвыя века</i>. Можно думать, что это сказано о Сауле, который был врагом ему и тогда преследовал его. Можно, в переносном смысле, разуметь и врага — диавола, потому что он непрестанно преследует людей Божиих. Как же мы можем избавиться от его преследования? Если найдем такое место, куда он не может войти. А какое, скажешь, это место? Какое же другое, кроме неба? А как можно, взойти на небо? Послушай Павла, который говорит и объясняет, что мы еще облегченные плотью можем обитать там: «<i>ищите горнего, говорит он, где Христос сидит одесную Бога</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак, если вы воскресли со Христом, то ищите горнего, где Христос сидит одесную Бога;</span></span>Кол. 3:1</a>); и еще: «<i>наше же жительство — на небесах</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Наше же жительство - на небесах, откуда мы ожидаем и Спасителя, Господа нашего Иисуса Христа,</span></span>Флп. 3:20</a>). «<b>Смирил до земли жизнь мою</b>».<br /> Слово: «смирение» имеет много значений. Есть смирение добро­детели, напр., когда говорится: «<i>сердце сокрушенное и смиренное Бог не уничижит</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Жертва Богу - дух сокрушенный; сердца сокрушенного и смиренного Ты не презришь, Боже.</span></span>Пс. 50:19</a>). Бывает смирение от несчастий; бы­вает и от грехов. Здесь пророк говорит о смирении от несчастий. Это выражает он, продолжая: «<b>смирил до земли жизнь мою</b>». Бывает смирение от гордости, напр., когда говорится: «<i>возвышающий сам себя, унижен будет</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=18&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Сказываю вам, что сей пошел оправданным в дом свой более, нежели тот: ибо всякий, возвышающий сам себя, унижен будет, а унижающий себя возвысится.</span></span>Лк. 18:14</a>). Бывает и другого рода смирение — от ненасытимости. Что презреннее тех, кото­рые погребают себя в богатстве, власти и славе? Такие люди низки в двояком отношении: во-первых, потому, что пресмы­каются по земле; во-вторых, потому, что почитают важными такие вещи, подобно малым детям, которые считают важными бабки, мячики и другие игрушки. Это — знак не того, что сами вещи важны, но того, что занимающиеся ими имеют ум не­совершенный и низменный. Впрочем, у детей это — недостаток возраста и природы, а у тех — вина воли. Человек, ставший мужем и пришедший в полный возраст, считает важным делом пиршества, блудодейства и роскошь; что может быть презреннее этого? Многие называют таких даже людьми великой души, но сами они еще гораздо презреннее их. Будем же знать, в чем состоит истинное величие и от чего происходит низость. Ничто не делает столь высоким, как презрение к упомянутым вещам. Псалмопевец говорит затем о смире­нии — от несчастий. «<b>Посадил меня в темноте, как от века умерших</b>». Он говорит о двояком несчастии: о том, что — «<b>в темноте</b>», и что — «от века умерших», означая тем и другим тогдашний плен. Как и находясь во тьме, можно делать что-нибудь при зажженном светильнике, то он, желая сильнее выразить крайность бедствий, названием «<b>умерших</b>» увеличивает печальную картину. Таковы и те, которые живут во грехах: они подобны мертвым, находящимся во тьме. Хотя они бывают окружены бесчисленными светильниками, хотя являются свет­лыми от одежд и других украшений, но они нисколько не лучше уже умерших и находящихся во тьме, даже гораздо хуже их, потому что та тьма естественная, а эта зависит от преступной воли. Есть тьма будущая, о которой говорит Господь: «<i>связав ему руки и ноги, возьмите его и бросьте во тьму внешнюю</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Тогда сказал царь слугам: связав ему руки и ноги, возьмите его и бросьте во тьму внешнюю; там будет плач и скрежет зубов;</span></span>Мф. 22:13</a>); есть и тьма греховная: «<i>сидящих, говорит евангелист, во тьме и тени смертной</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=79"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">79</span> просветить сидящих во тьме и тени смертной, направить ноги наши на путь мира.</span></span>Лк. 1:79</a>). Также Павел: «<i>мы — не сыны ночи, ни тьмы</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ибо все вы - сыны света и сыны дня: мы - не <i>сыны</i> ночи, ни тьмы.</span></span>1 Фес. 5:5</a>); и еще: «<i>осуетились в умствованиях своих, и омрачилось несмысленное их сердце</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Но как они, познав Бога, не прославили Его, как Бога, и не возблагодарили, но осуетились в умствованиях своих, и омрачилось несмысленное их сердце;</span></span>Рим. 1:21</a>).<br /> Подобно тому как находящееся во тьме не знают свойства вещей, так и живущие во грехах бывают слепы, не различа­ют являющихся предметов, гоняются за тенями, как за истин­ными вещами, гоняются за богатством, удовольствиями и властью, не узнают врагов, не узнают и друзей, доверяясь врагам как друзьям, и враждуя против друзей как против врагов. Не видишь ли ты ежедневно бедных, которые взывают, плачут, и никто не слушает их? Почему же другие не слушают? Потому, что диавол «<b>посадил их в темноте, как от века умерших</b>». Что для тех — тьма и смерть, то для них — бесчеловечие. Сидящим в тьме свойственно не видеть угрожающих бедствий; тоже испы­тывают и они, не видя предстоящих бедствий, стремясь в бездны и пропасти. Сидящим во тьме свойственно со всею сме­лостью решаться на дела постыдные; так поступают и живу­щие в нечестии, подобно сидящим во тьме и как будто нет ни одного человека, который видел бы дела их, они дерзко решаются на все преступления, среди городов, как будто в пустыне.<br /> 4. Сидящие во тьме находятся в постоянном страхе; та­ковы и нечестивые. Ни один корыстолюбец и хищник не сво­боден от страха, хотя бы он безмерно превозносился и по внешности казался веселым. Таково свойство совести. Подобные люди и прежде были неизвинительны, а тем более теперь, когда воссияло Солнце правды, а они еще продолжают сидеть во тьме. Почему же они еще сидят во тьме, когда воссияло Солнце? По слабости своего зрения. Погрузившись в рытвины, пещеры и пропасти нечестия, они не могут взирать на лучи Его, по сла­бости своего зрения. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=142&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=142&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
