<p ><div>Не малое утешение — знать и прошедшее и настоящее. Так как Бог, можно сказать, по одним и тем же законам управляет и настоящим и прошедшим, то величайшее утешение в настоящем — воспоминать о прошедшем. Потому и в другом псалме он говорит: «<i>ужели на веки отвергнет Господь и более не будет благоволить?</i> <i>Или навсегда милость Свою пресечет?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=56&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Готово сердце мое, Боже, готово сердце мое: буду петь и славить.</span></span>Пс. 56:8</a>, 9)? Тоже и другой говорит: «<i>взгляните на древние роды и посмотрите: кто верил Господу — и был постыжен?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Взгляните на древние роды и посмотрите: кто верил Господу - и был постыжен? или кто пребывал в страхе Его - и был оставлен? или кто взывал к Нему - и Он презрел его?</span></span>Сир. 2:10</a>)? И Павел: «<i>все это происходило с ними, как образы; а описано в наставление нам, достигшим последних веков</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Все это происходило с ними, <i>как</i> образы; а описано в наставление нам, достигшим последних веков.</span></span>1 Кор. 10:11</a>). И не только о чужих, но и о своих обстоятельствах часто воспоминая, мы получаем пользу. Это выражает и апостол, когда говорит: «<i>вспомните прежние дни ваши, когда вы, быв просвещены, выдержали великий подвиг страданий</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Вспомните прежние дни ваши, когда вы, быв просвещены, выдержали великий подвиг страданий,</span></span>Евр. 10:32</a>); приводит и противное: «<i>какой же плод вы имели тогда? Такие дела, каких ныне сами стыдитесь</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=6&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Какой же плод вы имели тогда? Такие дела, каких ныне сами стыдитесь, потому что конец их - смерть.</span></span>Рим. 6:21</a>)? И другой премудрый говорит: «<i>во всех делах твоих помни о конце твоем, и вовек не согрешишь</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=7&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Во всех делах твоих помни о конце твоем, и вовек не согрешишь.</span></span>Сир. 7:39</a>); хотя это — будущее, но общая смерть получила начало в прошедшем. Так поступает, и Павел: когда нужно утешить кого–нибудь, или вразумить, он заимствует доказательства и от прошедшего и от будущего. «<i>Не хочу оставить вас, братия, в неведении, что отцы наши все были под облаком, и все прошли сквозь море; и все крестились в Моисея в облаке и в море; и все ели одну и ту же духовную пищу, но не о многих из них благоволил Бо</i>г» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=1&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Не хочу оставить вас, братия, в неведении, что отцы наши все были под облаком, и все прошли сквозь море;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и все крестились в Моисея в облаке и в море;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и все ели одну и ту же духовную пищу;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и все пили одно и то же духовное питие: ибо пили из духовного последующего камня; камень же был Христос.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Но не о многих из них благоволил Бог, ибо они поражены были в пустыне.</span></span>1 Кор. 10:1-5</a>). А иногда от будущего: «<i>которые подвергнутся наказанию, вечной погибели, от лица Господа и от славы могущества Его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=600&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> которые подвергнутся наказанию, вечной погибели, от лица Господа и от славы могущества Его,</span></span>2 Фес. 1:9</a>) и еще: «<i>но приближается на них гнев до конца</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=2&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> которые препятствуют нам говорить язычникам, чтобы спаслись, и через это всегда наполняют меру грехов своих; но приближается на них гнев до конца.</span></span>1 Фес. 2:16</a>); «<i>ибо день покажет, потому что в огне открывается</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=3&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> каждого дело обнаружится; ибо день покажет, потому что в огне открывается, и огонь испытает дело каждого, каково оно есть.</span></span>1 Кор. 3:13</a>); и еще: «<i>ибо за это приходит гнев Божий на сынов противления</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Никто да не обольщает вас пустыми словами, ибо за это приходит гнев Божий на сынов противления;</span></span>Еф. 5:6</a>). Так он говорит, когда нужно вразумить; также, когда нужно утешить, он заимствует утешение от того и другого, например, от прошедшего: «<i>благословен Бог и Отец Господа нашего Иисуса Христа, Отец милосердия и Бог всякого утешения, утешающий нас во всякой скорби нашей, чтобы и мы могли утешать находящихся во всякой скорби тем утешением, которым Бог утешает нас самих!»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Благословен Бог и Отец Господа нашего Иисуса Христа, Отец милосердия и Бог всякого утешения,</span></span>2 Кор. 1:3</a>, 4), и от будущего: «<i>нынешние временные страдания ничего не стоят в сравнении с тою славою, которая откроется в нас</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Ибо думаю, что нынешние временные страдания ничего не стоят в сравнении с тою славою, которая откроется в нас.</span></span>Рим. 8:18</a>). Потому–то и Псалмопевец говорит: «<b>вспомнил я дни древние, находил поучение во всех делах Твоих</b>», не просто: «<b>вспомнил</b>», но: «<b>находил поучение</b>», т. е. сделал для себя занятием и тщательно старался размышлять в самом себе о том, что случилось в древности. Действительно, великое утешение и назидание получаем мы от событий, повествуемых в Писаниях. Потому Павел и говорит: «<i>терпением и утешением из Писаний сохраняли надежду</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=15&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> А все, что писано было прежде, написано нам в наставление, чтобы мы терпением и утешением из Писаний сохраняли надежду.</span></span>Рим. 15:4</a>); и еще: «<i>все Писание богодухновенно и полезно для научения</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Все Писание богодухновенно и полезно для научения, для обличения, для исправления, для наставления в праведности,</span></span>2 Тим. 3:16</a>).<br /><br />Так и Псалмопевец, находясь в скорби и смущении, отсюда заимствовал утешение, от размышления о древних событиях, от воспоминания о различных действиях промышления Божия. Другой переводчик (Акила) говорит: <b>и изучал все деянии твои</b> (καὶ εμελέτησα). «<b>Творениями рук Твоих назидался</b>». Другой (Симмах): <b>дела рук твоих я изучал</b> (τά εργα). Этим он выражает, что, поступая таким образом, он получал великое утешение и становился ближе к Богу. Тоже объясняет он и в дальнейших словах.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=142&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=142&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
