Изложение обстоятельств написания первого (Аманова) указа (<a href='B:190 3:12,14,15'>Есф 3:12,14,15</a> ст.) почти до буквальности сходными словами повторяется и при изложении обстоятельств написания второго (<a href='B:190 8:9,10,12,13'>Есф 8:9,10,12,13</a> и 14 ст.). Надлежит отметить как будто несколько более значительный, чем следовало бы ожидать, промежуток времени, указываемый между изданием 1-го указа и написанием 2-го. Для первого указа <i>"призваны были писцы царские в первый месяц"</i> (13-й день), тогда как для написания второго <i>"позваны были тогда царские писцы в третий месяц"</i> (23 и день). Чуть не три месяца - как будто многовато в таком важном спешном деле, которое Мардохей мог узнать скорее и, вместе с Есфирью, много раньше попытаться изменить в свою пользу. Нужно, однако, принять в соображение и то, что время призвания писцов не означало точно даты выхода указа: <i>"призванные в первый месяц"</i>, писцы могли закончить свое громадное дело (переписки указа во множестве экземпляров) лишь <i>в не один</i> месяц. Могло быть и то, что Мардохей не сразу узнал об Амановом указе, и, когда дело повернулось в его пользу, не так скоро мог приготовить для нового своего указа все необходимое, так что и писцы во второй раз могли быть позваны не сразу после казни Амана, Все это делает достаточно правдоподобным, что второй указ (Мардохеев) отстоял от первого (Аманова) хотя бы и <i>чуть не три месяца</i>.<p/>Сущность Мардохеева указа до буквальности воспроизводит сущность Аманова, лишь переменяя роли, или точнее - назначая и иудеям ту же самую роль, какая в Амановом указе предоставлялась лишь их истребителям: по <a href='B:190 3:13'>Есф 3:13</a> - предписывалось: <i>"убить, погубить и истребить всех Иудеев, малого и старого, детей и женщин... и имение их разграбить"</i>. То же самое и в <a href='B:190 8:11'>Есф 8:11</a> говорится о позволении царя иудеям - <i>"собраться и стать на защиту жизни своей, истребить, убить и погубить всех сильных в народе и в области, которые во вражде с ними, детей и жен, и имение их разграбить"</i>.<p/>Добавление 6-e (после 12-го ст.) дает точный список указа в пользу иудеев, идейного и разосланного Мардохеем в разрушение силы указа Амана. Текст указа дает несколько достопримечательных подробностей, не выступающих с очевидной ясностью в еврейском тексте. Так, в начале указа намечается, что намерение Амана причинить зло евреям, подданным царя, было вместе некоторого рода покушением на самого царя (<i>"покушаются строить козни самим благодетелям своим"</i>). Далее эта мысль высказывается и еще определеннее; Аман прямо обвиняется в том, что <i>"замышлял лишить нас</i> (т.е. особу царя) <i>власти и души", "сделать нас безлюдными, а державу Персидскую передать Македонянам"</i>. Мы уже говорили выше, что мысль о македонском происхождении Амана представляет большую натяжку; нет сомнения, что и обвинение Амана в покушении <i>"державу Персидскую передать Македонянам"</i> - должно быть объяснено лишь неудачным приспособлением автора книги к современному ему значению, росту и успехам греческой культуры и преобладания. Заметно также, что составитель указа слишком переусердствовал в восхвалении иудеев и награждении их от имени царя всевозможными выражениями его благосклонности. В противовес Аману, (<i>"поистине чуждый персидской крови и весьма далекий от нашей благости"</i>) указ выставляет Мардохея, как <i>"нашего спасителя и всегдашнего благодетеля"</i>, и иудеев - <i>"живущими по справедливейшим законам, сынами Вышнего, величайшего, живого Бога, даровавшего нам и предкам нашим царство в самом лучшем состоянии"</i>. Все это, конечно, для Иудеи не представляло ничего преувеличенного и неестественного, но - влагаемое в уста царя-язычника и деспота - представляется не совсем естественным и правдоподобным. Таково и предписание: <i>всем подданным</i> (а не одним только иудеям) - <i>содействовать</i> иудеям в истреблении их врагов, сам день этого истребления проводить <i>со всем весельем, в числе именитых праздников</i>, причем объявляется угроза, что <i>"всякий город или область вообще, которая не исполнят сего, нещадно опустошится мечом и огнем и сделается не только необитаемою для людей, но и для зверей и птиц навсегда отвратительною"</i>. Это уже чисто иудейская нетерпимость, уступающая разве только позднейшему человеконенавистничеству Талмуда и имеющая, несомненно, общий с ним источник происхождения.