<div><p ><div>Итак; божественное писание, сказав, сколько лет было Исааку, говорит далее о Ревекке, жене его, что она была бесплодна. Обрати же внимание на благочестие праведника. Как скоро он увидел недостаток природы, то прибегнул к Творцу природы и старался разрешить узы ее силой молитвы. «<b>И молился</b>, сказано, <b>Исаак Господу о Ревекке жене своей, потому что она была бесплодна</b>». Прежде всего, здесь стоит исследовать одно то, почему она была бесплодна, тогда как и она сама, и ее муж были люди удивительной жизни, и оба хранили великое целомудрие? Мы не можем заподозрить их жизни, и сказать, что бесплодие их было следствием грехов. И что удивительно, — не Ревекка только была бесплодна, но и мать праведника, Сарра; и не только его мать, но и невестка — разумею Рахиль, жену Иакова. Что значит такое собрание бесплодных? Все они праведны, все добродетельны, все получили от Бога свидетельство (своей праведности). Ведь о них говорил Бог: «<i>Я Бог Авраама, и Бог Исаака, и Бог Иакова</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И сказал [ему]: Я Бог отца твоего, Бог Авраама, Бог Исаака и Бог Иакова. Моисей закрыл лице свое, потому что боялся воззреть на Бога.</span></span>Исх. 3:6</a>). И блаженный Павел говорит: «<i>посему и Бог не стыдится их, называя Себя их Богом</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=11&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> но они стремились к лучшему, то есть к небесному; посему и Бог не стыдится их, называя Себя их Богом: ибо Он приготовил им город.</span></span>Евр. 11:16</a>). Много они восхваляются в новом завете, много прославляются и в ветхом. Во всех отношениях они славны и имениты: и, однако же, все имели жен бесплодных, и долгое время были бездетны.<br /><br />2. Итак, когда увидишь мужа и жену, живущих добродетельно, а между тем бездетных, когда увидишь, что они богобоязненны и заботятся о жизни благочестивой, но не имеют детей, не думай, что это есть следствие грехов. Многие намерения божественного домостроительства неведомы нам, но за все надобно благодарить (Бога), несчастными же считать только тех, которые проводят жизнь в пороках, а не тех, которые не нажили детей. Бог часто многое устраивает в нашу пользу, но мы не знаем причины событий. Поэтому, во всяком случае, должно удивляться Его премудрости, и прославлять Его неизреченное человеколюбие. Говорится же вам все это для вашей пользы, чтобы вы оказывали всегда признательность к промыслу Божьему, а не испытывали Его судеб. Надо, однако же, раскрыть и причину, по которой те жены были бесплодны. Какая же это причина? Та, чтобы ты не впадал в неверие, когда слышишь, «<i>Дева</i>» рождает общего нашего Владыку. Приучи свой ум, — как бы так говорит Писание, — здесь примером бесплодных, и, видя, как устаревшая и бесплодная утроба разверзается благодатью Божьей для деторождения, не удивляйся, когда потом слышишь, что родила Дева. Или — лучше — удивляйся, изумляйся, но, верь чуду. Итак, когда говорит тебе иудей: каким образом Дева родила, скажи и ты ему: а как родила бесплодная и престарелая? В последнем случае было два препятствия к рождению: несвоевременность возраста и неспособность природы; а для Девы было одно только препятствие — то, что она была непричастна браку. Итак, бесплодная жена предуготовляет путь Деве. Для убеждения же в том, что бесплодные для того прежде являлись, чтобы мы веровали рождению от Девы, выслушай слова Гавриила, сказанные Деве. Когда он пришел к ней и сказал: «<i>зачнешь во чреве, и родишь Сына, и наречешь имя ему Иисус</i>», она изумилась и в недоумении спросила: «<i>как будет это, когда я мужа не знаю</i>»? Что ж ангел? «<i>Дух Святый найдет на Тебя</i>, говорит он, <i>и сила Всевышнего осенит Тебя</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> и вот, зачнешь во чреве, и родишь Сына, и наречешь Ему имя: Иисус.</span></span>Лк. 1:31</a>, 34–35). Не требуй, говорит, порядка естественного, когда это дело выше естества. Не предполагай скорбей брака, когда образ рождения будет выше брака. «<i>Как будет это</i>, говорит она, <i>когда я мужа не знаю</i>»? Потому–то и совершится это, что ты не знаешь мужа. Если бы ты познала мужа, то не была бы достойна послужить этой тайне. Итак, веруй по той самой причине, по которой не веришь. Не потому, однако же, чтобы брак был сам по себе худ, а потому, что девство лучше его. Образ же пришествия на землю общего всех Господа долженствовал быть выше нашего, так как то было пришествие царское. В рождении Он должен был иметь нечто общее с нашим рождением, но иметь и отличное от нашего. И то, и другое совершилось; а как, выслушай. То, что он родился от чрева матери — это у Него общее с нами; а что Он родился без брака — это выше нашего естества. Иметь во чреве — свойственно природе человеческой; но зачатие без совокупления — выше человеческого естества. Так уразумей отсюда и сходство Его, и превосходство перед тобой. Заметь еще премудрость и в том, что ни превосходство Его не уничтожило подобия и сродства с нами, ни сродство его с нами не помрачило превосходства. Но и то и другое открывалось в делах Его: одни из них были совершенно общие с нами, а другие — отличны от наших. Для того–то, как я сказал, и бесплодны были те жены, чтобы мы веровали рождению от Девы, чтобы и она сама руководилась (их примерами) к вере в данное ей благовестие и обетование. Послушай, что говорит ей ангел: «<i>Дух Святый найдет на Тебя, и сила Всевышнего осенит Тебя</i>». Таким образом, говорит он, родишь ты, и все совершится по действию Святого Духа; не смотри же на землю; сила эта придет с небес; это есть дело благодати Святого Духа; не ищи тут порядка природы и законов брака. Но так как эти слова были выше ее разумения, то он хочет представить ей и другое доказательство.<br /><br />3. Смотри же, возлюбленный, как бесплодная жена руководит Деву к вере в это рождение. Так как первое доказательство было выше разумения Девы, то послушай, как (ангел) низводит слово свое к простейшим предметам, вразумляя ее осязательными примерами. «<i>Вот и</i>, говорит он, <i>Елисавета, родственница твоя, называемая бесплодной, и она зачала сына в старости своей; и ей уже шестой месяц</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Вот и Елисавета, родственница Твоя, называемая неплодною, и она зачала сына в старости своей, и ей уже шестой месяц,</span></span>Лк. 1:36</a>). Без сомнения, для удостоверения Девы он указал и на бесплодную жену. А иначе, для чего бы он привел ей в пример рождение ее родственницы и для чего присовокупил: «<i>называемая бесплодной</i>»? Всем этим он руководит ее к тому, чтобы она уверовала в благовестие; для этого упомянул и о возрасте (Елисаветы), и об изнеможении природы; для этого означил и самое время зачатия. Ангел не тотчас, с самого начала (зачатия Елисаветой) благовестил Деве, но по прошествии шестимесячного времени, чтобы явные доказательства беременности ясно удостоверяли в действительности зачатия. И заметь мудрость Гавриила: не упомянул он ей ни о Сарре, ни о Ревекке, ни о Рахили. Почему же и для чего? Ведь и они были бесплодны, и престарелы, и над ними совершилось великое чудо? Но все они принадлежат к древней истории, а потому ангел указывает ей на ближайшее событие, чтобы утвердить (в вере) ее мысли.<br /><br />4. Но возвратимся к прежде начатому слову, и покажем добродетель праведного Исаака, — как он молитвой разрешил бесплодие Ревекки, и преодолел узы природы. «<b>И молился</b>, говорит Писание, <b>Исаак Господу о Ревекке жене своей, потому что она была бесплодна: и Господь услышал его</b>». Не подумай, что как скоро здесь записано, так скоро он и получил, чего просил. В продолжение двадцати лет он не переставал просить и умолять Бога — тогда только получил желаемое. Откуда ж это мы узнаем? Узнаем, если тщательно проследим сказания, заключающиеся в божественном Писании. Оно не скрыло от нас этого времени, а означило его, хотя и прикровенно, чтобы возбудить наше внимание и побудить нас к исследованию. Как оно показало нам, сколько было Исааку лет, когда он взял Ревекку, так ясно представляет нам и то обстоятельство. «<i>Был</i>, говорил, оно, <i>Исаак сорока лет, когда взял в жену себе Ревекку, дочь Вафуила Сирина</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=25&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Исаак был сорока лет, когда он взял себе в жену Ревекку, дочь Вафуила Арамеянина из Месопотамии, сестру Лавана Арамеянина.</span></span>Быт. 25:20</a>). Заметь тщательно это время. Потом Писание, сказав:<b> «и молился Исаак Господу о Ревекке жене своей, потому что она была бесплодна»</b>, — чтобы мы узнали число лет, протекшее во все это время, означает и то, сколько лет было Исааку, когда родились у него дети от Ревекки. «<i>Исаак был</i>, говорит оно, <i>лет шестидесяти, когда родила Ревека</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=25&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Потом вышел брат его, держась рукою своею за пяту Исава; и наречено ему имя Иаков. Исаак же был шестидесяти лет, когда они родились [от Ревекки].</span></span>Быт. 25:26</a>). Итак, если сорок лет было ему, когда он взял ее, и шестьдесят лет, когда жена родила, то очевидно, что в продолжение двадцати лет он молил Бога, и, таким образом, возбудил неплодную утробу Ревекки к деторождению. Видите силу молитвы, — как могла она победить и самую природу? Будем же подражать Исааку и все мы: будем также постоянны в молитвах, с душой бодрствующей, с сердцем сокрушенным. Послушаем Павла, увещающего нас словами: «<i>воздевая чистые руки без гнева и сомнения</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Итак желаю, чтобы на всяком месте произносили молитвы мужи, воздевая чистые руки без гнева и сомнения;</span></span>1 Тим. 2:8</a>). Постараемся всегда быть чуждыми возмущения душевного, и сохранять ум в мире, особенно же во время молитвы, когда имеем нужду в особенном человеколюбии от Бога. Если Он увидит, что мы совершаем молитву по законам, установленным Им самим, то вскоре подаст нам обилие Своих даров, которых и да сподобимся все мы, благодатно и человеколюбием Господа нашего Иисуса Христа, с Которым Отцу, со Святым Духом, слава, держава, честь, ныне и присно, и во веки веков. Аминь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседы (гомилии) на Бытие, 49</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=25&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=25&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>