<div><p ><div>См. комм. к <a href="/bible-index/bible/?b=330&c=28&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И было ко мне слово Господне:</span></span>Иез. 28:11</a><br />Ст. 20—26. <b>И было ко мне слово Господне, говорящее: сын человеческий! обрати (или утверди) лице твое на Сидон и пророчествуй о нем, и скажешь: так говорит Господ Бог: вот Я на тебя, Сидон, и прославлюсь в тебе (или среди тебя), и узнают, что Я Господь, и когда произведу суд в нем (или в тебе) и явлю святость Мою в тебе (или в нем). И пошлю на него (или на тебя) моровую язву и кровопролитие на улицы его (или твои): и падут среди его убитые (или раненные) мечем (или мечами) со всех сторон, и узнают, что Я Господь. И не будет вперед для дома Израилева соблазна к огорчению и терна, причиняющего боль, со стороны всех соседей, нападающих на него (или досаждающих ему): и узнают, что Я Господь Бог. Так говорит Господь Бог: когда Я соберу дом Израилев из народов (или язычников), между которыми они рассеяны, Я явлю святость Мою в них пред глазами язычников. И будут они жит в земле своей, которую Я дал рабу Моему Иакову, и будут жит в ней безмятежно (или с надеждою), и построят домы, и насадят виноградники, и будут жить с упованием (или с надеждою), когда Я произведу суд над всеми противниками (или досадителями) их вокруг их, и узнают, что Я Господь Бог их. </b><br />Следующего затем по LХХ: Бог отцов их в еврейском нет. В след за Тиром божественная речь обращается к Сидону, ибо оба эти города находятся в одной стране. И в Евангелии вместе с Тиром называется и Сидон: аще в Тире и Сидоне быша силы были, бывшия в тебе (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> горе тебе, Хоразин! горе тебе, Вифсаида! ибо если бы в Тире и Сидоне явлены были силы, явленные в вас, то давно бы они во вретище и пепле покаялись,</span></span>Мф. 11:21</a>). Поэтому и хананеянка, дочь которой была мучима демоном, вышедши из пределов тирских и сидонских, получила то, о чем просила (Мф. 15). Предрекает же божественная речь то, что и сам он будет взят вавилонянами и узнает из тяжести бедствий, что Он Господь, когда Он совершит суд над ним и явит святость Свою в нем, и будет погублять его голодом, моровою язвою и мечем, так что он будет падать на улицах своих и не будет вперед служить соблазном для народа Божия и часто нападать на него. А когда совершится это, народ израильский, рассеянный среди народов, возвратится в землю свою, и Он явит святость Свою в них, — не в худом смысле, как в Сидоне, а в хорошем, так как Он помилует их, и они будут жить в земле, которую дал Он отцу их Иакову, и будут жить безмятежно и уповая на Господа, и построят домы, и насадят виноградники, когда Он исполнит Свои обетования, и тогда они узнают, что Он Господь, обетования коего не преложны. Многие относят это ко времени Зоровавеля, Ездры и Неемии, когда народ израильский возвратился и жил в земле иудейской. Другие же надеются, что это исполнится в последнее время и в течение тысячелетия. Затем применительно к духовному толкованию смысл, по нашему мению, таков. Сидоняне значат ловцы, о которых и в Псалмах написано: душа наша яко птица, избавися от сети ловящих (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=128&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> которою жнец не наполнит руки своей, и вяжущий снопы - горсти своей;</span></span>Пс. 128:7</a>), и в Притчах: „око блудницы — сети грешника“ (Притч. 23). Есть и в хорошем смысле, противуположные этим ловцы, о которых и Иеремия пишет: <i>се Аз послю рыбари и ловцы, которые уловят вас на всяком холме и горе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=16&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Вот, Я пошлю множество рыболовов, говорит Господь, и будут ловить их; а потом пошлю множество охотников, и они погонят их со всякой горы, и со всякого холма, и из ущелий скал.</span></span>Иер. 16:16</a>), каковых и Господь посылает на ловитву, и из рыболовов делает их ловцами человеков (Мф. 4). Поэтому и селения Петра и Андрея называются этим именем, ибо Вифсаида на нашем языке означает дом ловцов. Таким образом против этих наихудших ловцов направляется слово Божие, и повелевается пророку обратить или утвердить лицо свое на Сидон, и не увлекаться всяким ветром учения, но стоять в истине, истреблять их ловцов. Но чем Господь угрожает Сиону? Вот Я сам приду на тебя, когда буду истреблять тебя, и узнают все, которые будут жить, что Я Господь, когда Я воздам заслуженное тобою, и пошлю моровую язву и кровопролитие на улицы твои. И справедливо говорится об улицах Сидона, ибо широк и пространен путь, приводящий к смерти (Мф. 7). И будут худо стоявшие падать со всех сторон убитые мечом, — тем мечом, который послать на землю пришел Господь, чтобы разъединить худо соединенное и чтобы те, кои останутся, узнали, что Он Господь. И когда не будет их, то уже не будет соблазна к огорчению и терна боли, уязвляющего и поражающего народ Божий. Говорится же все это относительно противных сил в том смысле, что они будут истреблены в последнее время и будет вечная безопасность, когда Господь соберет дом Израилев, — тех, кои умом видят Бога, — и освятится Он в них, п псполнится оное написанное: <i>святи будите, яко Аз свят есмь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=19&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> объяви всему обществу сынов Израилевых и скажи им: святы будьте, ибо свят Я Господь, Бог ваш.</span></span>Лев. 19:2</a>). И будут жить в земле своей, о которой и в другом месте читаем: верую видети благая Господня на земли живых (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=26&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Но я верую, что увижу благость Господа на земле живых.</span></span>Пс. 26:13</a>). Ее дал Он Иакову, который запнул старшего брата и удостоился получить первенство его. И будут жить в ней безопасно или с надеждою, и построят домы, и насадят виноградники, и будут жить с сугубою надеждою соответственно тому, что читается у Исаии: <i>иже отдоении от млека, отторжении от сосца печали на печаль ожидайте, надежды к надежди</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=28&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> А [<i>говорят</i>]: "кого хочет он учить ведению? и кого вразумлять проповедью? отнятых от грудного молока, отлученных от сосцов [<i>матери</i>]?</span></span>Ис. 28:9</a>). Построят же такие домы, какие по евангелию строит тот, кто поставил основания не на песке, а на камне (Мф. 7). О них написано; <i>аще не Господь созиждет дом, всуе трудишася зиждущии </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=126&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Песнь восхождения. Соломона. Если Господь не созиждет дома, напрасно трудятся строящие его; если Господь не охранит города, напрасно бодрствует страж.</span></span>Пс. 126:1</a>), и в Исходе по LХХ: <i>понеже бояхуся бабы Бога, сотвориша себе жилища</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=1&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И так как повивальные бабки боялись Бога, то Он устроял домы их.</span></span>Исх. 1:21</a>) и многое подобного рода. Когда же Господь произведет суд над нападающими или досаждающими Израилю со всех сторон; тогда всякое творение узнает, что Он есть Господь, суды которого истина, все праведны (Пс. 18).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 11. Киев, 1882. С. 16-19. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 19.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=28&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=29&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>