<p ><div>ст. 1—3. <b>Возвеселися, неплоды, нераждающая, возгласи и возопий, нечревоболевшая, яко многа чада пустыя паче, нежели имущия мужа. Рече бо Господь:</b> <i>разшири место кущи твоея и покровов твоих, водрузи, не пощади, продолжи ужя твоя и колие твое укрепи, еще и</i><a href="#628819_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> <i>на десно и на лево простри: и семя твое языки наследит</i><a href="#628819_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, <i>и грады опустевшия населиши</i>.<br /><br />Изрядно изложив, каким образом Агнец, то есть Христос, претерпел честный крест ради нас и заклание ради мира, и затем предвозвестив, что Он наследит многих (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Посему Я дам Ему часть между великими, и с сильными будет делить добычу, за то, что предал душу Свою на смерть, и к злодеям причтен был, тогда как Он понес на Себе грех многих и за преступников сделался ходатаем.</span></span>Ис. 53:12</a>), обращает слова пророчества уже и к тем, которые даны Ему в удел от Бога, т.-е. к языкам. Не это ли и сам Сын провозглашал лирою Псалмопевца, говоря: <i>Господь рече ко мне: сын мой еси ты, аз днесь родих тя: проси от мене, и дам ти языки достояние твое, и одержание твое концы земли</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=2&s=7&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> возвещу определение: Господь сказал Мне: Ты Сын Мой; Я ныне родил Тебя;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> проси у Меня, и дам народы в наследие Тебе и пределы земли во владение Тебе;</span></span>Пс. 2:7—8</a>)? А их, говорит, много: ибо те, что из язычников, составляя один только народ, гораздо более многочисленны, чем произошедшие от крови Израиля. Это множество язычников он считает приличным уподобить жене неплодной и отверженной или оставленной, и ей-то именно говорит: <b>возвеселися неплоды нераждающая</b>. Но, может быть, кто-нибудь скажет: по какой причине он именует «<i>неплодною</i>» множество язычников или Церковь, собранную от язычников? Ведь предшествующая речь показала, что заблуждающихся и служащих твари вместо Творца было гораздо более, чем избавленных Моисеем, а посему и причисленных к уделу Божию; ибо, говорит, <i>егда разделяше Вышний языки, яко разсея сыны Адамовы, постави пределы языков по числу Ангел Божиих, и бысть часть Господня, людие его Иаков, уже</i><a href="#628819_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a> <i>наследия его Израиль </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=8&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Когда Всевышний давал уделы народам и расселял сынов человеческих, тогда поставил пределы народов по числу сынов Израилевых*; <i>//*В греческом переводе: по числу Ангелов Божиих.</i></span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> ибо часть Господа народ Его, Иаков наследственный удел Его.</span></span>Втор. 32:8—9</a>). Итак почему же (именуется) неплодною столь многочадная и, как бы оказать, плодовитейшая? — Потому, что между незнающими Бога всяческих не было никого, кто бы по ведению или по добродетели мог быть причислен к чадам Божиим. Или иначе: не было у них возрождения водою и духом, но, (происходя) еще <i>от семене истленна</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=1&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> <i>как</i> возрожденные не от тленного семени, но от нетленного, от слова Божия, живаго и пребывающего вовек.</span></span>1 Пет. 1:23</a>)<a href="#628819_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a>, они были тленными и земными и, как говорит Псалмопевец, <i>отчуждишася от ложесн </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=57&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> С самого рождения отступили нечестивые, от утробы [<i>матери</i>] заблуждаются, говоря ложь.</span></span>Пс. 57:4</a>) общения о Богом, будучи из грешников грешниками, и идолопоклонниками, и <i>не имущими упования</i>, как говорит всемудрый Павел (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> что вы были в то время без Христа, отчуждены от общества Израильского, чужды заветов обетования, не имели надежды и были безбожники в мире.</span></span>Еф. 2:12</a>). Посему она — неплоды для Бога всяческих, ибо не рождала никого, кто бы заслуживал или мог быть сопричисленным к чадам Его, достигнув сего верою и добродетелью. Но вот ей повелевается возгласить и возопить. Обычно делают так (лежащие) в постели и рождающие женщины, которых, говорят, бабки заставляют кричать протяжно и громко, чтобы, вследствие расширения чрева от крика, плод вытеснялся из ложесн. Это, думаю, означает; <b>возгласи и возопий</b>. Начинай же, говорит, родить и, как чреватая многими, чаще издавай крик, всегда свойственный родильницам; а как будущая мать бесчисленных народов восприими радость духовную. Изъясняя смыся предлагаемого изречения, Бог всего и присовокупляет слова: <b>яко многа чада пустыя, паче, нежели имущия мужа</b>. Обыкновенно боговдохновенное писание пусмою называет вдову; а вдовою было множество язычников, ибо оно не обладало общением — разумею общение с словом, Сеятелем всякого познания истины и вспомогательных средств, к благочестию, которого нисколько не удаляясь от истины, можно называть земледельцем применительно ко всей разумной твари, так как от Него происходит всякое духовное плодоношение и у святых ангелов, и у нас самих. Следовательно оно было до пришествия Спасителя вдовою, и потому безлюдною и бездетною. Когда же она верою приняла небесного жениха, тогда у нее стало гораздо более чад, нежели у имущей мужа, т. е. у иудейской синагоги, которую Бог чрез всемудрого Моисея привел к духовному общению, соделал и показал как бы сожительницею, материю и питательницею многих; но чрез Христа она лишилась чад, хотя, как говорит пророк Иеремия, и была весьма, многочадна (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=31&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Вот, Я приведу их из страны северной и соберу их с краев земли; слепой и хромой, беременная и родильница вместе с ними, - великий сонм возвратится сюда.</span></span>Иер. 31:8</a>), ибо, как я оказал, более сыновей оказалось у той, которая некогда была неплодна. Последней он и говорит: <b>разшири место кущи твоея и покровов твоих</b> (ст. 2): после того как она, прияв небесное Слово или Жениха, неожиданно стала благочадною и многочадною, естественно получает повеление увеличить дворы свои в широту и долготу и укрепить колия, чтобы из сего ты уразумел непоколебимость церкви из язычников; а продолжение ужей указывает на несравненное пространственное расширение святых церквей, между тем как древняя скиния была совершенно незначительна и имела весьма тесные дворы. Кроме того, и в оном искусном сооружении всякий может видеть образное описание распространения церкви из язычников в широту и в долготу, ибо за десятью покрывалами<a href="#628819_5" class="interpretation-note-link"><sup>5</sup></a>, изготовленными из <i>опон власяных </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=26&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И сделай покрывала на козьей <i>шерсти</i>, чтобы покрывать скинию; одиннадцать покрывал сделай таких;</span></span>Исх. 26:7</a>), расположены были крутом четыре двора, обращенные, можно сказать, на каждую страну вселенной, в длину — на это (лакот), в ширину — на пятьдесят (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=27&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Длина двора сто локтей, а ширина по всему протяжению пятьдесят, высота пять локтей; <i>завесы</i> из крученого виссона, а подножия <i>у столбов</i> из меди.</span></span>Исх. 27:18</a>). По сему он говорит: <b>еще на десно и на лево простри</b>, то есть, пусть расходится во все стороны ужя твоя, ибо полна святых церквей поднебесная, и они везде велики и пространны в широту и долготу и достигают верха всякой красоты. Не о том ли говорил Бог всяческих, когда построен был храм в Иерусалиме по сожжении первого рукою Ассириян:<i> кто от вас, иже виде храм сей в славе его прежней? и како ныне</i>, говорит, <i>вы видите его яко же не суща пред вами?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=440&c=2&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> кто остался между вами, который видел этот дом в прежней его славе, и каким видите вы его теперь? Не есть ли он в глазах ваших как бы ничто?</span></span>Агг. 2:3</a>) живу аз глаголет Господь: <i>зане велия будет слава храма сего последияя паче первыя, глаголет Господь Вседержитель</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=440&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Слава сего последнего храма будет больше, нежели прежнего, говорит Господь Саваоф; и на месте сем Я дам мир, говорит Господь Саваоф.</span></span>Агг. 2:9</a>)? Ибо по всей поднебесной воздвигнуты хралы гораздо более обширные и богатые, чем храм Иерусалимский, т. е. церкви, имеющие священный жертвенник во славу Христа. Итак, <b>разшири же</b>, говорит, <b>место кущи твоея и покровов твоих, ибо семя твое языки наследит, и грады опустевшие населиши</b> (ст. 3). Церковь из язычников сделалась матерью и кормилицею весьма многих мужей святых и добрых, произвела, многих начальников и вождей народных, и потому управляет языками многими, имея возможность проповедовать неповрежденное слово тайноводительства и не будучи лишена пастырской благоискусности. Им и Спаситель, сам, как проводившим жизнь доброхвальную и благочестивую обещает удел и в будущем веке владычество над народами. Так, в раздаянии талантов тому, кто предоставил вдвое больше данного ему, говорит: <i>буди над десятию градов</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=19&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И сказал ему: хорошо, добрый раб! за то, что ты в малом был верен, возьми в управление десять городов.</span></span>Лк. 19:17</a>), другому: <i>буди над пятию градов</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=19&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Сказал и этому: и ты будь над пятью городами.</span></span>Лк. 19:19</a>)<a href="#628819_6" class="interpretation-note-link"><sup>6</sup></a>. Посему-то языки наследит семя твое. Как я сказал уже, это ближайшим образом касается предстоятелей церквей, которые в дивном восторге говорят: <i>покори люди нам и языки под ноги наша: избра нам достояния свое</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=46&s=4&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> покорил нам народы и племена под ноги наши;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> избрал нам наследие наше, красу Иакова, которого возлюбил.</span></span>Пс. 46:4-5</a>). Удел же единственно и по истине самый достойный Христа — это быть наставником других. Посему-то Он и не позволил никому говорить: рав -(<i>учителю</i>), <i>един бо</i>, говорит, <i>есть Наставник ваш, Христос </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и приветствия в народных собраниях, и чтобы люди звали их: учитель! учитель!</span></span>Мф. 23:7</a>, 10). Но подобно тому как Он, Сам будучи светом истинным (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Был Свет истинный, Который просвещает всякого человека, приходящего в мир.</span></span>Ин. 1:9</a>), нарек светом святых апостолов (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Вы - свет мира. Не может укрыться город, стоящий на верху горы.</span></span>Мф. 5:14</a>), — Сам будучи естественным и единым истинным Сыном, нам, уверованшим в него, дал власть называть Бога отцом, как обладающим достоинством сыновства, точно также, Сам будучи наставником всех и получив в удел поднебесную, Он дал святым, венчая их Свою собственною силою, то, что они стали Его сотрудниками и как истые попечители народов приобретают многих, приводя к Нему верою тех, которые вместо Него служили твари и не ведали пути жизни избранной. А грады опустевшия населиши — понимай так: столь велико будет множество семени твоего, что для них не достанет городов, занятых жителями, но они возмогут наполнить и опустевшие.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="628819_1" class="note-item" href="#628819_1">1</a> В славянской библии по Ватиканскому кодексу: ... и колия твоя укрепи. Еще на десно и на лево простри.<br /><br /></li><li><a id="628819_2" class="note-item" href="#628819_2">2</a> В слав. библии: наследят.<br /><br /></li><li><a id="628819_3" class="note-item" href="#628819_3">3</a> Σχοινίσματα; слав. уже, соответственно обычному σχοίνισμα.<br /><br /></li><li><a id="628819_4" class="note-item" href="#628819_4">4</a> В парижском издании Творений Св. Кирилла (1638 г.): ἐκ φθορᾶς ἔτι φθαρτῆς. Можно предполагать здесь описку или опечатку вместо ἐκ σπορᾶς etc. как в <a href="/bible-index/bible/?b=670&c=1&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> <i>как</i> возрожденные не от тленного семени, но от нетленного, от слова Божия, живаго и пребывающего вовек.</span></span>1 Пет. 1:23</a>.<br /><br /></li><li><a id="628819_5" class="note-item" href="#628819_5">5</a> Вместо τας δέκα αὐλάς парижского издания правильнее читать αὐλαιας, т. е. вм. десять дворов, — десять покрывал. Св. Кирилл имеет в виду наружные покровы скинии (δέῤῥείς τριχίνας — покрывало из козьей шерсти. <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Не произноси имени Господа, Бога твоего, напрасно, ибо Господь не оставит без наказания того, кто произносит имя Его напрасно.</span></span>Исх. 20:7</a>), дает им обще название αὐλαία (как в <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=26&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Скинию же сделай из десяти покрывал крученого виссона и из голубой, пурпуровой и червленой <i>шерсти</i>, и херувимов сделай на них искусною работою;</span></span>Исх. 26:1</a>) и насчитывает их десять по 1-му стиху: скинию же сотвориши от десяти опон (δέκα αὐλαιας).<br /><br /></li><li><a id="628819_6" class="note-item" href="#628819_6">6</a> Одни и те же слова ἑτέρω δὲ αὗ, ἐσο ἐπὰνω πεντε πόλεων (с небольшим различием: в одном случае δέ αὗ, в другом δ’ αὗ) повторяются дважды, вероятно, по вине переписчика, потому что текст 19-й главы евангелия Луки не дает основания к повторению (см. ст. 16—20).<br /></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкование на пророка Исаию"<br />Книга 5,<br />Отделение второе.</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=53&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=54&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
