<p ><div>См. ст. 10<br />Ст. 11—13. <b>Се, аз уготовляю тебе анфракс камень</b><a href="#628817_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> <b> и на основание твое сапфир.</b> <i>И положу забрала твоя иаспис, и врата твоя камение кристалла, и ограждение твое камение избранная, и вся сыны твоя научены богом, и во мнозе мире чада твоя</i> (ст. 11—13)<a href="#628817_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>.<br /><br />Снова прошу обратить внимание на благоискусность речи и благоустройство мыслей, рассуждает о явлении невиданного города — церкви из язычников, великолепного и прекрасного: появится, говорит, он — изукрашенный камнями самыми драгоценными. Положу, говорит, <b>анфракс</b> камень твой. По-видимому, желает этим указать на Иисуса, который, как говорит Священное Писание, положен во основание Сиону, <i>и веруяй в онь не постыдится</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=28&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Посему так говорит Господь Бог: вот, Я полагаю в основание на Сионе камень, камень испытанный, краеугольный, драгоценный, крепко утвержденный: верующий в него не постыдится.</span></span>Ис. 28:16</a>). При сем именует его <i>анфраксом</i>; но и в других местах о Нем упоминается святыми пророками; так, устами Амоса говорит: <i>се, аз учиню адаманта среде людий моих Израиля</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=7&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И сказал мне Господь: что ты видишь, Амос? Я ответил: отвес. И Господь сказал: вот, положу отвес среди народа Моего, Израиля; не буду более прощать ему.</span></span>Ам. 7:8</a>), и устами Захарии: <i>се ввожду раба моего</i><a href="#628817_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a> <i>Востока: зане камень его же дах пред лицем Иисусовым, на камени едином седмь очес суть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=3&s=8&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Выслушай же, Иисус, иерей великий, ты и собратия твои, сидящие перед тобою, мужи знаменательные: вот, Я привожу раба Моего, ОТРАСЛЬ.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ибо вот тот камень, который Я полагаю перед Иисусом; на этом одном камне семь очей; вот, Я вырежу на нем начертания его, говорит Господь Саваоф, и изглажу грех земли сей в один день.</span></span>Зах. 3:8—9</a>), ибо повсюду может видеть всевидящий Христос. Итак камнем и непоколебимым основанием святого града положен <i>анфракс</i>, а на нем камни сапфирные, скорее всего обозначающие сонм святых апостолов, ибо они наиболее близки ко Христу и после Него стали как бы некоторыми основаниями поднебесной. Подобным образом говорит Давид в семнадцатом псалме: <i>явишася источницы воднии, и открышася основания вселенныя от запрещения Твоего, Господи, от дохновения духа гнева Твоего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=17&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И явились источники вод, и открылись основания вселенной от грозного <i>гласа</i> Твоего, Господи, от дуновения духа гнева Твоего.</span></span>Пс. 17:16</a>). Ибо, когда потомки Израиля были осуждены и подверглись прещению божественного гнева, за то, что поглумились над Христом, (тогда) показались источницы воднии, т. е. очищение святым крещением, обнаружились и основания вселенныя, т. е., повторяю, богоглаголивые ученики — апостолы и евангелисты.<br /> <br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="628817_1" class="note-item" href="#628817_1">1</a> В слав.: камень твой. На основании последующего и у св. Кирилла здесь должно добавить опущенное σου (τὸν λίθον σου).<br /></li><li><a id="628817_2" class="note-item" href="#628817_2">2</a> Здесь должно добавить: καὶ ἐν δικαιοσύνη οἰκοδομηθήση — «и правдою возградишися» из стиха 14-го, потому что эти слова ниже принимаются во внимание при изъяснении.<br /></li><li><a id="628817_3" class="note-item" href="#628817_3">3</a> У св. Кирилла: ἐπὶ τὸν δοῦλόν μου. Кроме того следует заметить — опущение ἐγω, ἐπάγω вм. ἄγω.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=54&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=54&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
