<p ><div>См. ст. 11<br /><br /><b>И положу</b>, говорит, <b>забрала твоя иаспис, и врата твоя камение кристалла, и ограждение твое камение избранная</b>, именуя забралами, вратами и ограждением боголюбивый и мудрейший чин святых тайноводителей, которые представляют окопы и врата, ограду и стену святого града. Они сражаются с идущими на войну против него или живущих в Нем, т. е. множества спасенных верою: с осмотрительностью выступают против изобретателей нечестивых ересей, сопротивляются ухищрениям диавольским, старательно не допускают никого из спасенных впадать в опасность и как бы по чину приводят от прелести эллинской к Боговедению, ограждая и окружая их наставлениями и тайноводительством, так что они делаются неприступными для лукавых сил и для плутовства лжеучителей, которые вливают в душу простецов яд лжеименного знания. Иногда боговдохновенное писание уподобляет драгоценнейшим камням проводящих святую жизнь и украшенных многоразличными добродетелями. Так, в одном месте сказано о святых апостолах: <i>зане камение свято валяется на земли</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=9&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И спасет их Господь Бог их в тот день, как овец, народ Свой; ибо, подобно камням в венце, они воссияют на земле Его.</span></span>Зах. 9:16</a>), ибо богоглаголивые ученики обошли поднебесную, проповедуя и благовествуя всем благодать спасения чрез Христа. Опять же и пророк Исаия сказал как бы от лица Божия: <i>и погублю укоризну беззаконных и укоризну гордых смирю. И будут оставшии честнии паче, нежели злато нежженое, и человек честен будет паче, нежели камень, иже от суфира</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=13&s=11&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Я накажу мир за зло, и нечестивых - за беззакония их, и положу конец высокоумию гордых, и уничижу надменность притеснителей;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> сделаю то, что люди будут дороже чистого золота, и мужи - дороже золота Офирского.</span></span>Ис. 13:11—12</a>), именно: погибли поступившие беззаконно со Христом наставники Иудеев, а спасенных верою естественно считать дороже всякого золота и камня; в самом деле и всемудрый Павел, называя Иисуса Христа основанием, говорит, что уверовавшие в Него как камни избранные <i>созидаются в церковь святую, в жилище Божие духом</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> на котором все здание, слагаясь стройно, возрастает в святый храм в Господе,</span></span>Еф. 2:21</a>, 22). Итак, святых тайноводителей, блистающих разнообразными достоинствами и красотою духовною, уподобляет самым дорогим камням и говорит, что одни положены основанием святого града, другие — забралами, иные исполняют назначение ворот и ограждения. Это — о предстоятелях города, который живописует нам слово. Что же говорит о населяющих его? </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=54&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=54&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
