<div><p ><div>Ст. 16, 17. <b>Се аз созидаю</b><a href="#628831_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> <b>тя не якоже кузнец раздуваяй углия, и износя сосуд на дело: аз же создах тя не на пагубу, еже истлити</b>. <i>Всяк сосуд тленен</i><a href="#628831_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, <i>на тя не благопоспешу: и всяк глас, иже на тя востанет на прю, одолееши им всем, повинни же твои будут в нем. Есть наследие служащим Господеви, и вы будете мне праведни, глаголет Господь</i> (ст. 16—17).<br /><br />Думаем, что здесь созидание совсем не обозначает происхождения из ничего, ибо обращается к речью с существующим уже и получившим бытие, а напротив указывает (созидание) на обновление Духом Святым, возрождающим людей к святой и непорочной деятельности и жизни. Так, о Христе говорится, что Он создал два народа (иудеев и язычников) <i>вo единого нового человека, творя мир</i> и примирил <i>обоих во едином теле</i> с Отцом (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=15&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> упразднив вражду Плотию Своею, а закон заповедей учением, дабы из двух создать в Себе Самом одного нового человека, устрояя мир,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> и в одном теле примирить обоих с Богом посредством креста, убив вражду на нем.</span></span>Еф. 2:15—16</a>). На тоже указывает нам и всемудрый Павел, пишущий: <i>не сообразуйтеся веку сему, но преобразуйтеся обновлением ума вашего, во еже искушати вам, что есть воля божия благая и угодная</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=12&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и не сообразуйтесь с веком сим, но преобразуйтесь обновлением ума вашего, чтобы вам познавать, что есть воля Божия, благая, угодная и совершенная.</span></span>Рим. 12:2</a>). Повелено нам также отрешиться <i>ветхого человека</i> и облещись <i>в нового, обновляемого по образу Создавшаго его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=3&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> не говорите лжи друг другу, совлекшись ветхого человека с делами его</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и облекшись в нового, который обновляется в познании по образу Создавшего его,</span></span>Кол. 3:9—10</a>). Итак, говорит, <b>аз созидаю тя</b>, не как ковач меди, изготовляющий из известного вещества сосуды при помощи орудий (инструментов) и огня, но, напротив, при помощи некоего неизреченного изменения и преложения и как бы возрождения духовного, которое и Сам Спаситель пояснял некогда Никодиму, говоря: <i>аминь, аминь глаголю вам, аще кто не родится водою и духом, не можем видити царствия Божия</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И пришли к Иоанну и сказали ему: равви! Тот, Который был с тобою при Иордане и о Котором ты свидетельствовал, вот Он крестит, и все идут к Нему.</span></span>Ин. 3:26</a>)<a href="#628831_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>, ибо мы <i>порождены не от семене истленна, но словом живого Бога и пребывающа</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=1&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> <i>как</i> возрожденные не от тленного семени, но от нетленного, от слова Божия, живаго и пребывающего вовек.</span></span>1 Пет. 1:23</a>). Так созидает Христос, уподобляя Себе верующих чрез освящение и возводя их ко спасению, ибо созидает нас <b>не на пагубу</b>, т. е. не на тление и смерть, а на долговечное житие и бесконечную жизнь. А что однажды вознесенным до такой славы и получившим обновление чрез Христа дана будет от Него непреоборимая благодать духовного мужества и разум, непобедимый для врагов истины, — это указывает, говоря: <b>всяк сосуд тленен</b> и на <b>тя не благопоспешу: и всяк глас, иже на тя востанет на прю, одолееши им всем</b>. Сосудами тленными можно бы назвать пособников лукавства диавольского, которые суть чада тления и пагубы они распаляются против святых, иногда и стреляют многообразными способами, пуская стрелы своей злобы, воздвигая преследования, гонения и многоразличные ухищрения искушений, но благодаря Христу не будут благоуспешны в том, чтобы погубять душу святых. А изобретатели нечестивых ересей, возвышающие мятежные голоса против неизреченной славы, разве только к суду не привлекают святых, которые борются за истину и юношески защищают неповрежденную правоту церковных догматов; однако они побеждаются, так как и это подает святым Христос, ибо от Него сила победить и всякое восстание врагов, и всякое сопротивление нечестивых уст: как говорит Псалмопевец, <i>о Бозе сотворим силу: и той уничтожит стужающыя нам</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=59&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> С Богом мы окажем силу, Он низложит врагов наших.</span></span>Пс. 59:14</a>). Впрочем, говорит, <b>повиннии твои будут в нем</b>. Из прочих толкователей ни один не упоминает о предлежащем месте; я с своей стороны думаю, что оно, по всей вероятности, означает следующее: одолеют врагов и <b>всяк глас</b> получившие обновление чрез Христа; а это те, которые, преобразуясь, достигают освящения Духом и перескакивают через рвы греха. Но <b>повиннии твои</b>, говорит, т. е. повинные грехам, и после призвания и оправдания во Христе <b>будут в нем</b>. <i>В нем</i>, — в чем? — Конечно, в тлении. Посему непосредственно и прибавляет: <b>есть наследие служащим Господеви</b>, ибо удел от Господа дан будет не тем, которые обычно оскорбляют Его, обратившись и направившись к необузданности, но тем, которые услаждают Его, или угождают, т. е. работают Ему. Итак, <b>будете</b> говорит, <b>мне праведни</b>, чтобы сделаться участниками удела, который обещав служащим, а со временем и дан будет (им).<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="628831_1" class="note-item" href="#628831_1">1</a> Κτίξω σε. В слав.; создах тя соответственно — ἕκτισα σε.<br /></li><li><a id="628831_2" class="note-item" href="#628831_2">2</a> У св. Кирилла (как и в некоторых рукописях) стоит φθαρτόν вм. σκευαστόν, слав. соделан.<br /></li><li><a id="628831_3" class="note-item" href="#628831_3">3</a> Цитата составлена из двух стихов, 3-го и 5-го, с заменою σοι — тебе словом ύμῖν — вам.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=54&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=55&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>