<p ><div>Ст. 6—8. <b>Не яко жену оставлену и малодушну призва тя Господь, ниже яко жену из юности возненавидену, рече Бог</b><a href="#628824_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. <i>На время мало оставих тя, а с милостию великою помилую тя: в ярости мале отвратих лице мое от тебе, но милостию вечною помилую тя, рече избавивый тя Господь</i>.<br /><br />Обычно боговдохновенное Писание называет оставленною жену, отвергнутую за какие либо провинности, которой мужем ее по закону Моисееву дана и книга распустная, — кроме того противную по своему бесчинству и обличаемую в бесчестной жизни. К ней же применим и упрек в малодушии, ибо она не могла устоять и перенести брачные узы, но обратилась к недозволенному и пренебрегала тем, что относится к благочестию. Такова была и синагога иудейская по отношению к Вседержителю Богу: Он чрез всемудрого Моисея привлек ее к общению духовному, как бы некую жену, которая блудила в Египте, усвоив одинаковый с ними (Египтянами) образ мыслей и служа тамошним богам; мало того: даже и в дом Свой Он ввел ее. Затем, когда она погрузилась в прежние нечистоты, снова захотела отдалиться от него, ибо стала покланяться делам рук своих, Он отверг ее, сделал чуждою общения с Ним и, как некую ненавистную жену и малодушную, изгнал из дома. Посему и сказал чрез одного из святых пророков (происшедшим) от крови Израиля: <i>судитеся с материю своею, судитеся, яко та не жена моя, и аз не муж ея: и отвергу блужения ея от лица моего</i><a href="#628824_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, <i>и любодейство ея от среды сосцу ея: яко да совлеку ю нагу и поставлю ю якоже в день рождения ея, и положу ю яко пустыню, и учиню ю яко землю безводну, и убию оную жаждею: и чад ея не помилую, яко чада блужения суть, яко соблуди мати их, посрамися родившая их</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=2&s=2&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Судитесь с вашею матерью, судитесь; ибо она не жена Моя, и Я не муж ее; пусть она удалит блуд от лица своего и прелюбодеяние от грудей своих,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> дабы Я не разоблачил ее донага и не выставил ее, как в день рождения ее, не сделал ее пустынею, не обратил ее в землю сухую и не уморил ее жаждою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И детей ее не помилую, потому что они дети блуда.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ибо блудодействовала мать их и осрамила себя зачавшая их; ибо говорила: "пойду за любовниками моими, которые дают мне хлеб и воду, шерсть и лен, елей и напитки".</span></span>Ос. 2:2—5</a>). <i>А каков был у нее способ блужения, это разъяснил, говоря устами Иезекииля: сыне человечь, не будеши ли судити Ооле и Ооливе, т. о. Иерусалиму и Самарии, и возвестиши ли им беззакония их? Яко любодействоваша, и кровь в руках их, прелюбодействоваша</i><a href="#628824_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a> <i>и чада своя, яже родиша мне, провождаху тии</i><a href="#628824_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a> <i>сквозе огнь. Даже и сия сотвориша ми, оскверняху святая моя</i><a href="#628824_5" class="interpretation-note-link"><sup>5</sup></a>, <i>и субботы моя оскверняху. И внегда закалаху чада своя кумиром своим, и вхождаху во святая моя</i><a href="#628824_6" class="interpretation-note-link"><sup>6</sup></a>, <i>еже оквернити я</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=23&s=36&e=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> И сказал мне Господь: сын человеческий! хочешь ли судить Оголу и Оголиву? выскажи им мерзости их;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> ибо они прелюбодействовали, и кровь на руках их, и с идолами своими прелюбодействовали, и сыновей своих, которых родили Мне, через огонь проводили в пищу им.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Еще вот что они делали Мне: оскверняли святилище Мое в тот же день, и нарушали субботы Мои;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> потому что, когда они заколали детей своих для идолов своих, в тот же день приходили в святилище Мое, чтобы осквернять его: вот как поступали они в доме Моем!</span></span>Иез. 23:36—39</a>). В Самарии было десять колен и половина колена Ефремова, в Иерусалиме колено Иудино и половина колена Вениаминова, но и те, и другие совершили нечестие, — и но малое, напротив: с неудержимым рвением достигнув продела всякого безумия, любодействовали по измышлениям своим, т. о. тех идолов, которых они себе измыслили, они сделали предметом как бы некоего любодеяния или блуда духовного, удалив сердца свои от Бога, принявшего (их) в качестве жены. Посему и сказал Бог всяческих синагоге Иудейской устами Иеремии: <i>лице блудницы</i><a href="#628824_7" class="interpretation-note-link"><sup>7</sup></a> <i>бысть тебе, не хотела еси постыдетися ко всем. Не аки ли домом мене нарекла еси и отцем и вождем девства твоего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=3&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> За то были удержаны дожди, и не было дождя позднего; но у тебя был лоб блудницы, ты отбросила стыд.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Не будешь ли ты отныне взывать ко Мне: "Отец мой! Ты был путеводителем юности моей!</span></span>Иер. 3:3—4</a>). Итак, естественно называет соблудившую мать Иудеев женою оставленною, малодушною и из юности возненавиденною. Речь же ведет к язычникам, и говорит, что они, без сомнения, не так призваны к познанию Христа, как жена, прозванная оставленной, малодушной и из юности возненавидимой. Есть весьма большое различие в призвании: иудейскую синагогу отчасти постигло помрачение, как говорит всемудрый Павел, ибо помрачились очи их еже не видети, и хребет их стал согбенным (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> да помрачатся глаза их, чтобы не видеть, и хребет их да будет согбен навсегда.</span></span>Рим. 11:10</a>), т. е. у них ум всегда направлен был долу и взирал на земное. А с язычниками не случилось ничего подобного: очи их не омрачились, но скорее просветились, хребет не согнулся, но исправился духовно; у них даже не оказалось такого остатка от всего, как во Израили, напротив — все множество их уловлено Христом, приведено к спасению, освобождено от обвинений в заблуждении и избежало приражения сетей греховных. Следовательно, оно призвано не так, как отвергнутая и возненавиденная жена. Но, говорит, <b>на время мало оставих тя, а с милостию великою помилую тя</b>. <i>В мимошедшия роды, как говорит ученик Христов, попустил </i>Бог языки ходити в путех их/// (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=14&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Который в прошедших родах попустил всем народам ходить своими путями,</span></span>Деян. 14:16</a>); это, думаю, означает оставление на малое время, ибо, если бы и показалось долговременным, все-таки сводится к малому: время помилования во много раз продолжительнее и простирается в бесконечные веки. Так же понимай и последующее, т. о. <b>в ярости мале отвратих лице мое от тебе, но милостию вечною помилую тя</b>: незначительно и кратко время гнева в сравнении с долготою непрекращающегося человеколюбия, дарованного нам от Бога, Который избавил вас от власти тьмы и во свете перевел в царство Сына любви Своей. А под великою милостью естественно разуметь (милость) Христову, которая освобождает от всякой скверны, избавляет от наказания и суда, возводит чрез освящение к общению с Ним, венчает похвалами сыноположения и делает наследниками царства небесного.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="628824_1" class="note-item" href="#628824_1">1</a> В славянском: Бог твой по ватиканскому кодексу (ὁ θεός σου).<br /><br /></li><li><a id="628824_2" class="note-item" href="#628824_2">2</a> У св. Кирилла: ἐξαρῶ τὴν πορνείαν αὐτῆςπρὸ (вм. ἐκ.) προσώπου μου.<br /><br /></li><li><a id="628824_3" class="note-item" href="#628824_3">3</a> В славянском: и в кумирех их прелюбодействоваша. Здесь у св. Кирилла, опущены слова τὰ ἐνθυμή ματα αὐτῶν, вероятно, по вине издателя или переписчика: ниже Св. Отец их приводит и изъясняет.<br /><br /></li><li><a id="628824_4" class="note-item" href="#628824_4">4</a> В славянском: им αὐτόις; у св. Кирилла — αὐτοι).<br /><br /></li><li><a id="628824_5" class="note-item" href="#628824_5">5</a> В слав.: в той день.<br /><br /></li><li><a id="628824_6" class="note-item" href="#628824_6">6</a> В слав.: в той день.<br /><br /></li><li><a id="628824_7" class="note-item" href="#628824_7">7</a> В слав.: жены блудницы.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=54&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=54&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
