<div><p ><div>Ст. 9, 10. <b>От воды, яже при Нои, сие ми есть, якоже кляхся ему во время оно на землю, не разгневатися о тебе ктому, ниже во прещении твоем</b> <i>горы преставити, и холми твои не предвигнутся: тако ниже, яже от мене к тебе, милость оскудеет, ниже завет мира моего</i><a href="#628827_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> <i>преставится</i> (ст. 9—10).<br /><br />В книгах Моисеевых ясно написано, что, когда вся земля уклонилась к отступлению от Бога, неудержимо устремилась к многообразному греху и погрузилась в тину плотоугодия, Бог всяческих, естественно оскорбленный этим, сказал: <i>не имать Дух мой пребывати в человецех сих во век, зане суть плоть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=6&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И сказал Господь [Бог]: не вечно Духу Моему быть пренебрегаемым человеками [сими], потому что они плоть; пусть будут дни их сто двадцать лет.</span></span>Быт. 6:3</a>), т. е. пребывают исключительно в плотском мудровании: а это — мерзко, ненавистно и исполнено всякой нечистоты. Посему-то, как говорит ученик Спасителя, Он <i>и перваго мира не пощаде</i>, но погубил совершено всех, наведши <i>потоп миру нечествовавших</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=680&c=2&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и если не пощадил первого мира, но в восьми душах сохранил семейство Ноя, проповедника правды, когда навел потоп на мир <br />нечестивых;</span></span>2 Пет. 2:5</a>) спасся же один только Ной со всем семейством своим, получая награду за послушание и воздаяние за повиновение; а когда потоп прекратился и множество вод убавилось, он вышел из ковчега и привес жертву, и. как говорит Священное Писание, <i>обоня (Господь) воню благоухания</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=8&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И обонял Господь приятное благоухание, и сказал Господь [Бог] в сердце Своем: не буду больше проклинать землю за человека, потому что помышление сердца человеческого - зло от юности его; и не буду больше поражать всего живущего, как Я сделал:</span></span>Быт. 8:21</a>) и потом обещал праведнику, что Он уже не наведет потопа на всю землю. Посему, говорит, <b>от воды, яже при Нои, сие ми есть</b>, т. е. определено это и решено у Меня — уже не гневаться на всю землю, не ревновать о человеческих прегрешениях и положить один для всех суд. Этими словами поясняет, что и в то время, когда воссиял и мире Христос, когда вся (земля) занята была как бы сетями обмана, когда все уклонились и не знали истинного Бога, но служили делам рук своих и подчинились полчищам демонов, (тогда), по божественному определению, всем надлежало подвергнуться оному древнему наказанию; ибо, вообще, где одинаковы вины, там, без сомнения, не может быть несправедливым и равносильное наказание виновникам. Но, говорит, Я прощаю это, и Мое обетование пребывает неизменным, и говорит как бы так: не буду во гневе переставлять горы, не буду колебать холмы, т. е. ни и чем не буду изменять вид земли, не буду преждевременно наводить на нее переворота. Тако ниже, яже от мене к тебе, милость оскудеет, ниже завет мира моего преставится. Владыка же мира и завета некто другой, как Господь наш Иисус Христос; <i>той бо есть мир наш, по писаниям </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ибо Он есть мир наш, соделавший из обоих одно и разрушивший стоявшую посреди преграду,</span></span>Еф. 2:14</a>), и, обладая духовным общением с Ним, мы исполняемся всякого блага. И это именно ясно было сказано Исаией по отношению к Отцу небесному и Богу: <i>Господи Боже наш, мир даждь нам, вся бо воздал еси нам </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=26&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Господи! Ты даруешь нам мир; ибо и все дела наши Ты устрояешь для нас.</span></span>Ис. 26:12</a>). Итак, во Христе мы получили от Бога и Отца завет мира, ибо чрез посредство Христа мы соединились с Ним, и Он устранил разделявший нас грех, чтобы не лежало никакого претыкания стопам шествующих к Богу. Посему и написано, что <i>путь благочестивых прав бысть и приуготоват путь благочестивых </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=26&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Путь праведника прям; Ты уравниваешь стезю праведника.</span></span>Ис. 26:7</a>), текущих, то есть, к общению с Богом при посредстве в этом всеобщего мира, т. е. Христа.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="628827_1" class="note-item" href="#628827_1">1</a> В слав.: твоего.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=54&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=54&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>