<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1259">Роман Сладкопевец прп.</a><div>Икос 12<br /> Так пускай твой язык, о жена, провозглашает это и разъясняет сынам царствия, тем, которые ожидают Воскресения Моего, Живущего. Поспеши, Мария, и собери Моих учеников, Я пользуюсь тобою как громогласной трубой; возвести мир в робкие уши спрятавшихся друзей Моих, пробуди всех до единого, как бы ото сна, чтобы вышли навстречу и зажгли факелы, скажи: „Жених воскрес от гроба и ничего не оставил внутри гроба. Отвергните, апостолы, смертную печаль, ибо воскрес падшим Подающий воскресение”». <br />Икос 13<br /> И от, когда она услышала все (эти) слова от Слова, вернулась дева и говорит подругам: «Удивительно, о жены, то, что я видела и [сейчас] рассказываю. Итак, да не думает кто-нибудь, что речи мои — пустая болтовня, ибо меня посетила не иллюзия, но [Божественное] вдохновение, я исполнилась созерцания и разговора со Христом и узнайте как и когда: когда меня оставили Петр и тот, кто был с ним, я стояла, плача, рядом с гробом, ибо я думала, что было взято из гроба Божественное тело Бессмертного; но тотчас, пожалев мои слезы, явился мне падшим Подающий воскресение». <br />Икос 14<br /> Сразу печаль была изменена в восторг и сделалось все для меня весельем и радостью, не поколеблюсь сказать: «Подобно Моисею была прославлена я, ведь видела, видела не в горах, но во гробе, не под облаком, но в теле Владыку бесплотных и облаков, Который и прежде, и ныне, и всегда, Говорящего [мне]: „Мария, поспеши и возвести возлюбленным Моим, что Я воскрес. Как веточку маслины, взяв Меня в рот, благовествуй происшедшим от Ноя, объявляя, как разрушил смерть и воскрес падшим Подающий воскресение”». <br />Икос 15<br /> Слыша это, хор благочестивых дев в один голос ответил Марии Магдалине: «Ты сказала правду и мы все согласны с тобой, не сомневаемся, но, наоборот, тому единственному удивляемся, что до настоящего времени Он был во гробе, и [Он, Сама] Жизнь позволил Себе быть сопричисляемым к мертвым в течение трех дней. Ведь то, что Он намеревался выйти из-под земных было нашей надеждой, поэтому мы говорили: «Некогда вывел Он из чрева кита обитателя, Так как же Он побеждается смертью? Если зверя вынес поспешно на сушу, то восстанет из гроба падшим Подающий воскресение». <br />Икос 16<br /> Так вот, ныне не думай, честная, что то, о чем ты говоришь, неясно; истинно ты нам изрекла и нет ничего неясного в тех речах, истинно слово и приятна твоя манера изложения; однако, Мария, мы решаем быть соучастницами вместе с тобой, чтобы не [только] один от нашей группы пребывал бы в веселии в то время, как остальные пребывали в мертвости, не вкусившими той жизни, которой ты насладилась. Пусть многочисленнейшие уста станут вместе с тобой подтверждающими свидетельство твое. Давайте все вместе пойдем ко гробу и подтвердим явление. О собеседница, пусть будет общей та слава, которую дал тебе падшим Подающий воскресение». (см. далее <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> По прошествии же субботы, на рассвете первого дня недели, пришла Мария Магдалина и другая Мария посмотреть гроб.</span></span>Мф. 28:1</a>) <br />(после путешествия иных мироносиц)<br />Икос 23<br /> Выслушав ясно и возрадовавшись этой вести, они тотчас изумились и говорят женам: «Откуда, о жены, вы научились тому, что говорите? Ангел сказал?» – «Да, — говорят они, – и сказал и явился, и Бог, и Творец ангелов явился Марии и сказал: „Скажи Моим [ученикам]: Воскрес Господь”. Итак, сюда, как барашки и как ягнята, все будем прыгать, говоря: „Сюда, Пастырь наш, собери нас, рассеянных страхом. Поправший смерть, явись тоскующим по Тебе, падшим Подающий воскресение”». <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Кондак Воскресению Христову 1-ый</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>И что Он сказал ей это (Так как весьма вероятно, что ученики, услышав это, или не поверили женщине, как и прежде, или же поверив ей потому, что рассказ ее был подтвержден Петром и Иоанном, начали скорбеть о том, что и они не удостоились такого видения, — то Иисус Христос является и им в тот же день. Сначала Он возбудил в учениках желание видеть Его, а потом, когда желание это у них было сильно, явился и им).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1023">Григорий Палама свт.</a><div>Но Магдалина Мария, которую воспеваем как одну из Христовых Мироносиц, в которую, после того, как Христом были изгнаны из нее седмь злых духов, вместо сего всецело вселилась седмижды действующая божественная благодать Духа... Так вот, эта Магдалина Мария за свою стойкую выдержку удостоена была видения Ангелов и беседы с ними, и, узревши Самого Господа, становится Апостолом Его для Апостолов, и из Самих божественных уст бывает научена, и окончательно удостоверившись (в Воскресении Христовом), идет к Апостолам, возвещая им, что видела Господа, и Он ей это сказал. Мы же поразмыслим, братие, о том: насколько Магдалина Мария уступала в достоинстве Петру, Корифею Апостолов, и Иоанну, возлюбленному Христом Богослову, и, однако, насколько большего, чем они, она тогда была удостоена. Ибо они, прибежав ко Гробу, увидели только плащаницу и сударь; она же, благодаря внутренней и стойкой выдержке, — поскольку она до конца оставалась и пребывала у входа в пещеру, — прежде Апостолов увидела не только Ангелов, но и самого Господа Ангелов, плотию восставшего от мертвых, и стала личной слушательницей Его и божественными Его устами была поставлена быть исполнительницей Его повелений.<br /> И, вот, этот храм является образом Его Гроба; лучше же сказать — и более, чем — образом: иначе, быть может, только представляя его. Ибо и он имеет место, где лежит Тело Владычнее, во внутреннем помещении за завесой, где находится и всесвященная Трапеза. Так что тот, кто внутренне прибегает к сему божественному, воистину, и боговместимому Гробу, и приседит и пребывает до конца, сосредоточивая и простирая к Богу свои мысли, тот не только познает в сем боговдохновенные слова Писания, как бы — неких Ангелов, возвещающих о Божестве и Человечестве воплотившегося нас ради Божияго Слова, но и ясно узрит мысленными очами Самого Господа; скажу даже — и телесными: ибо с верою взирающий на Таинственную Трапезу, и почивающий на ней Хлеб Жизни, видит Самое Воипостасное (Сущее) Слово Божие, Которое стало Плоть и возобитало среди нас; и если сделает себя достойным, чтобы Оно возобитало в нем, то не только увидит, но и сделается участником Его, и имеет Его обитающим в себе, и исполняется, подаваемой Им, божественной благодати; и как оная Мария увидела то, что Апостолы жаждали увидеть; так и сей человек удостаивается видеть и насладиться тем, во что, по выражению Апостола, желают Ангелы проникнуть, и чрез созерцание сего и причастие, весь становится боговидным.<br /> Итак, братие, вновь исправьте ваши опущенные к деланию добродетелей руки и ваши расслабленные колена, и дайте вашим стопам правое шествие, ходя правыми путями Господними: праведностью, целомудрием, любовью, смирением, истиною; извращенные же и всецело кривые пути, как то: ненависть, ложь, коварство, убийство, алчность, гордость, и подобное сему, и не только совершаемое, но и даже питаемое в сердце, — делает человека достойным отвращения от него Бога: потому что человек смотрит на лицо, а Бог — на сердце, и Сам Он — испытующий сердца и сокровенности. Но вы, собравшись в храме Божием, <i>«препоясавше чресла помышления вашего»</i>, — как говорит Корифей Апостолов Петр, — <i>«трезвящеся, совершенне уповайте на приносимую вам благодать откровением Иисус Христовым»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=1&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Посему, [возлюбленные,] препоясав чресла ума вашего, бодрствуя, совершенно уповайте на подаваемую вам благодать в явлении <br />Иисуса Христа.</span></span>1 Пет. 1:13</a>). Ибо невозможно, чтобы предстоящий в священной Божией Церкви и собирающий свой ум и простирающий его к Богу и вникающий в содержание священных песнопений, от начала до конца внимающий им, не обратил бы к себе Бога в соответствии с предметом мысли о Боге и о божественных словах: ибо бывает некая теплота на сердце, как последствие такового размышления, которая, как мух, отгоняет дурные помыслы и вносит в душу духовный мир и утешение, а телу подает освящение, по реченному: «<i>Согреяся сердце мое во мне, и в поучении моем разгорится огнь» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=38&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Воспламенилось сердце мое во мне; в мыслях моих возгорелся огонь; я стал говорить языком моим:</span></span>Пс. 38:4</a>). И это — именно то, чему и некто из богоносных Отцев поучал нас, говоря: приложи всякое тщание, чтобы внутреннее твое делание было по Богу, и (тогда) победишь внешние страсти. К тому же и великий Павел, побуждая нас, говорить: <i>«Духом ходите, и похоти плотския не совершайте»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Я говорю: поступайте по духу, и вы не будете исполнять вожделений плоти,</span></span>Гал. 5:16</a>). Посему и в ином месте, увещевая, он пишет: <i>«Станите убо препоясани чресла ваша истиною»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=6&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Итак станьте, препоясав чресла ваши истиною и облекшись в броню праведности,</span></span>Еф. 6:14</a>); так бывает, когда мысль обращена к божественному и пребывает в Божественной Истине, а вожделетельная склонность души держится в тщательных границах и плотские вожделения изгнаны; а когда плотские помыслы подавлены в нас, тогда душу, находящуюся в покое, воспринимает благодать Духа и устраивает ее способной вкусить будущих оных и неизреченных благ, которые око страстного и беспечного человека не видело, и ухо не слышало, и на сердце такого человека не всходило; и это вкушение является также залогом этих духовных благ, и сердце, приявшее залоги их, становится духовным и восприемлет полную уверенность в своем спасении. Так что, кто пожелает приобрести таковую уверенность и точно познать таковые духовные залоги (вечных благ), пусть тот жительствует как ныне указало и изобразило слово: ибо таким образом он будет согражданином Святых Божиих, и причастником обетованных им вечных и неизреченных благ, которые да будет всем нам получить, благодатию и человеколюбием Господа нашего Иисуса Христа, Которому подобает слава, держава, честь и поклонение, со Безначальным Его Отцем и Животворящим Духом, ныне и присно и во веки веков. Аминь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Омилия 20, на восьмое воскресное утреннее Евангелие от Иоанна</i></div></div></p>