<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1259">Роман Сладкопевец прп.</a><div> 4) (Τὶ γὰρ γέγονεν;) Ибо что такое случилось? Или почему и как пребывал в неверии апостол? Спросим, если угодно, сына (τὸν γόνον) Зеведеева. Ибо Иоанн в книге Евангелия ясно написал слова близнеца. Ибо он, мудрый, говорит: «По воскресении Христовом, другие ученики говорили Фоме: <b>друже, мы видели здесь Господа</b>. Фома тогда сказал (им) следующее: „Вы, видевшие Христа моего, не тайно восклицайте: Ты Господь и Бог наш“».<br /> 5) (Απαγγείλατε) «Возвестите всему народу, что видели и слышали; не скрывайте, ученики, светильника под спудом; что говорите во тьме, проповедуйте во свете. Идите со мною наружу с дерзновением. Доселе вы пребываете в пещере, — и смелы. Когда заключены двери, вы говорите о высоком; в скрытном месте вы говорите: мы увидели Создателя. Да явится Он всем; да познает (Его вся) тварь, — да научатся смертные вопиять Воскресшему: „Ты Господь и Бог наш“».<br /> 6) (Πῶς) «Как возмогу я поверить вам, слыша не вероятныя слова? Ибо, если бы пришел Искупитель, то Он искал бы (Себе) служителя. Если бы возсиял день, не являлось бы (такое смутное) безвременье (ἀωρία): если бы явился Пастырь, то позвал бы овцу. Ом некогда спрашивал: где положили Лазаря? А ныне Он не сказал: где вы оставили Фому. Но Он забыл желавшаго умереть вместе с Ним (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Тогда Фома, иначе называемый Близнец, сказал ученикам: пойдем и мы умрем с ним.</span></span>Ин. 11:16</a>). Остаюсь неверным — до тех пор, пока (Его) не увижу. Когда увижу и осяжу, тогда уверую и скажу: „Ты Господь и Бог наш“». <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Кондак в неделю св. Апостола Фомы.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Глаголаху же ему друзии ученицы: видехом Господа</b><br /><br />Сказали, когда Фома уже пришел к ним. <br /><br /><b>Он же рече им: аще не вижу на руку Его язвы гвоздинныя, и вложу перста моего в язвы гвоздинныя, и вложу руку мою в ребра Его, не иму веры</b><br /><br /><br />Подобно тому как верить без всякого рассуждения и как попало свойственно легкомысленному, так и исследовать до мелочи и через меру испытывать — свойственно тупоумному. За это и порицается Фома. В то время, как все ученики, заслуживающие полного доверия, утверждали, что видели Господа, Фома не поверил, не столько, впрочем, не доверяя им, сколько считая невозможным самое Воскресение. Он сам хочет видеть Господа; мало того, хочет видеть раны от гвоздей. Но и на этом пытливость Фомы не останавливается: он хочет вложить палец в раны от гвоздей и руку в бок Спасителя, чтобы это не было призраком. Он, как известно, слышал от других учеников, что Спаситель только показал им Свои руки и бок. И так осязание Фома считает более достоверным, чем зрение.</div></p>