<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1259">Роман Сладкопевец прп.</a><div> 7) (Ἔτι λέγοντος τοῦ Θωμᾶ) Еще в то время, когда Фома говорил это братиям своим, явился Спаситель, — эта смелость боязливых и совершенное дерзновение сущих в бегстве и страхе. Он явился среди учеников, когда заключены были двери. Фома же, увидев (Его), приклоняет к низу лице (свое), и внутри души своей говорил: «Что мне делать? И как я оправдаюсь в том, чему прежде не верил? Что скажу Петру? Что буду говорить я другим о том, и чем они (же) меня убеждают? Как а буду восклицать пред ними: Ты Господь и Бог наш?»<br /> 8) (Ἰδού) «Вот, потрудился и я в молчании, подобно как Иисус во время суда (над Ним); но меня побудил говорить вид (собратий моих), радующихся; уязвился я словами взывающих с радостию: мы ясно видим живым добровольно Умершаго. Видя ныне веселым Петра, (прежде) отвергшагося, и лотом вместе с ним убегших — опять в радости, я возревновал (им); ибо хотел ликовать с ними. Итак, ревнуя, я сказал то, что говорил прежде. Да не буду порицаем я, Иисусе мой, но да восприиму (дерзновение) вопиять к Тебе; Ты Господь и Бог наш».<br /> 9) (Νύξ μοι γέγονε) «Ночь была для меня и тьма глубокая, — слова сослужителей моих; ибо они не просветили, не возжгли в душе моей чуднаго светильника, который я созерцаю теперь сверх (моей) надежды. Ибо я вижу Христа опять, когда заключены двери. Если бы я прежде узнал, что Он таким образом приидет, я не был бы неверным; ибо я мог бы уразуметь Его вхождение и исхождение от Марии. Итак, ревнуя, я сказал, что говорил прежде: Да не буду порицаем я, Иисусе мой, (но да восприиму (дерзновение) восклицать к Тебе): Ты Господь и Бог наш».<br /> 10) (Ὅυτω) Так говоря сам с собою, близнец (Фома) говорил (так) и Самому Богу вашему.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Кондак в неделю св. Апостола Фомы.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div> <b>И по днех осмих паки бяху внутрь ученицы Его, и Фома с ними</b><br /><br />внутрь дома, где они собирались. <br /><br /> <b>Прииде Иисус дверем затворенным</b><br /><br /><br />Пришел, чтобы убедить неверившего Фому, так как не пренебрегает и одним, хотя бы он был и тупоумным сравнительно с другими. Но почему же Иисус Христос не убедил Фому тогда, когда он высказывал вышеприведенные требования, а спустя восемь дней? Потому что, наставляемый в течение всего этого времени другими учениками, Фома легче мог быть убежден. <br /><br /> <b>И ста посреде (их) и рече: мир вам</b><br /><br />как и прежде сказал. Опять Иисус Христос делает все то же самое, что сделал и в отсутствие Фомы.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div>Жительство по заповедям Господа доставляет нам таинственное явление Господа. Он является духовно внутри сердца, когда ученики Господа — понятия, образовавшиеся и усвоившиеся уму из Евангелия, — соберутся в сердце, заключат его двери, чтоб не проникли туда иудеи — помышления, враждебные Господу, отвергающие всесвятое учение Его. <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Аскетическая проповедь". Т. 4.<br /> Поучение в Неделю Антипасхи. О христианстве</i><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div>Фома зарекается верить, пока не вложит перста своего в раны от гвоздей и не вложит руки своей в ребра Христовы. Несомненно, он говорит так потому, что товарищи рассказали ему: Сам Господь показал им раны Свои на руках и ногах и под ребрами. Но, се, преблагий Господь грядет уверить неверующего Фому:<br /><br />После восьми дней опять были в доме ученики Его, и Фома с ними. Пришел Иисус, когда двери были заперты, стал посреди них и сказал: мир вам! Снова воскресный день, снова ученики собрались вместе, снова заперты двери, и снова Иисус стал посреди них и сказал: мир вам! Все точно так же, как и при первом явлении, с тою только разницей, что теперь и Фома был в обществе прочих учеников. Как будто Сам Господь хотел явиться Фоме при совершенно тех же обстоятельствах, дабы таким образом оправдать пред Фомою свидетельства десяти учеников о Своем первом приходе. Но почему Господь явился второй раз только после восьми дней, а не ранее? Во-первых, чтобы тождественность обстоятельств была полной, ибо и первый раз Он явился в неделю – день воскресный – и ныне опять является в день воскресный. Во-вторых, чтобы неверие Фомы полностью себя обнаружило и еще усилилось от долгого ожидания. В-третьих, чтобы научить Своих апостолов терпению и постоянству в молитве об утверждении ближнего своего в вере. Ибо, без сомнения, ученики молились Господу, дабы Он снова явился ради Фомы. В-четвертых, и для того, чтобы апостолы узрели всю немощь свою и всю бесплодность усилий своих в проповедании воскресшего Господа без Его помощи. Наконец, может быть, и потому, что число «восемь» означает последнее время, навечерие второго пришествия Христова, когда люди, подобно Фоме, будут весьма слабы в вере, следуя лишь за своими органами чувств и веря лишь в то, что доступно чувственному восприятию. Ибо и тогда люди будут говорить, как Фома: <i>«Если не увидим, не поверим»</i>. И дано будет им увидеть. <i>«И тогда восплачутся все племена земные и увидят Сына Человеческого»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> тогда явится знамение Сына Человеческого на небе; и тогда восплачутся все племена земные и увидят Сына Человеческого, грядущего на облаках небесных с силою и славою великою;</span></span>Мф. 24:30</a>).<br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Неделя вторая по Пасхе. Евангелие о сомнении и вере апостола Фомы</div></div></p>