<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1259">Роман Сладкопевец прп.</a><div> 17) (Ὃμως) — «Однакоже выслушай, и познай ясно: ты сделался соучастником Премудраго (Господа). Пред человеками открылась премудрость Отца (Моего). Блажен ты, (ныне) верующий; но еще более Я ублажу пришедших к верованию в Меня от слуха. Ты сам Меня осязал, познав ныне славу Мою; теже покланяются Мне по (слышанному ими) гласу речений (о Мне). А велико познание так верующих в Меня. Я даю созерцать Себя тебе, как ученику (Своему), и оным, как и прочим святым, вопиющим: Ты Господь и Бог наш».<br /> 18) (Ὑποκινηθεὶς) Всевышний (Боже)! Ты, подвигнувшись милосердием Своим, утвердив, спаси, меня, да прикоснуся к (жизнодательному) ребру (Твоему). Приемля благодать Твою, -Твое (пречистое) Тело и (Святую) Кровь, да избавлюсь от (всех) зол моих, да обращу оставление прегрешений. Фома, прикасаясь к Тебе, познал славу Твою: я же страшусь; ибо я знаю силы Твои. Я сознаю (греховныя) дела свои, — совесть смущает меня. Пощади, Спасе мой, пощади меня, Милостиве, да (и) словом и делом с верою вопию к Тебе: Ты Господь и Бог наш». <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Кондак в неделю св. Апостола Фомы.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div> Петр и Иоанн поверили Воскресению Господа еще тогда, когда не видели Его, а только увидели погребальные пелены и плат, бывший на Его голове. Остальные ученики тоже, после того, как Петр видел воскресшего Господа и возвестил им, хотя сами не видели Его, однако поверили Воскресению. <i>Обретоста, </i>говорит Лука, <i>совокупленых единонадесяте и иже бяху с ними, глаголющих, яко воистинну воста Господь и явися Симону </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> И, встав в тот же час, возвратились в Иерусалим и нашли вместе одиннадцать <i>Апостолов</i> и бывших с ними,</span></span>Лк. 24:33</a>). (Но почему тот же самый евангелист говорит, что когда Иисус Христос явился ученикам, то они,<i> убоявшеся же и пристрашни бывше, мняху дух видети и т.д., а также, что еще же неверующым им от радости и чудящымся, рече им: имате ли что снедно зде </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Когда они говорили о сем, Сам Иисус стал посреди них и сказал им: мир вам.</span></span>Лк. 24:36</a>, 41)? Так сказал евангелист на том основании, что ученики тогда испытывали такие чувства не потому, что они не верили, что Иисус Христос воскрес, а потому, что они сомневались, Иисус ли Христос это явился им, и хотели достовернее убедиться в этом). Блаженство, изреченное Иисусом Христом не видевшим и уверовавшим, простирается и на тех, которые уверовали через проповедь. Поэтому, если кто-либо говорит: «блаженны жившие во времена Иисуса Христа и видевшие Его», пусть припомнит, что –<b> блажени не видевшии, и веровавше.</b> Но как нетленное тело может иметь следы от ударов и подлежать осязанию? Как?... Это сверхъестественно и допущено Домостроительством Божиим, так как Иисус Христос и ел и пил только для большего убеждения учеников.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div> <b>Блажени не видевшии и веровавше</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=20&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Иисус говорит ему: ты поверил, потому что увидел Меня; блаженны невидевшие и уверовавшие.</span></span>Ин. 20:29</a>).<br /> Эти слова сказал Господь верному ученику Своему, отказавшемуся поверить воскресению Господа, когда о воскресении Господа поведали ему братия его, апостолы; эти слова сказал Господь ученику, объявившему, что он не поверит воскресению Господа, доколе лично не удостоверится в столько чудном и столько важном для всего человечества событии.<br /><br />‹…›<br />В ответ на исповедание апостола Господь ублажил невидевших и уверовавших. Помянул и нас Господь, помянул всех, не видевших Его телесными очами! Помянул Он и нас, удаленных от Него и пространством и временем! Помянул в то время, когда восприятым на Себя человечеством, принесенным в жертву за человечество и уже прославленным славою воскресения, стоял Он посреди святых апостолов Своих! <br />‹…›<br /><br /><br /><b>Блажени невидевшии и веровавше</b>. Этими словами Господь совокупил с апостолами воедино всех верующих всея земли и всех времен. Когда Он принес молитву о апостолах Отцу Своему пред исшествием на спасительные для нас страдания, тогда соединил с апостолами всех истинных христиан. <i>Не о сих же молю токмо</i>, – сказал Он, – <i>молю не только о апостолах, но и о верующих словесе их ради в Мя </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Не о них же только молю, но и о верующих в Меня по слову их,</span></span>Ин. 17:20</a>). Так и здесь: участниками блаженства апостолов Он соделывает всех чад Церкви. <i>Ваша блаженна очеса, яко видят</i>, – сказал Он апостолам, – <i>и уши ваша, яко слышат. Аминь бо глаголю вам, яко мнози пророцы и праведницы Ветхого Завета вожделеша видети, яже видите, и не видеша: и слышати, яже слышати, и не слышаша</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=16&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Ваши же блаженны очи, что видят, и уши ваши, что слышат,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> ибо истинно говорю вам, что многие пророки и праведники желали видеть, что вы видите, и не видели, и слышать, что вы слышите, и не слышали.</span></span>Мф. 13:16-17</a>). Блаженные самовидцы и слуги Слова предали нам виденное и слышанное ими, когда <i>Слово плоть бысть, и вселися в ны, и видехом</i> — говорит один из этих самовидцев Слова — <i>славу Его, славу яко единородного от Отца, исполнь благодати и истины </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И Слово стало плотию, и обитало с нами, полное благодати и истины; и мы видели славу Его, славу, как Единородного от Отца.</span></span>Ин. 1:14</a>). Яснейшее поведание апостолов соделывает нас как бы зрителями событий, которых очевидцами были апостолы. При посредстве церковных таинств мы вступили в существенное общение с Господом и пребываем в этом общении при посредстве этих таинств. Бога, невидимого для чувственных очей, живая вера соделывает видимым для душевного ока — ума. <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Аскетическая проповедь". Т. 4.<br />Поучение в неделю Антипасхи. О христианстве</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div>Возвратив Фоме веру и утвердив ее, Господь мягко его укоряет:<br /><br />Иисус говорит ему: ты поверил, потому что увидел Меня; блаженны невидевшие и уверовавшие. Господь хочет сказать: «Ты, Фома, поверил чувствам более, нежели духу. Ты хотел удостовериться с помощью чувств, и вот, Я предоставил тебе такую возможность; и ты только теперь поверил, потому что увидел Меня и прикоснулся ко Мне. Но блаженны невидевшие и уверовавшие, то есть те, кто не видел очами, а лишь прозрел духом и принял веру сердцем». Блаженны те, кто уверовал во Христа и Его Евангелие, не видев Христа телесными очами и не прикасавшись к Нему руками. Блаженно дитя, кое верует всему, сказанному матерью, и не ходит, сомневаясь, проверять это с помощью своих очей и рук. <i>«Но да будет слово ваше: да, да; нет, нет»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Но да будет слово ваше: да, да; нет, нет; а что сверх этого, то от лукавого.</span></span>Мф. 5:37</a>). Господь уже столько раз говорил, что воскреснет, – надо было веровать Ему. Однако, дабы уверить неверующих и утвердить поколебавшихся, Господь не ограничился только пророчеством о Своем Воскресении, но много раз являлся по Воскресении. Самым важным для Него было, чтобы апостолы, а чрез них и все верные непоколебимо уверовали в Его Воскресение из мертвых. Сие есть основание веры и венец радости для всякого христианина. Потому премудрый Господь сотворил все, да удовлетворит и дух, и чувства Своих апостолов, дабы никто и никогда не поколебался в вере в то, что Он, Господь, жив и прославлен. <i>«Хотя дух животворит; плоть не пользует нимало»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=63"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">63</span> Дух животворит; плоть не пользует нимало. Слова, которые говорю Я вам, суть дух и жизнь.</span></span>Ин. 6:63</a>), хотя чувства могут обмануть людей скорее, нежели дух, все же снисходительный Господь снизошел к немощи человеческой и сделал все, чтобы удовлетворить и чувственный разум людей, и их чувственную логику. Потому Воскресение Господне воистину стало и доныне является самым доказанным фактом в истории человечества. Ибо какой иной факт из далекого прошлого так всестороннее и тщательно доказан, как этот?<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Неделя вторая по Пасхе. Евангелие о сомнении и вере апостола Фомы</div></div></p></div>