<div><p ><div>Велика благость Господа, и часто ради немногих праведников Он благоволит даровать спасение многим. Но что я говорю, ради немногих праведников? Часто, не находя ни одного праведника в настоящей жизни, Он умилостивляется над живыми ради добродетели умерших и восклицает так: <b>Я буду охранять город сей ради Себя и ради Давида, раба Моего</b>. «Хотя они, - говорит, - и недостойны спасения и не имеют никакого повода для спасения, но поскольку Мне свойственно оказывать человеколюбие, и Я всегда готов миловать и избавлять от бед, то ради Себя Самого и Давида раба Моего сотворю им спасение». Таким образом этот муж, за столько лет прежде преставившийся из этой жизни, становится виновником спасения для людей, погибавших от собственного нерадения.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Гомилии на Книгу Бытия.<br />TLG 2062.112, 54.392.35-49.<br /></span></div><br />***<br />И блаженный Давид пал таким же падением, каким и ты теперь, и не этим только, но потом и другим, то есть убийством. Что же, он остался лежать? Напротив, не тотчас ли с мужеством встал и снова ополчился на врага? И так доблестно поразил его, что и по смерти сделался покровом для своих потомков. Ибо Соломону, который дерзнул на великое беззаконие и стал достойным тысячи смертей, Бог сказал, что ради Давида оставляется ему царство в целости, говоря так: <i>Отторгая, Я отторгну царство от руки твоей и отдам его рабу твоему. Но во дни твои Я не сделаю этого. Почему же? - Ради Давида, отца твоего; из руки сына твоего исторгну его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=11&s=11&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И сказал Господь Соломону: за то, что так у тебя делается, и ты не сохранил завета Моего и уставов Моих, которые Я заповедал тебе, Я отторгну от тебя царство и отдам его рабу твоему;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> но во дни твои Я не сделаю сего ради Давида, отца твоего; из руки сына твоего исторгну его;</span></span>3 Цар. 11:11-12</a>). И Езекии, бывшему в крайней опасности, хотя и праведному, Он опять-таки обещает помощь ради того же блаженного, говоря: <b>Я буду охранять город сей, чтобы спасти его ради Себя и ради Давида, раба Моего</b>.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Послание на падение Феодора.<br />TLG 2062.002, 15.60-76. <br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=120&c=18&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=120&c=19&v=35">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>