<div><p ><div>Далее: чтобы кто-либо слова Его не почел одним только упреком и не сказал, что Он укоряет и клевещет на них по вражде, Христос приводит слова пророка, подтверждающие тоже самое: «Сбывается над ними, – говорит Он, – пророчество Исаии, которое говорит: слухом услышите – и не уразумеете, и глазами смотреть будете – и не увидите». Замечаешь ли, что и пророк обличает их с такою же точностью в выражениях? И он не сказал: «не увидите», но – «глазами смотреть будете – и не увидите»; не сказал: «не услышите», но: «слухом услышите – и не уразумеете». Итак, они сами были причиною того, что не понимали, заградив слух, закрыв глаза и ожесточив сердце. Они не только не слышали, но с <i>трудом слышали</i>? И делали это, говорит Господь, <i>чтобы никогда не обратиться, чтобы Я исцелил их</i>, показывая их особую злобу и намеренное отвращение от Него. Он говорит это, чтобы привлечь их, возбудить и показать им, что, если они обратятся, Он исцелит их. Подобно тому, как у нас кто-нибудь сказал бы: он не хотел видеть меня, и отлично, а если бы я был удостоен [его прихода], я тотчас оказал бы ему милость. Он говорит это, показывая [путь к] примирению. Так и здесь Господь говорит: <i>да не обратятся, чтобы Я исцелил их</i>, показывая, что они могут обратиться и, раскаявшись, спастись и что Он делает все не для Собственной славы, но для их спасения. Если бы Он не хотел, чтобы они слушали и спасались, Ему следовало молчать, а не поучать в притчах. Но теперь Он возбуждает их тем самым, что говорит загадками. Ибо <i>Бог</i>, сказано, <i>не желает смерти грешника, но чтобы он обратился и был жив</i> (См. <a href="/bible-index/bible/?b=330&c=18&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Разве Я хочу смерти беззаконника? говорит Господь Бог. Не того ли, чтобы он обратился от путей своих и был жив?</span></span>Иез. 18:23</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Гомилии на Евангелие от Матфея 45.1-2. TLG 2060.152, 57.472.37-473.22.</i><br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=13&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=13&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>