<p ><div>Ты видишь, что слова: <i>Вам дано</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Он сказал им в ответ: для того, что вам дано знать тайны Царствия Небесного, а им не дано,</span></span>Мф. 13:11</a>) не означают необходимости? Ибо они не были бы названы блаженными, если бы это доброе дело не зависело от них. Не говори мне того, что Он учил неясно. Ведь и иудеи, подобно ученикам, могли приходить и спрашивать Его. Но они не захотели делать этого по своему нерадению и беспечности. И что я говорю: не захотели? Они даже поступали противоположным образом: не только не верили, не только не слушали, но и спорили с Ним, и крайне враждебно относились к Его словам, в чем Господь и обвиняет их словами пророка: <i>с трудом слыша</i>т (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> ибо огрубело сердце людей сих и ушами с трудом слышат, и глаза свои сомкнули, да не увидят глазами и не услышат ушами, и не уразумеют сердцем, и да не обратятся, чтобы Я исцелил их.</span></span>Мф. 13:15</a>). Но ученики были не таковы, поэтому Он назвал их блаженными. Христос и другим образом укрепляет учеников Своих, говоря: <i>Истинно говорю вам, что многие пророки и праведники желали видеть, что вы видите, и не видели, и слышать, что вы слышите, и не слышали</i>, – то есть, Мое явление, чудеса, глас и учение. Здесь Он ставит учеников своих выше не только развращенных иудеев, но и самих праведников, – они и этих последних, говорит, блаженнее. Почему же? Потому, что ученики видят не только то, чего не видали иудеи, но и то, что желали видеть праведники. Последние созерцали только верою, а ученики лицом к лицу, и гораздо яснее. Видишь ли, как Христос опять соединяет Ветхий Завет с Новым, показывая, что ветхозаветные праведники не только знали будущее, но и сильно его желали? А они не могли бы желать, если бы почитали какого-либо бога чуждого и противного истинному.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Гомилии на Евангелие от Матфея 45.2. TLG 2060.152, 57.473.31-57.</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=13&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=13&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
