<div><p ><div>На слова: <b>подобно есть царствие небесное зерну горушичну</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=8&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> И бесы просили Его: если выгонишь нас, то пошли нас в стадо свиней.</span></span>Мф. 8:31</a>) Что величественнее Царства Небесного и что незначительнее зерна горчичного? Как же безграничное Царство Небесное уподобляется здесь ограниченному и ничтожному зерну горчичному? Но если мы поглубже вникнем, что такое Царство Небесное и что такое горчичное зерно, то увидим, как прекрасно и вполне естественно было уподобить их одно другому. <br />Что такое Царство Небесное, как не Христос? Разве не говорил Он о самом Себе: "<i>Вот, Царствие Божие внутрь вас есть</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=17&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> и не скажут: вот, оно здесь, или: вот, там. Ибо вот, Царствие Божие внутрь вас есть.</span></span>Лк. 17:21</a>)? Что же больше Христа по Божеству? Вот как изображает пророк Его величие: "<i>Сей есть Бог наш, и никто другой не сравнится с Ним. Он нашел все пути премудрости и даровал ее рабу Своему Иакову и возлюбленному Своему Израилю. После того Он явился на земле и обращался между людьми</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=320&c=3&s=36&e=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Сей есть Бог наш, и никто другой не сравнится с Ним.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Он нашел все пути премудрости и даровал ее рабу Своему Иакову и возлюбленному Своему Израилю.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> После того Он явился на земле и обращался между людьми.</span></span>Вар. 3:36-38</a>). Говорит о Нем и Исайя в подобных же выражениях. Как именно говорит он? "<i>Труды Египтян и торговля Ефиоплян, и Савейцы, люди рослые, к тебе перейдут и будут твоими; они последуют за тобою, в цепях придут и повергнутся пред тобою, и будут умолять тебя, говоря: у тебя только Бог, и нет иного Бога. Истинно Ты Бог сокровенный, Бог Израилев, Спаситель</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=45&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Так говорит Господь: труды Египтян и торговля Ефиоплян, и Савейцы, люди рослые, к тебе перейдут и будут твоими; они последуют за тобою, в цепях придут и повергнутся пред тобою, и будут умолять тебя, [<i>говоря</i>]: у тебя только Бог, и нет иного Бога.</span></span>Ис. 45:14</a>, 15). Такой же точно смысл имеют и слова блаженного Петра: "Нет другого имени под небом, данного человекам, которым надлежало бы нам спастись" (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=4&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> ибо нет другого имени под небом, данного человекам, которым надлежало бы нам спастись.</span></span>Деян. 4:12</a>). Что же незначительнее Христа в таинстве воплощения? Вот как, например, Давид говорит о том, что Он был ниже ангелов: "<i>Что есть человек, что Ты помнишь его, и сын человеческий, что Ты посещаешь его? Не много Ты умалил его пред Ангелами: славою и честью увенчал его</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=8&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> то что <i>есть</i> человек, что Ты помнишь его, и сын человеческий, что Ты посещаешь его?</span></span>Пс. 8:5</a>, 6). А что эти слова Давида относятся ко Христу, это поясняет Павел, говоря: "<i>За претерпение смерти увенчан славою и честью Иисус, Который не много был унижен пред Ангелами</i>" (а умаленнаго малым чим от ангел видим Иисуса, за приятие смерти) (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> но видим, что за претерпение смерти увенчан славою и честью Иисус, Который не много был унижен пред Ангелами, дабы Ему, по благодати Божией, вкусить смерть за всех.</span></span>Евр. 2:9</a>). Точно так же и сравнительно с людьми Он казался ничтожным. В самом деле, что говорит Исайя? "Нет в Нем ни вида, ни величия; и мы видели Его, и не было в Нем вида, который привлекал бы нас к Нему… Он был презрен и умален пред людьми" (Видехом его и не имяше вида, ни доброты, но вид его безчестен, умален паче всех сынов человеческих) (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ибо Он взошел пред Ним, как отпрыск и как росток из сухой земли; нет в Нем ни вида, ни величия; и мы видели Его, и не было в Нем вида, который привлекал бы нас к Нему.</span></span>Ис. 53:2</a>, 3). Потому-то и сам Он применил к Себе название червя. Где же это? "<i>Я же червь, а не человек</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=21&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Я же червь, а не человек, поношение у людей и презрение в народе.</span></span>Пс. 21:7</a>). А в книге Исайи Отец именует Его так: "<i>Не бойся, червь Иаков</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=41&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Не бойся, червь Иаков, малолюдный Израиль, - Я помогаю тебе, говорит Господь и Искупитель твой, Святый Израилев.</span></span>Ис. 41:14</a>)[1]. Затем, имея в виду Его славную кончину, тот же пророк говорил: "<b>и покров твой – червь</b>" (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=14&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> В преисподнюю низвержена гордыня твоя со всем шумом твоим; под тобою подстилается червь, и черви - покров твой.</span></span>Ис. 14:11</a>). Да и необходимо было, конечно, чтобы Он, как мудрый рыболов, блестящую, подобно молнии, удочку Божества Своего прикрыл в качестве приманки червяком плоти и, закинув в глубину этой жизни, уловил таким образом змия, чтобы в действительности исполнилось написанное в книге Иова: "извлечешь ли змея удою?" (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=40&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Можешь ли ты удою вытащить левиафана и веревкою схватить за язык его?</span></span>Иов. 40:20</a>)." <b>"Подобно Царствие Небесное зерну горчичному"</b>. Но кто-нибудь из слушателей скажет: "Как это одно и то же является и Царством Небесным, и зерном горчичным, и великим, и малым – в одно и то же время?" По безмерной любви к своему созданию Он бывает для всех всем, чтобы спасти всех. Он был Богом, как конечно и есть, и будет по Своей природе, и делается человеком ради нашего спасения. "<i>О, бездна богатства и премудрости и ведения Божия! Как непостижимы судьбы Его и неисследимы пути Его</i>!" (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> О, бездна богатства и премудрости и ведения Божия! Как непостижимы судьбы Его и неисследимы пути Его!</span></span>Рим. 11:33</a>). О, Зерно, через которое мир сотворен, которым тьма рассеяна и Церковь воссоздана! Это Зерно, вися на Кресте, такой возобладало силой, что, будучи само в узах, единым словом разбойника подъяло с древа крестного и ввело в рай сладости; это Зерно, пронзенное копьем в ребро, источило жаждущим питье бессмертия; это Зерно горчичное, снятое с древа и положенное в саду, всю поднебесную осенило своими ветвями; это Зерно горчичное, будучи положено в саду, корни свои пустило в ад и оттуда извело души и на третий день привело их на небо; это Зерно горчичное, будучи сокрушено на дереве, врага нашего змия поразило и помрачило и, пробудив от сна ад, принудило его вернуться в то место, которое ему отведено. Итак, <b>"Царство Небесное подобно зерну горчичному, которое человек взял и посеял на поле своем"</b>. Посей это горчичное зерно в саду души твоей, чтобы и ты мог говорить потом: "<i>Поднимись, ветер, с севера и принесись с юга, повей на сад мой - и польются ароматы его</i>!" (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=4&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Поднимись [<i>ветер</i>] с севера и принесись с юга, повей на сад мой, - и польются ароматы его! - Пусть придет возлюбленный мой в сад свой и вкушает сладкие плоды его.</span></span>Песн. 4:16</a>). Если будет посеяно это горчичное семя в саду души твоей, скажет и тебе пророк: "<i>и ты будешь, как напоенный водою сад и как источник, которого воды никогда не иссякают</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=58&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и будет Господь вождем твоим всегда, и во время засухи будет насыщать душу твою и утучнять кости твои, и ты будешь, как напоенный водою сад и как источник, которого воды никогда не иссякают.</span></span>Ис. 58:11</a>); если будет это горчичное семя в саду души твоей и ты усвоишь себе его благоухание, сказано будет и тебе: "Благовоние риз твоих – как благоухание Ливана", т. е., запах тела твоего – как благовонный ладан. "<i>Запертый сад - сестра моя, невеста, заключенный колодезь, запечатанный источник</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=4&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Запертый сад - сестра моя, невеста, заключенный колодезь, запечатанный источник:</span></span>Песн. 4:12</a>, 13). Это зерно горчичное, стертое на древе Крестном и употребленное всеискусной и бессмертной Премудростью в качестве закваски, будучи вложено в "три меры муки", под которыми нужно разуметь душу, тело и дух, единой верой заквасило все человечество. Образ этого таинства собственными руками начертали Авраам и жена его Сарра, жившие в палатке под дубом Мамврийским.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=13&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=13&v=32">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>