<p ><div>«<i>Еще подобно Царство Небесное неводу, закинутому в море и захватившему рыб всякого рода, который, когда наполнился, вытащили на берег и, сев, хорошее собрали в сосуды, а худое выбросили вон</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=47&e=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> Еще подобно Царство Небесное неводу, закинутому в море и захватившему рыб всякого рода,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> который, когда наполнился, вытащили на берег и, сев, хорошее собрали в сосуды, а худое выбросили вон.</span></span>Мф. 13:47-48</a>). Чем различается эта притча от притчи о плевелах? И там одни спасаются, а другие погибают. Но там одни погибают от принятия вредных учений, а другие, о которых сказано выше, от невнимания к слову (Божию); здесь же причиною погибели бывает порочная жизнь. Так погибающие всех несчастнее: они и познание приобрели, и уловлены были, но при всем том не могли спастись. В других местах говорится, что отделяет сам Пастырь; здесь же приписывается это ангелам, как и в притче о плевелах. Что же это значит? То, что Господь беседует с учениками иногда менее, а иногда более возвышенно. И эту притчу изъясняет Он не по просьбе учеников, а по собственному изволению; притом истолковал одну часть ее, и тем увеличил страх. Чтобы ты, слыша, что злых извергли только вон, не почел такой гибели еще не опасною, Христос в изъяснении указывает образ наказания, говоря, что «ввергнут их в печь огненную», где будет скрежет зубов и несказанное мучение. Видишь ли, сколько путей к погибели? Камень, терния, путь, плевелы, невод. Итак, не напрасно сказано, что <i>«широки врата и пространен путь, ведущие в погибель, и многие идут ими»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Входите тесными вратами, потому что широки врата и пространен путь, ведущие в погибель, и многие идут ими;</span></span>Мф. 7:13</a>). </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=13&v=44">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=13&v=49">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
