<p ><div>В этих словах раскрывается нам пророческая тайна. Обыкновенно святые, если они хотят узнать что-нибудь от Бога и получить откровение о будущем, стараются как можно больше удалить свой ум от развлечений и забот, и всякого житейского попечения и, таким образом, имея и сохраняя его свободным и спокойным, восходят тогда как бы на некоторый холм, на стражу и скалу, для созерцания того, что хочет открыть им Господь знаний; ибо все низкое и презренное в мыслях отвратительно Ему; ищет же сердец способных возлететь на высоту и подняться над земными делами и привременными делами; ибо написано: <i> «яко Божии державнии земли зело вознесошася»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=46&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Князья народов собрались к народу Бога Авраамова, ибо щиты земли - Божии; Он превознесен [<i>над ними</i>].</span></span>Пс. 46:10</a>). И опять: <i> «птенцы... суповы (коршуна) высоко парят»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=5&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> но человек рождается на страдание, <i>как</i> искры, чтобы устремляться вверх.</span></span>Иов. 5:7</a>); ибо ум святых очень возвышается над тленным и земными делами. Посему <b>«стану,</b> – говорит, – <b>на стражи моей»</b>, то есть упражнением и подвигом приобрету себе трезвенность, опять почищу ум, освобожу его от мирской заботы, поднимусь как бы на камень, то есть к некоторой непоколебимости возвышенному постоянству мыслей. Находясь там, как бы с вершины горы буду созерцать умом, какие могут быть ко мне слова от Бога, и что сам я буду говорить, если Бог восхочет обличить меня за то, что я неосмотрительно сказал: <i> «вскую призираеши на презорливыя? премолчаваеши егда пожирает нечестивый праведнаго?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=420&c=1&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Чистым очам Твоим не свойственно глядеть на злодеяния, и смотреть на притеснение Ты не можешь; для чего же Ты смотришь на злодеев и безмолвствуешь, когда нечестивец поглощает того, кто праведнее его,</span></span>Авв. 1:13</a>).<br />***<br />То внимание, которое могли соблюдать святые пророки в сердце и уме своем в то время как Дух Святой сообщал им познание будущего, они обыкновенно называют стражею или слухом. Посему и сам Аввакум говорит: «<b>на стражи моей стану</b>» и далее.<br />См. <a href="/bible-index/bible/?b=420&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Я услышал, и вострепетала внутренность моя; при вести о сем задрожали губы мои, боль проникла в кости мои, и колеблется место подо мною; а я должен быть спокоен в день бедствия, когда придет на народ мой грабитель его.</span></span>Авв. 3:16</a></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=420&c=1&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=420&c=2&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
