<div><p ><div><b>Презорливый же и обидливый муж и величавый ничесоже скончает.</b><br />Возвестив, что предвозвещенный придет некогда, чтобы уничтожить скорби и избавить сокрушенных от всякого несчастья, наконец напоминает об опустошителе и совершившем всякий вид бесчеловечия и зверской жестокости. Этими словами указывается в историческом отношении нечистый и богопротивный Навуходоносор, в духовном же – опять сатана. Называет его презорливым, обидливым и надменным, и весьма справедливо. Сущность дела не изменяется, – относить ли смысл этих слов к самому сатане или разуметь мужа вавилонского. <b>«Презорливым»</b> называет его или за его самонадеянность, или за чванство, а <b>«обидливым»</b> и <b>«величавым»</b> за то, что он вследствие великой надменности и пустой спеси, так сказать, никак не хочет допустить мысли о несравненном превосходстве всемогущего Бога. Такой <b>«ничтоже скончает»</b>, говорит; ибо у него никогда конец дел не будет соответствовать его замыслам; не всегда он будет роскошествовать, расширять власть свою и пользоваться блистательной славой. Истинно сказал Псалмопевец блаженный Давид: <i>«видех нечестиваго превозносящася, высящася яко кедры ливанския: и мимо идох, и се, не бе, и взысках его, и не обретеся место его»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=36&s=35&e=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Видел я нечестивца грозного, расширявшегося, подобно укоренившемуся многоветвистому дереву;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> но он прошел, и вот нет его; ищу его и не нахожу.</span></span>Пс. 36:35-36</a>); ибо гордость непременно приводит к унижению, напротив, скромность увенчивается высшими почестями. В этом удостоверяет ученик Спасителя, написавший и сказавший: <i>«да хвалится же брат смиренный в высоте своей: богатый же во смирении своем, зане якоже цвет травный мимо идет»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=1&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Да хвалится брат униженный высотою своею,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> а богатый - унижением своим, потому что он прейдет, как цвет на траве.</span></span>Иак. 1:9-10</a>).<br /><b>Иже расшири аки ад душу свою, и сей яко смерть ненасыщен: и соберет к себе вся языки и приимет к себе вся люди.</b><br />С пророком соглашается и Бог, и показывает истину его, подтверждая своими словами истину обвинений как против дьявола, так и против Навуходоносора. Пророк говорил: «<i>скончание удою восхити и привлече его мрежею»</i> и далее; Бог же всяческих, еще больше возвышая и точнее обозначая вины их, наконец уподобляет их аду и смерти; ибо ненасытны смерть и ад. Справедливо, что по воле вавилонянина подчинены были его власти все народы. Можно думать не без основания, что и честолюбие персидское было причиной таких бедствий; ибо мала казалась им поднебесная и не довольствовались они рабством всех племен человеческих.<br />Может быть подразумеваем и сам изобретатель греха, то есть сатана, старающийся подчинить себе, так сказать, всю землю, и подобно аду проглатывающий погибающих от его злобы. Так и сам он негде сказал: <i>«и вселенную всю объиму рукою моею яко гнездо, и яко оставленная яица возму: и несть, иже убежит мене, или противу мне речет»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=10&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> и рука моя захватила богатство народов, как гнезда; и как забирают оставленные в них яйца, так забрал я всю землю, и никто не пошевелил крылом, и не открыл рта, и не пискнул".</span></span>Ис. 10:14</a>); ибо это зверь ненасытный и неукротимый, и исполненный надменности, поистине отвратительный и человеконенавистный.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=420&c=2&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=420&c=2&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>