<div><p ><div>Что владычество его не непоколебимо, и что не всегда он будет увеселяться множеством собранных (под его власть), но что он непременно лишится власти и славы, и падение его послужит предметом песней, – на это он ясно указал, говоря: <b>«приимут притчу на него»</b>, как бы сделают его предметом предположений и народной поговорки, и он будет на языке у многих. Итак, кто же это? <b>Горе умножающему себе не сущая его и отягчающему узу свою тяжце</b>, то есть, делающему все тяжелее и тяжелее для себя наказание за свое нечестие, погубляющему народы, захватившему в свою власть целые страны, постоянно вторгающемуся в то, что ему совсем не принадлежит, и насилием подчиняющему своей власти, и имеющему под своим начальством бесчисленные народы. В середине же этих слов возгласил: «<b>доколе</b>»?» – показывая тем ненасытность властолюбия, необузданность, жестокость и ненависть к ограничению притеснений. Итак, тираны вавилонские ненасытны, страшны своей жестокостью и наглы в совершении всего постыднейшего.<br />То же делает и сатана, всегда собирая «не своя», и уготовляет себе тягчайшее наказание. Негде сказано ему: <i>«якоже риза во крови намочена не будет чиста, такожде и ты не будеши чист: зане землю мою погубил еси, и люди моя избил еси: не пребудеши в вечное время»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=14&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> не соединишься с ними в могиле; ибо ты разорил землю твою, убил народ твой: во веки не помянется племя злодеев.</span></span>Ис. 14:20</a>). Каких народов не погубил он или какие племена пощадил он? Какого самого ненавистного дела не совершил он нагло? Итак, по справедливости его постигнет горе и будет притчей, после того как уничтожена будет его власть и прекращена будет его тирания над всеми. И на это опять нам указывает мудрый Иеремия, говоря о нем: <i>«возгласи рябь (куропатка), собра, ихже не роди, творяй богатство свое не с судом, в преполовении дний своих оставит е и на последок свой будет безумен</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=17&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Куропатка садится на яйца, которых не несла; таков приобретающий богатство неправдою: он оставит его на половине дней своих, и глупцом останется при конце своем.</span></span>Иер. 17:11</a>). Это: «будет» и исполнилось в действительности. Вавилонянин взял Иудею и Самарию и, опустошив вместе с нею другие страны, увел жителей в свою землю. Когда же персы и мидяне под предводительством Кира победили вавилонян, то собранные народы возвратились назад, как бы улетели домой, освободившись от уз плена. Неверующие из язычников удалились от идолослужения, под влиянием учителя своего, – и древле вопиявшего и звавшего к себе оставив одиноким, устремились ко Христу; ибо тот собрал «<b>не сущая его</b>», Христос же принял «<b>сущая его</b>»; ибо Он как Бог есть Господь всяческих.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=420&c=2&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=420&c=2&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>