<div><i>Забыл Израиль Создателя своего</i>, пророк указывает <i>источник</i> грехов Израиля. <i>И устроил капища, слав.</i> <i>"требища"</i>: евр. heichloth ("капища") означает большое здание вообще и употребляется о дворцах (<a href='B:370 8:3'>Ам 8:3</a>), о храме Иеговы (<a href='B:120 18:16'>4Цар 18:16</a>), об идольских капищах (<a href='B:360 3:5'>Иоил 3:5</a>). Перевод teichal в смысле капища гармонирует с обличительной речью пророка, хотя не противоречит контексту и принимаемое многими экзегетами (Розенм., Шольц, Новак) понимание heichal в смысле дворца. - Наряду с Израилем пророк упоминает в ст. 14-м и Иуду, грех которого состоял в том, что вместо надежды на Бога он возложил свое упование на укрепленные города. <i>Я пошлю огонь на города его</i>: слова пророка могут быть понимаемы и в буквальном смысле о сожжении городов (<a href='B:120 25:8,9'>4Цар 25:8,9</a>; <a href='B:120 8:13'>4Цар 8:13</a>; <a href='B:300 3:13'>Иер 3:13</a>) и в смысле более общем, как указание на все предстоящие городам Иуде бедствия. - Некоторые новейшие комментаторы (Велльгаузен, Новак, Гоонакер) считают 14-й ст. принадлежащим не пророку Осии, а внесенным позднейшею рукою. Основанием для такого мнения служит то соображение, что конец стиха представляет выражение, взятое у пророка Амоса (I и II), а упоминание об Иуде не согласуется с целою речью, которая посвящена Израилю. Но сходство кн. Осии с кн. Амоса можно заметить и в других местах, подлинность которых не оспаривается (<a href='B:350 4:3'>Ос 4:3</a> - <a href='B:370 8:8'>Ам 8:8</a>; <a href='B:350 4:15'>Ос 4:15</a>; <a href='B:350 5:8'>Ос 5:8</a>; <a href='B:350 10:5'>Ос 10:5</a> - <a href='B:370 5:7'>Ам 5:7</a>; <a href='B:350 5:7'>Ос 5:7</a> - <a href='B:370 7:4'>Ам 7:4</a>; <a href='B:350 9:3'>Ос 9:3</a> - <a href='B:370 7:17'>Ам 7:17</a> и др.). Оно объясняется тем, что Осия был младшим современником Амоса и, вероятно, знал его книгу. Равным образом и отдельные упоминания об Иуде в речи пророка Израильского царства едва ли могут возбуждать недоумение, если принять во внимание, что для пророков подлинным носителем теократической идеи являлось всегда только Иудейское царство, к которому не могла не обращаться, поэтому, их мысль.</div>