<p ><div>Это я объяснил в споре против Фавста манихея (XII.42) и, полагаю, достаточно, насколько пророческий смысл места ясен сам по себе. Здесь предсказана и смерть Христа словом «сон», а именем льва — смерть не по необходимости, а по власти. Такую власть сам Он возвещает в Евангелии, когда говорит: «<i>Имею власть отдать ее (жизнь) и власть имею опять принять ее»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Никто не отнимает ее у Меня, но Я Сам отдаю ее. Имею власть отдать ее и власть имею опять принять ее. Сию заповедь получил Я от Отца Моего.</span></span>Ин. 10:18</a>). Так зарыкал лев, так и исполнил, что сказал. К Его власти относится и то, что сказано о воскресении: <b>«Кто поднимет его?»</b> Никто, т. е. никто из людей, кроме Его Самого, сказавшего о теле Своем: «<i>Разрушьте храм сей, и Я в три дня воздвигну его» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=2&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Иисус сказал им в ответ: разрушьте храм сей, и Я в три дня воздвигну его.</span></span>Ин. 2:19</a>). Сам род смерти, то есть вознесение на крест, выражается одним словом «<b>поднимается</b>». А что прибавляется: <b>«Преклонился он, лег»</b>, — это объясняет евангелист, когда говорит: <i>«И, преклонив главу, предал дух» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Когда же Иисус вкусил уксуса, сказал: совершилось! И, преклонив главу, предал дух.</span></span>Ин. 19:30</a>). Разумеется, пожалуй, и гроб Его, в котором Он возлежал спящим и из которого никто из людей не воздвиг Его, как воздвигали пророки или сам Он других, но Сам, как от сна, восстал.<br /><i>О граде Божием, 16.41</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=39&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=49&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
