<div><p ><div>Здесь он указывает не на достоинство свое, но на преизбыток любви; не укоряет их, присовокупив: во Христе, но утешает, назвав не льстецами, но наставниками тех, которые принимают на себя заботы и труды; также выразил и свое попечение. Потому не сказал: не много учителей, но: не отцов. Таким образом он не хотел ни указывать им на свое достоинство, ни напоминать, как много они получили от него пользы, но согласившись, что и другие учители много потрудились для них, – а таково свойство наставника, – преизбыток любви усвояет себе, так как это свойство отца. И не говорит только, что никто так не любит их, как он, – это было бы недоказательно, – но указывает и на самое дело. Какое? "<b>Я родил вас во Христе Иисусе благовествованием</b>". Во Христе Иисусе: я, говорит, не приписываю этого себе самому. Опять намекает на тех, которые присвояли учение себе самим. "<i>Ибо печать</i>", говорит, "<i>моего апостольства – вы</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=9&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Если для других я не Апостол, то для вас <i>Апостол</i>; ибо печать моего апостольства - вы в Господе.</span></span>1 Кор. 9:2</a>); и еще: "<i>я насадил</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Я насадил, Аполлос поливал, но возрастил Бог;</span></span>1 Кор. 3:6</a>); а здесь: "я родил". Не сказал: я возвестил слово, но: "<b>я родил</b>", употребив выражение близкое к природе, так как он старался об одном, как бы выразить любовь, которую питал к ним. Те, приняв от меня, воспитали вас; а то, что вы стали верующими, произошло чрез меня. Сказав им: "<b>как детей</b>", и желая показать, что это не слово лести, он указывает на дело.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=4&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=4&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>