<p ><div>Как присутствие льва приводит в страх всех животных, так и присутствие Павла — развращающих Церковь. Потому он и продолжает: «<b>но я скоро приду к вам, если угодно будет Господу</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=4&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> но я скоро приду к вам, если угодно будет Господу, и испытаю не слова возгордившихся, а силу,</span></span>1 Кор. 4:19</a>). Но сказать одни эти слова значило бы употребить угрозу; а указать на самое дело, обещать, что он потребует с них отчета, это свойственно великой и мудрой душе; потому он и присовокупляет следующее: «<b>и уразумею не слово разгордевшихся</b>», но силу. Гордость их была следствием не собственных их достоинств, но отсутствия учителя, что и было знаком низкого расположения их души. Потому сказав: «<i>послал Тимофея</i>», он не тотчас прибавил: приду, но наперед обличил их в гордости, а потом и сказал: приду. Если бы он сказал это прежде обличения, то это было бы скорее оправданием его в том, будто он сам не хочет придти, нежели угрозой, и самое обещание было бы не так несомненно; а теперь, сказав это после обличения, он сделал прибытие свое достоверным и страшным. И заметь, как он тверд и осмотрителен. Не просто говорит: приду, но: «<b>если угодно будет Господу</b>»; не назначает определенного времени, — так как он мог и замедлить, — чтобы неизвестностью поддержать в них бдительность; и чтобы с другой стороны они не сделались от того беспечными, присовокупляет: скоро. <br /> «<b>И испытаю не слова возгордившихся, а силу</b>». Не сказал: не посмотрю ни на мудрость, ни на мнения, но что? — не слово, и этим выражением то унизил, то возвысил. Доселе он обращает речь свою к другим, защищавшим кровосмесника; а если бы говорил к нему самому, то не сказал бы — силу, но — дела, которые у него были развратны. Почему же ты не ищешь слова? Не потому, что я скуден в слове, но потому, что наше дело в силе. Как на войне одерживают верх не много говорящие, но много делающие, так и здесь победа принадлежит не говорящим, но действующим. Ты гордишься, говорит, красноречием; если бы теперь было поприще и время риторов, то ты справедливо мог бы гордиться им; но так как теперь время апостолов, возвещающих истину и подтверждающих ее знамениями, то для чего ты гордишься делом излишним, ничего незначущим и не могущим принести в настоящем никакой пользы? Может ли красноречие послужить к воскрешению мертвого, к изгнанию злых духов, или к совершению какого-нибудь другого подобного чуда? А теперь нужно это, и чрез это утверждается наше дело. Потому и присовокупляет: «<i>ибо Царство Божие не в слове, а в силе</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=4&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> ибо Царство Божие не в слове, а в силе.</span></span>1 Кор. 4:20</a>). </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=4&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=4&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
