<div><p ><div>«<b>А еже прочее, ищется в строителех, да верен кто обрящется</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=4&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> От домостроителей же требуется, чтобы каждый оказался верным.</span></span>1 Кор. 4:2</a>), т.е. чтобы не присвоял себе того, что принадлежит Господу, и не приписывал себе вместо Господа, а поступал бы, как домоправитель. Дело домоправителя — хорошо распоряжаться вверенным ему, не называть своим принадлежащего Господу, а напротив свое приписывать Господу. Каждый, владеющий даром слова или имуществом, представляя это, т.е. что это вверено ему Господом, а не его собственность. пусть не удерживает у себя и не присвояет себе, но приписывает Богу, даровавшему все.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Беседа 10"</i><br /></span></div><br />***<br /><br />Не знаю, каким образом между другими родами зла вошло в природу человеческую зло испытания и неуместного осуждения ближних, которое и Христос обличал, когда говорил: «<i>не судите, да не судимы будете</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Не судите, да не судимы будете,</span></span>Мф. 7:1</a>). Оно не доставляет даже никакого удовольствия, как другие грехи, а ведет только к неприятностям и наказанию. Между тем мы, будучи сами виновны в бесчисленных грехах и имея в глазах своих как бы бревно, тщательно разбираем грехи ближнего, которые не более сучка (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И что ты смотришь на сучок в глазе брата твоего, а бревна в твоем глазе не чувствуешь?</span></span>Мф. 7:3</a>). Так было и у коринфян. Мужей благочестивых и богоугодных они осмеивали и отвергали за неученость их, а виновных в бесчисленных пороках уважали за их красноречие. Принимая на себя роль судей, они с дерзостью произносили приговоры: такой-то достоин, такой-то лучше такого-то, этот выше того, а тот ниже этого; вместо того, чтобы оплакивать свои грехи, судили о других, и таким образом возбуждали великую борьбу. Для уврачевания этой болезни Павел, смотри, как мудро вразумляет их. Сказав: «<b>от домостроителей же требуется, чтобы каждый оказался верным</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=4&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> От домостроителей же требуется, чтобы каждый оказался верным.</span></span>1 Кор. 4:2</a>), и этими словами, по-видимому, дозволив им судить и исследовать жизнь каждого, — отчего и происходили смятения, — он хочет освободить их от такой страсти и говорит: «<i>Для меня очень мало значит, как судите обо мне вы</i>», опять сводя речь на свое лицо.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Беседа 11"</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=4&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=4&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>