<div><p ><div>Вместе с другими и цари и священники, лишившись способов к прежней роскоши, принуждены раболепно жить в чужой земле, неся наказание за свои преступления.<br /> Приближитеся горам вечным, (10) Возстани и пойди, яко несть тебе сей покой нечистоты ради: истлеете тлением, (11). Прогнастеся никимже гоними. <br />Сами себя предав беззаконию, добровольно избрали вы лукавство, и сделались доступными врагам; поэтому идите в горы их, которые в начале Бог создав покрыл растениями, потому что, здесь иметь для себя способны к пропитанию, лишены вы за грех.<br /> Дух постави лжу, искапа тебе в вино и пиянство. Дух лжи, прорицающий в лживых пророках, искапал тебе лживые предречения, и тем произвел в тебе упоение.<br /> И будет, от капли людей сих, (12) Собираем соберется Иаков со всеми: приемляй прииму оставших Израилевых, вкупе положу возвращение его.<br /> Сие же обольщение, говорит Пророк, в которое ввели вас демоны через лживых пророков, сделает, что и вы с десятью коленами взяты будете в плень; ибо всех отведу туда, подвергнув вас общему наказанию. И когда оно постигнет;<br /> Яко овцы в скорби, яко паству посреде ложа их изскочат от человек. <br />Как смирно лежащие овцы, увидев внезапно подходящего волка, в великом страхе встают на ноги; так и вы, увидев нашествие врагов, исполнитесь смятения и страха. Потом предсказывает Пророк совершившееся при Седекии, о чем предрекал и блаженный Пророк Иезекииль, когда Бог повелел ему взять сосуды пленнически (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=12&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ты же, сын человеческий, изготовь себе нужное для переселения, и среди дня переселяйся перед глазами их, и переселяйся с места твоего в другое место перед глазами их; может быть, они уразумеют, хотя они - дом мятежный;</span></span>Иез. 12:3</a>), и известными действиями предвозвестить бегство оного царя.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=400&c=2&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=400&c=2&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>