<div><p ><div>В переносном смысле «новою» названа здесь песнь но­вого завета, потому что тогда обновилось все – и завет: <i>«Я заключу..., говорил Бог, новый завет»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=31&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Вот наступают дни, говорит Господь, когда Я заключу с домом Израиля и с домом Иуды новый завет,</span></span>Иер. 31:31</a>), и тварь: <i>«кто во Христе, говорит апостол, тот новая тварь</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Итак, кто во Христе, <i>тот</i> новая тварь; древнее прошло, теперь все новое.</span></span>2 Кор. 5:17</a>), и человек: <i>«совлекшись, говорит он же, ветхого человека с делами его и облекшись в нового, который обновляется в познании по образу Создавшего его» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=3&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> не говорите лжи друг другу, совлекшись ветхого человека с делами его</span></span>Кол. 3:9</a>, 10). Итак, по причине новой жизни и по всему прочему настоящий завет называется новым, и петь ныне пророк заповедует новую песнь этого завета. А в истори­ческом смысле здесь разумеется славная и торжественная песнь, которую иудеи должны были петь за победы, за успеш­ные деяния, за трофеи. «<b>Хвала Ему в собрании преподобных».</b><br /> Видишь ли, как пророк прежде словесной благодарности требует благодарности посредством жизни и дел, и таких людей призывает в хор поющих? Не достаточно благодарить только словами, если они не будут сопровождаться и доброде­тельною жизнью. «<b>Хвала Ему в собрании преподобных». </b>И нечто другое он внушает здесь, именно, показывает, что должно возносить славословия с совершенным согласием, потому что «церковью» называется соединение, собрание.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=148&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=149&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>