<p ><div>Прежде частных благодеяний он ука­зывает на общее и далее приведенными словами внушает как бы следующее: благодари Бога за то, что Он произвел тебя несуществовавшего и вдохнул в тебя душу. Подлинно, немаловажен и этот вид благодеяния. Но здесь он внушает и еще нечто большее. Таким выражением он указывает не просто на сотворение, но на близость Израиля к Богу, и запове­дует благодарить не только за то, что Бог сотворил его, но и за то, что сделал его Своим народом. Видишь ли, как он приближает и прилепляет народ к Богу, желая, чтобы он не просто благодарил, но с радостью, с веселием и пла­менною душою? Все это он выразил словом: <b>«да возвеселится</b>». Он требует от благодарящего такого расположения, чтобы он воспламенялся любовью, чтобы возбуждался усердием, чтобы весь предавался прославляемому Богу. То же выражает он и в дру­гом месте, когда говорит: «<i>как олень стремится к источникам вод, так стремится душа моя к Тебе, Боже»</i>. И еще: <i>«возжаждала душа моя к Богу крепкому, живому» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=41&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Как лань желает к потокам воды, так желает душа моя к Тебе, Боже!</span></span>Пс. 41:2</a>, 3). И еще: «<i>возжаждала Тебя душа моя и сколь сильно плоть моя (стремилась) к Тебе в земле пустой, и непроходимой, и безводной» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=62&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Боже! Ты Бог мой, Тебя от ранней зари ищу я; Тебя жаждет душа моя, по Тебе томится плоть моя в земле пустой, иссохшей и безводной,</span></span>Пс. 62:2</a>), или, как говорит другой переводчик (Симмах): «в земле жаждущей» (διψάδι). Желая вы­разить расположение и стремление души своей, он сравнивает ее с жаждущею землею, с жаждущею ланью. И в другом месте, высказывая словами это стремление, он говорит: <i>«когда приду и явлюсь лицу Божию?</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=41&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Жаждет душа моя к Богу крепкому, живому: когда приду и явлюсь пред лице Божие!</span></span>Пс. 41:3</a>) Таковы души святых, как, напр., душа Павла, которая воздыхала о том, что замед­лялся исход ее отсюда. <b>«И сыны Сиона да возрадуются о Царе своем»</b>. Видишь ли, что пророк, как я выше сказал, указывает здесь на близость, на то, что они были избранным народом Божиим? Потому он и прибавляет: <b>«о Царе своем». </b>Бог был царем их не только по сотворению, но и по усвоению. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=149&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=149&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
