<div><p ><div>Посмотри, как и здесь видно согласие. «<b>Хором</b>» составляются для того, чтобы все вместе и еди­ногласно возносили славословия. Тоже внушает и Павел, когда говорит: «<i>не будем оставлять собрания своего»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Не будем оставлять собрания своего, как есть у некоторых обычай; но будем увещевать <i>друг друга</i>, и тем более, чем более усматриваете приближение дня оного.</span></span>Евр. 10:25</a>). То же озна­чает и сама молитва, которая возносится всеми вместе: «<i>Отче наш, сущий на небесах!.. и прости нам долги наши...: и не введи нас в искушение, но избавь нас от лукавого»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Молитесь же так: Отче наш, сущий на небесах! да святится имя Твое;</span></span>Мф. 6:9</a>, 12, 13; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=11&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Он сказал им: когда молитесь, говорите: Отче наш, сущий на небесах! да святится имя Твое; да приидет Царствие Твое; да будет воля Твоя и на земле, как на небе;</span></span>Лк. 11:2</a>, 4), и в которой употребляется множественное число. Так и в древности люди были научаемы петь и славить Бога согласно, чтобы всеми способами они располагались к любви и едино­душию. «<b>Под тимпан и псалтирь да поют Ему».</b><br /> Некоторые, принимая названия этих орудий в переносном смысле, говорят, что тимпан требует умерщвления на­шей плоти, а псалтирь обращения к небу, потому что это последнее орудие приводится в движение сверху, а не снизу, как гусли. Но я сказал бы, что древние были руководимы этими орудиями по причине грубости души их и потому, что они не­давно отстали от идолов. Подобно тому, как жертвоприноше­ния, так и это Бог дозволил им из снисхождения к их немощи. Итак, пророк заповедует здесь петь с радостью. Это означают слова: <b>«да восхвалят имя Его хором»</b>, – с согла­сием, с чистою жизнью. Далее, желая возбудить в них еще большее усердие, пророк говорит и о благоволении к ним Того, Кого воспевают. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=149&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=149&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>