Размещение колен начинается с севера, на что и указывается в нач. стиха, особ. по LXX: <i>“сия же имена племен от начала еже к северу”</i> (с северного края земли). Вслед за тем повторяется из <a href='B:330 45:15-17'>Иез 45:15-17</a> определение северной границы земли, но в очень сокращенном, и по местам до неясности виде: из названных там 7 пунктов приводятся только три важнейших. - <i>“По дороге от Хетлона, ведущей в Емаф, Гацар-Енон”</i>, букв. “до дороги (в направлении) Хетлона, при входе в Емаф, Гацар-Енон”. Не указан исходный пункт северной границы: “от моря” как в <a href='B:330 47:17'>Иез 47:17</a> (посему новейшие первое слово переделывают в такое указание). О местоположении городов Хетлон, Емаф, Гацар-Енон <i>см.</i> объяснение <a href='B:330 47:15-17'>Иез 47:15-17</a>. LXX <i>“по стране схождения разделяющаго ко входу Имафову двора Енаня”</i> (<b>κατα το μερος της καταβασεως του περισ&#967;ι&#950;οντος επι την εισοδον της</b> '<b>&#919;μαθ αυλης του &#913;ιλαμ</b>). “Схождение разделяющего ко входу” тоже, что “сходящего и отделяющего вход” <a href='B:330 47:15'>Иез 47:15</a> <i>см.</i> объяснение там (здесь более точное выражение). - <i>“Двора Енаня”</i>, (это вернее, чем <i>греч.</i> <b>&#913;ιλαμ</b>) = “дворы Савнани” <a href='B:330 47:16'>Иез 47:16</a>. Енафов вход представляется ведущим в Гацар-Енон. - <i>“От северной границы Дамаска по пути к Емафу”</i>, букв. “предел Дамаска к северу до Емафа”. Описание границы возвращается назад от Гацар-Енон, самого восточного ее края, чтобы, как в <a href='B:330 47:17'>Иез 47:17</a> (такое же, но более пространное выражение), указать сопредельные с будущей св. землей языческие страны, которые не должно включать в нее. LXX: <i>“предел Дамасков к северу по стране</i> (вдоль) <i>о бок с Имафова двора”</i> (может быть, кочевья Емафские, как “дворы Савнани” <a href='B:330 47:16'>Иез 47:16</a>). - <i>“Все это от востока до моря”</i>, букв. “и будут ему (т. е. Дану, как видно из дальнейшего) граница (пеат) восток - море” (очень сжатое выражение, восполняемое уже LXX: <i>“и будут, греч.</i> <b>εσται</b>, <i>им</i> - мн. ч. - <i>яже на востоки даже до моря”</i>). По-видимому, обращается внимание <i>на</i> большое протяжение коленного удела; в древности ни одно колено не владело такой широкой полосой Ханаана (во всю ширину его); что же касается Данова колена, о котором здесь речь, то оно имело наименьший удел и приютилось подле Иуды, что и побудило его искать места себе на более свободном, не завоеванном еще севере Ханаане и основать там город своего имени, считавшийся потом крайним северным пунктом св. земли (<a href='B:110 3:10'>3Цар 3:10</a> и д.). - <i>“Один удел Дану”</i>, букв. “Дан - один”. LXX: <i>“Даново едино”</i>.