<div>Ап. заканчивает главу молитвой о Ф., замечательную черту которой представляет тот факт, что в ней Бог Отец и Господь И. Христос призываются вместе. "Достоин замечания тот факт, пишет по этому поводу еп. Lightfoot, что это приписывание божественной власти нашему Господу касательно управления делами человеческими встречается в самых ранних посланиях Ап. Павла которые, вероятно, являются и самыми первыми писаниями Н. 3. Это показывает, что не было вовсе момента, даже в самую раннюю пору, насколько это нам известно, когда на Личность Христа смотрели бы иначе" (Notes, 48). Это место дает поразительное доказательство веры первых христиан в божество Христа (смотри <a href='B:600 2:16'>2Фес 2:16</a>). Ап. молится, чтобы Сам Бог устранил препятствие, поставленное Сатаною против благовестника, и опять открыл ему путь в Ф. Молитва 12 ст. обращена к одному Господу Иисусу. Ап. молит Господа <i>«преисполнить»</i> Ф. любовью, не только друг к другу, но и ко всем вообще. "Для жестоко гонимых Ф. эта более широкая любовь была особенно трудна - и необходима; она означала любовь <i>ко врагам, </i> согласно заповеди Христа" (<a href='B:470 5:44'>Мф 5:44</a>). В 13 ст. указана конечная цель молитвы. Любовь, умножаясь и преизбыточествуя, станет в Ф. основою оправдания пред грядущим на суд Господом, создав в них "состояние святости" (<b>αγιωσυνη</b>). "Это состояние святости есть именно та цель, в направлении которой должна расти и двигаться любовь, столь сильно теперь действующая в Ф., так чтобы их святость могла дать им, в пришествие Христа, похвалу от Бога, предчувствие которой даст им непоколебимое спокойствие сердца в ожидании этого великого и страшного события. Мысль Ап. здесь вновь принимает тот эсхатологический поворот, который то и дело встречается в нашем послании. Слова <i>«со всеми святыми»</i>, нужно понимать как одинаково приложимые и к почившим святым, и к ангелам. Правда, в Н. 3. ангелы никогда не называются просто <b>οι αγιοι</b>. Но тоже название встречается в кн. <a href='B:510 8:13'>Деян 8:13</a>; влияние этой книги на наше послание, несомненно, огромно. С другой стороны, в Евангелии (<a href='B:470 13:41'>Мф 13:41</a> и д., <a href='B:470 25:31'>Мф 25:31</a>; <a href='B:480 8:20'>Мк 8:20</a>; <a href='B:490 9:28'>Лк 9:28</a> и <a href='B:600 2:7'>2Фес 2:7</a>) ангелы сопровождают Господа в пришествии Его; кроме того в двух Евангелиях - <a href='B:480 8:38'>Мк 8:38</a> и <a href='B:490 9:20'>Лк 9:20</a> эпитет <b>αγιος</b> приложен к ним именно в связи с пришествием Христа.</div>