<p ><div><b>Бог приближающийся аз есмь, глаголет Господь, а не Бог издалеча. Аще утаится человек (ἄνθρωπος)<a href="#598470_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> в сокровенных, и аз не узрю ли его, рече Господь?</b><br /><br /><br /> То есть, говоря приятное народу, вы думали их обольстить и не знающих приводите к мысли, будто Мною посланы. Почему не думаете о том Моем достоинстве, что нахожусь при каждом, вижу (ваши) желания и не так, как люди, не не знаю, что вы делаете, хотя далек от ваших помыслов? Есть ли между вами кто, задумывающий что-либо и остающийся неизвестным Мне? Это и значат слова: аще утаится человек в сокровенных и аз не узрю ли его, то есть, если кто в тайне души своей хочет скрыть, скроет ли от Моего ведения?<br /><br /> Что направляли их к худым делам, знаю. Откуда знаю? Я присутствую, всюду присутствую. Если часто дает знать совершающееся всюду не присутствующим (всюду) пророкам, то тем более сам знает. Но не говорит этого, а: Бог приближающийся аз есмь; всюду присутствую; это было неоспоримым свидетельством того, что все знает.<br /><br /><b>А не Бог издалеча.</b><br /><br /> Как свет всюду находится, так — и Бог.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="598470_1" class="note-item" href="#598470_1">1</a> Вместо τίς = кто, как читается в древних сп. перевода 70-ти.</li></ul></span></div><br />***<br /> У людей, от желающего подойти к кому–нибудь, требуется быть красноречивым, уметь льстить всем окружающим начальника и придумывать много иного, чтобы лучше быть принятым. А здесь не нужно ничего, кроме одной бодрственной души, и нет никакого препятствия приблизиться к Богу. «<b>Разве Я — Бог только вблизи, говорит Господь, а не Бог и вдали?»</b>. Следовательно, от нас зависит быть далеко от Него, а Он всегда находится близко.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседа на Псалом 4</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=23&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=23&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
