<div><p ><div>Оба эти стиха (15 и 16) суть придаток к предыдущему. В них будто мимоходом выражает Апостол мысль свою об иудеях — неверующих. Но как они так полно определяют характер неверующих иудеев и пророчески указывают на последнюю участь их, то нельзя не видеть, что они приложены Апостолом намеренно, — и именно для окончательного рассеяния недоумения, которое могли иные выводить, а может быть, и действительно выводили в Солуни из неверия иудеев. В Солуни, в числе верующих, иудеев было гораздо менее, чем язычников; но гонение, воздвигнутое на христиан, было возбуждено иудеями, хотя они прятались за язычниками. Неверие их потому могло очень смущать. Святой Апостол говорит теперь, что неверием иудеев нечего смущаться. Они всегда оказывались непокорными Богу. Посылал им Бог пророков, они их побили; пришел Господь Иисус, и Его убили; нас послал к ним Господь, и нас изгнали; от них обратились мы к язычникам, они и им мешают нам возвещать слово истины. Так по всей истории они богоборцы и человеконенавистники.— Итак, не смущайтесь их неверием, тем более, что уже близок конец их. Миловал их Бог долго; теперь гнев Божий,—окончательный,—готов ниспасть на главу их. — Такова мысль в означенных стихах! Приложим несколько замечаний о частных выражениях. <br /><b>Убивших и Господа Иисуса...</b> Изображение иудейского злонравия начинает с Богоубийства, причем намеренно именует Спасителя Господом, чтоб сказать, что они Господа славы распяли (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=3&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> а Начальника жизни убили. Сего Бог воскресил из мертвых, чему мы свидетели.</span></span>Деян. 3:15</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> которой никто из властей века сего не познал; ибо если бы познали, то не распяли бы Господа славы.</span></span>1 Кор. 2:8</a>). Как убили Господа, об этом, верно, было сказано при благовестии в Солуни. Ибо первая проповедь в Солуни шла так, что в ней пространно доказывалось из Писания, <i>яко подобаше тако пострадати Христу </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=17&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> открывая и доказывая им, что Христу надлежало пострадать и воскреснуть из мертвых и что Сей Христос есть Иисус, Которого я проповедую вам.</span></span>Деян. 17:3</a>). <br /><b>И Его пророки тоже убивших.</b> Святой Златоуст извлекает утешение для гонимых солунян из упоминания о смерти Самого Господа и потом прибавляет: «Но, может быть, иудеи не познали Его (Господа)? — Напротив, они знали Его очень хорошо. Но что? Не они ли убили и камнями побили своих пророков, коих Писания повсюду носят с собою? Конечно они поступали так не из любви к истине. — Итак, он (Апостол) не только предлагает утешение в искушениях, но и убеждает не думать, будто иудеи так поступали из любви к истине,—и не смущаться этим». Феофилакт прибавляет: «Почему очевидно, что они ничего не делают как ревнители истины, но паче неистовствуя против истины». <br /><b>И нас изгнавшим. </b>Поводом к такой речи могло служить недавнее изгнание святого Павла и Силы из Солуни (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=17&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Но неуверовавшие Иудеи, возревновав и взяв с площади некоторых негодных людей, собрались толпою и возмущали город и, приступив к дому Иасона, домогались вывести их к народу.</span></span>Деян. 17:5</a> — 9). Но как Апостол имеет в виду изобразить вообще истинно ненавистный нрав иудеев, то здесь, верно, разумеет всех вообще Апостолов, благовестников Нового Завета, в соответствии с ветхозаветными пророками (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Первосвященник же и с ним все, принадлежавшие к ереси саддукейской, исполнились зависти,</span></span>Деян. 5:17</a> и далее, <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=6&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И возбудили народ и старейшин и книжников и, напав, схватили его и повели в синедрион.</span></span>Деян. 6:12</a> и далее). <br /><b>И Богу неугодивших, и всем человеком противящихся</b>. Разделительные — и, и,— показывают, что в каждом из сих речений выражаются новые черты иудейского злонравия. Что же выражают слова: Богу неугодивших, и человеком, противящихся, — когда само собою разумеется, что те, кои наделали сказанное пред сим, не угождают Богу и противятся человекам? — Апостол хочет указать источник показанных злодеяний. Так делают они потому, что в сердце у них не лежит искреннее намерение угождать Богу и теплая любовь к людям. Не любят они Бога и угождение Ему не ставят главною целию своей жизни. Не боголюбивое их сердце и истины Божией не любит - восстает против нее. Не любя Бога, и к людям они неблагожелательны и всегда идут против того, что для них благодетельное посылает Бог. — Но как же они все стоят за Божий учреждения?! <i>Ревность имеют, но не по разуму </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=10&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ибо свидетельствую им, что имеют ревность по Боге, но не по рассуждению.</span></span>Рим. 10:2</a>).<i> Мнятся службу приносити Богу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Изгонят вас из синагог; даже наступает время, когда всякий, убивающий вас, будет думать, что он тем служит Богу.</span></span>Ин. 16:2</a>), а на деле противятся Ему. <br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=590&c=2&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=590&c=2&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>