<div><p ><div><b>Темже </b>— по таким обстоятельствам, побуждаемые таким пламенным желанием видеть вас, хотехом прийти. Прежде замышляли только и изыскивали способы, а теперь самим делом решались на то, покушались, собирались, в дело хотели привести то, что постоянно лежало на сердце. <br /><b>Аз убо Павел</b>. — Выделяет себя святой Павел потому особенно, что некоторое время он точно был один, без Силы и Тимофея. И говорит теперь, что в эту пору именно и собирался он к ним, может быть, из Афин и из Коринфа. Или говорит так, чтоб показать, что он лично хотел прибыть к ним, а не через Силу и Тимофея, которые были там, около солунян. <br />В словах: <b>единою и дважды</b> иные видят неопределенное число в смысле: не раз покушались. Другие — определенное, именно — два раза; имели постоянную заботу видеть вас, раз и два покушались прийти. Апостол хочет сказать, что забота видеть их была не минутная, а постоянная, заставлявшая неоднократно собираться побыть у них. <br /><b>И возбрани нам сатана</b>. Идти раньше к римлянам возбранен был Апостол обязанностями своего апостольства (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=15&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Ныне же, не имея <i>такого</i> места в сих странах, а с давних лет имея желание придти к вам,</span></span>Рим. 15:23</a>). К коринфянам не пошел в одно время по соображению, что это было для них лучше (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=1&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И в этой уверенности я намеревался придти к вам ранее, чтобы вы вторично получили благодать,</span></span>2 Кор. 1:15</a>, 23). В Вифинию идти возбранил ему Дух (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=16&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Пройдя через Фригию и Галатийскую страну, они не были допущены Духом Святым проповедывать слово в Асии.</span></span>Деян. 16:6</a>). Здесь возбраняющим указывается сатана. Имея чувства, обученные в рассуждении добра же и зла, Апостол умел верно различать действующие в событиях причины и силы: там Бог — промыслительным устроением течения дел; там Дух — внушениями; здесь темная сила — кознями. Так, по Апостолу, сатана имеет влияние на течение Дел, конечно, по попущению Божию, ибо все от Бога. Но иное прямо Богом устрояется, иное только Им попускается. И сатане попускает Бог действовать по причине свободы, дарованной людям. Люди свободно склоняются на внушения сатаны и, становясь его орудием, выполняют его планы. О сих действиях сатаны и злых духов по всему Писанию поминается. В настоящем случае, е велико будто дело — прийти или не прийти в Солунь; но как чрез это должно было царство Христово усилиться, и соответственно тому сократиться область тьмы, то сатана и воздвиг препоны посещению Апостолом новообращенных верующих, — не лично сам, но чрез исполнителей его воли, послушных ему людей. Апостол видел и самого, действовавшего из-за людей, — и хотя веровал, что проповеди Бог — ближайший помощник, не счел, однако ж, уместным идти наперекор, чтоб не быть искушающим Бога. Благоразумие богопросвещенное внушило ему уступить до времени воздвигнутым препятствиям. И он исполнил, что считал нужным для солунян, другим способом, — послал Тимофея, а потом написал послание. В чем именно состояло это сатанинское возбранение, не видно. Святой Златоуст говорит, что это были «внезапные и сильные искушения». Феодорит, — что усердию Апостола воспрепятствовали непрерывные искушения, которые обыкновенно воздвигает общий враг; Дамаскин, — что идти в Солунь Апостолу помешали скорби и беды из-за проповеди, кои от сатаны, ибо это он возбудил неверных против Апостола. Амвросиаст пишет: «Сатана полагал препоны Апостолам, чтоб не распространяли света истины среди людей. Он возбуждал неверных препятствовать Апостолам побоями и узами, да не глаголют Слово Божие. Так сказали старейшины иудейские Апостолам: <i>не запрещением ли запретихом вам не учити о имени сем? </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=5&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> не запретили ли мы вам накрепко учить о имени сем? и вот, вы наполнили Иерусалим учением вашим и хотите навести на нас кровь Того Человека.</span></span>Деян. 5:28</a>)». <br />Так, все ограничиваются указанием преград, скорбей, искушений вообще, не определяя их. Можно догадываться, что Апостола удержали злые намерения неверовавших солунских иудеев. Очень вероятно, и в духе иудеев, что они покушались уже на его жизнь и строили ковы. Преследование ими святого Павла даже и в Берии обличает сильное против него раздражение. Может быть, в Берии они, в ярости, высказывались, чего ищут; свои Апостолу слышали то и передали ему. Из Берии, верно, Апостол воротился бы в Солунь, если б не козни этих врагов. Они заставили его бежать далее в Афины. Из Афин, верно, опять Апостол порывался побыть в Солуни, но благоразумие заставило его прежде осведомиться о положении тамошних дел, за чем и послан святой Тимофей. <br />В видах практического применения настоящего места Писания приводим слова святого Василия Великого об этих сатанинских возбранениях. «Может ли, — спрашивает он,—сатана возбранять намерению святого, потому что написано: аз бо Павел единою и дважды хотел прийти к вам, и возбрани нам сатана?» И отвечает: «Из совершаемого нами о Господе, иное совершается по душевному намерению и суждению, а иное производится с помощию тела, или тщанием, или терпением. И сатана не может воспрепятствовать тому, что состоит в душевном намерении и суждении. Но что проводится в исполнение с помощию телесной деятельности, тому Бог нередко попускает делать какие-нибудь препятствия; для испытания и обличения того, кто встречает препятствие, чтоб или обличить переменившего благое намерение, подобно посеянным на камени, которые на короткое время с радостью приняли слово,<i> бывшей же печали, вскоре отпали</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=8&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> а упавшее на камень, это те, которые, когда услышат слово, с радостью принимают, но которые не имеют корня, и временем веруют, а во время искушения отпадают;</span></span>Лк. 8:13</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> но не имеет в себе корня и непостоянен: когда настанет скорбь или гонение за слово, тотчас соблазняется.</span></span>Мф. 13:21</a>), или пребывающего в добре показать — то ревнующим о добрых делах, каков сам Апостол, который, много раз намереваясь идти к римлянам и, возбраняемый, как сам в том признался, не оставлял, однако же, сего желания, пока не исполнил преднамеренного, — то терпеливым, каков Иов, который, пострадав столько от диавола, принуждавшего сказать что-либо хульное, или оказаться неблагодарным пред Богом, даже в крайних бедствиях не отступил от благочестивого суждения и от здравых мыслей о Боге. Ибо о нем написано: <i>во всех сих... ничтоже согреши Иов устнама своима пред Богом и не даде безумия Богу </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=1&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Во всем этом не согрешил Иов и не произнес ничего неразумного о Боге.</span></span>Иов. 1:22</a>)». <br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=590&c=2&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=590&c=2&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>