<div><p ><div><b>Не ищем,</b> то есть не были мы также искателями славы человеческой, действовали, не требуя почестей, не тщеславясь,— и это не у нас только, но повсюду и пред всеми. «Не сказал Апостол: мы терпели бесчестие, или: не пользовались честию, что значило бы упрекать (солунян), но: мы не искали славы» (Златоуст). «Хотя и славимы были они от людей, но сами не искали славы и не услаждались ею» (Экумений). В этом святые Апостолы уподоблялись Господу, Который славы от людей не только не искал (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=50"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> Впрочем Я не ищу Моей славы: есть Ищущий и Судящий.</span></span>Ин. 8:50</a>), но и не принимал (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Не принимаю славы от человеков,</span></span>Ин. 5:41</a>). Славолюбием подавляется истиннолюбие (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Как вы можете веровать, когда друг от друга принимаете славу, а славы, которая от Единого Бога, не ищете?</span></span>Ин. 5:44</a>). Но не такова слава Божия.<i> Ищай славы Пославшаго его, сей истинен есть и несть неправды в нем </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Говорящий сам от себя ищет славы себе; а Кто ищет славы Пославшему Его, Тот истинен, и нет неправды в Нем.</span></span>Ин. 7:18</a>). Это убеждение и желал святой Павел поселить в сердцах солунян. Призывание Бога в свидетели для удостоверения в чистоте от лихоимства простирается и на этот пункт — на удостоверение в чистоте и от славолюбия. «Тот же свидетель есть и того, что мы проповедуем, не славы от человеков ища» (Экумений).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=590&c=2&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=590&c=2&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>