<div><p ><div>Неужели вы усомнитесь или откажитесь поверить в рождение от Девы, тогда как должны бы вместе с волхвами поверить, что так надлежало быть рожденным Богочеловеку? Ведь следует вам знать, что и это было предсказано через пророка, говорящего: <b>Се, Дева в чреве приимет и родит Сына, и нарекут имя Ему Еммануил, что переводится с нами Бог</b>. Потому не следует вам сомневаться в том, что Дева рождает, если желаете вы веровать в то, что рождается Бог, не оставляющий управление миром и приходящий к людям во плоти, дарующий Матери плодовитость, но не лишающий ее девической чистоты.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"О вере в вещи невидимые".</i><br /></span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br /><br />Родился Христос как человек видимый от человека — девы, а как Бог сокровенный — от Бога Отца. Ибо пророк предсказывал: <b>Се, Дева во чреве приимет и родит Сына, и нарекут имя Ему: Еммануил. Что в переводе значит: С нами Бог </b> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=7&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Итак Сам Господь даст вам знамение: се, Дева во чреве приимет и родит Сына, и нарекут имя Ему: Еммануил.</span></span>Ис. 7:14</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=1&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> се, Дева во чреве приимет и родит Сына, и нарекут имя Ему Еммануил, что значит: с нами Бог.</span></span>Мф. 1:23</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> и вот, зачнешь во чреве, и родишь Сына, и наречешь Ему имя: Иисус.</span></span>Лк. 1:31</a>).<br /><br />В доказательство Своей божественности Он совершил много чудес; о некоторых из них, насколько это представлялось достаточным для проповедания о Нем, повествует Евангельское писание. Первое из них то, что Он таким чудесным образом родился, а последнее — что со Своим, воскресшим из мертвых, телом вознесся на небо.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"О граде Божьем".</i><br /></span></div><br /></span></div><br /><br />Подумайте, братия, как сильно желали древние святые увидеть Христа. Они знали, что Он должен прийти, и все, жившие благочестиво, говорили: «О если бы это Его рождение застало меня еще здесь! О если бы удалось мне своими глазами увидеть то, чему верую, читая это в Божественном Писании». Уразумейте, какое желание увидеть Христа было у святых, знавших из Священного Писания, что Дева должна родить, как вы слышали это, когда читалось пророчество Исаии: <b>Се, Дева во чреве приимет и родит Сына, и нарекут имя Ему: Еммануил</b>. А что значит Еммануил — это открывает нам Евангелие, говоря, что переводится это как <i>с нами Бог</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=1&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> се, Дева во чреве приимет и родит Сына, и нарекут имя Ему Еммануил, что значит: с нами Бог.</span></span>Мф. 1:23</a>). Потому пусть не будет для тебя удивительно, всякая неверующая душа, пусть не кажется тебе невозможным, чтобы Дева родила и, рождая, осталась Девой. Уразумей, что родился Бог и не удивляйся девственному рождению. Итак, чтобы вы поняли, что древние святые и праведники желали видеть то, что довелось увидеть старцу Симеону, вот, Господь наш Иисус Христос, беседуя с учениками, говорит: <i>Многие праведные и пророки желали видеть то, что вы видите, и не видели, и слышать то, что вы слышите, и не слышали</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> ибо истинно говорю вам, что многие пророки и праведники желали видеть, что вы видите, и не видели, и слышать, что вы слышите, и не слышали.</span></span>Мф. 13:17</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Проповеди".</i><br /></span></div><br />***<br /><br />Но кто отважится сказать, что Христос и христиане не относятся к Израилю, если Израиль [т.е. Иаков], был внуком Авраама? Самому Аврааму первому, затем Исааку, сыну его, а затем и самому Израилю [т.е. Иакову], внуку его, было сказано то, что я уже упомянул: <i>В семени твоем благословятся все народы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=22&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и благословятся в семени твоем все народы земли за то, что ты послушался гласа Моего.</span></span>Быт. 22:18</a>). Мы видим, что это уже совершилось в Христе, поскольку из этого семени Аврамова произошла та Дева, о которой возвестил пророк народа израильского и Бога израильского, говоря: Се, Дева во чреве приимет и родит Сына, и нарекут имя Ему: Еммануил. А Еммануил переводится как с нами Бог. Потому Бог Израильский, запретивший почитать иных богов, запретивший создавать идолов, заповедавший ниспровергать их, предсказавший через пророка, что народы со всех концов земли скажут: <i>Поистине почитали отцы наши ложные подобия, в которых нет пользы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=16&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Господи, сила моя и крепость моя и прибежище мое в день скорби! к Тебе придут народы от краев земли и скажут: "только ложь наследовали наши отцы, пустоту и то, в чем никакой нет пользы".</span></span>Иер. 16:19</a>), — Сам этот Бог через имя Христово и веру христианскую повелел, пообещал и осуществил ниспровержение всех этих суеверий.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"О согласии евангелистов".</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=7&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=8&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>