<div><p ><div> А Христос в одном месте говорит: "Никто не знает Сына, кроме Отца, и никто не знает Отца, кроме Сына, и кому Сын хочет открыть" (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=9&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Когда Иисус шел оттуда, за Ним следовали двое слепых и кричали: помилуй нас, Иисус, сын Давидов!</span></span>Мф. 9:27</a>). Видишь ли, что и Отец открывает Сына, и Сын Отца? Тоже самое происходит и по отношению к славе. Сын прославляет Отца и Отец Сына: "Прославь Меня, – говорит Он, – чтобы и Я прославил Тебя"; и еще: "как Я прославил Тебя" (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=1&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> После сих слов Иисус возвел очи Свои на небо и сказал: Отче! пришел час, прославь Сына Твоего, да и Сын Твой прославит Тебя,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> так как Ты дал Ему власть над всякою плотью, да всему, что Ты дал Ему, даст Он жизнь вечную.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Сия же есть жизнь вечная, да знают Тебя, единого истинного Бога, и посланного Тобою Иисуса Христа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Я прославил Тебя на земле, совершил дело, которое Ты поручил Мне исполнить.</span></span>Ин. 17:1-4</a>). Но почему Он не сказал: "явить Сына Своего мне", но – "во мне"? Для того, чтобы показать, что он не только чрез слова узнал то, что относилось к вере, но и преисполнился Духа Святого, потому что, когда откровение озарило его душу, он имел в себе говорящим и Христа.<br /><br /><b>"… Чтобы я благовествовал Его язычникам"</b> (да благовествую Его во языцех). Не только самое обращение его к вере, но и призвание (к апостольству) было делом Божиим: "Ведь Он открыл мне Себя с тою целью, чтобы я не только познал Его, но возвестил о Нем и другим". И он не сказал просто – "другим", но: "чтобы я благовествовал Его язычникам" (да благовествую Его во языцех), уже этим самым предуготовляя немалое основание для своей защиты именно от самого происхождения учеников. Ведь для него не одинаково являлось необходимым проповедовать иудеям и язычникам.<br /><br /><b>"… Я не стал тогда же советоваться с плотью и кровью"</b> (абие не приложихся плоти и крови). Здесь он указывает на апостолов, называя их по естеству. Но если он говорит это и о всех людях, мы не противоречим и этому.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=1&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=1&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>