<p ><div>Для того чтобы ты не подумал, что предыдущие слова произнесены в гневе, или сказаны преувеличенно, или вырвались как-нибудь невольно, он снова повторяет их. Ведь если кто скажет что-нибудь, будучи возбужден гневом, тот скоро раскаивается в своих словах; кто же в другой раз говорит то же самое, показывает тем, что он сказал так подумавши, и что прежде решив в уме своем, он произнес сказанное именно так, (как решил). Авраам, умоляемый (богатым), чтобы послал Лазаря, сказал: "<i>У них есть Моисей и пророки; если не послушают их, то не послушают и воскресших из мертвы</i>х" (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=16&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Авраам сказал ему: у них есть Моисей и пророки; пусть слушают их.</span></span>Лк. 16:29</a>, 31). Христос, представляя Авраама говорящим это, желает показать, что Он хочет, чтобы более верили Писанию, чем восстающим из мертвых. А Павел (когда же я называю Павла, я разумею вместе и Христа, потому что Он сам действовал в душе его) предпочитает (Писание) и ангелам, сходящим с неба; и вполне справедливо. В самом деле, ангелы, хотя и велики, но они – рабы и слуги, а все Писание ниспослано нам, будучи написано не рабами, но Владыкою и Богом всяческих. Вот почему он и говорит: "Если кто будет благовествовать вам не то, что мы благовествовали вам". Он не сказал: "такой-то или такой-то", – что весьма разумно и не тягостно. Для чего, действительно, нужно было упоминать об именах тому, кто обладал таким превосходством, что обнимал всех – и горних и дольних? Произнесши проклятие на благовестников и ангелов, он тем обнял всякое достоинство, а произнесши проклятие и на самого себя – всякое сродство и дружество. "Не говори мне, – говорит он, – что это проповедуют твои собратья – апостолы и друзья, потому что я и самого себя не пощажу, если будут проповедовать противное. Впрочем, это он говорит не для осуждения других апостолов, как бы извращавших проповедь (евангельскую); нет: "мы ли, – говорит он, – <i>они ли, мы так проповедуем</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Итак я ли, они ли, мы так проповедуем, и вы так уверовали.</span></span>1 Кор. 15:11</a>); но этим он хотел только показать, что достоинство лиц не принимается во внимание, когда речь идет об истине.<br /><br /><i>Толкование на послание к Галатам, Гл. 1, § 7</i><br /><br />***<br /><br />Божественный Златоуст, толкуя слова: «<b>Аще кто вам благовестит паче, еже приясте, анафема да будет</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Как прежде мы сказали, <i>так</i> и теперь еще говорю: кто благовествует вам не то, что вы приняли, да будет анафема.</span></span>Гал. 1:9</a>), говорит так: «Он не сказал: если бы они возвестили вам нечто противное или совершенно извратили бы, но если нечто малое благовестили бы помимо того, что вы приняли, или, быть может, что-нибудь изменили, — анафема да будут»*…<br /><br />* Это толк. св. Златоуста относ. и к <a href="/bible-index/bible/?b=550&c=1&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Но если бы даже мы или Ангел с неба стал благовествовать вам не то, что мы благовествовали вам, да будет анафема.</span></span>Гал. 1:8</a><br /><br /><i>св. Марк Ефесский. Исповедание правой веры</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=1&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=1&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
