<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Это предпоследний из псалмов, носящих название <b>песнь степеней</b>. По своему содержанию, представляющему выражение горячей любви псалмопевца к священному городу Иерусалиму и к совершающимся в нем всенародным праздничным собраниям, псалом сей очень естественно мог сделаться любимою песнию как возвращавшихся из плена иудеев, так и путешествовавших в Иерусалим в три годовые праздника, почему и был внесен в состав образованного со временем сборника песней, употреблявшихся при таких случаях. Все это может свидетельствовать о том, что псалом сей составлен Давидом, которому он и приписывается в еврейском тексте, составлен в прославление Иерусалима или в похвалу братского согласия народа, выраженного в многочисленном собрании его на Сионе, где Господь благоволил утвердить благословение и жизнь на век<br />Ст. 1. <b>Се, что добро, или что красно, но еже жити братии вкупе.</b> Давид сделался царем израильского народа не сразу по смерти Саула. Сначала только одно колено Иудино признало его своим царем, над прочими же коленами воцарился больной, слабоумный сын Саула Иевосфей, и так продолжалось около семи лет. Затем, когда все колена Израилевы признали своим царем Давида, и каждое колено желало, чтобы царь среди него имел свое пребывание, тогда Давид избрал такой город, который не принадлежал ни одному колену. Между коленами Иудиным и Вениаминовым жили иевусеи, ханаанское племя, у которых был укрепленный город Иерусалим. Давид взял этот город, укрепил в нем гору Сион, воздвигнул на ней великолепный дворец, устроил богатую скинию и торжественно перенес в нее ковчег Завета (из Кириафаима) и вместе с тем потребовал, чтобы установленный Законом Моисеевым обычай сходиться в три годовые праздника к святилищу Божию (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=23&s=15&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> наблюдай праздник опресноков: семь дней ешь пресный хлеб, как Я повелел тебе, в назначенное время месяца Авива, ибо в оном ты вышел из Египта; и пусть не являются пред лице Мое с пустыми <i>руками</i>;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> <i>наблюдай</i> и праздник жатвы первых плодов труда твоего, какие ты сеял на поле, и праздник собирания плодов в конце года, когда уберешь с поля работу твою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Три раза в году должен являться весь мужеский пол твой пред лице Владыки, Господа [твоего].</span></span>Исх. 23:15-17</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=34&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> три раза в году должен являться весь мужеский пол твой пред лице Владыки, Господа Бога Израилева,</span></span>Исх. 34:23</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=16&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Три раза в году весь мужеский пол должен являться пред лице Господа, Бога твоего, на место, которое изберет Он: в праздник опресноков, в праздник седмиц и в праздник кущей; и <i>никто</i> не должен являться пред лице Господа с пустыми <i>руками</i>,</span></span>Втор. 16:16</a>), соблюдался непременно и неизменно. И таким образом Иерусалим, с перенесения ковчега Завета в Сионскую скинию, сделался столицею и политическим центром еврейского царства, в который не раз собирались представители всех колен Израилевых (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=6&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И собрал снова Давид всех отборных <i>людей </i>из Израиля, тридцать тысяч*. <i>//*В греческом переводе:</i> около семидесяти тысяч.</span></span>2 Цар. 6:1</a>, 15-19; <a href="/bible-index/bible/?b=100&c=12&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> А народ, бывший в нем, он вывел и положил их под пилы, под железные молотилки, под железные топоры, и бросил их в обжигательные печи. Так он поступил со всеми городами Аммонитскими. И возвратился после того Давид и весь народ в Иерусалим.</span></span>2 Цар. 12:31</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=130&c=23&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И собрал всех князей Израилевых и священников и левитов,</span></span>1 Пар. 23:2</a> и др), равно как сходились все, искавшие верховного суда царского, израильтяне (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=15&s=2&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И вставал Авессалом рано утром, и становился при дороге у ворот, и когда кто-нибудь, имея тяжбу, шел к царю на суд, то Авессалом подзывал его к себе и спрашивал: из какого города ты? И когда тот отвечал: из такого-то колена Израилева раб твой,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> тогда говорил ему Авессалом: вот, дело твое доброе и справедливое, но у царя некому выслушать тебя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И говорил Авессалом: о, если бы меня поставили судьею в этой земле! ко мне приходил бы всякий, кто имеет спор и тяжбу, и я судил бы его по правде.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И когда подходил кто-нибудь поклониться ему, то он простирал руку свою и обнимал его и целовал его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Так поступал Авессалом со всяким Израильтянином, приходившим на суд к царю, и вкрадывался Авессалом в сердце Израильтян.</span></span>2 Цар. 15:2-6</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=121&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Там стоят престолы суда, престолы дома Давидова.</span></span>Пс. 121:5</a>). Одно из таких религиозных собраний народа на Сионе и было поводом к возглашению пророка: Се, что добро, или что красно, но еже жити братии вкупе, – и не только к возглашению, но и к написанию псалма 132, с указанием на важность и высокое достоинство братского сожительства, под которым разумеется не общее только совокупное житие, но главным образом высоконравственная жизнь в любви и согласии. По словам св. Иоанна Златоуста, «пророк говорит не просто о жительстве, и не о пребывании в одном доме, но о жизни вкупе, т.е. с согласием и любовию, ибо отсюда происходит единодушие». Вот видите, или – вот смотрите сами, «как хорошо и как прекрасно жить братиям всем вместе!» (пер. с евр.), т.е. в согласии» «Братиею же, – говорит блж. Феодорит, – называет колена, потому что соименные коленам родоначальники их были дети одного отца» [6, с 633].</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>НАДПИСАНИЕ.<br /><b>Песнь степeней</b>.<br />СОДЕРЖАНИЕ.<br /><i>Сей псалом, как кажется, сложен в некоем роде поздравления, или наставления Иудеям, когда они по возвращении из плена, и по возобновлении града и храма, начали совокупно жить в мире, и составлять один народ, оставя разделение или раскол, бывший прежде пленения между царством Израилевым и царством Иудиным. Но приличествует и всякому обществу, где пребывает взаимное согласие и любовь</i>.<br /><br />Ст. 1) <b>Се, что добро, или что красно, но еже жити братии вкупе?</b><br />Хотя есть в свете некоторыя вещи добрыя, однако неприятныя как например труд, соединенный с потом: и напротив есть некоторыя вещи приятныя, однако не добрыя, как например удовольствие греха. Но в согласии и взаимном мире братий, живущих вкупе, обоя сия удобно соединяются: соединенная же добродетель бывает сильнее и крепче, и потому лучше и удобнее соблюдается. Сие относится к нашему добру, или к пользе. И паки, где многие будучи соединены любовию, имеют едино сердце и едину душу, там кийждо радуется о благе других не меньше, как и о своем. Сие относится к приятности и удовольствию. Пророк, доказывая сию истину, как бы перстом указывает, коль любезно и коль приятно жить братии вкупе. Отсюду видно, коль выразительно и сильно сказано оное указательное наречие — <i>се</i>, — не только потому, что вещь представляет пред самые очи; но и потому, что содержит прикровенное сравнение между внутреннею бранью, которая довела Израильский народ почти до совершенной погибели, и между радостным и вожделенным миром. Аки бы сказал: мы, которые по естеству есмы братия, доселе так развлечены были несогласием, что одни других ненавидели больше нежели врагов; ныне же видим, коль добро и приятно иметь между собою братское единство. Таким образом Пророк увеличивает Божию милость, благодаря, что Иудеи долговременным опытом научилися знать, коль неоцененно есть добро, еже жити братии вкупе.<br /></div></p></div>