<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1176">Олег Стеняев прот.</a><div><p ><em>«И увидел ее Иуда и почел ее за блудницу, потому что она закрыла лице свое</em>» – то есть они как паранджу какую-то носили, им было стыдно, стыд был! «<em>Он поворотил к ней и сказал: “войду я к тебе”» </em>. Ну, он вдовец, траурные дни прошли, и он решил войти к ней. «Ибо не знал, что это невестка его». А она скрывает, потому что он ее обманул, он должен был Шелу привести к ней, но он этого не сделал. <em>«Он поворотил к ней и сказал: “войду я к тебе”. Ибо не знал, что это невестка его. Она сказала: “что ты дашь мне, если войдешь ко мне?” Он сказал: “я пришлю тебе козленка из стада [моего]”. Она сказала: “дашь ли ты мне залог, пока пришлешь?” Он сказал: “какой дать тебе залог?” Она сказала: “печать твою, и перевязь твою, и трость твою, </em><em>которая в руке твоей”. И дал он ей и вошел к ней; и она зачала от него».</em><p >Он дал печать – печать была на кольце, она как бы сама себя обручила с ним. Он дал печать, перевязь, трость – символы его власти, и она зачала от него. Для нас эта история интересна тем, что Матфей называет имена только четырех женщин в родословии Иисуса Христа, сына Давидова, сына Авраамова. И там имя Фамарь присутствует, хотя у иудеев не принято имена женщин вставлять в родословные. Зачем Матфей эти имена вставил? Мы уже с вами об этом говорили. Он приводит имена Фамари, Руфи, Раав и Вирсавии. Все эти четыре женщины допустили сексуальную нечистоту! И здесь – грех кровосмешения!<p >Матфей имена эти вставил для того, чтобы показать, что по Божеству Господь входит в родословие, по человечеству выходит из него, из родословия, которое было замутнено грехами. Раав была проституткой из Иерихона, Фамарь совершает грех кровосмешения с тестем, Руфь была из моавитян, произошедших от кровосмешения, Вирсавия–прелюбодеяние при живом муже! Матфей специально обращает наше внимание, разворачивает от благочестивых женщин Ветхого Завета, таких, как Сарра, на этих сложных женщин. Для чего? Чтобы показать: если Господь не погнушался такого родословия, Он не погнушается и нас с вами, несмотря на нашу замутненность, несмотря на нашу нечистоту! Это имеет глубокий смысл. И когда вы на Рождество будете слушать родословие Иисуса Христа и услышите имя Фамарь, вы уже будете знать, кто такая Фамарь и через что ей пришлось пройти!<p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Иосиф и его братья. (Проблемы большой семьи). Составлена по циклу бесед по библейской книге «Бытие» . Издательство "Три сестры", Москва-2016</div><br/></p></div></p>