<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1176">Олег Стеняев прот.</a><div><p >И мы читаем далее:<em> «И взял Иуда жену Иру, первенцу своему; имя ей Фамарь<a class="verse-link" href="file:<i>C:/Users/%D0%90%D0%B4%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D0%B8%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%BE%D1%80/Downloads/Iosif_i_ego_bratya.doc%2012%2011%2018.doc#_ftn1">[1]</a>»</em> . Некоторые истолкователи говорят, что Фамарь была хананеянка, но есть очень древнее предание, что Фамарь являлась принцессой Иерусалима и она была родственницей Мелхиседека, царя Салима, будущего города Иерусалима. А Мелхиседек, по истолкованию блаженного Иеронима Стридонского и преподобного Ефрема Сирина, – это тот самый Сим, один из сыновей Ноя, родоначальник семитской расы.<p >Возможно, что действительно она была принцесса, и именно семитского происхождения, без хананеянской крови. Но высказываются и другие предположения, что она могла быть хананеянкой. Наша задача исследовать, по возможности, все истолкования, которые мы сможем обнаружить.<p >И мы видим, что Иуда поступает очень разумно: он женит своего сына Ира на Фамари. То есть ранние браки приветствовались в те времена. Потому что, когда молодые люди вступают в ранние браки, то эти браки спасают их от блуда и осквернения. И вы знаете, что на Руси ранние браки были очень распространены: когда девушка могла выйти замуж в четырнадцать лет, юноша в пятнадцать, шестнадцать лет.<p ><br/> </p><hr/> <p ><br/><a class="verse-link" href="file:</i>C:/Users/%D0%90%D0%B4%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D0%B8%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%BE%D1%80/Downloads/Iosif_i_ego_bratya.doc%2012%2011%2018.doc#_ftnref1">[1]</a> Имя «Фамарь» – еврейское, что указывает на ее возможное еврейское происхождение; означает "плодоносящая финиковая пальма".<p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Иосиф и его братья. (Проблемы большой семьи). Составлена по циклу бесед по библейской книге «Бытие» . Издательство "Три сестры", Москва-2016</div><br/></p></div></p></div>