<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1176">Олег Стеняев прот.</a><div><p >Итак, Иуда нашел жену для своего первенца, но далее мы читаем: <em>«Ир, первенец Иудин, был неугоден пред очами Господа, и умертвил его Господь» . </em>Забегая вперед, скажем, что Онана тоже умертвит Господь, но в случае с Онаном его грех назван: он, входя в шатер, изливал семя на землю. А грех Ира не называется. И есть такое истолкование, что грех Ира был хуже, чем грех Онана; некоторые истолкователи говорят, что он вообще был не склонен любить женщин.<p >Но есть и другое истолкование: Ир не хотел, чтобы его жена, красавица принцесса Фамарь, забеременела, потому что думал, что беременность испортит ее красоту. И вот на этом истолковании мы остановимся – оно более подходит к нашим временам. Сейчас многие женщины отказываются зачинать и иметь детей, потому что они думают, что беременность испортит их красоту, они хотят сохранить свою фигуру, чтобы выглядеть красивыми. И вы знаете, что у Ламеха было две жены: Ада и Цилла – одна была для чадородия, а другая для блуда. Так делали древние допотопные люди. Они имели одну жену, которая была нелюбима, для чадородия, а другая была для плотских утех. Хотя у Ламеха так получилось, что и та, и другая принесли ему детей.<p >Итак, Ир хочет, чтобы его жена сохраняла красоту для него, чтобы ее фигура не испортилась от беременности. Но это неугодно Господу, это грех, очень серьезный грех! Когда в Священном Писании говорится о семени верующих людей, то оно неоднократно называется «святым» (<a href="/bible-index/bible/?b=150&c=9&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> потому что взяли дочерей их за себя и за сыновей своих, и смешалось семя святое с народами иноплеменными, и притом рука знатнейших и главнейших была в сем беззаконии первою.</span></span>1 Езд. 9:2</a>), потому что в мужском семени живительная сила. Иоанн Златоуст называет грех рукоблудия «беззаконным расточением семени». Это дар жизни – то, что мужчина имеет семя. А Ир думает о фигурке своей принцессы из Иерусалима, он хочет, чтобы она сохраняла свою красоту и чтобы беременность ее не испортила. И это весьма ошибочная точка зрения, ибо сказано в Писании:<em> «жена... спасется через чадородие, если пребудет в вере и любви и в святости с целомудрием» </em>(<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=2&s=14&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> и не Адам прельщен; но жена, прельстившись, впала в преступление;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> впрочем спасется через чадородие, если пребудет в вере и любви и в святости с целомудрием.</span></span>1 Тим. 2:14-15</a>), и беременная женщина – это и есть настоящая женская красота!<p >Итак, Господу было неугодно то, что делал Ир, оберегая свою<br />жену от беременности. Некоторые молодые люди говорят: «Мы еще не обустроились,<br />чтобы нам заводить ребенка!» Сама постановка вопроса «завести ребенка» – как<br />будто это какая- то зверюшка – это дикость! Высокое назначение брака –<br />чадородие. Первая заповедь, ниспосланная роду человеческому:<em> «Плодитесь и<br />размножайтесь, и наполняйте землю»! </em>(<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И благословил их Бог, и сказал им Бог: плодитесь и размножайтесь, и наполняйте землю, и обладайте ею, и владычествуйте над рыбами морскими [и над зверями,] и над птицами небесными, [и над всяким скотом, и над всею землею,] и над всяким животным, пресмыкающимся по земле.</span></span>Быт. 1:28</a>). Если бы было сказано:<br />«Плодитесь», то, как мною уже было ранее сказано, достаточно было бы иметь двух<br />детей. Но если сказано: «Плодитесь и размножайтесь», то должно быть больше<br />двух: три, четыре, пять, шесть, семь – сколько Господь пошлет! Поэтому Господь<br />всегда повторяет, когда устанавливает эту заповедь вновь и вновь, как Адаму Он<br />ее дал, так и людям после Потопа Он ее дал: «Плодитесь и размножайтесь»!<br/><p >Сказано о кризисе последних дней: «<em>Горе вам, прибавляющие дом к дому, присоединяющие поле к полю, так что другим не остается места, как будто вы одни поселены на земле. В уши мои сказал Господь Саваоф: многочисленные домы эти будут пусты, большие и красивые – без жителей»</em> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=5&s=8&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Горе вам, прибавляющие дом к дому, присоединяющие поле к полю, так что [<i>другим</i>] не остается места, как будто вы одни поселены на земле.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> В уши мои [<i>сказал</i>] Господь Саваоф: многочисленные домы эти будут пусты, большие и красивые - без жителей;</span></span>Ис. 5:8-9</a>).<p >Итак, <em>«Ир, первенец Иудин, был неугоден пред очами Господа, и умертвил его Господь. И сказал Иуда Онану: войди к жене брата твоего, женись на ней, как деверь, и восстанови семя брату твоему» </em>То, что говорит Иуда, соответствует Моисееву закону! По закону Моисея, если умирает старший брат, но не остался ребенок после него, то следующий, младший брат, должен взять вдову и родить от нее ребенка. Но этот ребенок не будет считаться ребенком младшего, он будет считаться ребенком покойного и носить его имя (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=25&s=5&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Если братья живут вместе и один из них умрет, не имея у себя сына, то жена умершего не должна выходить на сторону за человека чужого, но деверь ее должен войти к ней и взять ее себе в жену, и жить с нею, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и первенец, которого она родит, останется с именем брата его умершего, чтоб имя его не изгладилось в Израиле.</span></span>Втор. 25:5-6</a>). Имя покойного брата будет как бы сохранено, потому что в тогдашнем понимании бездетный – это то же самое, что и мертвый. Помните, как Рахиль говорила: <em>«дай мне детей, а если не так, я умираю» (</em><a href="/bible-index/bible/?b=10&c=30&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И увидела Рахиль, что она не рождает детей Иакову, и позавидовала Рахиль сестре своей, и сказала Иакову: дай мне детей, а если не так, я умираю.</span></span>Быт. 30:1</a>)? «Иначе я как покойница! Что это: я живу, а детей нет?!» Жизнь – Она должна продолжаться! Бог сказал: «Плодитесь и размножайтесь»!<p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Иосиф и его братья. (Проблемы большой семьи). Составлена по циклу бесед по библейской книге «Бытие» . Издательство "Три сестры", Москва-2016</div><br/></p></div></p></div>