<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1222">Онуфрий (Гагалюк) сщмч.</a><div>Больше всего нуждаемся мы, сыны Церкви, на земле пребывающей, в духовном утешении. Земля, где мы живем,<i> юдоль плача</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=83&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Проходя долиною плача, они открывают в ней источники, и дождь покрывает ее благословением;</span></span>Пс. 83:7</a>). И в дни внешнего благополучия много скорбей у христианина — болезни тела, семейные неурядицы, скорби от завистников и клеветников и многое другое... А что говорить о временных гонениях на Церковь Божию, когда святые храмы у верующих отнимаются, а их пастыри насильно изгоняются... Христиане приходят в смущение и страх, как овцы, не имущие своих руководителей. В эти моменты скорби долг оставшихся на свободе православных пастырей и епископов — всячески утешать души верующих, по слову Господню: <i>Утешайте, утешайте народ Мой, говорит Бог ваш; говорите к сердцу Иерусалима... Взойди на высокую гору, благовествующий Сион! возвысь с силою голос твой, благовествующий Иерусалим! возвысь, не бойся; скажи городам Иудиным: вот Бог ваш!</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=40&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Утешайте, утешайте народ Мой, говорит Бог ваш;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> говорите к сердцу Иерусалима и возвещайте ему, что исполнилось время борьбы его, что за неправды его сделано удовлетворение, ибо он от руки Господней принял вдвое за все грехи свои.</span></span>Ис. 40:1—2</a>, 9).<br />   К великому сожалению и позору немало есть среди числящихся в Православной Церкви и выставляющих себя ревнителями святого православия мирян, занимающих положение в Церкви (старосты, члены приходских советов), а также пастыри и даже епископы, которые сознательно сеют церковную смуту в сердца бедных верующих. Ради своего благополучия внешнего, заглушая голос совести, эти духовные убийцы душ верующих пользуются своим ответственным положением и не к созиданию церковному, а к разорению дел Божиих. Тяжко покарает Господь этих хищных волков духовных...<i> Блуждают овцы Мои, говорит Господь, по всем горам и по всякому высокому холму, и по всему лицу земли рассеялись овцы Мои, и никто не разведывает о них, и никто не ищет их. Посему, пастыри, выслушайте слово Господне. Живу Я! говорит Господь Бог; за то, что овцы Мои оставлены были на расхищение и без пастыря сделались овцы Мои пищею всякого зверя полевого, и пастыри Мои не искали овец Моих, и пасли пастыри самих себя, а овец Моих не пасли, — за то, пастыри, выслушайте слово Господне. Так говорит Господь Бог: вот, Я — на пастырей, и взыщу овец Моих от руки их, и не дам им более пасти овец, и не будут более пастыри пасти самих себя, и исторгну овец Моих из челюстей их, и не будут они пищею их </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=34&s=6&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Блуждают овцы Мои по всем горам и по всякому высокому холму, и по всему лицу земли рассеялись овцы Мои, и никто не разведывает о них, и никто не ищет их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Посему, пастыри, выслушайте слово Господне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Живу Я! говорит Господь Бог; за то, что овцы Мои оставлены были на расхищение и без пастыря сделались овцы Мои пищею всякого зверя полевого, и пастыри Мои не искали овец Моих, и пасли пастыри самих себя, а овец Моих не пасли, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> за то, пастыри, выслушайте слово Господне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Так говорит Господь Бог: вот, Я - на пастырей, и взыщу овец Моих от руки их, и не дам им более пасти овец, и не будут более пастыри пасти самих себя, и исторгну овец Моих из челюстей их, и не будут они пищею их.</span></span>Иез. 34:6—10</a>). Лучше было бы вам открыто перейти в лагерь врагов Церкви, какими вы действительно являетесь, чем, прикрываясь высоким положением православных руководителей, губить доверчивые души. Открытый враг не так вреден, и верующий не пойдет за открытым неверием. А что хуже, вреднее скрытого безбожия?<br /><i>В защиту Христианской веры</i></div></p></div>