<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Павел говорит это, поскольку если не знаете, как друг друга проверить, то не знаете, и есть ли Иисус Христос в вас. И вот что означает быть не тем, что есть, - не знать веру своего вероисповедания. Ибо тот, кто несет в сердце своем суть веры, знает, что Иисус Христос в нем.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>На Послания к Коринфянам.<br />PL 17:336ab. <br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1025">Григорий Синаит прп.</a><div>‹…› апостол современных ему учеников, не знающих о благодати, укоряет, говоря: <b>Или вы не знаете самих себя, что Иисус Христос в вас? Разве только вы не то, чем должны быть</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=13&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Испытывайте самих себя, в вере ли вы; самих себя исследывайте. Или вы не знаете самих себя, что Иисус Христос в вас? Разве только вы не то, чем должны быть.</span></span>2 Кор. 13:5</a>), то есть по вашей беспечности вы [нравственно] не усовершаетесь. Оттого [подобные лица] вследствие неверия и высокомудрствования не принимают [в качестве истинных] необыкновенные свойства молитвы, своеобразно производимые в некоторых Духом. <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>О безмолвии и двух образах молитвы. 5</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1065">Тихон Задонский свт.</a><div>Поскольку брань всем христианам надлежит вести, ибо плоть и враг-дьявол никого из христиан бороть не прекращают, то, если кто из христиан не чувствует ее, должно ему осмотреться: не находится ли он в плену и власти вражьей. Ибо так бывает и в брани видимой: кто неприятелю своему, восстающему на него, не противится, но покоряется, того он не беспокоит, но оставляет в покое и мире, как подвластного. Так и дьявол, враг христиан, того не борет, кто злой его воле покоряется, но оставляет его, как своего пленника, в покое, и этот покой бедственнее всякого беспокойства, ибо к вечному беспокойству и погибели ведет такого пленника. <br />Поэтому всякому христианину должно осматриваться, в каком состоянии он находится. Не для роскоши и веселостей мирских позваны христиане, но на брань, труды и подвиги. Не малый труд и подвиг требуется, чтобы себя самого и растленное свое естество, и врага-дьявола победить.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Об истинном христианстве. Книга 2". О том, что христианин должен вожделениям и похотям плотским противиться и их благодатью Божией побеждать и умерщвлять.</div></div></p></div>