<p ><div>С <i>девами</i> (См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Тогда подобно будет Царство Небесное десяти девам, которые, взяв светильники свои, вышли навстречу жениху.</span></span>Мф. 25:1</a>) Господь сравнивает предводителей народов. Священнодействующий должен быть непорочен душой и телом, как и Павел говорит: <i>чтобы быть святою и телом и духом</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> незамужняя заботится о Господнем, как угодить Господу, чтобы быть святою и телом и духом; а замужняя заботится о мирском, как угодить мужу.</span></span>1 Кор. 7:34</a>). Поскольку в Писании есть обыкновение разделять всю жизнь на <i>пять</i> (См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Из них пять было мудрых и пять неразумных.</span></span>Мф. 25:2</a>) [частей]<a href="#659537_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> каждому времени Он уделяет и благочестивые и <i>неразумные</i> (См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Из них пять было мудрых и пять неразумных.</span></span>Мф. 25:2</a>) души, потому что каждое время имеет мудрых и наивных, праведных и неправедных. А тем, что все вышли со <i>светильниками</i> (См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Тогда встали все девы те и поправили светильники свои.</span></span>Мф. 25:7</a>), Он показывает, что все души были просвещены Богом естественными и врожденными законами, и даже писаными через Моисея законами. И все вышли навстречу жениху (См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Но в полночь раздался крик: вот, жених идет, выходите навстречу ему.</span></span>Мф. 25:6</a>) — это означает, что все намеревались угодить Богу и духовно сочетаться с Женихом, сеющим в сердцах верующих всякий вид добродетели, почему Он и зовется Женихом. Однако некоторые по наглости, несмотря на то, что имели от Бога просвещение, не удержались в кроткой жизни. А со сном Он сравнивает и называет дремотой смерть плоти, непременно настигающую и мудрых, и неразумных, которых восстанавливает ангельская труба во время Христова пришествия (См. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=52"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> вдруг, во мгновение ока, при последней трубе; ибо вострубит, и мертвые воскреснут нетленными, а мы изменимся.</span></span>1 Кор. 15:52</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=590&c=4&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> потому что Сам Господь при возвещении, при гласе Архангела и трубе Божией, сойдет с неба, и мертвые во Христе воскреснут прежде;</span></span>1 Фес. 4:16</a>). Ибо все восстанут, когда смерть упразднится, — и добрые, и злые, и все будут привлечены к ответу перед Судией, что означает привести в порядок светильники каждого, помышляющего о собственной жизни. Когда ничто дурное не нападает, душа начинает мрачнеть, словно бы угасать и приходить в помешательство, так что люди думают, что будут помилованы по добродетели других. Поэтому они отвергаются, когда те говорят: <i>чтобы не случилось недостатка и у нас и у вас</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> А мудрые отвечали: чтобы не случилось недостатка и у нас и у вас, пойдите лучше к продающим и купите себе.</span></span>Мф. 25:9</a>). Ибо добродетели каждого едва достанет для спасения души из-за того, что много согрешают даже весьма кроткие.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="659537_1" class="note-item" href="#659537_1">1</a> <i>Пять дев символизируют весь род человеческий разделенный на пять возрастов: младенчество, детство, юность, зрелость, старость.</i></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><br /><i>Комментарии на Евангелие от Матфея 280</i><br /><i>TLG 4090.029, 280.1-26, 36-59</i><br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=24&v=51">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=25&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
