<div><p ><div><i>Человек</i> домоправитель — это Творец и Господь всего этого. С отшествием слово притчи сравнивает Христово восхождение на небеса, или, вернее, незримость и невидимость Божественной природы. Под <i>имением </i> Божиим следует понимать уверовавших в Него в каждой стране и городе. <i>Рабами</i> Его называются те, кого Христос увенчивает в свое время славой священства. Ибо божественный Павел пишет: <i>И никто сам собою не приемлет этой чести, но призываемый Богом</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=5&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И никто сам собою не приемлет этой чести, но призываемый Богом, как и Аарон.</span></span>Евр. 5:4</a>). Таковым Бог предает сотворенных Им, давая каждому духовное дарование, чтобы он придерживался рассудка и подобающего поведения. Это, скажем мы, и есть раздача талантов, подаваемых рабам не в равной мере из-за разных [способностей] разума. И <i>тотчас</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и одному дал он пять талантов, другому два, иному один, каждому по его силе; и тотчас отправился.</span></span>Мф. 25:15</a>.) <a href="#659539_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> пойдя, сказано, они употребили их в дело. Слово <i>тотчас</i> показывает нам здесь, что дарованное Богом следовало бы употреблять в дело без всякого промедления. А объятые нерешительностью и ленью окажутся в крайних бедах. Действительно, некто зарыл, сказано, данный ему талант в земле (См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> получивший же один талант пошел и закопал его в землю и скрыл серебро господина своего.</span></span>Мф. 25:18</a>.), то есть сохранил в себе дар бесплодным и бесполезным для других. Поэтому отнимется <i>у него талант</i> (См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> итак, возьмите у него талант и дайте имеющему десять талантов,</span></span>Мф. 25:28</a>.) и будет отдан богатеющему. Ибо таковые будут лишены Духа и даяния божественных дарований, а у трудолюбивых будет некое более богатое прибавление дарований. <br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="659539_1" class="note-item" href="#659539_1">1</a> <i>Кирилл Александрийский относит слово «тотчас» не к 15-му, а к 16-му стиху. </i></li></ul></span></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Комментарии на Евангелие от Матфея 283</i><br /><i>TLG 4090.029,283.1-40.</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=25&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=26&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>