<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Когда Он преломил пять хлебов и разделил две рыбы между учениками, то просветил их разум, чтобы они поняли все, что было написано о Нем в законе Моисеевом, у пророков и в псалмах (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=44&e=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> И сказал им: вот то, о чем Я вам говорил, еще быв с вами, что надлежит исполниться всему, написанному о Мне в законе Моисеевом и в пророках и псалмах.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> Тогда отверз им ум к уразумению Писаний.</span></span>Лк. 24:44-45</a>.).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Гомилии на Евангелия. С1. 1367, 2.2.136 [CCSL 122:196-7].</i><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div>Как приятно было смотреть на Тебя в это время, Воплощенная Любовь, [когда] пред Тобою тысячи простого, бедного народа стояли в молчании, жадно слушая животворное слово Твое!<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Дневник". Том 2. <br />Чтение Нового Завета. Евангелие от Марка.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1222">Онуфрий (Гагалюк) сщмч.</a><div> Вот где основание для неустанной и обильной проповеди у служителя Христова: пример Самого Спасителя, учившего долго и много сынов Израиля. А основа — жалость, сострадание к бедным духовным овцам, жаждущим истины, окруженных злым лжеучением, предлагающим им вместо хлеба — камни и вместо воды — яд. Наш философ и писатель Ф. М. Достоевский говорит православным пастырям: «Народ Божий любите, не отдавайте стада отбивать пришельцам, ибо если заснете в лени и брезгливой гордости своей, а пуще в корыстолюбии, то придут со всех стран и отобьют у вас стадо ваше. Толкуйте народу Евангелие неустанно» (слова старца Зосимы из романа «Братья Карамазовы»).<br /><br />   В основе пастырского делания лежит любовь, жалость, сострадание к человеческим душам. Не слава, не корысть, а именно скорбь о душах пасомых — вот что движет пастырем-тружеником. Когда ты видишь, служитель Христов, сотни и тысячи молящихся в святом храме, вместе с тобою возносящих славу Богу и плачущих о своих грехах и нуждах; когда замечаешь, как ловят каждое твое слово истины, а кругом храма Божия рыщут духовные волки, стремящиеся увлечь овец Христовых в ограду ересей и неверия, пожалей этих бедных людей, отдавшихся твоему водительству, и осознай, как ничтожны мы, предстоятели о них и учителя их, пред этой их преданностью Богу и нам, Его служителям! Только тот пастырь не предаст своих духовных овец, кто руководствуется в своей деятельности любовью к пастве своей. Если я корыстолюбив и меня могут соблазнить деньгами, я уже потерял звание пастыря. Если я работаю ради своей славы, чтоб хвалили меня — я убоюсь унижения и смеха людского, тюрьмы, ссылок. Но кто любит и жалеет своих духовных овец, тот отдаст свою свободу и даже жизнь, но не изменит своей пастырской совести и не обманет своих прихожан и не предаст их ереси или неверию, подражая Пастыреначальнику Христу Богу, Который сказал о Себе: <i>Я есмь пастырь добрый: пастырь добрый полагает жизнь свою за овец</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Я есмь пастырь добрый: пастырь добрый полагает жизнь свою за овец.</span></span>Ин. 10:11</a>). Сказал так, и действительно отдал Свою бесценную жизнь, умер на кресте позорною смертью для спасения всего мира...<br /><i>В защиту Христианской веры</i></div></p>