<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1256">Пруденций</a><div>Ты нам пища, хлеб наш, вечная услада! (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=56"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">56</span> Ядущий Мою Плоть и пиющий Мою Кровь пребывает во Мне, и Я в нем.</span></span>Ин. 6:56</a>.) <br />Тот вовеки не узнает голод, кто вкушает <br />жизни вечной (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Иисус же сказал им: Я есмь хлеб жизни; приходящий ко Мне не будет алкать, и верующий в Меня не будет жаждать никогда.</span></span>Ин. 6:35</a>.) на Твоей трапезе (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=51&e=52"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> Я хлеб живый, сшедший с небес; ядущий хлеб сей будет жить вовек; хлеб же, который Я дам, есть Плоть Моя, которую Я отдам за жизнь мира.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> Тогда Иудеи стали спорить между собою, говоря: как Он может дать нам есть Плоть Свою?</span></span>Ин. 6:51-52</a>.),<br />а не чрево полнит. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Гимны на всякий день. Cl.1438, 9.61 [CCSL 126:49-50]</i><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Следует обратить внимание на то, что, собираясь накормить множество людей, Он воздал благодарения. Конечно же, Он благодарил, чтобы научить нас всегда благодарить за принимаемые небесные дары, но и чтобы показать, как Он Сам радуется нашему духовному обновлению.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Гомилии на Евангелия. С1. 1367, 2.2.163 [CCSL 122:197].</i><br /></div>***<br />Он показал, как безграничной благодатью Духа могло возрасти в изобилии все то, что казалось незначительным и маловажным, и через апостолов и их преемников Он передал это в пользование всем народам. Вот и другие евангелисты сообщают, что Господь преломил хлебы и разделил рыбу, и дал их ученикам; ученики же распределили их среди людей (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=14&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И велел народу возлечь на траву и, взяв пять хлебов и две рыбы, воззрел на небо, благословил и, преломив, дал хлебы ученикам, а ученики народу.</span></span>Мф. 14:19</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=9&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Он же, взяв пять хлебов и две рыбы и воззрев на небо, благословил их, преломил и дал ученикам, чтобы раздать народу.</span></span>Лк. 9:16</a>.). И хотя тайна человеческого спасения берет начало с того момента, как Господь Сам об этом объявил, нам она сообщена теми, кто слушал Его. Когда Он преломил пять хлебов и разделил две рыбы между учениками, то просветил их разум, чтобы они поняли все то, что было написано о Нем в законе Моисея, у пророков и в псалмах (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=44&e=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> И сказал им: вот то, о чем Я вам говорил, еще быв с вами, что надлежит исполниться всему, написанному о Мне в законе Моисеевом и в пророках и псалмах.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> Тогда отверз им ум к уразумению Писаний.</span></span>Лк. 24:44-45</a>.).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Гомилии на Евангелия. С1. 1367, 2.2.124 [CCSL 122:196-7].</i><br /></div></div></p>