<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div>Тело Богочеловека имело необыкновенную стройность и красоту, как и воспел о Нем пророчественно праотец Его святой пророк Давид: «<i>красен добротою паче сынов человеческих</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ты прекраснее сынов человеческих; благодать излилась из уст Твоих; посему благословил Тебя Бог на веки.</span></span>Пс. 44:3</a>). Но телесная красота Богочеловека, отнюдь не производила на женский пол тех впечатлений, которые обыкновенно производит на него красота мужчин. Да будет отвергнута и проклята такая мерзостная и богохульная мысль, которая однако принята и произнесена еретиками<a href="#671111_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Напротив того тело Христово исцеляло все страсти, и душевные и телесные. Каким свойством оно было проникнуто, такое свойство оно и сообщало. Оно всеобильно преподавало Божественную благодать всем, взиравшим на него, всем прикасавшимся ему, и мужчинам и женщинам. Сила от Него исхождаше, свидетельствует Евангелие, и исцеляше вся (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И весь народ искал прикасаться к Нему, потому что от Него исходила сила и исцеляла всех.</span></span>Лк. 6:19</a>). <b> «Елицы аще прикасахуся Ему, спасахуся»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=6&s=56"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">56</span> И куда ни приходил Он, в селения ли, в города ли, в деревни ли, клали больных на открытых местах и просили Его, чтобы им прикоснуться хотя к краю одежды Его; и которые прикасались к Нему, исцелялись.</span></span>Мк. 6:56</a>). Это то Божественное тело, о котором Сам Господь засвидетельствовал: «<i>Ядый Мою плоть и пияй Мою кровь во Мне пребывает, и Аз в нем</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=54"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">54</span> Ядущий Мою Плоть и пиющий Мою Кровь имеет жизнь вечную, и Я воскрешу его в последний день.</span></span>Ин. 6:54</a>, 56).<br /><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="671111_1" class="note-item" href="#671111_1">1</a> Роман, извлеченный из Евангелия, известный под названием: Passion douleureuse de notre Seigneuz Jesus – Christ, par Ecaterine d’Emerich.<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Аскетическая проповедь". Изложение учения Православной Церкви о Божией Матери. Том 4</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1128">Григорий (Лебедев) сщмч.</a><div>См. комм. к <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=6&s=55"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">55</span> обежали всю окрестность ту и начали на постелях приносить больных туда, где Он, как слышно было, находился.</span></span>Мк. 6:55</a></div></p>