<div><p ><div>Я сотворил, как говорит Он, землю и небо. Даю и тебе творческую власть: сотвори землю небом, ты можешь сделать это. О Боге сказано: <i>Кто сотворил</i> [все] <i>и претворяет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Кто сотворил семизвездие и Орион, и претворяет смертную тень в ясное утро, а день делает темным как ночь, призывает воды морские и разливает их по лицу земли? - Господь имя Ему!</span></span>Ам. 5:8</a>). Но такую же власть Он дал и людям, подобно тому, как чадолюбивый отец, занимаясь живописью, не только сам [упражняется в этом], но и сына хочет довести до одинакового с ним совершенства. Я сотворил, как говорит Он, прекрасное тело - даю тебе власть создать нечто лучшее: <i>соделай прекрасною душу.</i> Я сказал: <i>да произрастит земля зелень, траву, сеющую семя дерево плодовитое</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И сказал Бог: да произрастит земля зелень, траву, сеющую семя [по роду и по подобию <i>ее</i>, и] дерево плодовитое, приносящее по роду своему плод, в котором семя его на земле. И стало так.</span></span>Быт. 1:11</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><br />Иоанн Златоуст. <i>Гомилии на 1—е послание к Тимофею 16. TLG 2062.164, 62.585.42-52.</i><br /></span></div><br /><br />* * *<br /><br />Итак, каково твое мнение о следующей части высказывания: <i>Он посылает дождь на праведных и неправедных</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> да будете сынами Отца вашего Небесного, ибо Он повелевает солнцу Своему восходить над злыми и добрыми и посылает дождь на праведных и неправедных.</span></span>Мф. 5:45</a>), что, во всяком случае, [означает]: Тот, Кто посылает, когда хочет и куда хочет, заботясь ли о благоустроенном положении вещей или изливая собственную щедрость. А чтобы не стал ты думать о том, как бы отвергнуть также и это, по неразумию твоего нечестия, прислушайся к пророку, дающему свидетельство об этой истине: <i>Кто призывает воды морские и разливает их по лицу земли ? - Господь имя Ему!</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Кто сотворил семизвездие и Орион, и претворяет смертную тень в ясное утро, а день делает темным как ночь, призывает воды морские и разливает их по лицу земли? - Господь имя Ему!</span></span>Ам. 5:8</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><br />Павел Орозий. <i>Апология против пелагиан. TLG 2062.164, 62.585.42-52.</i><br /></span></div> <br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=4&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=5&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>