<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1043">Киприан Карфагенский сщмч.</a><div>Вот голос свидетельства апостола: <b>завещаваем же вам, братия, именем Господа нашего Иисуса Христа, удаляться от всякого брата, поступающего бесчинно, а не по преданию, которое приняли от нас</b>, и в другом месте: <i>Никто да не обольщает вас пустыми словами, ибо за это приходит гнев Божий на сынов противления; итак, не будьте сообщниками их</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=6&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Никто да не обольщает вас пустыми словами, ибо за это приходит гнев Божий на сынов противления;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> итак, не будьте сообщниками их.</span></span>Еф. 5:6-7</a>). Следует удаляться от намеренно согрешающих, следует даже бежать от них, чтобы кто-либо, присоединясь к <b>поступающим бесчинно</b> и шествуя с ними по путям заблуждения и порока, совратившись с истинного пути, не сделался и сам виновным в том же грехе. Бог один, и один Христос, одна Церковь Его, и вера одна, и один народ, совокупленный в единство тела союзом согласия. Единство не должно дробиться; также не должно дробить, и одно тело через разрыв связи не должно разрываться на куски терзанием отторженных внутренностей: все, что только отделилось от жизненного начала, не может, с потерею спасительной сущности, жить и дышать особою жизнью.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>О единстве кафолической Церкви 23, Сl. 0041,23.553.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1037">Иоанн Кассиан прп.</a><div>Наконец, тех самых, которых в первом послании [к фессалоникийцам] Павел ласкал мягкими словами, во втором послании, как не уврачевавшихся легкими средствами, он начинает врачевать острыми какими-то и жгучими лекарствами, не предпосылает им никакого пластыря мягких слов, никакого нежного, ласкового выражения, как там: «просим вас, братия», но <b>завещаваем же вам, братия, именем Господа нашего Иисуса Христа, удаляться от всякого брата, поступающего бесчинно</b>. Там просит, а здесь завещевает или повелевает. Там расположение ласкающего, здесь - строгость завещевающего и угрожающего. <b>Завещаваем вам, братия</b>, поскольку прежде нас просящих вы пренебрегали слушать; по крайней мере, ныне завещевающим повинуйтесь. И само завещевание не голым словом, но с заклинанием именем Господа нашего Иисуса Христа делает страшным, чтобы они как бы опять не презрели его, как простое, произнесенное обыкновенным человеческим голосом; не подумали, что нет нужды строго исполнять его. И тотчас, как искуснейший врач, гнилые члены, которым не мог доставить уврачевания легким лекарством, пытается врачевать надрезом посредством духовного ножа, говоря: <b>завещаваем... удаляться от всякого брата, поступающего бесчинно, а не по преданию, которое приняли от нас</b>. Итак, он повелевает удаляться от тех, которые не хотят заниматься делом, и отсекать их как члены, поврежденные гнилостью праздности, чтобы болезнь бездеятельности, как смертельная зараза, распространяющейся гнилостью не повредила и здоровые части членов. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Постановления киновитян 10.7, Cl. 0513, 10.7.6.180.8.</div></div></p>