<div><p ><div>Слово: <b>оскомина</b> Симмах и Феологион перевели; очищение, означает же оно голод; потому что у тех, которые ничего не видят, в зубах не завязнет и крохи пищи. Посему, когда постигнет вас голод и скудость за то, что при изобилии благ поругались вы Подателю благ, зубы ваши потерпят оскомину, будучи не в состоянии вкушать пищу подобно зубам, пострадавшим от чего либо кислого и жесткого и не способным разжевывать пищу. Но, и после сего наложенного на вас наказания, пребываете вы в прежних пороках. Впрочем, и при всем этом не прекращу вашего врачевания, но подвергну вас другому наказанию, удержав дождь поздний (cиe означил Бог словами: (7) <b>прежде трех месяцев жатвы</b>), предам землю бесплодию. Но водясь человеколюбием и показывая, что происходит cиe не само случайно, а бывает по Его мановению, продолжает: одному городу дам дождь, а другому не пошлю такового орошения, чтобы земля не совершенно иссохла, но по частям смочена была дождем. Такая же будет скудость и в воде, что (8) <b>два и три города</b> будут стекаться вместе в город, в котором есть вода, ища себе пития, но не утолят сим жажды в сытость. Однако же и при всем этом остаетесь вы в не исцеленном недуге, даже подвергшись уже и новым бедствиям. Ибо, как врач душ, употребил Я иные способы прижигания, наводя на вас различные болезни (9), <b>то раждежения, то златеницы</b>; но вы не забыли нечестия. И после сего наказания терпели вы от гусеницы, от которой гибнет все, что есть услаждающего в виноградных, масличных и других садах; и cиe не убедило вас познать Насылающего cии наказания. К сему присовокупляет Бог, что бегущих от царя ассирийского, поспешающих достигнуть Египта, предал мечу ассирийскому, как огнем некиим попаляя их гневом своим; но не захотели они и из отого уразуметь должного. Почему и говорит:</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=4&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=4&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>