<div><p ><div>... и Судия показал, что на Своем Судилище Он не принимает даров и не взирает на лица. «<b>Зачем называешь Меня благим?»</b>, когда Я должен быть справедлив в том, что ты хочешь узнать от Меня? Ради жены грешницы праведный Бог стал благим, потому что она пришла к Нему, как к простителю (грехов), этот же (богатый) приступил к Нему, как к законодателю, который сокрыл Свое милосердие и милость, когда давал закон, говоря: <i>«всякий убивающий да умрет»</i> (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Вы слышали, что сказано: око за око и зуб за зуб.</span></span>Мф. 5:38</a>).<br /> «<i>Что... мне... сделать,.. чтобы быть живу?</i>» (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И вот, некто, подойдя, сказал Ему: Учитель благий! что сделать мне доброго, чтобы иметь жизнь вечную?</span></span>Мф. 19:16</a>). Судия показал строгость Своей правды. Но когда ревнитель закона объявил, что он тщательно соблюл закон, тогда законодатель возрадовался о нем и возвеселился, чем и дал знать, что та предыдущая лесть не принесла пользы, помогло же это соблюдение закона. <b>«Если... хочешь,</b> — говорит, —<b> войти в жизнь вечную, соблюди заповеди</b>». Льстецы любят многих называть по лицеприятию благими, но Сын знает Одного Благого, Который настолько благ, что ни у кого иного не учился делать благо. Ибо тем же именем, каким богатый почтил Сына из лести, Сын почтил Отца в истине, — не для того, чтобы угодить Ему, но чтобы засвидетельствовать о Нем.<br /> Затем богатый назвал Его благим для того, чтобы дать Ему это имя как бы взаем, подобно тому, как люди дают обыкновенно приятные имена своим товарищам. Господь уклонился от того, что давал Ему человек, чтобы показать, что от Отца Своего Он имеет благость по Своей природе и рождению, а не по имени только. Говорит: <b>«Один... только... благ»</b>, и после сего не умолчал, но прибавил: «Отец»,<a href="#655700_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> чтобы научить, что у Отца есть Благой Сын, подобный Ему. Богатый назвал Господа благим учителем, как бы одного из (числа других) благих учителей. Ответил ему: «<b>нет иного благого,</b> — как ты думал, —<b> кроме одного только Бога Отца» </b>. Сказал: «Бога», чтобы объяснить, о Ком идет речь, и добавил: «Отца», дабы научить, что Бога нельзя называть Отцом иначе, как ради Сына. И поскольку они могли бы создать себе на небе многих богов, потому говорит: <b>«Никто не благ, как только один Отец, Который на небесах»</b>. Не Бог и Бог, — но Бог от Бога, и Благий от Благого. Бог есть и Христос, поскольку говорит: «Отец». Ведь когда ты слышишь о благом дереве, то этим самым свидетельство благости распространяется также и на плод его. Так как сей законовед пришел для того, чтобы научиться (от Христа), как бы от закона, то Христос и ответ дал ему, как бы от (лица) закона: <i>«Я есмь и нет иного, кроме Меня»</i> (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Видите ныне, [видите,] что это Я, Я - и нет Бога, кроме Меня: Я умерщвляю и оживляю, Я поражаю и Я исцеляю, и никто не избавит от руки Моей.</span></span>Втор. 32:39</a>). Подобно сему (говорит) и в этом месте: <b>«Никто не благ, как только один» </b>, и оба (изречения) обозначают одно и то же, как и следующие слова: <i>«Слушай, Израиль: Господь, Бог твой, Господь един есть»</i> (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=6&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Слушай, Израиль: Господь, Бог наш, Господь един есть;</span></span>Втор. 6:4</a>).<br />Видя, что все его сердце уже давно похоронено в этой земле, Господь сначала привел его в изумление, отряс от него прах земной и ум его направил к небу. <b>«Никто,</b> — говорит, — <b>не благ, как только один, Который на небесах»</b>. Вместо земли показал ему небо и вместо его отцов — одного Отца. Если, говорит, есть только единый Благой, и Он обитает на небе, то возвысь сердце свое от земли на небо к Тому Благому, Которого ты любишь. <br />Домогаясь повода (к искушению Господа), фарисеи хотели (намеренно) создать (таковой) повод, и один из них пришел, чтобы искусить Господа и узнать, не разрушает ли закона то исполнение, какому Он учил. Господь тотчас же обуздал уста этого искусителя, говоря: <b>«Никто не благ, как только один»</b>, — и потом: «разве не знаешь заповеди?». Этими словами Он, во-первых, отверг иного Бога, дабы не упоминалось более имя его, и научил, что животворящие заповеди были прежде Его; во-вторых, показал, что их можно было соблюдать, и, в-третьих, так как с любовью посмотрел (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=10&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Иисус, взглянув на него, полюбил его и сказал ему: одного тебе недостает: пойди, всё, что имеешь, продай и раздай нищим, и будешь иметь сокровище на небесах; и приходи, последуй за Мною, взяв крест.</span></span>Мк. 10:21</a>) на него<a href="#655700_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, то (этим) дал знать, сколь угодны Ему те, кои всецело соблюдают древние заповеди.<br />... Но Господь отверг повод к лицеприятию, дабы научить, что нам должно говорить и слушать то, что справедливо.<br />... Затем, чтобы (богатый) не сказал: «уже с самого начала встретил меня с неблаговолением и посему, воспользовавшись предлогом, отверг меня», для сего (Господь) говорит: «<b>один... только... благ»</b>. Если это так, то разве Сам Он не благ, коль скоро называется Сыном Благого?<br /><b>«Никто не благ, как только один».</b> Но Ты, Господи, разве не благ? <b>«Только... один, </b>— говорит, <b>— благ»</b>. А пришествие Твое разве не есть пришествие благости? «<i>Но Я, — </i>говорит<i>, — пришел не Сам от Себя»</i> (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Тогда Иисус возгласил в храме, уча и говоря: и знаете Меня, и знаете, откуда Я; и Я пришел не Сам от Себя, но истинен Пославший Меня, Которого вы не знаете.</span></span>Ин. 7:28</a>). А дела Твои разве не благи? <i>«Отец Мой, </i>— говорит, <i>— пребывающий во Мне, Сам творит сии дела» </i>(ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Разве ты не веришь, что Я в Отце и Отец во Мне? Слова, которые говорю Я вам, говорю не от Себя; Отец, пребывающий во Мне, Он творит дела.</span></span>Ин. 14:10</a>). А Твоя новая проповедь разве не есть проповедь благости? «<i>Пославший Меня, — </i>говорит<i>, — Сам дал Мне заповедь, что сказать и что говорить»</i> (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> Ибо Я говорил не от Себя; но пославший Меня Отец, Он дал Мне заповедь, что сказать и что говорить.</span></span>Ин. 12:49</a>). Если пришествие Твое, и слова Твои, и дела Твои от Отца, то разве Ты не Благий от Благого? Но и пророк сказал о Духе: <i>«Дух Твой благий да ведет меня</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=142&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Научи меня исполнять волю Твою, потому что Ты Бог мой; Дух Твой благий да ведет меня в землю правды.</span></span>Пс. 142:10</a>). Итак, уходящему богачу Господь не доставил повода к тому, чтобы он удалялся (от Него), дабы удаление его оказалось достойным порицания. Желая дать новую заповедь, Господь подтвердил закон и почтил Господа закона, дабы богатый не сказал, что Христос противник их<a href="#655700_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a> и вводит новое учение о Боге чуждом; потому что ясно показал, что бедность уже ранее Его была одобрена, поскольку<i> «Ангелы отнесли его на лоно Авраама»</i> (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=16&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Умер нищий и отнесен был Ангелами на лоно Авраамово. Умер и богач, и похоронили его.</span></span>Лк. 16:22</a>).<br /><b>«Что... называешь Меня благим?»</b>. Этими словами предложил образец Своего смирения, чтобы почтить Отца, хотя в других местах называл Себя благим, говоря: «глаз твой лукав, а ...я добр» (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=20&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> разве я не властен в своем делать, что хочу? или глаз твой завистлив оттого, что я добр?</span></span>Мф. 20:15</a>), и еще:<i> «пастырь добрый полагает душу... свою за стадо свое»</i> (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Я есмь пастырь добрый: пастырь добрый полагает жизнь свою за овец.</span></span>Ин. 10:11</a>). Говоря же: «что... называешь Меня благим?» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Он же сказал ему: что ты называешь Меня благим? Никто не благ, как только один Бог. Если же хочешь войти в жизнь вечную, соблюди заповеди.</span></span>Мф. 19:17</a>) — (этим) своим ответом отверг помышление спрашивавшего, так как он думал, что Христос от сей земли и есть как бы один из учителей Израильских.<br /> Итак, поскольку богатый считал Христа (простым) человеком, и назвал Его благим, как Бога, потому говорит: <b>«что... называешь Меня благим?»</b> — то есть если бы действительно тебе так думалось, что Я пришел свыше и есть Сын Благого, то правильно называешь благим; если же Я от этой земли, как ты думаешь, то худо называешь Меня благим. Ведь если бы он назвал Христа Благим Богом и Христос отверг бы это имя, то тогда слово Его<a href="#655700_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a> могло бы быть уместно. Но он назвал Его учителем, а не Богом. Каким же образом отверг это имя Тот, Кто Сам сказал о Себе:<i> «пастырь добрый полагает душу свою за овец своих?»</i> (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Я есмь пастырь добрый: пастырь добрый полагает жизнь свою за овец.</span></span>Ин. 10:11</a>). И все учители, передавшие святое учение, и все праведные и честные называются благими. <i>«Благотворит Господь благим»</i> (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=124&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Благотвори, Господи, добрым и правым в сердцах своих;</span></span>Пс. 124:4</a>), — говорит (Писание). Еще: «<i>сеющий... семя святаго хлеба есть Сын Человеческий, а семя... добра суть сыны Царства»</i> (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=37&e=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Он же сказал им в ответ: сеющий доброе семя есть Сын Человеческий;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> поле есть мир; доброе семя, это сыны Царствия, а плевелы - сыны лукавого;</span></span>Мф. 13:37—38</a>). Каким же образом семя может быть добрым, а тот, кто сеет, худым? Или: каким образом (здесь) отверг наименование благого, а в других местах сделал Себя причастником Божественного владычества и поклонения? Всякое зло дерзко входит в род человеческий через господство страсти; потому Господь объявил гордость нечистой пред Богом, так как она делает человека нечистым пред Богом. Смирение же всем людям дал, как бы некоторую узду, так как (и Сам) в смирении повиновался воле и закону предков Своих<a href="#655700_5" class="interpretation-note-link"><sup>5</sup></a>.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="655700_1" class="note-item" href="#655700_1">1</a> Так в Диатессароне.<br /></li><li><a id="655700_2" class="note-item" href="#655700_2">2</a> На богатого юношу.<br /></li><li><a id="655700_3" class="note-item" href="#655700_3">3</a> Закона и Бога закона.<br /></li><li><a id="655700_4" class="note-item" href="#655700_4">4</a> То есть Христа, отвергшего наименование «благого». Смысл, по-видимому, такой: если бы богатый назвал Христа Благим Богом в том смысле, в каком так называл Его Маркион, то отвержение этого имени Христом не было бы понятно, но богатый назвал Его благим учителем, а не Богом. В нижеследующем святой Ефрем изъясняет, что, отвергая имя благого, Господь хотел дать людям урок смирения.<br /></li><li><a id="655700_5" class="note-item" href="#655700_5">5</a> «Superiorum Suorum» — Моисея и пророков; или же: «высших Себя», — то есть Отца (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Вы слышали, что Я сказал вам: иду от вас и приду к вам. Если бы вы любили Меня, то возрадовались бы, что Я сказал: иду к Отцу; ибо Отец Мой более Меня.</span></span>Ин. 14:28</a>).<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=19&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=19&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>