<div><p ><div>Да никто не будет приписывать божеству порядок и обычай исходя из порядков человеческих. Ведь и того же Мелхиседека, от которого Авраам получил благословение и с помощью которого принес свои жертвы, следует полагать не ангелом, каковая нелепость соответствует пониманию иудаистской церкви, но мужем святым и священником Бога, который как выражающий прообраз Господа описывается <i>без отца и матери,</i> как не имеющий <i>ни начала дней, ни конца жизни, и без родословия</i>, чтобы показать грядущий приход вечного Сына Бога, Который и без отца через воплощение рожден, и без матери по Божественному родословию, и без отчета о роде его, поскольку ведь написано: <i>о род Его кто изъяснит? </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> От уз и суда Он был взят; но род Его кто изъяснит? ибо Он отторгнут от земли живых; за преступления народа Моего претерпел казнь.</span></span>Ис. 53:8</a>).<br />Того Мелхиседека мы восприняли как священника Бога и прообраз Христа, но того только как прообраз, а Этого в истине — прообраз ведь есть тень истины; того царя по имени града [Иерусалима], этого же Царя — в примирении всего мира, ибо написано:<i> Бог во Христе примирил с Собою мир</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> потому что Бог во Христе примирил с Собою мир, не вменяя <i>людям</i> преступлений их, и дал нам слово примирения.</span></span>2 Кор. 5:19</a>), и в этом сказывается Его вечная Божественная природа. Ибо, коль скоро Отец в Сыне и Сын в Отце, единство Их сущности и действия не отрицается.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Пять книг о вере 3.11 Cl.0150,3.11.79</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=6&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=9&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>