<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div> Откуда произошла в псалмопевце уверенность, что Господь услышит его? От прежнего опыта: <b>яко</b> прежде <b>приклони ухо Свое мне</b>. По уверенности в благоволении Божием, основанной на этих опытах, псалмопевец ставит себе в правило и впредь во все дни, пока жив, призывать Бога на помощь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Объяснение Божественной Литургии. Антифоны на великие праздники. Антифоны на Богоявление</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Сими словами объясняет, откуду познал, что Бог услышал молитву его, и говорит, что познал оттуду, поелику Сам Бог предварил открыть ему благоволение Свое, когда приклонил ухо к молитвам его: ибо к чему бы Ему приклонять ко мне ухо Свое, ежели бы не благоволил Он послушать меня? Впрочем, приклоняет Бог к нам ухо Свое тогда, когда вдыхает в нас усердие и охоту к молитве: ибо мы не стали бы молиться Ему, ежели бы Он по милости Своей не предварял вдыхать в нас усердия к молитве. Таким образом Давид, приобыкнув к внутренним побуждениям, из самаго усердия к молитве, свыше ему вдохновенной, познал, что Господь приклонил к нему ухо Свое. Сего ради присовокупляет: <i>и во дни моя призову</i>. То есть: доколе будут озарять меня лучи милости Божией и доколе при сем свете вижу ухо Господне ко мне приклоненное, никогда не опущу случая молитися Ему, но и в счастии, и в несчастии всегда буду призывать Господа. Таким образом под именем «дней своих» разумеет те дни, в которые наслаждался он светом предваряющия милости Божией; ибо без света милости наступает нощь, о которой сказано: <i>приидет нощь, егда никтоже может делати </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=9&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Мне должно делать дела Пославшего Меня, доколе есть день; приходит ночь, когда никто не может делать.</span></span>Ин. 9:4</a>). Другие под именем дней разумеют бедственные случаи, которым часто подвержен был Давид, но и ныне и впредь располагается прибегать с молитвою к Богу.<br /></div></p>