<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Незадолго до вавилонского плена был иудейским царем нечестивый Иоаким, сын благочестивого Иосии. Иудея уже была под властью халдейского царя и платила ему дань. Желая избавиться от этой зависимости, Иоаким искал опоры в помощи человеческой вместо того, чтобы ожидать её от Господа Бога, от которого отступил, – и, вопреки воле Его, задумал вступить в переговоры с египетским царем, намереваясь предложить ему свои услуги в борьбе с Халдеями. Эти замыслы были тайными, звал о них только Бог и Его пророк. Эти-то тайные замыслы ближайшим образом имеет в виду Иеремия, когда, обличая за них царя, говорит: „Глубоко сердце человеку», и потому помышления сердечные никому, кроме Бога, недоступны. В самом деле, „кто весть от человек яже в человеце, точию дух человека, живущий в нем“? (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И когда я приходил к вам, братия, приходил возвещать вам свидетельство Божие не в превосходстве слова или мудрости,</span></span>1 Кор. 2:1</a>). Одному могут быть известны только внешние дела и слова другого, но по ним трудно судить о сердце человека. Трудно узнать, лжет человек, или нет. Иногда под уверениями в дружбе скрываются злоба и лукавство. Иуда поцеловал Христа и этим знаком дружбы указал на Него врагам. Если бы сердце человеческое было так же открыто нам, как дела, легко было бы уличать преступников, не было бы нужды в многосложном и продолжительном судопроизводстве для открытия преступления, для того, чтобы знать, кто прав, кто виноват. Один Бог знает, что у кого на душе, и от Его всеведения и правосудия нельзя укрыться. „Аз Господь испытуяй сердца и искушаяй утробы, еже воздати каждому по пути его“. Размышляй, грешная душа, о сем всеведении и правосудии Божием и когда приразится к тебе греховное искушение, призови на помощь страх Божий, страх при мысли о Боге, свидетеле не только греховных дел, но и сокровенных греховных помыслов, о Боге – праведном судии и мздовоздаятеле, которого нельзя оскорблять безнаказанно грехолюбивой жизнью, и если не любовью к Богу, по крайней мере, этим страхом удержи себя от греховного шага. Вместе с Иосифом скажи искушающему тебя помыслу: „како сотворю глагол злый и согрешу пред лицем Бога моего“, всеведущего и всеправедного? – Размышление о всеведении и правосудии Божием обязательно для нас во всякое время, наипаче же во дни говения, – во дни усиленных подвигов в борьбе с греховными искушениями. Во дни говения эти искушения бывают сильнее, чем в другое время. Требуется немало самообладания, немало духовной бдительности, чтобы в сии святые дни расстаться с греховными привычками, с греховной рассеянностью и беспечностью, столь обыкновенными в ежедневной жизни. Неизбежно при этом возникает сознание бессилия и безуспешности в деле самоисправления, а отсюда раздается в душе скорбь о своем окаянстве, раздражительность, ропот на людей, на самого Бога, на церковь с её строгими уставами, нередко уныние, которое до того овладевает бедной душой, что она готова бросить начатые подвиги. Не падай, грешная душа, под бременем этих искушений, знай, что они неизбежны для всякого на том пути, на который ты вступила. Давно сказано Премудрым: „Аще приступаеши работати Господеви, уготови душу твою во искушение“, – искушение от мира, от собственной греховной природы и наипаче от козней диавольских. Врагу нашему неприятно, что грешник, бывший долго в сетях его, наконец, ускользает из его власти, и вот он всячески старается отвлечь его от благочестивых упражнений. Не поддавайся его козням, побеждай их памятью всеведения и правосудия Божия, подражая примеру воина на сражении. Воин выбился из сил в бою с неприятелем, готов бросить оружие и отдаться в плен; но вот является военачальник. Его присутствие ободряет воина, он забывает свою усталость, одушевляется новым мужеством: он обрадован тем, что военачальник видит его подвиги, ценит его самоотвержение и не оставит его без награды. Подобным образом ободряй себя и ты, воюющая против греховных искушений душа: ни на одну минуту не забывай, что сам Христос, твой вождь на пути спасения, взирает на тебя с высоты святыя своея, следит за твоими усилиями в борьбе с врагами спасения, готов тебе помочь своею благодатью и увенчать тебя за твою стойкость и мужество в этой борьбе. Уверенность духовного воина, что он подвизается пред лицом подвигоположника Иисуса, способна ободрить подвижника, укрепить его изнемогающие силы на продолжение подвигов, и потому должна быть присуща нам во всякое время, особенно же во дни поста и говений. – Память о всеведении и правде Божией должна быть призываема говеющими также при исповеди. Пусть они с полной откровенностью обличают себя на исповеди, не забывая, что они приносят ее самому Господу, стоят пред Его судом. Эта откровенность нужна не для Господа всеведущего, испытующего сердца и утробы, а для нас как свидетельство нашего искреннего раскаяния и желания получить от Господа прощение; нужна также для духовника, иначе он не будет знать, разрешить или не разрешить грешника, и затруднится преподать ему духовное, сообразное с его духовными недугами, врачевство.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Изречения слова Божия, располагающие к покаянию </i></div></div></p></div>