<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1012">Андрей Кесарийский свт.</a><div><b><i>Дым мучения</i></b> означает или поднимающееся снизу с плачем дыхание мучимых или же дым от огня, в котором горят отпадшие. Дым восходит во веки веков — отсюда видно, что мучения грешников бесконечны, как и блаженство праведных.<br /><b>И не имут покоя день и нощь</b>. День и ночь упоминаются не потому, что течение и будущего века будет соизмеряться по солнцу и грешники тогда не будут иметь покоя, но или сообразно настоящему обычаю измерять время днями и ночами, или потому, что день означает вечную жизнь святых, а ночь — мучения грешных, которые достойно постигнут всех, изображавших в себе образ зверя своими диавольскими делами и хулением на Христа и написавших в сердце своем бесчестное имя зверя.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div>Но кто-то, может быть, скажет: почему ты говоришь, что милости Божией во много раз больше в суде, в то время как видение передало нам, что воздаяние наказуемых едва ли не вечно? Ибо почему оно говорит: <i><b>И дым мучения их будет восходить во веки веков, и не будут иметь покоя ни днем, ни ночью</b>? </i>Такому человеку следует ответить: можно мучиться вечно, но несообразно мере прегрешения. Как? Если кто-то заслуживает огня и тьмы, но осуждается на тьму, он наказывается только тем, что не имеет части в благах Божьих, и от одного этого страдает, но он не наказывается еще и чувственно. <i>Восходящим дымом мучения</i> Иоанн называет тяжелое происходящее снизу дыхание грешников, стенающих о том, вне чего они остались.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Экумений, <i>Комментарий на Откровение. TLG 2866.001, 164.8-21</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Рассказывают, что лев не нападает на человека, распростертого на земле. Этот же зверь более жесток, чем лев, ибо чем больше ему поклоняются, тем большие он причиняет страдания. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беда Достопочтенный, <i>Изложение Откровения. Cl. 1363, 2.14.175.29</i>.</div><br /></div></p>