<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1012">Андрей Кесарийский свт.</a><div>Он говорит, что грешники в будущем веке подвергнутся вечным мукам, а святые, потерпевшие здесь, в этом скоропреходящем веке, и сохранившие несокрушимую веру во Христа, возрадуются.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1326">Примасий Гадруметский еп.</a><div>Господь говорит: <i>претерпевший до конца спасется</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> и будете ненавидимы всеми за имя Мое; претерпевший же до конца спасется.</span></span>Мф. 10:22</a>). И апостол говорит: <i>терпение нужно вам </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Терпение нужно вам, чтобы, исполнив волю Божию, получить обещанное;</span></span>Евр. 10:36</a>). Так и в этом месте Иоанн говорит, что терпение святых состоит в том, чтобы, претерпев до конца, избегать общества зверя и начертания его имени. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Примасий, <i>Комментарий на Откровение. Сl. 0873, 4.14.213</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div><i><b>Здесь терпение святых</b>.</i> Оно обнаруживается в эти антихристовы времена и при этом испытании. Ибо насколько велики опасность и скорбь, настолько великое требуется терпение. Далее книга как бы отвечает на вопрос: <i>Кто это те, кого ты называешь святыми и терпеливыми? Это соблюдающие заповеди Божии и веру в Иисуса. </i>Ибо именно такие люди, когда наступит час испытаний и смерти, почтут все второстепенным по сравнению с верой и любовью Божьей.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Экумений, <i>Комментарий на Откровение. TLG 2866.001, 164.21-165.2</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Несмотря на то, что зверь станет свирепствовать, святые не печалятся из-за временных страданий, которые вознаградятся вечным блаженством, в то время как их преследователи, напротив, вкусив временного торжества, заплатят за него вместе со зверем вечными муками.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беда Достопочтенный, <i>Изложение Откровения. Cl. 1363, 2.14.175.39</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div>Божественная благодать, осенив избранников Божиих, соделает для них недействительными обольщения обольстителя, негрозными угрозы его, презренными чудеса его; она дарует им мужественно исповедать совершившего спасение человеков Спасителя и обличить лжемессию, пришедшего погубить человеков; она возведет их на эшафоты как на царские престолы, как на брачный пир. Ощущение любви к Богу сладостнее ощущения жизни.<a href="#677596_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> Как предсмертные и сопровождающие смерть мучения составляют собой начала вечных мук для грешника,<a href="#677596_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> так муки за Христа и насильственная смерть за Него составляют собой начало вечных радостей райских. Это видим ясно из действия Божественной благодати в отношении к мученикам первых веков христианства: первоначально предоставлялось им явить свое произволение, по принятии ими первых мук нисходила к ним помощь Свыше, делала для них и муки, и смерть за Христа вожделенными.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="677596_1" class="note-item" href="#677596_1">1</a> Святой Исаак Сирский. Слово 38. <br /></li><li><a id="677596_2" class="note-item" href="#677596_2">2</a> Мысль эта принадлежит святому мученику Иакову Персянину. Четьи-Минеи. 26 ноября.</li></ul></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Цит. по: Симфония по творениям. Знамения.</div></div></p>