<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1012">Андрей Кесарийский свт.</a><div>Великий глас этого ангела означает иносказательно моление всех сил небесных, желающих видеть прославление праведных и пресечение беззаконий грешников, чем отвергается все движимое и скоропреходящее и откроется твердое и вечное. <b>Изсше трава земная </b>— это указывает, что наступило конечное время, когда созревшее, подобно пшенице, принесшей плод земледельцу в тридцать, шестьдесят и сто раз, семя благочестия будет удостоено небесных житниц. <br /> <br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1326">Примасий Гадруметский еп.</a><div>Из объяснения Господа нам ясно, что <i>ангелы</i> суть будущие жнецы и что конец мира изображается явлением <i>созревшей жатвы.</i> Как мы знаем, после жатвы остается солома из сухих и ломких колосьев, тогда как пшеница делается из зерен. Сообразно этому, когда он говорит, что <i>серп</i> должен быть употреблен для сбора <i>созревшей жатвы,</i> очевидно, этим обозначается участь, заслуженная праведниками и нечестивцами.<br />И чему же более чем Церкви это может соответствовать? Во время последнего испытания, по завершении духовной битвы со зверем, Церковь, освещенная великим светом, сможет твердо узнать, кого она должна считать своим, а кого чужим. Здесь сидение на небесах означает то, что она, воспринявшая по воле Божьей судебную власть, отделяет праведников от грешников: <i>Сядете и вы на двенадцати престолах судить двенадцать колен Израилевых</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Иисус же сказал им: истинно говорю вам, что вы, последовавшие за Мною, - в пакибытии, когда сядет Сын Человеческий на престоле славы Своей, сядете и вы на двенадцати престолах судить двенадцать колен Израилевых.</span></span>Мф. 19:28</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Примасий, <i>Комментарий на Откровение. Сl. 0873, 4.14.248</i>.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div><i>Жатвы много, </i>написано в Евангелиях, <i>а делателей мало </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=9&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Тогда говорит ученикам Своим: жатвы много, а делателей мало;</span></span>Мф. 9:37</a>). Однако в Евангелиях жатва указывает на собирание верных, а здесь на кончину всех людей, при которой если что у них было вялое, незрелое и достойное огня, то оно огню предается. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Экумений, <i>Комментарий на Откровение. TLG 2866.1, 166.16-24</i>.</div></div></p></div>