<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1326">Примасий Гадруметский еп.</a><div>Некоторые еретики отложились от нас из-за дурной веры, имея в то же время упадок нравов, другие отклонились от традиций наших; но были и такие, которым было определено погибнуть и из-за веры, и из-за нравов. Здесь охватываются вкупе все живущие, что принимают начертание зверя на свои чело и руку. <i>Чаша гнева</i> здесь должна пониматься не только как чаша того гнева, о котором говорит Господь:<i> гнев Божий пребывает на нем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Верующий в Сына имеет жизнь вечную, а не верующий в Сына не увидит жизни, но гнев Божий пребывает на нем.</span></span>Ин. 3:36</a>), указывая на особый грех, - но так же, как та чаша, о которой Он говорит упорствующим иудеям: <i>умрете во грехе вашем </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Опять сказал им Иисус: Я отхожу, и будете искать Меня, и умрете во грехе вашем. Куда Я иду, туда вы не можете придти.</span></span>Ин. 8:21</a>), указывая на возрастающую меру достойных осуждения поступков Он говорит, что они будут мучимы в присутствии Агнца, за осуждение Которого они страдают, Которого они надменно презирали и над Чьими членами они незаконно возжелали господствовать. А также и перед ангелами Его, которые знают по откровению Бога, что эти люди несут справедливое наказание. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Примасий, <i>Комментарий на Откровение. Cl. 1363, 2.14.175.22</i>.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div>Третий ангел запрещает людям поклоняться зверю и брать его печать. Ибо в высшей степени нечестиво поклоняться, как Богу, чему-либо иному, кроме Бога настоящего и истинного. <i>Тот будет пить вино ярости Божией, вино цельное, приготовленное в чаше гнева Его.</i> Эту чашу и это вино вспоминает божественный Давид, говоря: <i>Ибо чаша в руке Господа вина цельного, полная напитка, и Он изливает из нее туда и сюда; однако осадок его не истощится - будут пить его все грешники земли </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=74&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> ибо чаша в руке Господа, вино кипит в ней, полное смешения, и Он наливает из нее. Даже дрожжи ее будут выжимать и пить все нечестивые земли.</span></span>Пс. 74:9</a>)<a href="#677536_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br />Он называет гнев Божий <i>вином</i>, используя эту метафору не из-за веселья, а из-за помрачения и помешательства, которым мучимы те, кто испытывает на себе гнев Божий. Цельное, приготовленное - то есть совсем приготовленное. Поскольку, когда гнев Божий смешивается с человеколюбием и благостью, он окончательно приготовлен. Ибо неодинакова мера гнева и благости, но человеколюбие во много раз превосходит. Поскольку если бы праведный гнев и благость были равны, то не устояло бы ничто живое. Понимая это, сказал пророк:<i> Если Ты, Господи, будешь замечать беззакония, - Господи! кто устоит? </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=129&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Если Ты, Господи, будешь замечать беззакония, - Господи! кто устоит?</span></span>Пс. 129:3</a>). <br />На то, что благость в чаше Божьей многократно превосходит праведный гнев, тот же самый пророк намекнул в словах: <i>Милостив Господь и праведен, и милосерд Бог наш</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=114&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Милостив Господь и праведен, и милосерд Бог наш.</span></span>Пс. 114:5</a>). Он установил праведность Его посередине, чтобы она была стеснена соседствующей милостью и не могла бы поступать так, как ей свойственно. А праведности свойственно воздавать каждому по заслугам. Упомянув однажды вино и тем самым сказав о гневе, Иоанн остановился на этом образе и назвал<i> чашей</i> то, что было дано грешникам из руки Божьей. <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="677536_1" class="note-item" href="#677536_1">1</a> LXX. В Синод, переводе: <i>Ибо чаша в руке Господа, вино кипит в ней, полное смешения, и Он наливает из нее. Даже дрожжи ее будут выжимать и пить все нечестивые земли.</i></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Экумений, <i>Комментарий на Откровение.TLG 2866.001, 163.8-164.8</i>.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Царствующие вместе с Господом святые всегда могут видеть наказание злых и, еще усерднее благодаря своего Искупителя, воспевают в вечности милосердие Господне. Ведь лицезрение мучений порочных не огорчает тех, кто находится в согласии с праведным Судией, точно так же, как лицезрение упокоения Лазаря не могло облегчить страдания богача, пожираемого пламенем (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=16&s=23&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И в аде, будучи в муках, он поднял глаза свои, увидел вдали Авраама и Лазаря на лоне его</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> и, возопив, сказал: отче Аврааме! умилосердись надо мною и пошли Лазаря, чтобы омочил конец перста своего в воде и прохладил язык мой, ибо я мучаюсь в пламени сем.</span></span>Лк. 16:23-24</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беда Достопочтенный,<i> Изложение Откровения. Сl. 1363, 2.14.175.22</i>.</div></div></p></div>