<div><p ><div><b>И будет в тот день, говорит Господь, она будет звать Меня: муж мой, и не будет более звать Меня Ваалим. И удалю имена Ваалов (Вааlim) от уст ее, и не будет более вспоминать имена их. </b><br />Таким же образом [перевели] LХХ. Все греческие и иноземные (barbarae) истории сообщают, что сначала во всей Азии царствовал сын Бела Нин, построивший у ассириян город по своему имени Нин, который евреи называют Ниневиею. Супруга его, Семирамида, о которой рассказывается много чудесного, выстроила стены Вавилона. О ней знаменитый поэт свидетельствует, говоря (Ovid. Metamorph. IV, 57—58.):<br />В давнее время, как ходит преданье, тот город<br />Семирамида вокруг оградила кирпичной стеною. <br />Он мужественно воевал против Зороастра великого, царя бактрийского, и достиг такой славы, что отца своего Бела возвел в бога, который по-еврейски называется Веl и у многих пророков и в особенности у Даниила по Федотиону называется этим именем, как идол вавилонский. Сидоняне и Финикияне называют его <i>Вааl</i>, ибо между согласными буквами бет и ламед стоит одна и таже гласная буква аин, в зависимости от которой, соответственно свойству того языка, читается то <i>Вееl</i>, то <i>Вааl</i>. Поэтому и Сидонская Дидона, происходившая из царского рода, когда приняла, как гостя, Энея, то возливала вино Юпитеру из той чаши, которую „обыкновенно употреблял Бел и все потомки Бела“ (Vergil. Aeneid. I, 729—730.) Мы узнали о происхождении демона или, вернее, человека, возведенного в демона, ибо все идолы произошли, вследствие заблуждения, из умерших. Выслушаем остальное. На еврейском и сирском языке Вааl означает ἔχων, то есть имеющий. Если мы хотим сказать <i>имеющий меня</i>, то должны сказать baalи, и у обоих этих народов жены называют своих мужей bааli, то есть <i>муж мой</i>, что́ означает <i>имеющий меня</i>, то есть <i>имеющий меня в супружестве</i>. На том же еврейском языке муж называется <i>is</i>, поэтому и жена, которая взята от мужа, в книге Бытия называется <i>issа</i>, подобно тому как от слова <i>vir</i> (муж) происходит <i>virаgо</i> (мужественная женщина или дева, героиня). Таким образом слова Господа имеют следующий смысл: так как на том и другом языке муж мой или супруг мой называется issi и baali, то Я настолько возненавидел имена идолов, что не желаю, по причине двусмысленности и неопределенности, называться даже тем, что может иметь хороший смысл, но предпочитаю называться<i> issi</i>, а не <i>bааli</i>, чтобы, говоря одно, не напоминать о другом, и называя мужем, не думать об идоле. Извини за темноту, которая происходит но трем причинам: или вследствие трудности предмета, или вследствие неопытности учителя или вследствие необычайного тупоумия ученика. Ибо, изъясняя еврейского пророка, я не должен обращаться к ораторским декламациям и очаровывать рассказами и эпилогами на азиатский лад, но при помощи твоих молитв и неимоверного рвения к учению раскрывать то, что сокрыто. Поэтому Акила, ревностный и любознательный переводчик, говорит: <i>она будет звать Меня: муж мой, и не будет более звать Меня: имеющий меня</i>, то есть<i>Вааl</i>.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Три книги толкования на пророка Осия . Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 12. Киев, 1894. С. 180-181 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 21.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=2&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=2&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>