<p ><div><b>И заключу в тот день для них союз с зверем полевым, и с птицею небесною, и с пресмыкающимся по земле, и лук, и меч, и войну истреблю от земли, и дам им спать безопасно. LХХ: И заключу в тот день для них завет с зверями полевыми, и с птицами небесными и пресмыкающимися по земле, и лук, и меч и войну истреблю от земли и дам им жить с упованием.</b><br />Когда все наименования противной религии будут удалены от народа, исповедующего Господа, и он будет звать Меня, говорит, муж мой, а не ваали, то есть идол мой, тогда заключу завет и мир с зверями полевыми и птицами небесными и пресмыкающимися по земле. Об этом времени и Исаия говорит:<i> пастися будут вкупе волк со агнцем, и рысь почиет с козлищем. Телец и лев, и овца вкупе пастися будут, и отроча мало поведет я. И вол и медведь вкупе пастися будут, и вкупе дети их будут, и лев, аки вол, ясти будет плевы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=11&s=6&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Тогда волк будет жить вместе с ягненком, и барс будет лежать вместе с козленком; и теленок, и молодой лев, и вол будут вместе, и малое дитя будет водить их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И корова будет пастись с медведицею, и детеныши их будут лежать вместе, и лев, как вол, будет есть солому.</span></span>Ис. 11:6—7</a>), нисколько не желая мяса и крови, но питаясь чистою и простою пищею. Когда Петру было открыто, чтобы он принял Корнилия из язычников, то повелено было ему ничего не считать нечистым, что принимается с благодарностию и относительно чего он впоследствии услышал: <i>что Бог очистил, того ты не почитай нечистым</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=10&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> На другой день, когда они шли и приближались к городу, Петр около шестого часа взошел на верх дома помолиться.</span></span>Деян. 10:9</a>). Таким образом по пришествии Господа, после торжественного воскресения Его и вознесения к Отцу, две стены соединены посредством краеугольного камня чрез Того, Кто из обоих соделал одно (Ефес. гл. 2). И ту, которая называлась непомилованною, он назвал помилованною, и того, кто назывался не Моим народом, [назвал] Своим народом, и, по примирении всего, будут истреблены лук и меч и война. Ибо не будет нужды в орудиях для воюющих, когда не будет воюющих. Израиль соединится с язычниками, и исполнятся слова Второзакония:<i> возвеселитеся языцы с людьми Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> [Веселитесь, небеса, вместе с Ним, и поклонитесь Ему, все Ангелы Божии.] Веселитесь, язычники, с народом Его [и да укрепятся все сыны Божии]! ибо Он отмстит за кровь рабов Своих, и воздаст мщение врагам Своим, [и ненавидящим Его воздаст,] и очистит [Господь] землю Свою <i>и</i> народ Свой!</span></span>Втор. 32:43</a>). Ибо<i> ведом во Иудеи Бог, во Исраили велие имя Его, гл бысть в мире место Его, и жилище Его в Сионе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=75&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ведом в Иудее Бог; у Израиля велико имя Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И было в Салиме жилище Его и пребывание Его на Сионе.</span></span>Пс. 75:2—3</a>), то есть в Церкви, в которой Он сокрушил силу луков, щит, меч и войну, и по сокрушении и истреблении их верующие будут спать безопасно и покоиться при одном пастыре или ожидать того, <i>ихже око не виде, и ухо не слыша и на сердце человеку не взыдоша, яже уготова Бог любящим Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но, как написано: не видел того глаз, не слышало ухо, и не приходило то на сердце человеку, что приготовил Бог любящим Его.</span></span>1 Кор. 2:9</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Три книги толкования на пророка Осия . Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 12. Киев, 1894. С. 181-183(Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 21.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=2&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=2&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
