<div><p ><div><b> И детей ее не помилую, потому что они дети блудодеяний. Ибо блудодействовала мать их и осрамила себя зачавшая их, ибо говорила: пойду за любовниками моими, которые дают мне хлеб, и воду мою, шерсть мою, лен мой, елей мой и питье мое. LХХ: И детей ее не помилую, потому что они дети блуда. Ибо блудодействовала мать их и осрамила себя родившая их, ибо говорила: пойду за любовниками моими, которые дают мне хлеб мой, и воду мою, и одежды мои, и полотна мои, и елей мой и все необходимое для меня. </b><br />Это Я сделаю той, которой Я сказал: ты не жена Моя, и Я не муж твой, и обращу ее как бы в пустыню и сделаю ее как бы землею непроходимою. Ибо когда Я вывел ее из Египта, то, по умерщвлении родителей, дети их вошли в землю обетованную. Но теперь дети матери блудодействующей погибнут вместе с матерью блудницею, ибо они дети блуда и злые, родившиеся от злых. Им в Евангелии говорится: <i>рождения ехиднова</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Увидев же Иоанн многих фарисеев и саддукеев, идущих к нему креститься, сказал им: порождения ехиднины! кто внушил вам бежать от будущего гнева?</span></span>Мф. 3:7</a>) Она дошла до такого бесстыдства, что услышала чрез Иеремию: «<i>у тебя лице блудницы, ты отбросила стыд</i>“ (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=3&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> За то были удержаны дожди, и не было дождя позднего; но у тебя был лоб блудницы, ты отбросила стыд.</span></span>Иер. 3:3</a>). Разве не служит доказательством упорства и свойственного блудницам бесстыдства то, что она хвалится своим преступлением и говорит: пойду за любовниками моими, пойду к идолам, доставившим мне необходимое для пищи и одежды? Все, описываемое в пророческой речи, иудеи в духовном смысле получили от Господа. И так как они отвергли Сына Божия, избрав себе Варавву, виновного в разбойничестве и возмущении (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И сказал им: о чем? Они сказали Ему: что было с Иисусом Назарянином, Который был пророк, сильный в деле и слове пред Богом и всем народом;</span></span>Лк. 24:19</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=18&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Тогда опять закричали все, говоря: не Его, но Варавву. Варавва же был разбойник.</span></span>Ин. 18:40</a>), и распяв Сына Божия, то до сего времени они следуют за демонами и относят благодеяния Божии к тем, которые погубили души своих почитателей. Хлеб и воду имеют и еретики, хлебом для которых служит печаль и воды их грязные, которые потопляют и погубляют получивших крещение. Имеют они и шерсть от паршивых овец, и лен, постоянно остающийся черным, и елей, о котором пророк говорит:<i> елей грешного да не намастит главы моея</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=140&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Пусть наказывает меня праведник: это милость; пусть обличает меня: это лучший елей, который не повредит голове моей; но мольбы мои - против злодейств их.</span></span>Пс. 140:5</a>), и питье из вод египетских, относительно которых пророк Иеремия взывает: <i>что тебе и пути Египетскому, еже пити воду Геонскую? И что тебе и пути Ассирийскому, да пиеши воду речную</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=2&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И ныне для чего тебе путь в Египет, чтобы пить воду из Нила? и для чего тебе путь в Ассирию, чтобы пить воду из реки ее?</span></span>Иер. 2:18</a>)? Мы говорим обо всем коротко, чтобы перейти к остальному.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Три книги толкования на пророка Осия . Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 12. Киев, 1894. С.169-170 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 21.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=2&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=2&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>