<div><p ><div><b>Хвалите Господа вси языцы. Яко утвердися милость Его на нас</b> <br />Язычники, говорит, никогда не испытали бы таковой перемены, если бы милость Божия превозмогла наших грехов.<br /><b>И истина Господня пребывает во век</b><br /> Ибо Господь даровал спасение, какое обещал чрез святых пророков. Этим и блаженный Павел начинает послание к Римлянам: <i>«Павел раб Иисус Христов, зван Апостол, избра́н в благовестие Божие, еже прежде обеща пророки Своими в писаниих святых»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Павел, раб Иисуса Христа, призванный Апостол, избранный к благовестию Божию,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> которое Бог прежде обещал через пророков Своих, в святых писаниях,</span></span>Рим. 1:1-2</a>). И еще говорит: <i>«глаголю... Христа Иисуса служителя бывша обре́зания по истине Божией, во еже утвердити обетования отцев, а язы́ком по милости, прославити Бога»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=15&s=8&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Разумею то, что Иисус Христос сделался служителем для обрезанных - ради истины Божией, чтобы исполнить обещанное отцам,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> а для язычников - из милости, чтобы славили Бога, как написано: за то буду славить Тебя, (Господи,) между язычниками, и буду петь имени Твоему.</span></span>Рим. 15:8-9</a>). Итак, поскольку Бог всяческих исполнил обетования, даровал спасение, какое обещал, и всем отверз источники милости, то и вы, приступившие из иудеев, и вы, уверовавшие из язычников, составив согласное песнопение, воздайте должное Благодетелю.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=115&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1016">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=117&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>