<div><p ><div>Аврам сказал это как человек, Сара же отведена в дом царя, чтобы обнаружилась любовь ее к мужу, когда и в плену не променяла мужа своего на царя, и чтобы дочери Сары видели в ее лице поучительный для себя пример, а именно, что, как Сара не прельстилась царством египетским, так и они не должны прилепляться к египетским идолам, <i>к чесноку и луку</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=11&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Мы помним рыбу, которую в Египте мы ели даром, огурцы и дыни, и лук, и репчатый лук и чеснок;</span></span>Чис. 11:5</a>) и как весь дом фараона подвергнут казням для избавления Сары, так при избавлении чад ее будет поражен весь Египет<a href="#566066_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br />Аврам сказал это (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=12&s=10&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И был голод в той земле. И сошел Аврам в Египет, пожить там, потому что усилился голод в земле той.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Когда же он приближался к Египту, то сказал Саре, жене своей: вот, я знаю, что ты женщина, прекрасная видом;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и когда Египтяне увидят тебя, то скажут: это жена его; и убьют меня, а тебя оставят в живых;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> скажи же, что ты мне сестра, дабы мне хорошо было ради тебя, и дабы жива была душа моя чрез тебя.</span></span>Быт. 12:10-13</a>) как человек, а Сара была отведена в дом царя, чтобы обнаружилась любовь ее к мужу, когда и в плену не променяла она его на царя, и чтобы дщери Сары в лице ее видели поучительный для себя пример: как она не прельстилась царством Египетским, так они не должны прилепляться к египетским идолам, к чесноку и луку (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=11&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Мы помним рыбу, которую в Египте мы ели даром, огурцы и дыни, и лук, и репчатый лук и чеснок;</span></span>Чис. 11:5</a>).<br /><br />Ибо если бы не боялась Сара, что умертвят и ее, и мужа ее, то не отдалась бы фараону.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span> <i>Толкование на Книгу Бытия, ССSO 153(72):67</i></span></div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="566066_1" class="note-item" href="#566066_1">1</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=14&s=26&e=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И сказал Господь Моисею: простри руку твою на море, и да обратятся воды на Египтян, на колесницы их и на всадников их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И простер Моисей руку свою на море, и к утру вода возвратилась в свое место; а Египтяне бежали навстречу [воде]. Так потопил Господь Египтян среди моря.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И вода возвратилась и покрыла колесницы и всадников всего войска фараонова, вошедших за ними в море; не осталось ни одного из них.</span></span>Исх. 14:26-28</a></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=12&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=12&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>