<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1199">Палладий (Пьянков) еп.</a><div><b>На стражи моей стану, и взыду на камень</b>, говорит пророк. Образ речи взят от обычая устроять стражи и сторожевые башни на горах, на высоких местах, для того, дабы стражники заблаговременно узнавали опасность для стад, для селений, а во время войны возвещали бы о близости неприятеля, о победе и поражении. Св. пророки были стражи, поставленные Богом как бы на некоторой высоте для наблюдений и возвещения воли Его (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> сын человеческий! Я поставил тебя стражем дому Израилеву, и ты будешь слушать слово из уст Моих, и будешь вразумлять их от Меня.</span></span>Иез. 3:17</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=6&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И поставил Я стражей над вами, [<i>сказав</i>]: "слушайте звука трубы". Но они сказали: "не будем слушать".</span></span>Иер. 6:17</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=52&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Голос сторожей твоих - они возвысили голос, и все вместе ликуют, ибо своими глазами видят, что Господь возвращается в Сион.</span></span>Ис. 52:8</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=56&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Стражи их слепы все и невежды: все они немые псы, не могущие лаять, бредящие лежа, любящие спать.</span></span>Ис. 56:10</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=350&c=5&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Слушайте это, священники, и внимайте, дом Израилев, и приклоните ухо, дом царя; ибо вам будет суд, потому что вы были западнею в Массифе и сетью, раскинутою на Фаворе.</span></span>Ос. 5:1</a>, 9, 18). Св. пророки стояли на страже, когда отрешались от всего земного, внимали себе, бодрствовали духом, очищали ум и сердце, усилинно молились Господу об открытии воли Его, стояли как бы на некоторой непостижимой высоте приближения к Богу, как бы на камне, на духовной твердыне, и, находясь в таком состоянии, ожидали, когда луч света Божия проникнет в их ум, озарит их, и что скажет им Господь в их духе, ибо пророк здесь говорит: <b>что возглаголет Господь во мне </b>(Под. <a href="/bible-index/bible/?b=450&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и сказал я: кто они, господин мой? И сказал мне Ангел, говоривший со мною: я покажу тебе, кто они.</span></span>Зах. 1:9</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=100&c=23&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Дух Господень говорит во мне, и слово Его на языке у меня.</span></span>2 Цар. 23:2</a> и др.); откровение воли Божией было внутреннее в духе пророка <b>Посмотрю, еже видети</b>, т. е. тщательно, усиленно буду наблюдать, дабы узнать волю Божию о народе Иудейском и о Халдеях, которые будут угнетать их, держать в плену; <b>и что отвещаю на обличение мое</b>, т. е. что я должен отвечать тем, которые недоумели о путях промысла Божия, спорили о судьбе нгарода Божия, обижаемаго врагами, и как бы препятствовали против распоряжения Божия, отдающаго своего праведнаго Израиля злым и нечестивым Халдеям. Пророк берет на себя то, что говорили другие. "Из сего ясно дознаем (поясняет бл. Феодорит), что таковые вопросы предлагались не Бож. пророком, а другими; ибо говорит: <b>что отвещаю на обличение мое. </b>Ибо надобно мне знать, какой ответ надлежит мне произнести желающим дознать от меня это".</div></p></div>