<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>...он вошел во вторую часть Иерусалимского храма, называемую Святое или Святилище, где находился жертвенник кадильный,</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1086">Гладков Б.И.</a><div>Когда Захария вошел в Святое и начал исполнение своих обязанностей, то увидел ангела. Неверующие в существование ангелов, а следовательно, и в возможность явления их людям, говорят, что воображению людей с расшатанными нервами представляются иногда такие предметы, которые, не существуя в действительности, кажутся им, однако, существующими. Таким же, кажущимся только, видением называют они и явление ангела Захарии.<br />Не отвергая того, что воображению людей, страдающих расстройством нервов, могут представляться картины, не соответствующие действительности, мы полагаем, однако, что таким возражением вопрос об ангелах не исчерпывается. Задумываясь над сотворением человека, одаренного искрой божественного Разума, невольно задаешься вопросом: неужели Бог остановился в Своей творческой деятельности на сотворении человека как на существе, выше которого ничего не может быть? Как ни велик разум истинного человека, однако, даже между гениальным человеком и Богом — пропасть великая, неизмеримая. Неужели же нет иных существ, которые стояли бы между человеком и Богом? И разум и сердце подсказывают нам ответ на этот вопрос: должны быть существа богоподобнее человека, стоящие к Богу ближе, чем поставлен человек, и постигающие существо Бога более, чем это доступно нам. Человеку, кроме разума, дана свобода воли и божественный голос совести. С этими свойствами души он может стремиться к доступному ему совершенству, некоторому богоподобию. Но, какой бы степени совершенства он ни достиг, хотя бы самой высочайшей, он все-таки остается существом, связанным своей телесной оболочкой, прикованным к своему земному уделу. Должны же быть иные, высшие существа, стоящие вне законов тяготения и пространства, тех законов, которым одинаково подчинены как тело человека, так и все животные и все неодушевленные предметы? Изучение природы приводит к неизбежному заключению, что строгая последовательность в сотворении живых существ, начиная от растительной клеточки (библейской зелени) и доходя до человека, должна была продолжиться еще далее и остановиться на создании мира духов1.<br />Но помимо этих общих соображений, к признанию бытия ангелов как духов бесплотных приводят нас слова Господа нашего Иисуса Христа.<br />В конце Введения к настоящему труду сказано, что Иисусу Христу можно или верить вполне, или совсем не верить, середины тут быть не может, и что так как безусловно правдивому во всем, безгрешному и всемогущему, воскресшему и вознесшемуся Христу нельзя не верить, то остается один только исход: верить Ему безусловно во всем, хотя бы кое-что и было недоступно ограниченному человеческому уму. А так как Иисус Христос говорил об ангелах как о существующих бесплотных духах, то мы должны верить Ему, как верим, что человек обладает бессмертной душой, которая, освободясь от своей телесной оболочки, становится тоже бесплотным духом. Все учение Иисуса Христа направлено к тому, чтобы ввести нас в этот высший мир ангелов, сделать нас ангелоподобными; и если отвергать существование ангелов, то надо отвергать и бессмертие нашей души, и будущую вечную жизнь, и вообще все учение Христа о назначении человека. Но так как, повторяю, мы не можем не верить Иисусу Христу, то должны верить и в существование ангелов.<br />Но вера в бытие ангелов нисколько не устраняет вопроса о том, было ли Захарии видение или явление ангела?<br />При разрешении этого вопроса надо иметь в виду, что Евангелист Лука, повествуя о явлении Захарии ангела, передает, конечно, все подробности этого явления со слов близких к Захарии, и не иначе, как словами самого же Захарии, ибо посторонних свидетелей явления ему ангела не было. Захария же был праведен пред Богом (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Оба они были праведны пред Богом, поступая по всем заповедям и уставам Господним беспорочно.</span></span>Лк. 1:6</a>), следовательно, сообщая близким своим подробности этого события, он, несомненно, передал им правдиво и точно все, что сам видел и слышал; вполне достоверный по своим высоконравственным качествам, свидетель описываемого события не способен был, конечно, к искажению истины, а потому нет никаких оснований не верить ему. К тому же, увидев ангела, он смутился, то есть, недоумевая сначала, видение это или явление, и когда убедился, что это не кажущееся, но действительно явление ангела, тогда только решился в этом именно смысле передать подробности совершившегося. Но так как одной праведности свидетеля недостаточно, чтобы безусловно поверить его показанию, то обратим внимание и на последствия этого события. Из последующих повествований Евангелиста видно, что предсказание ангела сбылось с поразительной точностью, а это дает основание утверждать, что предсказание было действительно дано, а не создано воображением Захарии; а если оно было дано ангелом, то, следовательно, он явился, и явление это было действительное, а не кажущееся.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b> Одесную алтаря кадильнаго.</b> Алтарь кадильный находился в святилище, перед завесой, отделявшей святое от святаго святых, — посредине. Для уяснения тех мест Новаго Завета, в которых упоминаются некоторыя части ветхозаветнаго храма, не лишним будет обратить внимание на устройство его. — Известно, что Иерусалимский храм — как первый, построенный Соломоном до плена Вавилонскаго, так и второй, после плена — был устроен по образу скинии Моисеевой, с присоединением только притворов и галерей вокруг храма. Из Книги Исхода, видно, что скиния Моисеева состояла из палатки, разделённой завесою пополам на две части, из которых в задней, называвшейся Святое-святых, был поставлен ковчег Завета, а в передней, святилище, перед самою завесою — алтарь, или жертвенник кадильный (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=30&s=1&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И сделай жертвенник для приношения курений, из дерева ситтим сделай его:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> длина ему локоть, и ширина ему локоть; он должен быть четыреугольный; а вышина ему два локтя; из него <i>должны выходить</i> роги его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> обложи его чистым золотом, верх его и бока его кругом, и роги его; и сделай к нему золотой венец вокруг;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> под венцом его на двух углах его сделай два кольца из [чистого] золота; сделай их с двух сторон его; и будут они влагалищем для шестов, чтобы носить его на них;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> шесты сделай из дерева ситтим и обложи их золотом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И поставь его пред завесою, которая пред ковчегом откровения, против крышки, которая на <i>ковчеге</i> откровения, где Я буду открываться тебе.</span></span>Исх. 30:1-6</a>). С правой стороны этого алтаря, то есть Северной, явился Захарии Архангел Гавриил (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> тогда явился ему Ангел Господень, стоя по правую сторону жертвенника кадильного.</span></span>Лк. 1:11</a>). Против алтаря кадильнаго, по Южной стороне святилища, стоял светильник (семисвещник), а на Северной — стол для хлебов предложения (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=26&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> И поставь стол вне завесы и светильник против стола на стороне скинии к югу; стол же поставь на северной стороне [скинии].</span></span>Исх. 26:35</a>). Вход в скинию был с Восточной стороны, а задняя, святейшая часть, была обращена к Западу, следовательно, совершенно противоположно тому, как обращены у нас храмы.<br />Вокруг скинии была устроена ограда, или двор, из занавесов, растянутых на столбах. И во двор вход был устроен также с Востока, против входа в скинию (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=27&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И в ширину двора с передней стороны к востоку - [завесы] пятидесяти локтей; [столбов для них десять, и подножий для них десять].</span></span>Исх. 27:13</a>). Во дворе, перед входом в скинию стоял жертвенник для приношения всякаго рода жертв из животных и хлебных приношений, кроме ладана (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=27&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И сделай жертвенник из дерева ситтим длиною пяти локтей и шириною пяти локтей, так чтобы он был четыреугольный, и вышиною трех локтей.</span></span>Исх. 27:1</a>) а между этим жертвенником и входом во дворе стоял умывальник — для омовения рук и ног священников, входящих в скинию (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=30&s=18&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> сделай умывальник медный для омовения и подножие его медное, и поставь его между скиниею собрания и между жертвенником, и налей в него воды;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и пусть Аарон и сыны его омывают из него руки свои и ноги свои;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> когда они должны входить в скинию собрания, пусть они омываются водою, чтобы им не умереть; или когда должны приступать к жертвеннику для служения, для жертвоприношения Господу,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> пусть они омывают руки свои и ноги свои водою, чтобы им не умереть; и будет им это уставом вечным, ему и потомкам его в роды их.</span></span>Исх. 30:18-21</a>). <br />Вместо двора храм Соломонов имел впереди святилища, по всей широте храма пристройку, названную по имени строителя притвором Соломоновым (Сравните: <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И ходил Иисус в храме, в притворе Соломоновом.</span></span>Ин. 10:23</a>). Это было единственное место, где мог собираться весь народ для молитвы и жертвоприношений, потому что в следующую часть храма, святилища, могли входить одни священники, а в Святое святых — один первосвященник, однажды в год, в день очищения. Упоминаемыя в Новом Завете посещения Спасителем храма Иерусалимскаго относятся к посещениям именно этого притвора Соломонова. Из этого же притвора Им были изгнаны торгующие, которым алчность первосвященников дозволяла приводить сюда и продавать жертвенных животных; потому что в глубине притвора перед завесой, отделявшей притвор от святилища, был поставлен жертвенник или алтарь для всесожжений. Нераздельность этого притвора от прочих частей храма делала его таким же священным местом, как и святилище и Святое-святых — домом молитвы - и обращение его в дом торговли, в загон скота, естественно должно было считаться осквернением всего храма и, вызвать справедливое негодоваше Господа против допустивших это осквернение.<br />Кроме притвора Соломонова вокруг храма была воздвигнута Соломоном трёхъэтажная пристройка в 15 локтей высоты, в которую входили посредством винтообразных лестниц (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=6&s=5&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И сделал пристройку вокруг стен храма, вокруг храма и давира*; и сделал боковые комнаты кругом. <i>//*Отделение для Святаго Святых.</i></span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Нижний <i>ярус</i> пристройки шириною был в пять локтей, средний шириною в шесть локтей, а третий шириною в семь локтей; ибо вокруг храма извне сделаны были уступы, дабы пристройка не прикасалась к стенам храма.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Когда строился храм, на строение употребляемы были обтесанные камни; ни молота, ни тесла, ни всякого другого железного орудия не было слышно в храме при строении его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Вход в средний ярус был с правой стороны храма. По круглым лестницам всходили в средний <i>ярус</i>, а от среднего в третий.</span></span>3 Цар. 6:5-8</a>). В этой пристройке были устроены комнаты для хранения священных сосудов и одежд и для жилища очередных священников и левитов. Здесь же были устроены и синагоги, или комнаты для объясне-ния чтений Священнаго Писания и релипозных бесед. Вероятно, в одной из таких комнат нашли родители отрока Иисуса, когда Он на 12-м году жизни остался в Иерусалиме (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=2&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Через три дня нашли Его в храме, сидящего посреди учителей, слушающего их и спрашивающего их;</span></span>Лк. 2:46</a>). Наконец, вокруг храма, вероятно, над указанными комнатами, была устроена открытая, деревянная галерея, крыло церковное, на которое возвёл Иисуса диавол во время искушения в пустыне (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Потом берет Его диавол в святой город и поставляет Его на крыле храма,</span></span>Мф. 4:5</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=4&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И повел Его в Иерусалим, и поставил Его на крыле храма, и сказал Ему: если Ты Сын Божий, бросься отсюда вниз,</span></span>Лк. 4:9</a>) и предлагал Ему броситься вниз.<br />Так как храм с окружающими его пристройками занимал всю гору, на которой был построен, то крыло церковное от дна оврага, над которым возвышалась гора храма, находилось на высоте 120 и более локтей, то есть более 36 саженей. Такой же высоты была и передняя стена притвора, возвышавшаяся со дна оврага до кровли храма. (Сравните: <a href="/bible-index/bible/?b=110&c=6&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Храм, который построил царь Соломон Господу, длиною был в шестьдесят локтей, шириною в двадцать и вышиною в тридцать локтей,</span></span>3 Цар. 6:2,3</a>= <a href="/bible-index/bible/?b=140&c=3&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и притвор, который пред домом, длиною по ширине дома в двадцать локтей, а вышиною во сто двадцать. И обложил его внутри чистым золотом.</span></span>2 Пар. 3:4</a>). С этого-то крыла церковнаго или только с горы храма, по повелению первосвященника Анны (=Анана, судившаго и Иисуса), был впоследствии сброшен святой Апостол Иаков праведный, брат Господень, за то, что исповедал Иисуса обетованным Мессией, как свидетельствует древнее предание и историк Иудейский Иосиф Флавий (Древности Иудейския, 20:9,1).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Явился</b>»: это не было видение Захарии экстатическое (в исступлении, ἐν ἐχστα’σει), подобное, например, видению Апостола Петра (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=10&s=10&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И почувствовал он голод, и хотел есть. Между тем, как приготовляли, он пришел в исступление</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и видит отверстое небо и сходящий к нему некоторый сосуд, как бы большое полотно, привязанное за четыре угла и опускаемое на землю;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> в нем находились всякие четвероногие земные, звери, пресмыкающиеся и птицы небесные.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И был глас к нему: встань, Петр, заколи и ешь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Но Петр сказал: нет, Господи, я никогда не ел ничего скверного или нечистого.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Тогда в другой раз <i>был</i> глас к нему: что Бог очистил, того ты не почитай нечистым.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Это было трижды; и сосуд опять поднялся на небо.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Когда же Петр недоумевал в себе, что бы значило видение, которое он видел, - вот, мужи, посланные Корнилием, расспросив о доме Симона, остановились у ворот,</span></span>Деян. 10:10-17</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=11&s=5&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> в городе Иоппии я молился, и в исступлении видел видение: сходил некоторый сосуд, как бы большое полотно, за четыре угла <br />спускаемое с неба, и спустилось ко мне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Я посмотрел в него и, рассматривая, увидел четвероногих земных, зверей, пресмыкающихся и птиц небесных.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И услышал я голос, говорящий мне: встань, Петр, заколи и ешь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Я же сказал: нет, Господи, ничего скверного или нечистого никогда не входило в уста мои.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И отвечал мне голос вторично с неба: что Бог очистил, того ты не почитай нечистым.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Это было трижды, и опять поднялось всё на небо.</span></span>Деян. 11:5-10</a>), но действительное <i>явление</i> Ангела Захарии в телесном виде: ибо все повествование ни одной чертой не указывает, чтобы это было внутреннее видение, подобное пророческим. — «<b>По правую сторону жертвенника кадильного</b>»: этот жертвенник стоял во Святом или Святилище, перед завесой, которая отделяла таинственное Святое Святых от Святого, прямо против входа во Святое, посредине. По правую сторону от него невдалеке перед той же завесой стоял стол с хлебами предложения (см. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Он же сказал им: разве вы не читали, что сделал Давид, когда взалкал сам и бывшие с ним?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> как он вошел в дом Божий и ел хлебы предложения, которых не должно было есть ни ему, ни бывшим с ним, а только одним священникам?</span></span>Мф. 12:3-4</a>). По левую руку от него, также не в дальнем расстоянии, перед завесой же, стоял золотой семисвечный светильник, на котором лампадки поправлялись ежедневно утром и вечером в то же время, как совершалось курение на жертвеннике кадильном (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=30&s=7&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> На нем Аарон будет курить благовонным курением; каждое утро, когда он приготовляет лампады, будет курить им;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> и когда Аарон зажигает лампады вечером, он будет курить им: <i>это</i> - всегдашнее курение пред Господом в роды ваши.</span></span>Исх. 30:7-8</a>). Этот жертвенник был небольшой, четырехугольный, позлащенный (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=30&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И сделай жертвенник для приношения курений, из дерева ситтим сделай его:</span></span>Исх. 30:1</a> и дал.). На него возлагался благовонный курильный порошок и возжигался, — и это называется <i>кадить</i> перед Господом. Этот курильный порошок составлялся из благовонных веществ: стакти, ониха, халвана душистого и чистого ладана, всего поровну (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=30&s=35&e=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> и сделай из них искусством составляющего масти курительный состав, стертый, чистый, святый,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> и истолки его мелко, и полагай его пред <i>ковчегом</i> откровения в скинии собрания, где Я буду открываться тебе: это будет святыня великая для вас;</span></span>Исх. 30:35-36</a>). Кроме этого курения не должно было быть иного курения пред Господом на этом жертвеннике и не должно было приносить на нем ни всесожжения, ни приношения хлебного, ни возлияния; а курения, сделанного по составу этого курения Господня, не должно было делать для обыденного житейского употребления под угрозой смерти (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=30&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Не приносите на нем никакого иного курения, ни всесожжения, ни приношения хлебного, и возлияния не возливайте на него.</span></span>Исх. 30:9</a>, 37-38). — Ангел Господень явился Захарии «<b>по правую сторону</b>» этого жертвенника кадильного, следовательно, между ним и столом с хлебами предложения.</div></p></div>