<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Войдя во святилище, Захария увидел Ангела, и на него напал страх, м. б. и потому, что по иудейским понятиям, явление Ангела предвещало близкую смерть.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1086">Гладков Б.И.</a><div>Евреи верили, что явление ангела предвещает близкую смерть того, кому он является, поэтому страх, свойственный всем разделявшим это верование, напал и на престарелого священника.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Смутился</b>»: уединение в Святилище пред лицом Божиим, при виде священных предметов, без сомнения возбуждало в старце-священнике, совершавшем здесь священные действия, особенные чувства некой священной робости и страшливости, наполнявшие душу, между другими ощущениями, и смущением. Тем более должно было возобладать это ощущение, когда неожиданно является в этом священном таинственном месте небесный вестник, особенно если принять во внимание поверие древних евреев, что видение Ангела предвещает близость смерти (<a href="/bible-index/bible/?b=70&c=13&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И сказал Маной жене своей: верно мы умрем, ибо видели мы Бога.</span></span>Суд. 13:22</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=70&c=6&s=22&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И увидел Гедеон, что это Ангел Господень, и сказал Гедеон: <i>увы мне</i>, Владыка Господи! потому что я видел Ангела Господня лицем к лицу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Господь сказал ему: мир тебе, не бойся, не умрешь.</span></span>Суд. 6:22-23</a>). Во всяком случае, и смущение, и страх очень естественны в душе святого священника в этом месте при виде Ангела Божия. «Необычайное видение смущает и святых» (Феофил.).</div></p></div>