<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div> Так как сам он был, по-видимому, лишь одним из 70-ти учеников Христовых, и потому не мог быть очевидцем всех событий, а тем более не мог быть очевидцем таких событий, как Рождество Иоанна Крестителя, Благовещение, Рождество Христово, Сретение, то он несомненно значительную часть содержания своего Евангелия сообщает со слов очевидцев, т.е. на основании предания (вот где выступает вся важность предания, столь решительно отвергаемого протестантами и сектантами!).<br />При этом совершенно несомненным представляется, что первой и главной очевидицей наиболее ранних событий евангельской истории была Пресвятая Дева Мария, о которой св. Лука недаром дважды замечает, что Она хранила воспоминания обо всех этих событиях, слагая их в сердце Своем (см. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=2&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> А Мария сохраняла все слова сии, слагая в сердце Своем.</span></span>Лк. 2:19</a> и <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=2&s=51"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> И Он пошел с ними и пришел в Назарет; и был в повиновении у них. И Матерь Его сохраняла все слова сии в сердце Своем.</span></span>Лк. 2:51</a>).<br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Передали</b>»: предание разумеется <i>устное</i> главным образом, ибо в первое время распространения христианства Евангелие распространялось по преимуществу через устное предание, изустные рассказы о событиях из жизни Спасителя и Его учении. Впрочем, едва ли возможно исключить отсюда и записанное уже отчасти предание — в Евангелиях от Матфея и Марка, если их знал уже евангелист Лука, и — в помянутых записях, насколько в них было достоверного, истинного, основывающегося на преданиях свидетелей-очевидцев. — «<b>Бывшие с самого начала</b>»: с начала общественного служения Господа бывшие с Господом, то есть его первые апостолы, а потом и избранные им 70 учеников. Между последними, по преданию, был и Лука, и, следовательно, он был сам свидетелем-очевидцем некоторых из евангельских событий, но не с самого начала. Призванные с самого начала общественного служения Господа о событиях с самого начала Евангелия, то есть с благовестил о зачатии Предтечи Господня, могли знать как от самой Богоматери, так и от названных братьев Господа, из коих один, именно Апостол Иаков, так называемый меньший брат Господень, епископ иерусалимский, пользовался особым уважением у апостолов. — «<b>Очевидцами</b>»: следовательно, свидетелями совершенно достоверными, которые что сами видели, то и передавали. — «<b>Слова</b>»: или Слова Божия воплотившегося, в том смысле, в каком употребляет это речение евангелист Иоанн (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В начале было Слово, и Слово было у Бога, и Слово было Бог.</span></span>Ин. 1:1</a>, 14, <a href="/bible-index/bible/?b=690&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> О том, что было от начала, что мы слышали, что видели своими очами, что рассматривали и что осязали руки наши, о Слове жизни, -</span></span>1 Ин. 1:1</a>), или — слова евангельского, то есть проповеди евангельской. К первому понятию более идут предыдущие слова — <i>очевидцы</i> и <i>служители</i>, к последнему приложимо только слово служители.</div></p></div>