<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div> За неверие Захария наказывается немотой, а, видимо, одновременно и глухотой, так как с ним потом объяснялись знаками. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1086">Гладков Б.И.</a><div>...но, не ожидая ответа Захарии, произносит приговор за неверие: Ты будешь молчать... до того дня, как это сбудется (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и вот, ты будешь молчать и не будешь иметь возможности говорить до того дня, как это сбудется, за то, что ты не поверил словам моим, которые сбудутся в свое время.</span></span>Лк. 1:20</a>). Слово замирает на устах Захарии, он становится нем...</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b> Будеши молча.</b> Немота от глухоты. Можно думать, что и Захария стал не только нем, но и глух: потому что с ним объясняются знаками (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=62"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">62</span> И спрашивали знаками у отца его, как бы он хотел назвать его.</span></span>Лк. 1:62</a>). Впрочем, глухота служит причиной немоты только при первоначальном образовании языка в детстве: те же, которые уже говорили, хотя и делаются глухими, не теряют способности говорить; Захария же потерял: значит его немота особенная, чудесная. — Сомнение Захарии наказано немотой, а сомнение Авраама, Пресвятой Девы не наказывается, потому что оно отлично по внутреннему характеру, хотя внешне одинаково. Авраам сомневается, потому что ещё не знает примеров рождения детей в старости, и только как бы ищет средств увериться. Пресвятая Дева тоже боится только за Своё девство. Захария же просто перестал верить в возможность рождения у него детей в старости, хотя ничего так не желал, как иметь чад.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> «<b>Благовестить тебе сие</b>»: то есть возвестит радостную весть близости времени явления Мессии, которому Предтечею будет твой сын, имеющий родиться, по особенному соизволению Божию, от вас, престарелых родителей. «<b>Будешь молчать</b>» и пр.: это вместе и наказание за неверие и знамение, что предвещаемое непременно сбудется. «Ангел справедливо не прощает неверующему Захарии, потому что он имел в пример прежде него бывших бесплодными и рождавших, как учат божественные Писания (Афан. В. 4, 495).</div></p>