<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1086">Гладков Б.И.</a><div>Ты родишь Сына и назовешь Его Иисусом; Он будет велик и наречется Сыном Всевышнего (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=31&e=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> и вот, зачнешь во чреве, и родишь Сына, и наречешь Ему имя: Иисус.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Он будет велик и наречется Сыном Всевышнего, и даст Ему Господь Бог престол Давида, отца Его;</span></span>Лк. 1:31—32</a>). Так возвестил Марии ангел, рассеяв Ее смущение; дальнейшими словами о престоле Давида и Царстве вечном ангел устранил всякое сомнение в том, что он говорит именно о Мессии, Сыне Божием.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Он будет велик:</b> и о Предтече Ангел возвестил, что он будет <b>велик</b>, но прибавил — <b>пред Господом</b>, т. е. велик как раб пред Господом, об Иисусе же Ангел выражается просто <b>велик</b>, т. е. безусловно велик, или величайший. — В чем будет состоять Его величие, Ангел объясняет тотчас же, под покровом ветхозаветных образов, без сомнения понятных пресвятой Деве, искусной в разумении Писаний съизмлада, как говорит предание; в словах Ангела она могла уразуметь сопоставление замечательнейших пророчеств о Мессии <a href="/bible-index/bible/?b=100&c=7&s=1&e=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Когда царь жил в доме своем, и Господь успокоил его от всех окрестных врагов его,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> тогда сказал царь пророку Нафану: вот, я живу в доме кедровом, а ковчег Божий находится под шатром.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И сказал Нафан царю: все, что у тебя на сердце, иди, делай; ибо Господь с тобою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Но в ту же ночь было слово Господа к Нафану:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> пойди, скажи рабу Моему Давиду: так говорит Господь: ты ли построишь Мне дом для Моего обитания,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> когда Я не жил в доме с того времени, как вывел сынов Израилевых из Египта, и до сего дня, но переходил в шатре и в скинии?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Где Я ни ходил со всеми сынами Израиля, говорил ли Я хотя слово какому-либо из колен, которому Я назначил пасти народ Мой Израиля: "почему не построите Мне кедрового дома"?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И теперь так скажи рабу Моему Давиду: так говорит Господь Саваоф: Я взял тебя от стада овец, чтобы ты был вождем народа Моего, Израиля;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и был с тобою везде, куда ни ходил ты, и истребил всех врагов твоих пред лицем твоим, и сделал имя твое великим, как имя великих на земле.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И Я устрою место для народа Моего, для Израиля, и укореню его, и будет он спокойно жить на месте своем, и не будет тревожиться больше, и люди нечестивые не станут более теснить его, как прежде,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> с того времени, как Я поставил судей над народом Моим, Израилем; и Я успокою тебя от всех врагов твоих. И Господь возвещает тебе, что Он устроит тебе дом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Когда же исполнятся дни твои, и ты почиешь с отцами твоими, то Я восставлю после тебя семя твое, которое произойдет из чресл твоих, и упрочу царство его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Он построит дом имени Моему, и Я утвержу престол царства его на веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Я буду ему отцом, и он будет Мне сыном; и если он согрешит, Я накажу его жезлом мужей и ударами сынов человеческих;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> но милости Моей не отниму от него, как Я отнял от Саула, которого Я отверг пред лицем твоим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И будет непоколебим дом твой и царство твое на веки пред лицем Моим, и престол твой устоит во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Все эти слова и все это видение Нафан пересказал Давиду.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И пошел царь Давид, и предстал пред лицем Господа, и сказал: кто я, Господи [мой], Господи, и что такое дом мой, что Ты меня так возвеличил!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И этого еще мало показалось в очах Твоих, Господи мой, Господи; но Ты возвестил еще о доме раба Твоего вдаль. Это уже по-человечески. Господи мой, Господи!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Что еще может сказать Тебе Давид? Ты знаешь раба Твоего, Господи мой, Господи!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Ради слова Твоего и по сердцу Твоему Ты делаешь это, открывая все это великое рабу Твоему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> По всему велик Ты, Господи мой, Господи! ибо нет подобного Тебе и нет Бога, кроме Тебя, по всему, что слышали мы своими ушами.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И кто подобен народу Твоему, Израилю, единственному народу на земле, для которого приходил Бог, чтобы приобрести <i>его</i> Себе в народ и прославить Свое имя <i>и</i> совершить великое и страшное пред народом Твоим, который Ты приобрел Себе от Египтян, изгнав народы и богов их?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И Ты укрепил за Собою народ Твой, Израиля, как собственный народ, на веки, и Ты, Господи, сделался его Богом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И ныне, Господи Боже, утверди на веки слово, которое изрек Ты о рабе Твоем и о доме его, и исполни то, что Ты изрек.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И да возвеличится имя Твое во веки, чтобы говорили: "Господь Саваоф - Бог над Израилем". И дом раба Твоего Давида да будет тверд пред лицем Твоим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Так как ты, Господи Саваоф, Боже Израилев, открыл рабу Твоему, говоря: "устрою тебе дом", то раб Твой уготовал сердце свое, чтобы молиться Тебе такою молитвою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Итак, Господи мой, Господи! Ты Бог, и слова Твои непреложны, и Ты возвестил рабу Твоему такое благо!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> И ныне начни и благослови дом раба Твоего, чтоб он был вечно пред лицем Твоим, ибо Ты, Господи мой, Господи, возвестил это, и благословением Твоим соделается дом раба Твоего благословенным, [чтоб быть ему пред Тобою] во веки.</span></span>2 Цар. 7:1-29</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=7&s=1&e=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И было во дни Ахаза, сына Иоафамова, сына Озии, царя Иудейского, Рецин, царь Сирийский, и Факей, сын Ремалиин, царь Израильский, пошли против Иерусалима, чтобы завоевать его, но не могли завоевать.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И было возвещено дому Давидову и сказано: Сирияне расположились в земле Ефремовой; и всколебалось сердце его и сердце народа его, как колеблются от ветра дерева в лесу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И сказал Господь Исаии: выйди ты и сын твой Шеар-ясув навстречу Ахазу, к концу водопровода верхнего пруда, на дорогу к полю белильничьему,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и скажи ему: наблюдай и будь спокоен; не страшись и да не унывает сердце твое от двух концов этих дымящихся головней, от разгоревшегося гнева Рецина и Сириян и сына Ремалиина.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Сирия, Ефрем и сын Ремалиин умышляют против тебя зло, говоря:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> пойдем на Иудею и возмутим ее, и овладеем ею и поставим в ней царем сына Тавеилова.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Но Господь Бог так говорит: это не состоится и не сбудется;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> ибо глава Сирии - Дамаск, и глава Дамаска - Рецин; а чрез шестьдесят пять лет Ефрем перестанет быть народом;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и глава Ефрема - Самария, и глава Самарии - сын Ремалиин. Если вы не верите, то потому, что вы не удостоверены.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И продолжал Господь говорить к Ахазу, и сказал:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> проси себе знамения у Господа Бога твоего: проси или в глубине, или на высоте.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И сказал Ахаз: не буду просить и не буду искушать Господа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Тогда сказал [<i>Исаия</i>]: слушайте же, дом Давидов! разве мало для вас затруднять людей, что вы хотите затруднять и Бога моего?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Итак Сам Господь даст вам знамение: се, Дева во чреве приимет и родит Сына, и нарекут имя Ему: Еммануил.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Он будет питаться молоком и медом, доколе не будет разуметь отвергать худое и избирать доброе;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> ибо прежде нежели этот младенец будет разуметь отвергать худое и избирать доброе, земля та, которой ты страшишься, будет оставлена обоими царями ее.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Но наведет Господь на тебя и на народ твой и на дом отца твоего дни, какие не приходили со времени отпадения Ефрема от Иуды, наведет царя Ассирийского.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И будет в тот день: даст знак Господь мухе, которая при устье реки Египетской, и пчеле, которая в земле Ассирийской, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и прилетят и усядутся все они по долинам опустелым и по расселинам скал, и по всем колючим кустарникам, и по всем деревам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> В тот день обреет Господь бритвою, нанятою по ту сторону реки, царем Ассирийским, голову и волоса на ногах, и даже отнимет бороду.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И будет в тот день: кто будет содержать корову и двух овец,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> по изобилию молока, которое они дадут, будет есть масло; маслом и медом будут питаться все, оставшиеся в этой земле.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И будет в тот день: на всяком месте, где росла тысяча виноградных лоз на тысячу сребренников, будет терновник и колючий кустарник.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Со стрелами и луками будут ходить туда, ибо вся земля будет терновником и колючим кустарником.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И ни на одну из гор, которые расчищались бороздниками, не пойдешь, боясь терновника и колючего кустарника: туда будут выгонять волов, и мелкий скот будет топтать их.</span></span>Ис. 7:1-25</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=9&s=1&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Прежнее время умалило землю Завулонову и землю Неффалимову; но последующее возвеличит приморский путь, Заиорданскую страну, Галилею языческую.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Народ, ходящий во тьме, увидит свет великий; на живущих в стране тени смертной свет воссияет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ты умножишь народ, увеличишь радость его. Он будет веселиться пред Тобою, как веселятся во время жатвы, как радуются при разделе добычи.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Ибо ярмо, тяготившее его, и жезл, поражавший его, и трость притеснителя его Ты сокрушишь, как в день Мадиама.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ибо всякая обувь воина во время брани и одежда, обагренная кровью, будут отданы на сожжение, в пищу огню.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо младенец родился нам - Сын дан нам; владычество на раменах Его, и нарекут имя Ему: Чудный, Советник, Бог крепкий, Отец вечности, Князь мира. <i>//В Славянской Библии этот стих читается так: </i>«Ибо Младенец родился нам, Сын, и дан нам; владычество Его на раменах Его, и нарекут имя Ему: Великого Совета Ангел, Чудный, Советник, Бог крепкий, Властелин, Князь мира, Отец будущего века; ибо приведу мир князьям, мир и здравие Его».</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Умножению владычества Его и мира нет предела на престоле Давида и в царстве его, чтобы Ему утвердить его и укрепить его судом и правдою отныне и до века. Ревность Господа Саваофа соделает это.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Слово посылает Господь на Иакова, и оно нисходит на Израиля,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> чтобы знал весь народ, Ефрем и жители Самарии, которые с гордостью и надменным сердцем говорят:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> кирпичи пали - построим из тесаного камня; сикоморы вырублены - заменим их кедрами.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И воздвигнет Господь против него врагов Рецина, и неприятелей его вооружит:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Сириян с востока, а Филистимлян с запада; и будут они пожирать Израиля полным ртом. При всем этом не отвратится гнев Его, и рука Его еще простерта.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Но народ не обращается к Биющему его, и к Господу Саваофу не прибегает.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И отсечет Господь у Израиля голову и хвост, пальму и трость, в один день:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> старец и знатный, - это голова; а пророк-лжеучитель есть хвост.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И вожди сего народа введут его в заблуждение, и водимые ими погибнут.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Поэтому о юношах его не порадуется Господь, и сирот его и вдов его не помилует: ибо все они - лицемеры и злодеи, и уста всех говорят нечестиво. При всем этом не отвратится гнев Его, и рука Его еще простерта.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Ибо беззаконие, как огонь, разгорелось, пожирает терновник и колючий кустарник и пылает в чащах леса, и поднимаются столбы дыма.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Ярость Господа Саваофа опалит землю, и народ сделается как бы пищею огня; не пощадит человек брата своего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И будут резать по правую сторону, и останутся голодны; и будут есть по левую, и не будут сыты; каждый будет пожирать плоть мышцы своей:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Манассия - Ефрема, и Ефрем - Манассию, оба вместе - Иуду. При всем этом не отвратится гнев Его, и рука Его еще простерта.</span></span>Ис. 9:1-21</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=400&c=5&s=1&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Теперь ополчись, дщерь полчищ; обложили нас осадою, тростью будут бить по ланите судью Израилева.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И ты, Вифлеем-Ефрафа, мал ли ты между тысячами Иудиными? из тебя произойдет Мне Тот, Который должен быть Владыкою в Израиле и Которого происхождение из начала, от дней вечных.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Посему Он оставит их до времени, доколе не родит имеющая родить; тогда возвратятся к сынам Израиля и оставшиеся братья их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И станет Он, и будет пасти в силе Господней, в величии имени Господа Бога Своего, и они будут жить безопасно, ибо тогда Он будет великим до краев земли.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И будет Он мир. Когда Ассур придет в нашу землю и вступит в наши чертоги, мы выставим против него семь пастырей и восемь князей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И будут они пасти землю Ассура мечом и землю Немврода в самых воротах ее, и Он-то избавит от Ассура, когда тот придет в землю нашу и когда вступит в пределы наши.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И будет остаток Иакова среди многих народов как роса от Господа, как ливень на траве, и он не будет зависеть от человека и полагаться на сынов Адамовых.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И будет остаток Иакова между народами, среди многих племен, как лев среди зверей лесных, как скимен среди стада овец, который, когда выступит, то попирает и терзает, и никто не спасет от него.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Поднимется рука твоя над врагами твоими, и все неприятели твои будут истреблены.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И будет в тот день, говорит Господь: истреблю коней твоих из среды твоей и уничтожу колесницы твои,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> истреблю города в земле твоей и разрушу все укрепления твои,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> исторгну чародеяния из руки твоей, и гадающих по облакам не будет у тебя;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> истреблю истуканов твоих и кумиров из среды твоей, и не будешь более поклоняться изделиям рук твоих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Искореню из среды твоей священные рощи твои и разорю города твои.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И совершу в гневе и негодовании мщение над народами, которые будут непослушны.</span></span>Мих. 5:1-15</a>. и др. — <b>Наречется:</b> т. е. будет (ср. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Блаженны миротворцы, ибо они будут наречены сынами Божиими.</span></span>Мф. 5:9</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Иисус сказал ему: если хочешь быть совершенным, пойди, продай имение твое и раздай нищим; и будешь иметь сокровище на небесах; и приходи и следуй за Мною.</span></span>Мф. 19:21</a>, 13 и др.). — <b>Сыном Всевышнего:</b> Сыном в особенном, собственном смысле, как Сын Единородный (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И Слово стало плотию, и обитало с нами, полное благодати и истины; и мы видели славу Его, славу, как Единородного от Отца.</span></span>Ин. 1:14</a>). <b>Всевышнего:</b> т. е. Бога Отца, именуемого так потому что Он, как Зечный и Творец, неизмеримо выше всякой твари на небе и на земле (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=5&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и, вскричав громким голосом, сказал: что Тебе до меня, Иисус, Сын Бога Всевышнего? заклинаю Тебя Богом, не мучь меня!</span></span>Мк. 5:7</a>). От вечности Сын Божий Единородный, второе лицо достопоклоняемой Троицы, стал во времени Сыном Всевышнего Единородным, воплотившись в лице Господа Иисуса Христа. «Слово было Сыном Вышнего и прежде веков, но не называлось так и не было известно; когда же воплотилось и явилось во плоти, тогда и назван Сыном Вышнего видимый и творящий чудеса» (Феофил.). — <b>Престол Давида:</b> имеющий родиться Младенец будет царем, наследником и обладателем царского достоинства Давидова. — <b>Отца его:</b> Давид называется отцом Мессии Иисуса Христа потому, что Он происходил от Давида по прямой линии — и по матери, и нареченному отцу своему (ср. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Родословие Иисуса Христа, Сына Давидова, Сына Авраамова.</span></span>Мф. 1:1</a>, 16, выше — <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> В шестой же месяц послан был Ангел Гавриил от Бога в город Галилейский, называемый Назарет,</span></span>Лк. 1:26</a>). Бог обетовал Давиду, что он управит престол его до века, то есть вечно будут цари из рода Давидова, и это обетование исполнилось во Христе — вечном Царе Церкви. </div></p>