<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Вопрос Пресвятой Девы Марии: <b>"Како будет сие, идеже мужа не знаю?"</b> был бы совершенно непонятен и не имел бы смысла, если бы Она не дала обета Богу навсегда остаться девою. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1086">Гладков Б.И.</a><div> Мария с полной верой приняла благовестие ангела. Но Она дала обет Богу навсегда остаться Девой; Она не желала и не смела нарушить его; предполагая же, что без нарушения этого обета нельзя сделаться матерью, Она спросила: Как будет это, когда Я мужа не знаю</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1090">Макарий (Булгаков) митр.</a><div>Пресв. Матерь Господа Иисуса пребыла Девою навсегда и по рождестве Его. Указание на эту истину св. Отцы и учители Церкви находили... в словах самой преблагословенной Девы к ангелу-благовестнику: <b>како будет сие, идеже мужа не знаю</b>. Надобно помнить, что такой вопрос предложила пресв. Дева в то время, когда была уже обручена Иосифу. Чтож бы означали слова Еe, если бы Она еще до обручения не изрекла обета Богу сохранить девство свое навсегда, и если бы не для того только была обручена Иосифу, чтобы он оставался стражем Еe девства? В противном случае, быв обручена Иосифу, как будущему мужу своему, Она не могла бы сказать: <b>идеже мужа не знаю</b>. А если несомненно, что пресв. Дева дала пред Богом обет всегдашнего девства: то быть не может, чтобы Она и не сохранила своего обета навсегда, особенно после того, как удостоилась соделаться Материю Сына Божия.*<br />*«Девство Марии тем многоценнее и приятнее, что она посвятила его Богу еще прежде, нежели зачался от нее Христос. Это показывают слова еe Ангелу — благовестнику: како будет сие, идеже мужа не знаю? По истине, она не сказала бы сего, если бы еще прежде не дала Богу обета пребыть Девою. Но так как это было не согласно с нравами Израильтян: то она и обручилась мужу праведному, который бы не только не нарушил сам того, что она уже посвятила Богу, но и охранял бы ее от других» (Augustin. de Virgin, c. IV)</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Как будет это</b>» и пр.: «как возможно зачать во чреве и родить» (Евф. Зигаб.) без мужа? Вопрос естественного недоумения, а не сомнения и неверия, как у Захарии (ст. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=18&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И сказал Захария Ангелу: по чему я узнаю это? ибо я стар, и жена моя в летах преклонных.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Ангел сказал ему в ответ: я Гавриил, предстоящий пред Богом, и послан говорить с тобою и благовестить тебе сие;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и вот, ты будешь молчать и не будешь иметь возможности говорить до того дня, как это сбудется, за то, что ты не поверил словам моим, которые сбудутся в свое время.</span></span>Лк. 1:18-20</a>). «Дева сказала сие не потому, что Она как бы не поверила, но потому что Она, как мудрая и разумная, желала узнать образ настоящего события: ибо ничего подобного не было прежде этого, ни после этого не будет. — Захария справедливо осуждается: он имел много примеров, так как многие неплодные рождали; а Дева не имела ни одного примера». (Феофил.)</div></p></div>