<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>...пояснив, что все это она говорит потому, что когда голос приветствия Мариина дошел до слуха ее, младенец, носимый ею, радостно взыгрался во чреве ее. Младенец Елисаветы, не иначе, конечно, как под наитием Св. Духа, восчувствовал близость иного Младенца, к явлению Которого в мир он должен будет приготовить человечество, и произвел необычайное движение в утробе матери. Действие Св. Духа, с младенца, носимого в утробе, перешло и на мать, которая мгновенно, по благодатному прозрению, узнала, какую радостную весть принесла Мария, и прославила Ее, как Богоматерь, словами архангела Гавриила. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1124">Вениамин (Федченков) митр.</a><div>Третье чудо еще раньше совершилось: первым Матерь Божию познал младенец во чреве Елисаветы. Об этом свидетельствует сама мать: <b>«ибо, когда голос </b>– один лишь звук голоса – <b>приветствия Твоего дошел до слуха моего, взыграл младенец радостно во чреве моем»</b>. <br /><br />Отсюда Мария, хотя и не искала этого, могла узнать и то, что Елисавета действительно зачала младенца, – как говорил Ей ангел... И что это – <b>«сын»</b>, а не девочка: так сказал и ангел; так чувствует и мать «<b>младенца.</b>» Это – четвертое чудо!</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1086">Гладков Б.И.</a><div> Очевидно, что Елисавета могла говорить так только потому, что исполнилась Святаго Духа, Который внушил ей эти мысли и слова. Младенец, которого Елисавета носила уже шестой месяц, пришел в необычайное движение, взыграл радостно (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Ибо когда голос приветствия Твоего дошел до слуха моего, взыграл младенец радостно во чреве моем.</span></span>Лк. 1:44</a>), как только вошедшая Мария сказала Свое приветствие.</div></p></div>