<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1124">Вениамин (Федченков) митр.</a><div>А дальше начинается другая часть, – совсем будто бы не похожая на первую... И даже кажется, она не понятна в устах младой Матери, особенно – после преславного Благовещения... И может быть, мы – обычные богомольцы – не вполне сознаем это... Но сначала приведу все эти три последующих стиха, – чтобы мы увидели сильное различие этой части от первой<a href="#639080_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. <br /><br />«<b>Явил силу мышцы</b><a href="#639080_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> <b>Своей; рассеял надменных (гордых) помышлениями сердца (а не сердцА) их;</b><i> низложил сильных с престолов, и вознес смиренных. Алчущих (нищих) исполнил благ, и богатящихся (не – богатых даже, а – старающихся, желающих обогатиться) отпустил (отослал) ни с чем</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=51&e=53"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> явил силу мышцы Своей; рассеял надменных помышлениями сердца их;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> низложил сильных с престолов, и вознес смиренных;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">53</span> алчущих исполнил благ, и богатящихся отпустил ни с чем;</span></span>Лк. 1:51-53</a>). <br /><br />Какие необычайные, несвойственные для смиренной Девы Марии мысли! <br /><br />О каких «гордых» людях вспоминает Она? О каких «сильных, низложенных с престолов» говорит Она? Кого разумеет Она под «богатящимися»? <br /><br />Особенно – после Благовещения Господня? <br /><br />И в другое время Ей неуместно было бы вспоминать о гордых, властных, богатых: смиренный человек не осуждает других. А уже после дивного благовестия тем паче! <br /><br />Нельзя, например, думать, чтобы Пречистая так отзывалась об язычниках, политически завладевших иудейским народом... Да, евреи, как известно из истории, вообще были неспокойным племенем, возбуждавшим часто восстания, революции: такой ли народ можно было защищать Ей? Никак нет. Она жила – в Боге! <br /><br />О каких же «сильных, низложенных с престолов» мыслит Она? И притом славит Господа, как о деле совершившемся, – говорит об этом уже в прошедшем времени («низложил» и проч.). Между тем язычники тогда были крепки. И через несколько месяцев Она Сама, по повелению римского кесаря Августа, пойдет смиренно с Иосифом в город Вифлеем Иудейский и там, в пещере, родит Спасителя... Нет, и об этом Она не может думать! Она знает, что жизнь души – в Боге! А особенно – теперь, когда Она носит во чреве Спасителя мира! Спасителя «от грехов»... <br /><br />О каких же врагах Она вспоминает теперь? И мы видим, что Она говорит о них без жалости, а – наоборот – радуется над унижением их... Конечно, не по-человечески «злорадствует», – а как Божия раба, радуется победе над ними Того же Бога, Которым Она всегда жила и особенно живет теперь, после Благовещения. <br /><br />Здесь разумеются иные враги. Кто же? Это – враги Божии и враги богочестивых и благочестивых: это – диавол с своим нечестивым воинством! Может быть, такой вывод покажется неожиданным? Но не для Девы!.. Впрочем, для большей верности, сошлемся сначала на святых отцов. «Радостно празднество нынешнего дня»: ныне «отменяется осуждение мира; утверждается восстание древле падшего (Адама) и всем нам обещается спасение. Ангел беседует с Девою – и упраздняется злоумышление змия, отражается коварное нападение его. Виновник зла, змий, лишается своей власти над человеческим родом; и узнает ныне, что тщетно боролся против (Божия) творения: ибо силы его не имеют ухищрения против нас». Так говорит в начале своего слова святитель Фотий, Патриарх Константинопольский. Вот каких врагов он разумеет: диавола и клевретов его! <br /><br />«Ныне враг наш диавол связан; и все служение бесам уничтожено... Ныне Ева попирает главу древнего обольстителя диавола и призывает весь мир к веселию» (Слово из «Пролога»). <br /><br />И тогда понятно будет, что это спасение от диавола теснейшим образом связано с воплощением в Марии Спасителя... Этому Она и радуется тоже: спасению мира от обольстителя, губителя... От обольстителя творения Божия! <br /><br />И тот, кто любит Бога всею душою, не только не может любить врагов Божиих, – но и не жалеть их; ибо и жалость к ним есть похуление Бога и некое сочувствие к врагам несчастного человечества, столько веков страдавшего от них! <br /><br />Нет! Богоматерь радуется Божиему домостроительству, Божией победе чрез воплощение в Ней Сына Вышнего, пришедшего спасти мир от надменных врагов Его и человечества.<br /><br />Теперь те, кто казался «сильным», или, как потом скажет Господь, – «<i>князьями мира сего</i>, – осуждены, низложены с престолов» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> о суде же, что князь мира сего осужден.</span></span>Ин. 16:11</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Ныне суд миру сему; ныне князь мира сего изгнан будет вон.</span></span>Ин. 12:31</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Уже немного Мне говорить с вами; ибо идет князь мира сего, и во Мне не имеет ничего.</span></span>Ин. 14:30</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ибо о том, что они делают тайно, стыдно и говорить.</span></span>Еф. 5:12</a>). И иудейский народ веровал в «<i>князя бесовского</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=9&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> А фарисеи говорили: Он изгоняет бесов силою князя бесовского.</span></span>Мф. 9:34</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Фарисеи же, услышав <i>сие</i>, сказали: Он изгоняет бесов не иначе, как <i>силою</i> веельзевула, князя бесовского.</span></span>Мф. 12:24</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=3&s=22&e=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> А книжники, пришедшие из Иерусалима, говорили, что Он имеет <i>в Себе </i>веельзевула и что изгоняет бесов силою бесовского князя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И, призвав их, говорил им притчами: как может сатана изгонять сатану?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Если царство разделится само в себе, не может устоять царство то;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> и если дом разделится сам в себе, не может устоять дом тот;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> и если сатана восстал на самого себя и разделился, не может устоять, но пришел конец его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Никто, войдя в дом сильного, не может расхитить вещей его, если прежде не свяжет сильного, и тогда расхитит дом его.</span></span>Мк. 3:22-27</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=11&s=14&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Однажды изгнал Он беса, который был нем; и когда бес вышел, немой стал говорить; и народ удивился.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Некоторые же из них говорили: Он изгоняет бесов силою веельзевула, князя бесовского.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> А другие, искушая, требовали от Него знамения с неба.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Но Он, зная помышления их, сказал им: всякое царство, разделившееся само в себе, опустеет, и дом, <i>разделившийся</i> сам в себе, падет;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> если же и сатана разделится сам в себе, то как устоит царство его? а вы говорите, что Я силою веельзевула изгоняю бесов;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и если Я силою веельзевула изгоняю бесов, то сыновья ваши чьею силою изгоняют их? Посему они будут вам судьями.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Если же Я перстом Божиим изгоняю бесов, то, конечно, достигло до вас Царствие Божие.</span></span>Лк. 11:14-20</a>). Апостол Павел говорит о целой «<i>державе смертной</i>», диавольской (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> А как дети причастны плоти и крови, то и Он также воспринял оные, дабы смертью лишить силы имеющего державу смерти, то есть диавола,</span></span>Евр. 2:14</a>). И действительно, весь мир до Христа был во власти сатаны. Поэтому во время искушения Господа диаволом в пустыне, он говорил: «<i>все это, все царства земли и славу их, дам Тебе, если, падши, поклонишься мне</i>» (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=8&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Опять берет Его диавол на весьма высокую гору и показывает Ему все царства мира и славу их,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и говорит Ему: всё это дам Тебе, если, пав, поклонишься мне.</span></span>Мф. 4:8-9</a>). А дать можно только то, что принадлежит нам. Диавол и бесы воображают себя «богатящимися», стремятся к овладению всем; а на самом деле они бессильны, – если Бог не даст им власти. <br /><br />Откуда взяла все эти мысли Пречистая Отроковица? <br /><br />Прежде всего, конечно, из Священного Писания: Она знала, несомненно, историю падения прародителей через змия. <br /><br />Имела ли Она и Свой собственный опыт об этом, – о том в Евангелии нигде не сказано. Но если диавол искушал Самого Господа; то, вероятно, эти искушения – в каком-то виде – знала и Она. И во всяком случае Она знала о власти сатаны над миром. И теперь пришел Избавитель от него, Спаситель мира. Кончается держава диавола. <br /><br />И теперь начинается новая, христианская, эпоха, новая история Церкви; прежде была Ветхозаветная, теперь – наступает Новозаветная, Христова. Открывается Царство Христа. И если в первой части гимна Богоматери, в четырех первых стихах его, величается Господь, показавший такую милость на Ней; то в этой второй части славословится Он за разрушение гордой державы диавольской; на место которой теперь устанавливается, или учреждается, Царство смиренных и алчущих, то есть скромных, бедных, <i>нищих духом</i>, – как скажет Господь в Нагорной проповеди (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Блаженны нищие духом, ибо их есть Царство Небесное.</span></span>Мф. 5:3</a>). Таким образом, мы видим, что эта вторая часть Ее гимна теснейшим образом связана с первой: только в первой Бог прославляется в отношении к Пресвятой Деве Марии; а во второй – ко всему миру, спасаемому от сатанинской власти; для чего Сын Божий и воплотился.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="639080_1" class="note-item" href="#639080_1">1</a> При этом мы должны предупредить, что поставленные там сотвори, расточи, низложи стоят никак не в повелительном наклонении, как просьба, моление, – а в прошедшем времени... Рядовые же богомольцы, не знающие славянского языка, и доселе думают, что здесь мы молимся об этом (повелительное наклонение). Между тем в 52-м стихе вознесе и в 54-м [восприят] ясно, что глаголы там стоят в прошедшем времени (аорист): вознесе – вознес, восприят – воспринял; и раньше – возрадовася (ст. 47), призре – призрел. Пречистая благодарит Бога за содеянную уже милость к Ней, а не просит ее. <br /><br /></li><li><a id="639080_2" class="note-item" href="#639080_2">2</a> Образное выражение силы. Сила человеческая – в мышцах рук (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=140&c=32&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> с ним мышца плотская, а с нами Господь Бог наш, чтобы помогать нам и сражаться на бранях наших. И подкрепился народ словами Езекии, царя Иудейского.</span></span>2 Пар. 32:8</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=220&c=40&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Такая ли у тебя мышца, как у Бога? И можешь ли возгреметь голосом, как Он?</span></span>Иов. 40:4</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=43&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> ибо они не мечом своим приобрели землю, и не их мышца спасла их, но Твоя десница и Твоя мышца и свет лица Твоего, ибо Ты благоволил к ним.</span></span>Пс. 43:4</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=88&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Крепка мышца Твоя, сильна рука Твоя, высока десница Твоя!</span></span>Пс. 88:14</a> и т.д.).<br /></li></ul></div></div></p>