<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Далее Она славит Бога за то, что обещание, данное отцам и Аврааму исполнилось и Царство Мессии, столь ожидаемое Израилем, наступило.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1124">Вениамин (Федченков) митр.</a><div>Но вот остался один стих, который касается преимущественно «Израиля», еврейского народа. Эти слова, мы помним, из 2-го стиха: Бог «<b>воспринял, то есть снова принял, Израиля, отрока Своего, воспомянув милость<a href="#639083_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a></b>, <i> как говорил отцам нашим Аврааму и семени (потомству) его до века</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=54&e=55"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">54</span> воспринял Израиля, отрока Своего, воспомянув милость,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">55</span> как говорил отцам нашим, к Аврааму и семени его до века.</span></span>Лк. 1:54-55</a>). <br /><br />Почему, в заключение Своего гимна, Божия Матерь вспоминает об Израиле, о Своем народе? Потому, что, – скажет Господь самарянке, – «<i>спасение – от иудеев</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Вы не знаете, чему кланяетесь, а мы знаем, чему кланяемся, ибо спасение от Иудеев.</span></span>Ин. 4:22</a>), от израильского народа. Он – избранный для этого слуга. <br /><br />В славянском языке «<b>отрок</b>» означает не только молодого сына, но и слугу<a href="#639083_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. <br /><br />В этом смысле весь избранный Израиль был слугою Божиим, давшим миру «доброту Иаковлю», Марию. Но это слово особенно прилагается к Господу Иисусу Христу, Который явился Слугою Бога Отца в деле спасения мира. Еще пророк Исаия говорит от имени Божия: «<i>вот, Отрок Мой... избранный Мой, к Которому благоволит душа Моя... Трости надломленной не переломит, и льна курящегося не угасит...</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=42&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Вот, Отрок Мой, Которого Я держу за руку, избранный Мой, к которому благоволит душа Моя. Положу дух Мой на Него, и возвестит народам суд;</span></span>Ис. 42:1</a>, 3). Эти пророческие слова прямо отнесены к Господу Иисусу Христу в Евангелии (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Се, Отрок Мой, Которого Я избрал, Возлюбленный Мой, Которому благоволит душа Моя. Положу дух Мой на Него, и возвестит народам суд;</span></span>Мф. 12:18</a>). И именно из-за Него и весь израильский народ является слугою Божиим! Богоматерь знала это пророчество Исаии. Знала Она и обещание Божие Аврааму и прочим «отцам, предкам нашим», и всему последующему потомству – о происхождении Спасителя от «<i>Авраама и семени его до века</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=7&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Не потому, чтобы вы были многочисленнее всех народов, принял вас Господь и избрал вас, - ибо вы малочисленнее всех народов, -</span></span>Втор. 7:7</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=17&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Я - вот завет Мой с тобою: ты будешь отцом множества народов,</span></span>Быт. 17:4</a>, 7, <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=18&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> От Авраама точно произойдет народ великий и сильный, и благословятся в нем все народы земли,</span></span>Быт. 18:18</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=22&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и благословятся в семени твоем все народы земли за то, что ты послушался гласа Моего.</span></span>Быт. 22:18</a> и т. д.). <br /><br />Обратим внимание на некоторые отдельные слова этого отдела гимна. <br /><br />«<b>Воспринял</b>»: значит, что раньше Господь уже отверг избранный народ, по грехам их; а теперь, пришло время, снова восстановил «<b>милость</b>» Свою, через Благовещение Марии Деве. В этом смысле употреблено и слово «воспомянув»; это образное выражение, – будто Он доселе забыл даже прежнее Свое обетование, – говорит о том, что Израиль на некоторое время был отвержен, исключен из любви Божией; а теперь она возвращена ему. Тем более что во время плена вавилонского уже не было особых откровений Божиих о пришествии Спасителя, то есть как бы не было воспоминаний о его служении Богу чрез Мессию – Христа. Народ потерял свое самостоятельное политическое значение; рассеян по чужим владениям: где уж было ему мечтать о каком-нибудь мировом значении?! «Бог забыл нас!» «До века». А теперь, вопреки такому общему печальному мнению, ангел возвестил Деве, что Ее Сын «<i>будет царствовать над Израилем во веки, и Царству Его не будет конца</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> и будет царствовать над домом Иакова во веки, и Царству Его не будет конца.</span></span>Лк. 1:33</a>). И это благовестие Гавриилово Матерь Божия повторяет теперь. Конечно, Она понимала это вечное воцарение не в политическом смысле (да и что тут значительного, если бы и восстановлено было самостоятельное царствование над небольшой территорией Палестины<a href="#639083_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>, а в духовном – по всему миру. <br /><br />И ко всей предыдущей радости Богоматери присоединяется и эта: Спаситель мира избран и выйдет именно из Ее народа, как и предсказано было «<b>отцам нашим</b>», говорит Пресвятая... Здесь опять не следует разуметь «националистическую гордость» в Ней: это недостойно было бы Ее святой души! А радуется Она только милости Божией к Ее народу. <br /><br />Следовательно, сначала величает, радуется о Себе (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=46&e=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> И сказала Мария: величит душа Моя Господа,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> и возрадовался дух Мой о Боге, Спасителе Моем,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> что призрел Он на смирение Рабы Своей, ибо отныне будут ублажать Меня все роды;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> что сотворил Мне величие Сильный, и свято имя Его;</span></span>Лк. 1:46-49</a>); радовалась за всех «<i>боящихся</i>» Бога (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=50"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> и милость Его в роды родов к боящимся Его;</span></span>Лк. 1:50</a>); благодарила за освобождение всего мира – от державы диавольской (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=51&e=52"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> явил силу мышцы Своей; рассеял надменных помышлениями сердца их;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> низложил сильных с престолов, и вознес смиренных;</span></span>Лк. 1:51-52</a>); а теперь радуется духовно и за милость к Ее израильскому народу. Притом: согласно обетованию «<b>отцам нашим</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=54&e=55"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">54</span> воспринял Израиля, отрока Своего, воспомянув милость,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">55</span> как говорил отцам нашим, к Аврааму и семени его до века.</span></span>Лк. 1:54-55</a>). <br /><br />И весь гимн Богоматери можно озаглавить двумя словами: благодарность (или хвала) Богу! Ему лишь одному! Все мысли и чувства Ее, – как видим и как подобает, – сосредоточены – на Боге! <br /><br />Так чувствуют и все истинные боголюбцы – во все времена... Так еще пел царь Псалмопевец Давид: «<i>истаевает (славянское слово: «исчезает») душа моя о спасении Твоем... Истаевают очи мои о слове Твоем...</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=81&e=82"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">81</span> Истаевает душа моя о спасении Твоем; уповаю на слово Твое.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">82</span> Истаевают очи мои о слове Твоем; я говорю: когда Ты утешишь меня?</span></span>Пс. 118:81-82</a>)... Подвижники знают это и по опыту. Тем паче – так чувствовала Божия Матерь... Их дух как бы растворяется в Боге, – как свеча в огне, делаясь и сама огнем. Ничто иное и не может быть в боголюбивом сердце! <br /><br />Так ответила Елисавете Пречистая Дева Матерь! И так все это исполняется и теперь: Ее гимн ежедневно восклицается во всем мире! Ее «<i>ублажают все роды</i>»! Держава диавола сломлена! Царство Христово, благодать Божию, получают смиренные и «<i>нищие духом</i>»! Израиль свое дело совершил! <br /><br />Правда, враги еще существуют; но – для упражнения нашего в добре! Израиль вторично отошел от Господа, – но первыми в христианстве были израильтяне; а «<i>останок спасется</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> А Исаия провозглашает об Израиле: хотя бы сыны Израилевы были числом, как песок морской, <i>только</i> остаток спасется;</span></span>Рим. 9:27</a>) и присоединится к «останку» из язычников (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=18&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> сказываю вам, что подаст им защиту вскоре. Но Сын Человеческий, придя, найдет ли веру на земле?</span></span>Лк. 18:8</a>; ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=3&s=7&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И Ангелу Филадельфийской церкви напиши: так говорит Святый, Истинный, имеющий ключ Давидов, Который отворяет - и никто не затворит, затворяет - и никто не отворит:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> знаю твои дела; вот, Я отворил перед тобою дверь, и никто не может затворить ее; ты не много имеешь силы, и сохранил слово Мое, и не отрекся имени Моего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Вот, Я сделаю, что из сатанинского сборища, из тех, которые говорят о себе, что они Иудеи, но не суть таковы, а лгут, - вот, Я сделаю то, что они придут и поклонятся пред ногами твоими, и познают, что Я возлюбил тебя.</span></span>Откр. 3:7-9</a>). Слава Богу за всё!<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="639083_1" class="note-item" href="#639083_1">1</a> Греческое слово: έλεος – «милость». <br /><br /></li><li><a id="639083_2" class="note-item" href="#639083_2">2</a> См.: <a href="/bible-index/bible/?b=70&c=9&s=54"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">54</span> [Авимелех] тотчас призвал отрока, оруженосца своего, и сказал ему: обнажи меч твой и умертви меня, чтобы не сказали обо мне: женщина убила его. И пронзил его отрок его, и он умер.</span></span>Суд. 9:54</a>: отрок, оруженосец; <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=22&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Авраам встал рано утром, оседлал осла своего, взял с собою двоих из отроков своих и Исаака, сына своего; наколол дров для всесожжения, и встав пошел на место, о котором сказал ему Бог.</span></span>Быт. 22:3</a>: Авраам взял двух слуг, чтобы нести дрова для жертвы; <a href="/bible-index/bible/?b=120&c=9&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И пошел отрок, слуга пророка, в Рамоф Галаадский,</span></span>4 Цар. 9:4</a>: отрок, слуга пророка; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=8&s=6&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Господи! слуга мой лежит дома в расслаблении и жестоко страдает.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Иисус говорит ему: Я приду и исцелю его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Сотник же, отвечая, сказал: Господи! я недостоин, чтобы Ты вошел под кров мой, но скажи только слово, и выздоровеет слуга мой;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> ибо я и подвластный человек, но, имея у себя в подчинении воинов, говорю одному: пойди, и идет; и другому: приди, и приходит; и слуге моему: сделай то, и делает.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Услышав сие, Иисус удивился и сказал идущим за Ним: истинно говорю вам, и в Израиле не нашел Я такой веры.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Говорю же вам, что многие придут с востока и запада и возлягут с Авраамом, Исааком и Иаковом в Царстве Небесном;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> а сыны царства извержены будут во тьму внешнюю: там будет плач и скрежет зубов.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И сказал Иисус сотнику: иди, и, как ты веровал, да будет тебе. И выздоровел слуга его в тот час.</span></span>Мф. 8:6-13</a>: отрок – слуга сотника, и т.д. <br /><br /></li><li><a id="639083_3" class="note-item" href="#639083_3">3</a> Вот теперь восстановлено политически государство Израиль; но кто придает ему значение? А христианство господствует во всем мире!<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Благовещение Пресвятой Богородицы". </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Воспринял Израиля</b>» и пр.: Израиля, т. е. еврейский народ, уничиженный и даже как бы забытый Богом (так как на время от плена вавилонского до Христа он лишен был непосредственных откровений Божиих), снова воспринял Он в свою отеческую любовь, послав ему теперь Искупителя его, и не только его, но и всего мира. — «<b>Отрока своего</b>», или раба своего, под каковым наименованием и образом он нередко изображался особенно в последней пророческой речи (гл. Ис. 40 и дал.) пророка Исаии (напр. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=41&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> А ты, Израиль, раб Мой, Иаков, которого Я избрал, семя Авраама, друга Моего, -</span></span>Ис. 41:8</a> и дал. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=44&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> А ныне слушай, Иаков, раб Мой, и Израиль, которого Я избрал.</span></span>Ис. 44:1</a> и дал.). В этом наименовании и образе выражается смиренное, уничиженное состояние еврейского народа, и это смирение или уничижение теперь снова вознесено и прославлено явлением среди него Мессии, чем и засвидетельствовано, что Израиль снова воспринят в божественную любовь. — Это сотворил с ним Бог, «<b>воспомянув милость</b>» или основывающееся на милосердии к Роду человеческому падшему обетование о его искуплении, какие обетования даны были «<b>отцам</b>» или праотцам еврейского народа еще в лице Адама (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и вражду положу между тобою и между женою, и между семенем твоим и между семенем ее; оно будет поражать тебя в голову, а ты будешь жалить его в пяту.</span></span>Быт. 3:15</a>), потом с особенной ясностью повторены были «<b>Аврааму</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=12&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Я благословлю благословляющих тебя, и злословящих тебя прокляну; и благословятся в тебе все племена земные.</span></span>Быт. 12:3</a> и пар.) и «<b>семени его</b>», т. е. потомству его, повторялись через пророков. Разумеются здесь все пророчества о явлении в мир Мессии в среде Израильского народа. — «<b>Воспомянув</b>»: образное выражение, означающее не забвение Богом этих обетований, а то, что Он привел в исполнение эти обетования лишь с течением времени, в продолжении коего они оставались неисполненными, как бы забытыми по давности времени. — «<b>До века</b>»: эта милость Божия, явленная Израилю, а через него и всему человечеству в пришествии к нему Мессии, должна продолжаться вечно, как вечно, на все времена простирается действие искупительных заслуг Спасителя. — Так, пророческий вдохновенный взор Марии обнимает время и вечность действия искупительных заслуг имеющего родиться от Нее Сына Ее Мессии.</div></p>