<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Когда Елисавете исполнилось время родить сына, соседи и родственники ее сорадовались ее радости и в восьмой день собрались к ней, чтобы совершить установленный еще при Аврааме (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=17&s=11&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> обрезывайте крайнюю плоть вашу: и сие будет знамением завета между Мною и вами.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Восьми дней от рождения да будет обрезан у вас в роды ваши всякий <i>младенец</i> мужеского пола, рожденный в доме и купленный за серебро у какого-нибудь иноплеменника, который не от твоего семени.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Непременно да будет обрезан рожденный в доме твоем и купленный за серебро твое, и будет завет Мой на теле вашем заветом вечным.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Необрезанный же мужеского пола, который не обрежет крайней плоти своей [в восьмой день], истребится душа та из народа своего, <i>ибо</i> он нарушил завет Мой.</span></span>Быт. 17:11-14</a>) и требуемый законом Моисея (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=12&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> в восьмой же день обрежется у него крайняя плоть его;</span></span>Лев. 12:3</a>) обряд обрезания. Чрез обрезание новорожденный вступал в общество избранного народа Божия, и потому день обрезания считался радостным семейным праздником. При обрезании новорожденному давалось имя, обыкновенно в честь кого-либо из старших сродников. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1086">Гладков Б.И.</a><div>На восьмой же день пришли к ней, чтобы совершить обряд обрезания новорожденного, и хотели назвать его по имени отца. Обрезание крайней плоти, начавшееся с Авраама, производилось по закону Моисея (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=12&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> в восьмой же день обрежется у него крайняя плоть его;</span></span>Лев. 12:3</a>) в восьмой день от рождения; через совершение обрезания новорожденный вступал в общество избранного народа, а потому день обрезания считался радостным семейным праздником.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Пришли обрезать:</b> по закону Моисееву (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=12&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> в восьмой же день обрежется у него крайняя плоть его;</span></span>Лев. 12:3</a>), основанному на повелении Божием Аврааму (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=17&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И сказал Бог Аврааму: ты же соблюди завет Мой, ты и потомки твои после тебя в роды их.</span></span>Быт. 17:9</a> и дал.), всякий еврейский младенец мужского пола непременно должен быть обрезан. Это было символом завета между Богом и народом еврейским, символом особенного избрания и освящения народа еврейского в особенный собственный Богу народ (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=17&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И сказал Бог Аврааму: ты же соблюди завет Мой, ты и потомки твои после тебя в роды их.</span></span>Быт. 17:9</a> и дал.), так что слово необрезанный значило то же, что нечистый, неосвященный, не принадлежащий к обществу верных Израильтян; поэтому даже купленные рабы из язычников, и не евреи, жившие в Палестине и желавшие быть в числе народа еврейского и потому принимавшие участие в церковных празднествах евреев, непременно подлежали обрезанию (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=17&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Восьми дней от рождения да будет обрезан у вас в роды ваши всякий <i>младенец</i> мужеского пола, рожденный в доме и купленный за серебро у какого-нибудь иноплеменника, который не от твоего семени.</span></span>Быт. 17:12</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=12&s=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Если же поселится у тебя пришлец и захочет совершить Пасху Господу, то обрежь у него всех мужеского пола, и тогда пусть он приступит к совершению ее и будет как природный житель земли; а никакой необрезанный не должен есть ее;</span></span>Исх. 12:48</a>). — Обрезание совершать повелено было тем же законом на <b>восьмой день</b> по рождении. Вместе с обрезанием обычай повелевал нарекать имя новорожденному младенцу (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=21&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и нарек Авраам имя сыну своему, родившемуся у него, которого родила ему Сарра, Исаак;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и обрезал Авраам Исаака, сына своего, в восьмой день, как заповедал ему Бог.</span></span>Быт. 21:3—4</a>). Примечательно, что у многих народов восточных, у которых не было обрезания, наречение имени младенца происходило также на седьмой или восьмой день. <b>Хотели назвать</b> и пр.: был обычай называть сына по имени отца или кого-либо из близких родственников (<a href="/bible-index/bible/?b=170&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Достигнув мужеского возраста, я взял жену Анну из отеческого нашего рода и родил от нее Товию.</span></span>Тов. 1:9</a>); это первое имя, а потом давали и другое, какое вздумается, заимствуемое большей частью от особенных обстоятельств рождения, или от особенных целей родителей, иногда же, опуская первое, давали только второе — собственное имя. Так, не только хотели назвать, но уже и назвали было (exocXvv) рожденного Елисаветой младенца именем отца его Захарии, и только вмешательство матери воспрепятствовало этому.<br /></div></p></div>