<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div> Который "<b>воздвиг рог спасения в дому Давида"</b>. Подобно тому, как преступники, преследуемые мстителями, убегали в Ветхом Завете к жертвеннику всесожжения и, ухватившись за его рог считались неприкосновенными (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=2&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Слух <i>об этом</i> дошел до Иоава, - так как Иоав склонялся на сторону Адонии, а на сторону Соломона не склонялся, - и убежал Иоав в скинию Господню и ухватился за роги жертвенника.</span></span>3 Цар. 2:28</a>), так и весь человеческий род, угнетаемый грехами и преследуемый за это Божественным правосудием, находит себе спасение во Христе Иисусе. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b> Воздвиже рог спосения.</b> По изъяснению отцов, рог=сила, слава, царское могущество. Происхождение метафоры у Иудеев — от животных рогатых, у которых вся сила в рогах, и украшение тоже. По отношению к людям, рог=сильный, могущественный=царь. Рог спасения (сравните: <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=17&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Господь - твердыня моя и прибежище мое, Избавитель мой, Бог мой, - скала моя; на Него я уповаю; щит мой, рог спасения моего и убежище мое.</span></span>Пс. 17:3</a> и параллельныя места)=защита, спасительная помощь. Захария имел в виду рог в дому Давида (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=131&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Там возращу рог Давиду, поставлю светильник помазаннику Моему.</span></span>Пс. 131:17</a>), то есть Царя Спасителя из дома Давида.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1174">Кассиан (Безобразов) еп.</a><div><b>рог спасения</b> - Символ силы. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> «<b>Рог спасения</b>»: спасительный рог, т. е. рог могущий спасти, или крепкий, твердый рог. Образ взят от рога храмового жертвенника, составлявшего убежище для преступников, так что преступник, прибежавший к жертвеннику и ухватившийся за рог его, не подлежал уже заслуженному наказанию (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=110&c=1&s=50"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> Адония же, боясь Соломона, встал и пошел и ухватился за роги жертвенника.</span></span>3 Цар. 1:50</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=110&c=2&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Слух <i>об этом</i> дошел до Иоава, - так как Иоав склонялся на сторону Адонии, а на сторону Соломона не склонялся, - и убежал Иоав в скинию Господню и ухватился за роги жертвенника.</span></span>3 Цар. 2:28</a> дал ). Так прибегающий к Господу Спасителю с верой и покаянием получает прощение грехов и не подлежит уже заслуженному наказанию. Этот спасительный рог воздвигнут «<b>в дому Давидa</b>», т. е. в роде Давидовом, из которого происходил по плоти Иисус Христос. — «<b>Отрока своего</b>», или раба своего, т. е. служителя Божия верного и высокого (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=4&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Ты устами отца нашего Давида, раба Твоего, сказал Духом Святым: что мятутся язычники, и народы замышляют тщетное?</span></span>Деян. 4:25</a>). Нельзя ли, впрочем, полагать, что образ <i>рога спасения</i> взят от того, что Самуил излил рог елея на Давида, предзнаменуя тем избрание его в царя-спасителя Израиля от врагов? В таком случае это выражение будет образным выражением царского достоинства Иисуса Христа, дарующего спасение людям.</div></p>