<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>...а исполнение завета Божия, данного ветхозаветным праотцам...</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> «<b>Сотворит милость</b>» (ср. прим к ст. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=50"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> и милость Его в роды родов к боящимся Его;</span></span>Лк. 1:50</a>) с отцами нашими: исполнение обетований о Мессии есть не только предмет радости для современников Его, веры и упования для последующих родов, но и милость Божия для предков, для отцов; благословляя детей, Бог благословляет тем и отцов, даруя и им радость видеть в их потомстве исполнение их надежд и упований, которыми и они жили (ср. Феофил.). — «<b>Помянет</b>» (ср. прим. к ст. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=50"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> и милость Его в роды родов к боящимся Его;</span></span>Лк. 1:50</a>) «<b>святой завет Свой</b>»: завет значит условие или договор Бога с человеком, по которому Бог обещается облагодетельствовать человека, под условием исполнения человеком Его воли или закона. В этом обширном значении и употребляется здесь слово завет, т. е. что Бог исполнит свои обетования. — Пророки постоянно указывали на верность Бога завету своему, несмотря на неверность ему по временам народа избранного. Завет называется <i>святым</i>, потому что он есть выражение святой воли Божией. Такой завет заключен был особенно с Авраамом (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=17&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Я - вот завет Мой с тобою: ты будешь отцом множества народов,</span></span>Быт. 17:4</a> и дал.), главным же образом со всем народом еврейским через посредство Моисея при Синае. На эти заветы здесь и указывается в общем наименовании завета, так как они собственно составляли один завет с одним народом.<br />   </div></p>