<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Прощение же грехов придет "<b>от благоутробного милосердия Бога нашего, вследствие которого приходит к нам Восток свыше</b>", т.е. Мессия-Искупитель, каковым именем Его называли еще пророки Иеремия (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=25&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Вам говорили: "обратитесь каждый от злого пути своего и от злых дел своих и живите на земле, которую Господь дал вам и отцам вашим из века в век;</span></span>Иер. 25:5</a>) и Захария (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=3&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Выслушай же, Иисус, иерей великий, ты и собратия твои, сидящие перед тобою, мужи знаменательные: вот, Я привожу раба Моего, ОТРАСЛЬ.</span></span>Зах. 3:8</a> и <a href="/bible-index/bible/?b=450&c=6&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и скажи ему: так говорит Господь Саваоф: вот Муж, - имя Ему ОТРАСЛЬ, Он произрастет из Своего корня и создаст храм Господень.</span></span>Зах. 6:12</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b> Восток свыше,</b> вместо Солнце восходящее — с Неба; а не из-под Земли, как обыкновенно восходит Солнце; следовательно, Солнце, нисходящее свыше, опускающееся на Землю. Здесь разумеется, очевидно, Мессия. Захария употребляет выражение, взятое из пророков (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=23&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Вот, наступают дни, говорит Господь, и восставлю Давиду Отрасль праведную, и воцарится Царь, и будет поступать мудро, и будет производить суд и правду на земле.</span></span>Иер. 23:5</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=450&c=3&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Выслушай же, Иисус, иерей великий, ты и собратия твои, сидящие перед тобою, мужи знаменательные: вот, Я привожу раба Моего, ОТРАСЛЬ.</span></span>Зах. 3:8</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=450&c=6&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и скажи ему: так говорит Господь Саваоф: вот Муж, - имя Ему ОТРАСЛЬ, Он произрастет из Своего корня и создаст храм Господень.</span></span>Зах. 6:12</a>) где, вместо отрасль, ветвь (евр. Tsemach), как у Исаии (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=11&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И произойдет отрасль от корня Иессеева, и ветвь произрастет от корня его;</span></span>Ис. 11:1</a>) жезл, переведено у LXX-ти 'ανατολή (=растение, отрасль, как у Иезекииля <a href="/bible-index/bible/?b=330&c=16&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Умножил тебя как полевые растения; ты выросла и стала большая, и достигла превосходной красоты: поднялись груди, и волоса у тебя выросли; но ты была нага и непокрыта.</span></span>Иез. 16:7</a>; чаще же Восток. Сравните и Русское всход — растения и восход — Солнца). Название же Восток в смысле света прилагается к Мессии, потому что Он у пророков (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=60&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Восстань, светись, [Иерусалим], ибо пришел свет твой, и слава Господня взошла над тобою.</span></span>Ис. 60:1</a>) и Евангелистов (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Был Свет истинный, Который просвещает всякого человека, приходящего в мир.</span></span>Ин. 1:9</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Я свет пришел в мир, чтобы всякий верующий в Меня не оставался во тьме.</span></span>Ин. 12:46</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=2&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> свет к просвещению язычников и славу народа Твоего Израиля.</span></span>Лк. 2:32</a>) часто называется светом.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>По благоутробному милосердию</b>» (ср. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=54"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">54</span> воспринял Израиля, отрока Своего, воспомянув милость,</span></span>Лк. 1:54</a>). От сына своего пророческий взор Захарии опять устремляется к главному предмету созерцания — Мессии, которого он означает здесь новым образным наименованием. — «<b>Восток свыше</b>»: выражение заимствовано от восхода солнца (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=7&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И видел я иного Ангела, восходящего от востока солнца и имеющего печать Бога живаго. И воскликнул он громким голосом к четырем Ангелам, которым дано вредить земле и морю, говоря:</span></span>Откр. 7:2</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> да будете сынами Отца вашего Небесного, ибо Он повелевает солнцу Своему восходить над злыми и добрыми и посылает дождь на праведных и неправедных.</span></span>Мф. 5:45</a>), которое только что озарило первыми лучами св. обрадованную землю. Захария созерцает это восходящее солнце — зачатого и имеющего скоро родиться Иисуса Мессию, который святым учением и искупительной жертвой имеет просветить человечество, как солнце освещает землю. <br /></div></p>