<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>По преданию слух о рождении Иоанна Предтечи дошел до подозрительного царя Ирода и когда пришли в Иерусалим волхвы с вопросом, где находится родившийся Царь Иудейский, Ирод вспомнил о сыне Захарии и, издав приказ об избиении младенцев, послал убийц и в Иутту. Захария в то время совершал служение в храме, а Елисавета скрылась с сыном в пустыне. Рассерженный ненахождением младенца Иоанна Ирод послал к Захарии в храм, спросить, где скрыл он своего сына. Захария ответил, что он служит теперь Господу Богу Израилеву и не знает, где его сын. После угроз лишить его жизни, он повторил, что не знает, где его сын, и пал под мечами убийц между храмом и жертвенником, о чем вспоминает Господь в Своей обличительной речи к фарисеям (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> да придет на вас вся кровь праведная, пролитая на земле, от крови Авеля праведного до крови Захарии, сына Варахиина, которого вы убили между храмом и жертвенником.</span></span>Мф. 23:35</a>). Рождество Иоанна Крестителя празднуется у нас 24 июня.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1086">Гладков Б.И.</a><div>О детстве и дальнейшей жизни Иоанна до явления его на проповедь покаяния Евангелист Лука говорит очень кратко: возрастал и укреплялся духом, и был в пустынях По преданию, слух о необыкновенных обстоятельствах, окружавших зачатие и рождение сына Захарии, Иоанна, дошел до царя Ирода. Подозрительный Ирод тогда как будто не обратил на это никакого внимания; но вот, являются в Иерусалим восточные мудрецы и спрашивают: «Где родившийся Царь Иудейский?» Трепетавший за свой царский престол Ирод решился избить в Вифлееме и его окрестностях всех младенцев, а потом, вспомнив о сыне Захарии, послал убийц и в Иутту. Захария в то время отправлял служение при храме, а Елисавета, узнав о замысле Ирода, скрылась с сыном в пустыне. Рассерженный неудачей, Ирод послал к Захарии в храм спросить, где скрыл он своего сына? Старец ответил: «Я теперь служу Господу Богу Израилеву и не знаю, где сын мой». После угроз лишить жизни Захария повторил, что не знает, где сын его, и пал под мечами убийц между храмом и жертвенником (Вишняков. Святой Великий Пророк и Предтеча Господень Иоанн.). Когда скончалась и Елисавета, то Предтеча Христов остался сиротой и жил в пустыне.Рождение Иоанна Предтечи празднуется 24 июня (по старому стилю).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Отроча растяше и крепляшеся духом.</b> Разумеется естественное возрастание, хотя не исключается и сверхъестественное содействие. <b>Бе в пустынях</b>. Предание говорит, что Ирод, ища убить Мессию, искал смерти Иоанна, о рождении котораго дошли до него слухи; но Елисавета с младенцем скрылась в пустыне, а Захария, не хотевший указать Ироду места укрывательства жены и сына, был убит, по его приказанию, между храмом и алтарём (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> да придет на вас вся кровь праведная, пролитая на земле, от крови Авеля праведного до крови Захарии, сына Варахиина, которого вы убили между храмом и жертвенником.</span></span>Мф. 23:35</a>). Пустыня, в которой жил Иоанн, есть Иудейская, на Юго-Востоке от Иерусалима, по берегу Мёртваго моря.<br />Примечание. На основании показания Евангельскаго текста, что Иоанн Предтеча до времени явления Израилю пребывал в пустынях, некоторые полагали, что Иоанн учился или находился в общении с ессеями, которые жили именно в пустыне Иудейской. Но такое заключение не верно, потому что между Иоанном и ессеями, при поверхностном даже сравнении, замечается резкая противоположность. Ессеи не разделяли с другими Иудеями чаяний мессианских; у Иоанна, напротив, вся жизнь и все служение были проникнуты этой идеей. Ессеи признавали материю и плоть источником зла. Иоанн, хотя и проповедовал пост и воздержание, но направлял свои обличения против злых помышлений и заблуждений воли — и потому требовал покаяния и внутренняго исправления. Ессеи удалялись от общества и только в пустыне находили возможность удовлетворять своим созерцательным стремлениям и нравственной деятельности. Иоанн, по призыву свыше, идёт к народу, в многолюдныя места, даже во дворец Ирода, и проповедует покаяние и крещение. Вообще самостоятельность действий Иоанна и его учения несомненны, так что, когда он явился с проповедью, синедрион увидел в нём нечто оригинальное, признал в нём пророка и вслед за народом готов был признать его даже Мессией (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И вот свидетельство Иоанна, когда Иудеи прислали из Иерусалима священников и левитов спросить его: кто ты?</span></span>Ин. 1:19</a> и подобное), чего не было бы, если бы Иоанн был только ученик ессеев.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Младенец же возрастал</b>» и пр.: общее замечание евангелиста о последующей жизни предтечи Христова «<b>до дня явления его Израилю</b>», т. е. до того времени, когда, по повелению Божию, он явился среди народа как пророк с проповедью о приближении Царства Божия и с указанием на пришедшего Мессию, о чем евангелист говорит далее в гл. Лк. 3. — «<b>Возрастал</b>»: относится к телесному возрасту; «<b>укреплялся духом</b>» — к духовной жизни предтечи Христова. — «<b>Был в пустынях</b>»: около Хеврона и на юго-восток от него, в пустынях, так называвшихся иудейских (ср. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В те дни приходит Иоанн Креститель и проповедует в пустыне Иудейской</span></span>Мф. 3:1</a>).</div></p></div>