<p ><div><b>Посему и я, не терпя более, послал.</b><br /><br />О Павел! если ты предсказал им, что будешь терпеть скорбь, и что им не следует тревожиться за эту скорбь, то зачем ты снова посылаешь? Оказывается, что ты еще не вполне доверяешь им. По великой любви, говорит, делаю это. Ибо любящие опасаются и за то, что безопасно. Вместе с тем и искушений было много, и чрезмерное множество бедствий устрашило меня. Потому и не сказал: заметив в вас нечто, я послал, но не терпя более, что происходит от любви.<br /><br /><b>Узнать о вере вашей.</b><br /><br />Здесь некоторые спрашивают: почему тот, кто восходил до третьего неба, кто слышал неизреченные глаголы (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=12&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Впрочем, если захочу хвалиться, не буду неразумен, потому что скажу истину; но я удерживаюсь, чтобы кто не подумал о мне более, нежели сколько во мне видит или слышит от меня.</span></span>2 Кор. 12:6</a>), не знает, что происходило с фессалоникийцами, но посылаете Тимофея узнать о вере их? Можно сказать, что не все знали и святые, жившие до Христа и после Христа. Ибо и Елисей не знал о жене Сонамитянке (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=4&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> В один день пришел Елисей в Сонам. Там одна богатая женщина упросила его <i>к себе</i> есть хлеба; и когда он ни проходил, всегда заходил туда есть хлеба.</span></span>4 Цар. 4:8</a>). И Илия думал, что он остался один, между тем как было еще семь тысяч других (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=19&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Он сказал: возревновал я о Господе Боге Саваофе, ибо сыны Израилевы оставили завет Твой, разрушили Твои жертвенники и пророков Твоих убили мечом; остался я один, но и моей души ищут, чтобы отнять ее.</span></span>3 Цар. 19:10</a>). И прежде их Самуил получает наставление не обращать внимания на лицо старшего брата Давидова (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=16&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Так говорил Семей, злословя его: уходи, уходи, убийца и беззаконник!</span></span>2 Цар. 16:7</a>). Так и апостолы не знали всего. И это было по особенному попечению Божию, чтобы ни сами они не превозносились, ни другие не думали о них слишком много, и чтобы последующие христиане не могли говорить, что они совершали подвиги добродетели, будучи выше людей, а поэтому сами предались бы беспечности; напротив, чтобы мы знали, что и они не всегда надеялись на помощь Божию, но совершали подвиги собственными трудами.<br /><br /><b>Чтобы как не искусил вас искуситель.</b><br /><br />Я, говорит, не предполагал, что вы поколебались, разве только потому, что подверглись искушениям. Видишь ли, что смущение в скорбях есть дело диавола, и в особенности когда одни соблазняются вследствие того, что другие испытывают несчастие. Так он поступил с Иовом, смутив его жену тем, что тот страдал. Впрочем, диавол искушает, не зная, одолеет ли, что видно из примера Иова; однако, будучи бесстыдным, он нападает, и если видит какую-нибудь слабость, остается и выжидает; если же видит силу, - отступает.<br /><br /><b>И не сделался тщетным труд наш.</b><br /><br />Если бы они уклонились, о Павел, что тебе? Твой труд не останется без полной награды у Бога. Однако, говорит, по причине сильной любви, я считал бы труд мой потерянным.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=590&c=3&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=590&c=3&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
