<div><p ><div><b>«Вся слава Дщери Царя – внутри Ее»</b>. Одежда более всего прочего открыта и на виду у всех, кто смотрит; впрочем, таковы одежды телесные, а когда говорится о духов­ных, то устремляй око ума своего внутрь. Эту одежду Царь соткал и облек ею Церковь в крещении: <i>«все вы,</i> говорит апостол, <i>во Христа крестившиеся, во Христа облеклись»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> все вы, во Христа крестившиеся, во Христа облеклись.</span></span>Гал. 3:27</a>). Прежде она была нага и безобразна, доступна для всех, проходящих по пути; но как скоро облеклась в эту одежду, то вознеслась на высоту и удостоилась стоять одесную Бога... Так как он упомянул о лице, одеж­дах и красоте, то, чтобы кто-нибудь из людей грубых не стал представлять чего-нибудь чувственного, далее говорит: <b>«вся слава Дщери Царя – внутри Ее; одета она золотою бахромою, преукрашенная»</b>. Проникни, говорит, в сердце ее, познай красоту души ее; о них я говорю тебе; хотя упоминаю об одежде, красоте, золоте, бахромах, драгоценно­стях и другом подобном, но речь – о сердце, учение – о душе, слово – о добродетели, о внутренней славе. Потом, когда уже вразумил грубого слушателя сказанными словами, он опять смело обращает речь к чувственным изображениям. <b>«Одета она золотою бахромою, преукрашенная».</b> Другой переводчик (неизвестный переводчика, см. Ориг. Экз.) говорит: <b>«бахромами золотыми испещрена».</b> Под именем зо­лота пророк опять разумеет добродетель. Так и Павел го­ворит: <i>«строит ли кто на этом основании из золота, серебра, драгоценных камней, дерева, сена, соломы»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=3&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Строит ли кто на этом основании из золота, серебра, драгоценных камней, дерева, сена, соломы, -</span></span>1 Кор. 3:12</a>), обозначая на­званиями этих веществ добродетель и порок. Чтобы ты не представлял себе таким заключающееся внутри, – он не дозво­ляет тебе останавливаться на внешности, но устремляет мысль твою внутрь. Как тело, облеченное золотом, является прекрас­ным, – так прекрасною является и душа, облеченная добродетелью. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=44&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=44&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>