<p ><div>Другой (неизвестный, См. Ориг. Экз.): «после­дуют». Третий (неизвестный, См. Ориг. Экз.): «вознесутся». «Приведутся с веселием и радостию, введутся в чертог Царя» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> приводятся с весельем и ликованьем, входят в чертог Царя.</span></span>Пс. 44:16</a>).<br /> Видишь ли украшенную одежду, видишь ли золотое обла­чение — цвет девства? Это — одежда Церкви. И посмотри, с ка­кой точностью говорит пророк. Так как не тотчас, по осно­вании Церкви, процвел прекрасный цвет девства, но уже после, спустя несколько времени, то он и говорит об этом после прочего, когда сказал, что она забыла народ и дом отца своего, украсилась внутренней красотою, просияла добро­тою. Поэтому он и говорит: «ближние Ее приведутся к Тебе». Т.е. близкие, не по месту только, но и по образу жизни и по учению согласные с нею, какими нельзя назвать дев ере­тических, потому что они — не близкие к этой царице. «<b>Приведутся с веселием и радостию</b>». Посмотри, как и здесь сияет апо­стольское учение, и у пророка раскрывается апостольское изре­чение. Какое же именно? «<i>Но таковые (женившиеся) будут иметь скорби по плоти</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Впрочем, если и женишься, не согрешишь; и если девица выйдет замуж, не согрешит. Но таковые будут иметь скорби по плоти; а мне вас жаль.</span></span>1 Кор. 7:28</a>). Как эти имеют скорбь, так те — веселие и радость. Замужняя должна заботиться и о де­тях, и о муже, и о доме, и о слугах, и о родных, и о свекрах, и о зятьях, и о внуках, о многочадии и бесчадии (впрочем, теперь не время описывать множество забот брачной жизни); а дева, распявшись (для плоти), отрешившись от на­стоящего, ставши выше забот житейских, удалившись от волнения (мирского) и каждодневно взирая на небо, наслаждается радостью Духа, вкушает веселие. Впрочем, пророк говорит не только о настоящем, но и о будущем, когда девы с чистыми и светлыми светильниками выйдут на встречу Жениху (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Тогда встали все девы те и поправили светильники свои.</span></span>Мф. 25:7</a>). Храмом царевым он называет здесь жилище Царя и чертогами (слоновыми) — брачный чертог.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=44&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=44&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
