<div><p ><div><i>Объяснение слов: «Излило сердце мое слово благое». — Отличие пророков от языческих прорица­телей. — Какое разумеется дело, о котором Псалмопевец говорит: Царю? Новое указание на то, что он говорит под благодатным озарением</i>. <br /><br />1. Желал бы я, чтобы теперь находились здесь все иудеи и язычники; при них, взяв у иудеев книгу псалмов, я и про­читал бы этот псалом. Вы знаете, что и в судилищах и везде свидетельство о делах тогда особенно бывает свободно от подозрения, когда оно представляется со стороны врагов. Поэтому, дабы то же самое было и теперь, мы представляем сви­детельство из ветхого завета, чтобы устыдились и иудеи и языч­ники, — иудеи, которые читают и не разумеют, и язычники, которые видят, что эти книги доставляются нам врагами. Тогда они уже не станут говорить, что они сочинены нами, когда не мы, но сами распявшие Христа доставляют нам эти книги, возвещающие о Его силе. Но будут ли они здесь, или не будут, мы сделаем свое и приступим к изъяснению. Этот псалом написан о Христе; потому имеет и надпись: о возлюб­ленным и: о изменяемых. Христос совершил в нас вели­кую перемену, и во всех делах переворот и изменение. Ука­зывая на эту перемену, и Павел говорил: «<i>кто во Христе, тот новая тварь</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Итак, кто во Христе, <i>тот</i> новая тварь; древнее прошло, теперь все новое.</span></span>2 Кор. 5:17</a>). Потому и в начале пророк сказал: «(<b>отрыгнуло</b> <a href="#697028_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>) <b>излило сердце мое</b>». Так как изрекаемое им не было чем-нибудь человеческим, но он начинал возвещать небесное и духовное, не от собственного изобретения, а от божественного действия, то он и выражает это словом: «<b>излило</b>». Мы отры­гаем не тогда, когда хотим, а слова произносим, когда хо­тим, и произносим их и удерживаем; при отрыгании же — не так. Поэтому, желая показать, что изрекаемое им происхо­дит не от человеческого усилия, но от божественного вдохно­вения, которое возбуждало его, он и назвал пророчество отрыгновением. Как отрыжка зависит от качества кушаний, так и в духовном учении: что вкусил пророк, то и отрыгнул. Так и в другом месте другой пророк представляет тоже действие чувственным образом, съедая книжный свиток, и съедая с удовольствием: «<i>было</i>, говорит он, <i>в устах моих сладко, как мед</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=3&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и сказал мне: сын человеческий! напитай чрево твое и наполни внутренность твою этим свитком, который Я даю тебе; и я съел, и было в устах моих сладко, как мед.</span></span>Иез. 3:3</a>). Так как они принимали духов­ную благодать, то и изрыгали соответственное ей. А что здесь говорится не о чувственной отрыжке и не о кушаньях, послу­шай, что изрыгается и кто отрыгает. Это — не желудок, при­нимающий кушанье, а сердце: «(отрыгну) <b>излило, говорит, сердце мое</b>». Что отрыгает? Не пищу, не питие, но сродное такой трапезе: «<b>слово благое</b>», слово о Единородном, потому что Он преимущественно благ. «<i>Не послал Бог Сына Своего в мир, чтобы судить мир, но чтобы мир спасен был чрез Него</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ибо не послал Бог Сына Своего в мир, чтобы судить мир, но чтобы мир спасен был чрез Него.</span></span>Ин. 3:17</a>). Все в Нем кротко, все далеко от наказа­ния. Пророк отрыгает это потому, что очистил свое сердце. Как желудок, когда бывает наполнен нечистыми соками, отрыгает сродное им, а когда находится в здоровом состоя­нии, то производит соответственную и отрыжку, так и сердце пророка, будучи очищено от грехов и приняв благодать Духа, отрыгает «<b>слово благое</b>». Отсюда мы познаем и нечто другое, именно то, что пророки не были подобны (языческим) прорицателям. У тех, когда бес овладевал их душою, то ослеплял ум и помрачал мысли, и они произносили все так, что их ум нисколько не понимал произносимого, точно какая-нибудь без­душная флейта издавала звуки. Это подтвердил и один из философов в следующих словах: «прорицатели и гадатели, хотя говорят много, но нисколько не понимают того, что гово­рят» (Платон в Апологии Сократа и в разговоре: Менон). Но Дух Святый действует не так, а напротив, Он оставляет сердцу разумение изрекаемого. В самом деле, если бы пророк не разумел, то как он сказал бы: «<b>слово благое</b>»? Бес, как враг и неприятель, действует на природу челове­ческую враждебно; а Дух Святой, как благопопечительный и благодетельный, приемлющим Его оставляет сознание и откры­вает уму их смысл своих вещаний. «<b>Изрекаю о делах моих Царю</b>». Другой переводчик (Акила и Симмах) говорит: «творения (<span class="greek">poi°mata</span>) мои». О каких делах говорит он? О пророчестве. Как дело кузнеца — сделать кирку, дело строителя — построить дом, дело корабельщика — соорудить корабль, так и дело пророка — соста­вить пророчество. А что и это есть также дело, послушай Хри­ста, Который говорит об апостолах: «<i>трудящийся достоин награды за труды свои</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> В доме же том оставайтесь, ешьте и пейте, что у них есть, ибо трудящийся достоин награды за труды свои; не переходите из дома в дом.</span></span>Лк. 10:7</a>). И Павел говорит: «<i>особенно тем, которые трудятся в слове и учении</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Достойно начальствующим пресвитерам должно оказывать сугубую честь, особенно тем, которые трудятся в слове и учении.</span></span>1 Тим. 5:17</a>). Если бы оно не было делом, то как оно заключало бы в себе труд? И что может быть досто­почтеннее этого дела, — что полезнее? Оно выше всех искусств. Какое же именно дело, о котором он «<b>изрекает Царю</b>»? Это самое песнопение, это самое пророчество. Он не сказал, ка­кому именно царю, выражая, что это — Богу всех. Как мы, когда говорим о царе персидском, то называем его не просто царем, но прибавляем персидский, также и о царе армянском, а когда говорим о нашем царе, то не имеем нужды в при­бавлении, но довольствуемся одним названием «<b>Царя</b>», — так и про­рок, говоря об истинном Царе, довольствуется одним на­званием: «<i>Царь</i>». Как, говоря о Вседержителе, мы не имеем нужды в каком-нибудь прибавлении, потому что нет другого Вседержителя, так и говоря об этом Царе, мы не имеем нужды в каком-нибудь другом прибавлении, потому что нет другого Царя-Бога. Притом и говорящий сам был царь. От­сюда очевидно, что он говорил не о человеке, но о Боге всех. Поэтому он не сказал: βασιλεί, но: τω βασιλεί, прибавле­нием члена означая господство (божественное).<br />2. Далее, опять желая показать, что изрекаемое не было произведением человеческого ума, размышления и сочинения, но божественной благодати, а он сам послужил одним только языком, пророк говорит: «<b>Язык мой — трость книжника скорописца</b>». Трость пишет то, что велит рука, которая держит ее. Другой переводчик (Симмах) говорит: «язык мой как грифель писца быстрого». Для чего сказано: «<b>скорописца</b>»? Для того, чтобы и этим указать на благодать. Кто говорит от самого себя, тот останавливается и медлит, обдумывая, сочи­няя, затрудняясь и незнанием, и неуверенностью, и мнитель­ностью, и во многом встречает остановку быстрота его речи; а когда Дух движет умом, тогда ничто не препятствует, но как водяной поток, изливаясь, течет с великой стремитель­ностью, так и благодать Духа несется с великой скоростью, производя все легко, все удобно. Потом, объясняя тоже самое и показывая, что в изрекаемом нет ничего человеческого, он продолжает: «<i>прекраснейший из сынов человеческих! Излилась благодать из уст Твоих, посему благословил Тебя Бог во век</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ты прекраснее сынов человеческих; благодать излилась из уст Твоих; посему благословил Тебя Бог на веки.</span></span>Пс. 44:3</a>).<br />_____<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="697028_1" class="note-item" href="#697028_1">1</a> излило - пер. Юнгерова</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Беседы на псалмы". Беседа 13 на псалом 44</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=43&v=27">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=44&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>