<p ><div><i>Двоякий смысл слов: «<b>стрелы Твои изощрены</b>». </i><br />Другой переводчик (Акила и Симмах) говорит: <b>в сердце враги царевы</b>.<br /><br />Упомянув о стрелах, смотри, как он опять прибавляет слово: «<b>Сильный</b>», дабы ты знал, что Христос не имеет нужды в стрелах, а силен Сам собою. Порядок мыслей такой: «<b>Стрелы Твои изощрены, Сильный, в сердце врагов Царя</b>». А слова: «<b>народы пред Тобою падут</b>» поставлены в средине. Здесь, мне кажется, двоякий смысл: или пророк говорит о пленении иудеев, покорении и разрушении их города, или в переносном смысле называет стрелами силу слова (евангельского). Подлинно, быстрее стрелы это слово прошло по всей вселенной и коснулось сердца прежних врагов Царя, не для того, чтобы умертвить их, но чтобы привлечь их к себе, как случилось и с Павлом. Не погрешит, кто назовет стрелою то слово, которое, сшедши с неба, коснулось сердца прежнего врага и сделало его другом. «<b>Народы пред Тобою падут</b>». Видишь ли успех войны, примирение бывших прежде противниками, научение их, оглашение? Это падение и подпадение под власть Его служит для всех основанием и источником возвышения, потому что Он покорил их Себе, освободив от гордости, тщеславия и бесовского заблуждения. Другой пророк представляет Его обагренным кровью и говорит: «<i>Кто это идет от Едома, в червленых ризах от Восора</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=63&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Кто это идет от Едома, в червленых ризах от Восора, столь величественный в Своей одежде, выступающий в полноте силы Своей? "Я - изрекающий правду, сильный, чтобы спасать".</span></span>Ис. 63:1</a>)? Здесь не говорится об оружии, луке и стрелах, а об одежде, — выражение также чувственное, но менее чувственно, нежели у Псалмопевца; и здесь также, при самой чувственности выражений, пророк возводит мысль к предметам бестелесным. На вопрос «<i>Отчего же одеяние Твое красно</i>», он отвечает: «<i>Я топтал точило один</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=63&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Отчего же одеяние Твое красно, и ризы у Тебя, как у топтавшего в точиле?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> "Я топтал точило один, и из народов никого не было со Мною; и Я топтал их во гневе Моем и попирал их в ярости Моей; кровь их брызгала на ризы Мои, и Я запятнал все одеяние Свое;</span></span>Ис. 63:2-3</a>), выражая легкость победы и то, что Он не имел никого Своим помощником, что Он силен сам по себе. Как там сказано: «<i>поведет Тебя дивно десница Твоя</i>», так и здесь: «<i>Я топтал точило один</i>». Как легко для виноделателя выжимать ногами виноград, так легко и для Бога совершать, что хочет, или даже не так, а гораздо легче. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=44&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=44&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
