<p ><div>Другой переводчик (Симмах) говорит:<b>престол твой, Боже, вечный и более</b>. В еврейском: <b>Боже, Бог твой</b> (Елоим Елоах). Что скажет здесь иудей? О ком это говорится? Что скажет еретик? Если скажет, что говорится об Отце: «<b>Престол Твой, Боже, во век века</b>», то как отнесет к Нему следующие слова: «<b>посему помазал Тебя, Боже, Бог Твой</b>»? Отец — не Христос, и помазан был не Он. Отсюда ясно, что здесь говорится о Единородном, о Котором и выше было говорено, о Котором и Исаия сказал, что царству Его не будет конца (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=9&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Умножению владычества Его и мира нет предела на престоле Давида и в царстве его, чтобы Ему утвердить его и укрепить его судом и правдою отныне и до века. Ревность Господа Саваофа соделает это.</span></span>Ис. 9:7</a>).<br /> Но, может быть, кто–нибудь спросит: почему пророк говорит теперь о божестве (Христовом), между тем как прежде говорил о домостроительстве (воплощения)? Так поступает и евангелист Матфей. Он начинает с воплощения и в самом начале говорит: «<i>родословие Иисуса Христа</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Родословие Иисуса Христа, Сына Давидова, Сына Авраамова.</span></span>Мф. 1:1</a>). Подобным образом поступают Лука и Марк; один только Иоанн — иначе. Он сначала говорит о божестве: «<i>в начале было Слово, и Слово было у Бога, и Слово было Бог</i>», и, сказав о Нем многое, потом уже говорит: «<i>и Слово стало плотию, и обитало с нами</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В начале было Слово, и Слово было у Бога, и Слово было Бог.</span></span>Ин. 1:1</a>, 14). Впрочем, хотя он при написании Евангелия поступил противоположно другим евангелистам, но и при этом показал великое с ними согласие. Но, скажешь, сообразно ли с разумом, чтобы в противоположном было согласие? Разве ты не знаешь, что есть и не есть, пить и не пить, давать и не давать, суть действия, противоположные между собою? И, однако, врач нередко употребляет то и другое вместе, не противореча самому себе, но, действуя вполне согласно с самим собою; он имеет в виду только одно — здоровье больного. Тоже было и с евангелистами. Также лето противоположно зиме, но у них одна цель — возрастание и созревание плодов. И весь мир состоит из противоположностей, но в нем видна великая стройность ко благу нашей жизни. И Христос шел путем, противоположным Иоанну (Крестителю). Он вкушал, а тот не вкушал. «<i>Пришел</i>», говорит Он, «<i>Иоанн Креститель: ни хлеба не ест, ни вина не пьет; и говорите: в нем бес. Пришел Сын Человеческий: ест и пьет; и говорите: вот человек, который любит есть и пить вино, друг мытарям и грешникам</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=7&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Ибо пришел Иоанн Креститель: ни хлеба не ест, ни вина не пьет; и говорите: в нем бес.</span></span>Лк. 7:33</a>, 34). Но, хотя действия их были противоположны, они имели в виду одну цель — спасение уловляемых. Так и в порядке повествования о божестве и воплощении, хотя Иоанн поступает противоположно прочим евангелистам, однако он весьма согласен с ними. А почему так, я объясню. Это потому, что вначале, когда слово еще не было посеяно, надлежало останавливаться на учении о домостроительстве и внушать учение о воплощении, начиная с более чувственного и вещественного; а потом, когда это учение утвердилось, когда эта проповедь принята, благовременно было восходить и выше. Потому и пророки, когда говорят о Христе, прежде всего, начинают речь с домостроительства (воплощения). Так, смотри, Михей начинает: «<i>и ты, Вифлеем–Ефрафа, мал ли ты между тысячами Иудиными? из тебя произойдет Мне Тот, Который должен быть Владыкою в Израиле</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=400&c=5&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И ты, Вифлеем-Ефрафа, мал ли ты между тысячами Иудиными? из тебя произойдет Мне Тот, Который должен быть Владыкою в Израиле и Которого происхождение из начала, от дней вечных.</span></span>Мих. 5:2</a>). Из Вифлеема, конечно, произошло не божество, а плоть. Но, не останавливаясь на одном этом, он восходит и к божеству: «<i>и Которого происхождение из начала, от дней вечных</i>». Так и Исаия говорит: «<i>се, Дева во чреве приимет и родит Сына, и нарекут имя Ему: Еммануил, что значит: с нами Бог</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=7&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Итак Сам Господь даст вам знамение: се, Дева во чреве приимет и родит Сына, и нарекут имя Ему: Еммануил.</span></span>Ис. 7:14</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=1&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> се, Дева во чреве приимет и родит Сына, и нарекут имя Ему Еммануил, что значит: с нами Бог.</span></span>Мф. 1:23</a>). Видишь ли, как и он от плоти восходит к божеству? Также поступает он и в другом месте, когда говорит: «<i>ибо младенец родился нам — Сын дан нам; владычество на раменах Его, и нарекут имя Ему: Чудный, Советник, Бог крепкий, Отец вечности, Князь мира</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=9&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо младенец родился нам - Сын дан нам; владычество на раменах Его, и нарекут имя Ему: Чудный, Советник, Бог крепкий, Отец вечности, Князь мира. <i>//В Славянской Библии этот стих читается так: </i>«Ибо Младенец родился нам, Сын, и дан нам; владычество Его на раменах Его, и нарекут имя Ему: Великого Совета Ангел, Чудный, Советник, Бог крепкий, Властелин, Князь мира, Отец будущего века; ибо приведу мир князьям, мир и здравие Его».</span></span>Ис. 9:6</a>). Видишь ли, как он опять, начиная с отрочества и воплощения и как бы восходя по ступеням, останавливается на божестве? Так и Отец Его сначала был познаваем из творения. «<i>Невидимое Его</i>», говорит Павел, «<i>вечная сила Его и Божество, от создания мира через рассматривание творений видимы</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Ибо невидимое Его, вечная сила Его и Божество, от создания мира через рассматривание творений видимы, так что они безответны.</span></span>Рим. 1:20</a>). И сам Бог часто является в чувственном образе, мало–помалу возводя род человеческий к невещественным понятиям. Впрочем, удивительно ли, что Он делал такое распоряжение касательно догматов, если и в предписаниях и заповедях Он поступает точно также? Потому и пророк здесь так располагает речь свою, восходя от плоти к божеству — «<i>уста</i>» относятся к плоти (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ты прекраснее сынов человеческих; благодать излилась из уст Твоих; посему благословил Тебя Бог на веки.</span></span>Пс. 44:3</a>), — от божества нисходя опять к плоти, и таким разнообразием, речи устрояя спасение поучаемых. «<b>Престол Твой, Боже, во век века</b>».<br /><br />«<b>Престолом</b>» называется здесь не просто престол, но царство. Здесь он называется вечным, а в другом месте высоким: «<i>видел я Господа</i>», говорить Исаия, «<i>сидящего на престоле высоком</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=6&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В год смерти царя Озии видел я Господа, сидящего на престоле высоком и превознесенном, и края риз Его наполняли весь храм.</span></span>Ис. 6:1</a>); и еще: «<i>Господи! рука Твоя была высоко поднята</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=26&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Господи! рука Твоя была высоко поднята, но они не видали ее; увидят и устыдятся ненавидящие народ Твой; огонь пожрет врагов Твоих.</span></span>Ис. 26:11</a>). Другой пророк видел Господа сидящим на престоле славы (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=7&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Видел я, наконец, что поставлены были престолы, и воссел Ветхий днями; одеяние на Нем было бело, как снег, и волосы главы Его - как чистая волна; престол Его - как пламя огня, колеса Его - пылающий огонь.</span></span>Дан. 7:9</a>); а Давид указывает на престол человеколюбия: «<i>правда и суд — основание престола Его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=96&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Облако и мрак окрест Его; правда и суд - основание престола Его.</span></span>Пс. 96:2</a>).<br />Все это сказано о царстве Его, т. е. что оно бесконечно, — таков смысл слов: «<b>во век века</b>», — что оно славно, высоко, крепко и могущественно. А что оно безначально, это выражает пророк в другом месте, когда говорит: «<i>Царство Твое — царство всех веков</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=144&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Царство Твое - царство всех веков, и владычество Твое во все роды.</span></span>Пс. 144:13</a>). Как престол есть знак царства, так жезл — знак и царства и судебной власти. Потому пророк и говорит: «<b>жезл правоты — жезл царства Твоего</b>». Там чистая справедливость, там чистая праведность, там нет ничего прикровенного. Пусть выслушают это люди, неистовствующие и сумасшедшие, или того худшие. Кто же эти люди? Те, которые осуждают Промысл Божий и спрашивают: почему то и то произошло таким образом? Подлинно, не безумно ли, — тогда как от плотника, разрубающего и распиливающего дерево, присутствующие и видящие это не требуют ни объяснения, ни отчета, и у врача, рассекающего и прижигающего тело, или заключающего больного в тесной комнате и предписывающего ему диету, ни один из присутствующих, ни сам больной, не спрашивают о причине его распоряжений, и кормчего, натягивающего веревки и распускающего паруса, или спускающего и погружающего бока корабля, не допрашивают, и не исследуют причины действий каждого из этих мастеров, но молчат и остаются спокойными, хотя они часто погрешают в своем деле, — от неизреченной премудрости, от неизреченного человеколюбия, от беспредельного Промысла спрашивать причины и требовать отчета? Не безумно ли это? Оказывать помощь и отдавать имущество в пользу обижаемых и бедных решаются не скоро, а постоянно допытываются, почему такой–то стал нищим, почему такой–то беден, почему такой–то богат. Раб лукавый и неразумный, почему ты не опускаешь очей своих вниз, не осуждаешь самого себя, не обуздываешь своего языка, не удерживаешь своего ума, почему, перестав исследовать все это, не обращаешь своей любознательности на собственную жизнь? Посмотри на свои дела, на бездну своих грехов и, если ты заботлив и любознателен, потребуй от самого себя отчета в словах, которые ты говорил, и делах, которые ты делал. А теперь ты, оставив себя самого без исследования, между тем как такая беспечность принесет наказание, а такое исследование послужило бы ко спасению, осмеливаешься судить Бога и прилагаешь новый грех к грехам своим. Разве не слышишь пророка, взывающего к Богу: «<b>жезл правоты — жезл царства Твоего</b>»; и другого, который говорит: «<i>суд Мой, как восходящий свет</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=6&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Посему Я поражал через пророков и бил их словами уст Моих, и суд Мой, как восходящий свет.</span></span>Ос. 6:5</a>)? Если ты не знаешь в точности всех дел Господа своего, то за это прославляй Его, за это особенно покланяйся Ему, — за неизреченное Его величие, за непостижимое Его промышление, за многообразное и премудрое Его попечение. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=44&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=44&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
