<p ><div> Сказав выше о славных делах Христовых, победах, трофеях, спасении вселенной, которую Он исполнил истины, кротости, правды, и желая показать, что всему этому и следовало быть, пророк далее говорит о достоинстве Совершившего это, — что Он есть Бог, Царь, бесконечный, неподкупный Судия, любящий праведных и ненавидящий злых. Так как Он таков, говорит, то Им и совершено все это. Поэтому никто пусть не сомневается. Совершивший все это совершил, как могущий и желающий этого. Сказав возвышенно о божестве Его, пророк опять низводить речь к плоти Его и говорит: «<b>посему помазал Тебя, Боже, Бог Твой</b>». Другой переводчик (Акила) говорит:<b>на это помазал Тебя</b>, — на то, чтобы исполнить сказанное, истребить беззаконие, насадить правду, совершить то, что Ты совершил. Но не смущайтесь, когда слышите, что все это приписывается и Отцу. Писание говорит так, не отнимая у Него этих дел, но приписывая Отцу свойственное Сыну, равно как и свойственное Отцу приписывается Сыну. «<i>И все Мое Твое</i>», сказал Господь, «<i>и Твое Мое</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И все Мое Твое, и Твое Мое; и Я прославился в них.</span></span>Ин. 17:10</a>). Так и Павел, беседуя о воскресении, говорит: «<i>Бог воскресил Господа</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=6&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Бог воскресил Господа, воскресит и нас силою Своею.</span></span>1 Кор. 6:14</a>), а Иоанн говорит: «<i>разрушьте храм сей, и Я в три дня воздвигну его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=2&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Иисус сказал им в ответ: разрушьте храм сей, и Я в три дня воздвигну его.</span></span>Ин. 2:19</a>). Что значит «<i>елей радости</i>»? Христос помазан был не елеем, а Духом Святым. Поэтому пророк и присовокупил: «<b>более общников Твоих</b>», выражая то самое, что никто не был помазан так, как Он. Прежде Христа было много помазанников, но ни одного такого; было много агнцев, но Он — превосходнейший; было много сынов, но Он — Единородный. Все это свойственно Ему преимущественно, не только по божеству, но и по домостроительству (воплощения), потому что никто кроме Его не был помазан таким Духом. Не удивляйся, что пророк называет это елеем; Он, как пророк, говорит прикровенно. Хорошо сказал он: «<b>радости</b>», чтобы показать, что это дело радостное, так как «<i>плод же духа: любовь, радость, мир</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Плод же духа: любовь, радость, мир, долготерпение, благость, милосердие, вера,</span></span>Гал. 5:22</a>). Другой переводчик (Симмах) говорит: <b>елеем красоты</b> (αγλαισμου). В еврейском: <b>сасон</b>, т. е. украшения, славы, красоты. Если же сказать: веселия, то и это справедливо. Как слыша о мече, стрелах и луке, ты разумеешь не меч, стрелы и лук, но силу Христову, совершившую все то, о чем я выше сказал, так и, слыша о елее, не разумей простой елей, но помазание. Елей был только знаком Духа, а главное и необходимое — Дух. Если так, то не сомневайся называть Его помазанником, как назывался помазанником Авраам и пророки, хотя не все они были помазаны елеем, как сказано: «<i>не прикасайтесь к помазанным Моим и пророкам Моим не делайте зла</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=104&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> "не прикасайтесь к помазанным Моим, и пророкам Моим не делайте зла".</span></span>Пс. 104:15</a>). Когда же помазан был Христос? Когда сошел на Него Дух в виде голубя. «<b>Общниками</b>» пророк называет здесь всех, исполненных Духа, как говорит Иоанн: «<i>и от полноты Его все мы приняли</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И от полноты Его все мы приняли и благодать на благодать,</span></span>Ин. 1:16</a>). А о Христе говорит: «<i>не мерою дает Бог Духа</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> ибо Тот, Которого послал Бог, говорит слова Божии; ибо не мерою дает Бог Духа.</span></span>Ин. 3:34</a>). Еще сказано: «<i>излию от Духа Моего на всякую плоть</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=360&c=2&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И будет после того, излию от Духа Моего на всякую плоть, и будут пророчествовать сыны ваши и дочери ваши; старцам вашим будут сниться сны, и юноши ваши будут видеть видения.</span></span>Иоил. 2:28</a>); а там не говорится: от Духа, но весь Дух сошел на Него, почему и сказано: «<i>не мерою дает Бог Духа</i>». </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=44&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=44&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
