<div><p ><div>Выставив маловажность собственного крещения и показав, что в нем нет ничего, помимо приведения людей к покаянию (ведь он сказал, что не «водою прощения», но «покаяния»), Иоанн представляет нам крещение Иисуса исполненным несказанных даров. «Услышав, что Он идет после меня, - как бы обращается к нам Иоанн, - не пренебрегай Им как появившимся позже, но узнай о силе Его дара. Тогда ты поймешь, что я не сказал ничего достойного или великого, объявив себя недостойным развязать ремень Его сандалия. И не подумай, будто слова: «Он сильнее меня»<a href="#667097_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, я сказал в смысле сравнения. Ведь я недостоин быть причисленным к рабам Его, даже к последним рабам, и принять на себя даже малую часть служения». Поэтому Иоанн говорит не просто о «сандалии», но о «ремне сандалия»<a href="#667097_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, то есть о том, что казалось последним из всех.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="667097_1" class="note-item" href="#667097_1">1</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Иоанн всем отвечал: я крещу вас водою, но идёт Сильнейший меня, у Которого я недостоин развязать ремень обуви; Он будет крестить вас Духом Святым и огнем.</span></span>Лк. 3:16</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Он-то Идущий за мною, но Который стал впереди меня. Я недостоин развязать ремень у обуви Его.</span></span>Ин. 1:27</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=28&e=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Вы сами мне свидетели в том, что я сказал: не я Христос, но я послан пред Ним.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Имеющий невесту есть жених, а друг жениха, стоящий и внимающий ему, радостью радуется, слыша голос жениха. Сия-то радость моя исполнилась.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Ему должно расти, а мне умаляться.</span></span>Ин. 3:28-30</a>.<br /></li><li><a id="667097_2" class="note-item" href="#667097_2">2</a> Или «ремне обуви», как в Синодальном переводе этого текста. - Прим. ред.<br /></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Гомилии на Евангелие от Матфея.</i><br /><i>TLG 2062.152, 57.196.45-62; Гомилия 11.5.</i><br /><br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=480&c=1&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=480&c=1&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>