<p ><div>Видел ли ты готовность? Ви­дел ли усердие? <br />Потом «<b>продолжая путь, они приехали к воде; и евнух сказал: вот вода». </b>Это — (знак) сильно пламенеющей души. «<b>Что препятствует мне креститься?»</b> Видишь ли его готовность? Не говорит: крести меня, и не молчит; но говорит нечто сред­нее, выражающее и желание, и благоговение: «<b>что препятствует мне креститься?»</b> Смотри, как он уже получил совершенное (по­знание) догматов; ведь пророчество содержало в себе все: вопло­щение, страдание, воскресение, вознесение и будущий суд; это-то в особенности и произвело в нем сильное желание (креститься). Устыдитесь вы, которые остаетесь еще непросвещенными! <br /> Вы, которые отличены почестями, послушайте и подра­жайте смирению и благочестию. Он, хотя возвращался домой, но не сказал самому себе: я возвращаюсь в отечество, там приму баню (крещения), — как сказали бы равнодушно многие. Не требовал знамений, не требовал чудес, но только от пророка уверовал. Потому и Павел, скорбя о себе, говорит: <i>«но для того я и помилован:» «Он признал меня верным, определив на служение, меня, который прежде был хулитель и гонитель и обидчик, но помилован потому, что так поступал по неведению, в неверии» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=1&s=12&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Благодарю давшего мне силу, Христа Иисуса, Господа нашего, что Он признал меня верным, определив на служение,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> меня, который прежде был хулитель и гонитель и обидчик, но помилован потому, что <i>так</i> поступал по неведению, в неверии;</span></span>1 Тим. 1:12-13</a>, 16). И подлинно, достоин удивления этот евнух. Он не видел Христа, не видел знамений; видел Иерусалим еще стоящим (в целости), и поверил Филиппу. Отчего же он сделался таким? Он имел попечение о душе своей, внимал Писаниям, упражнялся в чтении (их). Ведь и разбойник ви­дел знамения, и волхвы видели звезду; а он ничего такого не видел и уверовал: как полезно чтение Писаний! </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=8&v=35">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=8&v=38">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
