<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1126">Владимир Глиндский прот.</a><div><i>Как произошла, когда началась и как употреблялась Молитва Иисусова* в древности и затем по наставлениям подвижников?</i><br />Священное Писание указывает, что начало Молитвы Иисусовой положил Сам Господь: «<i>Доселе вы ничего не просили во имя Мое; просите и получите, чтоб радость ваша была совершенна</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Доныне вы ничего не просили во имя Мое; просите, и получите, чтобы радость ваша была совершенна.</span></span>Ин. 16:24</a>). Из Евангелия видим, что апостолы именем Иисусовым покоряли бесов (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=16&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Уверовавших же будут сопровождать сии знамения: именем Моим будут изгонять бесов; будут говорить новыми языками;</span></span>Мк. 16:17</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И призвав двенадцать учеников Своих, Он дал им власть над нечистыми духами, чтобы изгонять их и врачевать всякую болезнь и всякую немощь.</span></span>Мф. 10:1</a>). Ученик ап. Иоанна Богослова, наученный молитве Иисусовой, был св. муч. Игнатий Богоносец; когда вели его на съедение зверям, он непреснанно твердил имя Иисусово, а на вопрос нечестивых отвечал: «исповедую устами Кого ношу на сердце». По преданию звери не съели его сердца. <br />Особенно ясно объяснил ап. Петр пред синедрионом: <b> «Ибо нет другого имени под небом, даннаго человекам, которым надлежало бы нам спастись»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=4&s=8&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Тогда Петр, исполнившись Духа Святаго, сказал им: начальники народа и старейшины Израильские!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Если от нас сегодня требуют ответа в благодеянии человеку немощному, как он исцелен,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> то да будет известно всем вам и всему народу Израильскому, что именем Иисуса Христа Назорея, Которого вы распяли, Которого Бог воскресил из мертвых, Им поставлен он перед вами здрав.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Он есть камень, пренебреженный вами зиждущими, но сделавшийся главою угла, и нет ни в ком ином спасения,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> ибо нет другого имени под небом, данного человекам, которым надлежало бы нам спастись.</span></span>Деян. 4:8-12</a>).<br />_______<br />* Молитва Иисусова:<i> "Господи, Иисусе Христе, Сыне Божий, помилуй мя грешнаго" (ную).</i> (Прим. набор.)</div></p></div>