<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div><b>«Тогда Петр, исполнившись Духа Святого, сказал им»</b> – исполнился Духа Святого особенным образом для защиты правого дела, как это и обещал Господь Иисус Христос Своим ученикам прежде – см., напр., <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=19&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Когда же будут предавать вас, не заботьтесь, как или что сказать; ибо в тот час дано будет вам, что сказать,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> ибо не вы будете говорить, но Дух Отца вашего будет говорить в вас.</span></span>Мф. 10:19-20</a>.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1231">Боголепов Д.П. проф.</a><div>Положение, в котором находились теперь апостолы, представ пред синедрионом, в первый раз привело собою в исполнение пророчество Иисуса Христа относительно Его свидетелей, что их будут отдавать в судилища и поведут к правителям и царям для свидетельства о Христе (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=17&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Остерегайтесь же людей: ибо они будут отдавать вас в судилища и в синагогах своих будут бить вас,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и поведут вас к правителям и царям за Меня, для свидетельства перед ними и язычниками.</span></span>Мф. 10:17-18</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=21&s=12&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Прежде же всего того возложат на вас руки и будут гнать <i>вас</i>, предавая в синагоги и в темницы, и поведут пред царей и правителей за имя Мое;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> будет же это вам для свидетельства.</span></span>Лк. 21:12-13</a>). Вместе с тем исполнилось над апостолами и обетование Иисуса Христа, данное одновременно с этим пророчеством: когда же будут предавать вас, не заботьтесь, как или что сказать... ибо не вы будете говорить, но Дух Отца вашего будет говорить в вас (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=19&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Когда же будут предавать вас, не заботьтесь, как или что сказать; ибо в тот час дано будет вам, что сказать,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> ибо не вы будете говорить, но Дух Отца вашего будет говорить в вас.</span></span>Мф. 10:19-20</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=21&s=14&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Итак положите себе на сердце не обдумывать заранее, что отвечать,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> ибо Я дам вам уста и премудрость, которой не возмогут противоречить ни противостоять все, противящиеся вам.</span></span>Лк. 21:14-15</a>). Отвечая на предложенный от синедриона вопрос, апостол Петр начал говорить, исполнившись Духа Святаго (ст. 8).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Толковый Апостол". Деяния святых Апостолов</i></div></div></p></div>