<p ><div>Опять старается сделать помыся их твердым и уму их дать доброе направление, чтобы они познавали действительного и истинного Бога, и открывает им свою славу, дабы они словами заблуждающихся не были увлекаемы к суетному, то есть, к тому, чтоб думать и мудрствовать, будто помогают им лжеименные боги, которые совсем не существуют. Посему то, как я думаю, и говорит: <b>аз есмь Бог</b> твой, потому что слово: <b>есмь</b> означает: существую. Это Он возвестил и премудрому Моисею, говоря: <i>аз есмь Сый</i>, ибо Бог всяческих в собственном смысле и истинно есть <i>Сый</i>, а все, что Им приведено в бытие, хотя и может быть названо сущим, но только потому, что оно сотворено и получило начало бытия. Посему иговорит: <b>тако глаголет Господь, избавивый тя, святый Израилев; аз есмь Бог твой</b>. Но, о Господи, думаю сказал бы кто-нибудь из потомков Израиля, Ты избавил и спас нас, исхитил из огня и наказания, от ига и рабства и от варварской руки, очевидно как всесильный и единым мановением воли Твоей, как творящей вся, елика восхощет; но как же мы, находившиеся под твоим попечением и любовью и всегда хвалящиеся иметь в Тебе помощника, доведены до такого бедствия, что подпали под ноги врагов и рожденные свободными от свободных сверх чаяния сделались рабами? Что же на это отвечает Бог? <b>Научих тя, еже обрести тебе путь, по немуже пойдеши</b>. Я постановил тебе закон, говорит, который определяет, что должно делать, умеет направить к тому, что для меня приятнее всего, указывает путь к правде, наставляет в благочестии, приводит на прямой путь, которым, если бы только захотел ты исполнять его, пришел бы к тому, что был бы действительным и истинным слугою и прекрасно увенчанным красотами добродетели. Но ты не пошел по прямой дороге и оставивши торный пут как бы обратился к тому, что противно закону. Ты служил воинству небесному, приносил жертвы идолам, поклонялся богам, которые не суть боги, забыл Творца, ни во что вменил данный Им закон. Ибо если бы ты был послушен моим заповедям, <b>то был бы убо аки река мир твой, и правда твоя яко волна морская</b>, а сим Он хочет указать на следующее. Говорит, что когда в горах упадает сильнейший ливень, то потоки его низвергаются с ужасной и неудержимой силой, так что ничто не может устоять против их стремительности. Думаю, что и вышесказанное очень понятно. Ибо удары волн моря страшны и ужасны не для одних только мореходцев и тяжело нагруженных кораблей, но иногда даже и для самых скал; ибо и они разбиваются, когда воды ударяются о них с страшной силой, Итак, говорит, если бы ты был послушен словам Моим и сделал ум свой благопокорным: то был бы мир твой подобно реке и водам; неодолим для врагов или для желающих нападать на тебя. Или может быть можно объяснять это и другим способом. Чтоб показать изобилие мира и его постоянство, сравнивает его с рекою и волнами, с рекою, всегда и быстро текущею и несущеюся, с волнами, всегда вздымающимися и непрестанно ударяющимися о берег. И <b>было бы яко песок семя твое, исчадия чрева твоего, яко персть земли</b>. Как бы так говорит: поелику никто не извлекал бы меча и рука врагов не губила бы никого; то был бы ты плодовит и неисчислим, так что чада твои были бы подобны песку и пыли. Но поелику ты нагло поступал по отношению к Богу и безмерно оскорблял Его, устремляясь на все гнусное; то ты весьма уменьшился и не имеешь прироста, увеличивающегося во множество рода. Но, не смотря на это <b>ниже ныне потребишися</b>; ибо все-таки еще сохранен останок Израиля. Сам Бог сказал, что он никогда не искоренится совсем, ради обетования, данного отцам. Потом говорит: <b>изыди от Вавилона бежай от Халдеев</b>. Это царское повеление, освобождающее Израиля из плена. Ибо как правители земные и владеющие царскими престолами работающим над землею дают освобождение, выражая это человеколюбивым мановением и словом; так и Бог всяческих измученным неволею даровал человеколюбивое повеление и ясно сказал: <b>изыди,</b> чтоб они узнали Избавителя и подателя им всякой радости.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=48&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=48&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
