<p ><div>Несомненно, что все, что сотворил Бог, достойно удивления; но сии превосходнее других Его дел и обладают высшей славой. Молчание о них приносит вред тем, которые будут лишены знания о них, а знание о них принесет не малую им пользу. Ибо из них можно узнать неизреченную Его славу и превосходство над всем, и высокую Его руку и всесильную десницу. Ибо Он избавил Израиля из Египта; но дабы открылось великолепие дел Его, так чтобы слава Его сделалась известною живущим по всей земле, взят был посредником Фараон, как бы некий сосуд, дабы, противясь словам, сказанным чрез Моисея, он вызвал наконец Бога обнаружить пред всеми собственную Свою славу и показать величие безмерного Его могущества. Ибо сказаноому: на сие самое Я и возбудил тебя, <i>да покажу на тебе крепость мою, и яко да проповестся имя Мое по всей земли</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=9&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> но для того Я сохранил тебя, чтобы показать на тебе силу Мою, и чтобы возвещено было имя Мое по всей земле;</span></span>Исх. 9:16</a>). Это случилось с древними, но совершилось в научение наше, <i>в нихже концу век достигоша</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Все это происходило с ними, <i>как</i> образы; а описано в наставление нам, достигшим последних веков.</span></span>1 Кор. 10:11</a>). Итак, никак не следовало проходить молчанием избавления Израиля из Вавилона, напротив об этом надобно было проповедовать повсюду. Посему и говорит: <b>глас радости возвестите</b>. Говорим, что глас радости — это славословие, которое совершил бы кто либо, воспевая Его за столь великие и славные дела. Это и есть в собственном смысле и истинно радость, голос, приличный праведным, которым свойственно славословить. Посему божественный Давид поет и говорит: <i>глас радости и спасения в селениях праведных</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=117&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Глас радости и спасения в жилищах праведников: десница Господня творит силу!</span></span>Пс. 117:15</a>). Желает же иметь голос, повествование об избавлении Израиля, каковое и было в книге псалмов. Оно таково: <i>благоволил еси, Господи, землю Твою, возвратил еси плен Иаковль. Оставил еси беззакония людий твоих, покрыл еси вся грехи их</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=84&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Господи! Ты умилосердился к земле Твоей, возвратил плен Иакова;</span></span>Пс. 84:2</a>, 3). Ибо хотя сии слова и содержат указание на духовные события, но они полезны и в историческом смысле понимаемые. А обещает, что если бы они, проходя чрез пустыню, почувствовали жажду; то он извел бы для них воду из камня: <b>разсядется камень, и потечет вода, и испиют людие мои</b>. Мы утверждаем, что Он в сих словах показывает, что не другой какой Бог был тот, Кто освободил Израиля от жестокости Египтян, и перевел чрез средину моря и подавал пищу в пустыне, и извел воду из камня, но Он Сам, который всегда пребывает одним и тем же и может совершать чудеса, равные древним. Ибо если бы они проходили чрез пустыню и почувствовали недостаток питья и воды; то им показано было бы тоже древнее знамение и вода была бы изведена из камня. Но невидно, чтоб это совершилось в то время, как Израильтяне возвращались из Вавилона в Иудею. Но, как я сказал, об этом сказано в этом соображении, чтоб они знали, что Бог древний и ныне существует, обладает таким же могуществом, может совершать столь же великие чудеса, имеет непоколебимую силу, как-бы вопиет и издает всеобщий закон: <b>несть радоватися нечестивым, глаголет Господь</b>. И это истинно. Ибо лице нечестивых всегда печально, потому что сердце их, как кажется, терзается от скорби, а душа обременена обличениями совести; ибо они ожидают не венцев, не славных почестей, напротив огня и наказания, которые уготованы грешникам. А может быть, это изречение может быть отнесено и к Вавилонянам. Ибо они радовались, когда пленили народ Божий, и думали, что они овладели Иудеей, преодолевши Его десницу; но они уклонялись от истины; потому что одни оказались виновными в преступлениях и за то лишились Его попечения, а другие были жестоки, бесчувственны и, не зная сострадания, навлекли на себя достойные наказания и лишились радости, имея озабоченное лице и удрученную душу. Ибо им следовало радоваться не тому, что они некогда победили Израильтян, но тому, что злые иле погибли и, когда истреблена была, их страна, испытали всю горечь скорби.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=48&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=49&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
