<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1046">Климент Александрийский</a><div>Лица же Его не видели, однако звук голоса слышали.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i> Заметки на Кафолические послания, FGNK 3:81</i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1276">Аммоний Александрийский</a><div>Спросил меня ученый Кесарий, все ли души освободил от уз Иисус, Слово Божие, сойдя во ад? Я ответил: да. Далее он сказал: и Иуда был освобожден? Да, я сказал, разумеется. Ибо когда Вседержитель присутствует, невозможно для тирана и его слуги, я имею в виду смерть, более удерживать пленников. Итак, что же, говорит, сотворил Господь? Возвестил как на земле, так и всем тем, кто в аду, о том пути, который ведет в жизнь вечную, чтобы веровали в Отца и в Него, вочеловечившегося и умершего за нас и сошедшего в ад, и во Святого Духа; и уверовавших Он вывел вместе с Собой [из ада], не уверовавших же Он оставил внизу опять в прежнем их состоянии.<br />А Иуде, возвестил ли Он и дал ли ему возможность в покаянии последовать Ему? Я ответил, что так не думаю, ведь излишним было проповедовать знающему [истину], ведь если собирающиеся креститься сразу оглашаются относительно таинств, то и Иуда не только был научен таинству и принял его, но и проповедовал его другим и удостоился принять божественную благодать, так что изгонял бесов и совершал исцеления. Позднее же по своему свободному выбору он, отвернувшись, потерпел крушение. Ведь он не был отвергнут Христом, как ты мне говоришь, ведь не постыдился и после того, как Иисус умыл ему ноги вместе с одиннадцатью, от обличения отвратиться и остался верен своей цели. И не говори мне, что он невольно совершил зло, ведь этого [мнения] не придерживается никто их христиан, как, пожалуй, и ни один благочестивый человек. Ведь и сам Иуда ни на кого не возложил вину за свое преступление, кроме себя самого.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i> Фрагмент СЕС 68-9</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1006">Тертуллиан</a><div>Он [Христос] спустился в преисподнюю, чтобы на том свете сделать патриархов и пророков причастными к спасению.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>О душе 55,Cl. 0017, 55.8<br /></i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1256">Пруденций</a><div>Чтоб спасенья дар не минул тех, <br />кто в преисподней скрыт,<br />В самый Тартар Он вступает сквозь <br />крушимые врата - <br />Прочь запоры, петли с корнем<br /> вырваны из косяков.<br />Для входящих отверзаясь,<br />двери выход стерегли,<br />Ныне ж убраны препоны,<br />возвращает мертвых ад,<br />И от черного порога душам путь вовне открыт<a href="#547492_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a><br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Гимны на всякий день 9.70- 75 PL 59:870А.</i></div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="547492_1" class="note-item" href="#547492_1">1</a> Перевод Алексея Гришина. - <i>Прим. ред. </i></li></ul></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1092">Анастасий Синаит прп.</a><div><br />Следует ли молиться о язычниках, умерших до Христа, и не произносить на них анафемы?<br /><br />Ответ.<br />1. Никоим образом нельзя анафематствовать человека, умершего до Христа. В аду только однажды прозвучала проповедь Христа, и там Иоанн Предтеча, предваряя Его, провозгласил Христа. Внемли святому Петру, говорящему о Христе, что Он, сойдя, проповедовал во аде духам, некогда непокорным (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=3&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> которым Он и находящимся в темнице духам, сойдя, проповедал,</span></span>1 Пет. 3:19</a>).<br /><br />2. Передается древнее предание, что некий схоластик часто проклинал философа Платона. И [однажды] во сне Платон является ему и говорит: «Перестань, человек, проклинать меня: [лучше] посмотри на самого себя. Не отрицаю, что я – человек грешный, однако когда Христос сошел в ад, подлинно не было никого до меня, кто бы [первый] уверовал в Него».<br /><br />3. Внимая этому, не питай мысли, что в аду всегда [существует] покаяние, поскольку только однажды произошло это [событие], то есть сошествие Христа к пребывающим в преисподней, что6ы обозреть и исследовать [всех] от века усопших».<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Вопросы и ответы." Вопрос 61.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1088">Иоанн Дамаскин прп.</a><div> Обоженная душа (Христова) нисходит во ад (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=3&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> которым Он и находящимся в темнице духам, сойдя, проповедал,</span></span>1 Пет. 3:19</a>) — с тою целью, чтобы как живущим на земле воссияло Солнце правды (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=4&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> А для вас, благоговеющие пред именем Моим, взойдет Солнце правды и исцеление в лучах Его, и вы выйдете и взыграете, как тельцы упитанные;</span></span>Мал. 4:2</a>), так и для сидящих под землею <i>«во тьме... и сени смертней воссиял свет»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=9&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Народ, ходящий во тьме, увидит свет великий; на живущих в стране тени смертной свет воссияет.</span></span>Ис. 9:2</a>), чтобы, как находящимся на земле Господь благовествовал мир, <i>«пленным отпущение и слепым прозрение»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=4&s=18&e=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Дух Господень на Мне; ибо Он помазал Меня благовествовать нищим, и послал Меня исцелять сокрушенных сердцем, проповедывать пленным освобождение, слепым прозрение, отпустить измученных на свободу,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> проповедывать лето Господне благоприятное.</span></span>Лк. 4:18—19</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=61&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Дух Господа Бога на Мне, ибо Господь помазал Меня благовествовать нищим, послал Меня исцелять сокрушенных сердцем, проповедывать пленным освобождение и узникам открытие темницы*, <i>//*По переводу 70-ти: </i>слепым прозрение.</span></span>Ис. 61:1</a>), и для уверовавших соделался виновником спасения вечного, для тех же, кои не уверовали, — обличением неверия, — таким же образом благовествовал и находившимся во аде: — <i>«да всяко колено поклонится Ему небесных, и земных, и преисподних»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> дабы пред именем Иисуса преклонилось всякое колено небесных, земных и преисподних,</span></span>Флп. 2:10</a>). Таким образом, освободив тех, кои от века были связаны, Он снова возвратился из среды мертвых, проложив и нам путь к воскресению.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Точное изложение Православной веры, 3.29</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1078">Иннокентий Херсонский свт.</a><div>Что же поведаешь нам, первоверховне Апостоле, о деяниях души Христовой? – «Христос», – вещает он, – «умерщвлен... быв плотью, ожив же духом, о нем же и сущым в темнице, духовом, сошед, проповеда». Итак Спаситель, во время пребывания пречистой плоти Его во гробе, точно был во аде; ибо что другое может означать темница духов у апостола, как не ад, или паче, глубочайшее и мрачнейшее отделение ада? – И в сию-то глубину, во всех отношениях преисподнюю, сошел – духом Своим – умерший Богочеловек! – Сошел не в виде страдальца (ибо крестом заключился ряд страданий), а в виде победителя смерти и ада, – да исполнит собой, – по выражению Церкви, – всяческая (За достоин, мол. в Лит. Василия Великого). Небо было исполнено Его Божественной славой, земля уже полна Его страданиями; надобно было, чтобы и ад наполнился Его силою.<br />Что же делал Богочеловек во аде? – «Проповедывал», – отвечает святой Петр. Где Иисус, там и проповедь! Надлежало показать на деле, что Он есть «свет» всего «мира». </div></p>