<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1046">Климент Александрийский</a><div><i>Ангелы ему покорились,</i> которые являются первым рядом; даже <i>власти</i> покорились, которые относятся ко второму ряду; а также покорились<i> силы</i>, о которых разъясняют, что они относятся к третьему ряду.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i> Заметки на Кафолические послания FGNK 3: 81-82.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1048">Лев Великий свт.</a><div>После того как укрощена была доблесть служащих Ему ангельских легионов, Он зачерпнул чашу печали и смерти и все мучения превратил в триумф. Побеждены заблуждения, подчинены власти<a href="#547502_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i> Проповеди 69 Cl. 1657, SL 138A.69.91-94. </i></div><br /> <div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="547502_1" class="note-item" href="#547502_1">1</a> Речь идет об иерархии ангелов, которые подразделяются на три лика, а каждый лик - на три чипа. Власти относятся ко второму лику, куда входят также <i>господства </i>и <i>силы.</i> - <i>Прим. ред. </i></li></ul></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1002">Андрей монах</a><div>Смотри опять-таки, как ясно апостол излагает нам домостроительство, напоминая нам о смерти, и воскресении, и вспоминает о восшествии на небо. И то, что Христос есть одесную Отца, чтобы ты не считал, что Он пострадал и потерял что-либо из Своей славы.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i> Фрагменты СЕС 70</i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Нет сомнения, что Сыну Божию всегда были покорны ангелы и все небесные силы и власти Отца. Но он счел необходимым напомнить, что воспринятая Христом человеческая природа, благодаря воскресению, поднялась на такую вершину славы, что по несравненной высоте своей превосходит мощь любого ангельского чина.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>О семи Кафолических посланиях Сl. 1362, 2 (in 1 Pt.), 3.285-88 </i></div></div></p>