<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1046">Климент Александрийский</a><div>Украшением жен должно быть не <i>внешнее плетение волос, не золотые уборы или нарядность в одежде, но сокровенный сердца человек в нетленной красоте кроткого и молчаливого духа, что драгоценно перед Богом <a href="#547454_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.</i><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i> Педагог 3.11.66 TLC 0555.002,3.11,66.3.1-10</i></div><br />*1. Ср. (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=2&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> чтобы также и жены, в приличном одеянии, со стыдливостью и целомудрием, украшали себя не плетением <i>волос</i>, не золотом, не жемчугом, не многоценною одеждою,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> но добрыми делами, как прилично женам, посвящающим себя благочестию.</span></span>1 Тим. 2:9-10</a>)-<i> Прим.ред.</i><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1097">Макарий Египетский прп.</a><div>У каждого из нас есть два человека: один — телесный, а другой — душевный. Так явный человек [Адама] наслаждался в явном раю, а <i>сокровенный сердца</i> человек вкушал в невидимом умном раю святых ангелов.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i> Слово 2.2.3 Духовные слова и послания,416</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Поскольку ваш внешний человек подвержен тлению и вы лишены красоты целомудрия, которое в собственном смысле присуще лишь девственницам, подражайте нетленности духа путем длительного воздержания и то, что не можете соблюдать телесно, соблюдайте духовно. Ибо Христос желает этих богатств и этих украшений от вашего супружества.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i> О семи Кафолических посланиях, Cl.1362,2 (in 1 Pt.),320</i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1095">Иннокентий Пензенский свт.</a><div><i> О зачатии и рождении сокровенного сердца человека</i> <br /><br />Для удрученного отчаянием и бесчисленными скорбями естества человеческого <b>«сокровенный сердца человек»</b>, зачинаемый и рождаемый в сердце, есть врачевство и утешение, чаяние всей видимой твари (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=19&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Ибо тварь с надеждою ожидает откровения сынов Божиих,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> потому что тварь покорилась суете не добровольно, но по воле покорившего ее, в надежде,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> что и сама тварь освобождена будет от рабства тлению в свободу славы детей Божиих.</span></span>Рим. 8:19-21</a>), решительное стремление познавать и исполнять волю Божию1) и «цель искупления» нашего2). Чтобы полнее изъяснить, каким образом новый человек зачинается и рождается в сердце, нужно раскрыть: возможность его зачатия и рождения; понятие о Зачинающем и Рождающем; самое действие зачатия и рождения.<br /><br /><i> Возможность зачатия и рождения сокровенного сердца человека</i> <br /><br />Сердца всех людей, заключенных под грехом3), могут быть открыты для зачатия и рождения в них нового, сокровенного человека, в каком бы состоянии они ни находились: неведения, как язычники (см. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=17&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Итак, оставляя времена неведения, Бог ныне повелевает людям всем повсюду покаяться,</span></span>Деян. 17:30</a>), или нерадения4), или неправоты5), или рабства6), или лицемерия7), или самопрельщения8), или ожесточения9), и даже отчаяния10). Возможность такого зачатия и рождения явствует из свойства благодати Божией, преизбыточествующей при умножении греха (Рим.5:20); из свойства духовного зачатия, которое объясняется в Св. Писании через уподобление огню, все истребляющему, и молоту, стирающему камни (Иер.23:29; Евр.12:29), узким вратам и тесному пути, вводящему в жизнь (Мф.7:13); из свойств плотского человека. Ибо никто до кончины своей не нисходит в совершенную глубину отчаяния; луч надежды не погаснет до тех пор, пока в жизни, подверженной переменам, остается еще возможность исправить и изменить собственное произволение.<br /><br /><i>Понятие о Зачинающем и Рождающем сокровенного сердца человека</i> <br /><br /><b>«Сокровенного сердца человека»</b> как сам человек без Бога родить не может, так и Бог без человека. Иными словами, для рождения его необходимо взаимное содействие как со стороны Божией, так и со стороны человека11). Это должно заключать из того, что возрождение приписывается то Богу12), то самому человеку13); равно как необходимая для возрождения вера, приписывается человеку14), а между тем она есть дар Божий15); или обращение есть дело Божие, и вместе – человеческое16). Разница в том, что в зачатии и рождении сокровенного сердца человека Бог участвует первоначально17), деятельно18), положительно19), а человек – второстепенно20), подчиненно21), отрицательно22). Такое взаимное содействие со стороны Бога и самого человека при зачатии и рождении сокровенного сердца человека можно видеть в притче о блудном сыне (Лк.15, 11–32). В ней со стороны человека представляются: некоторое предварительное познание о Боге, прекращение рассеянности, или возвращение ума к себе от вещей внешних; познание преизобильной благости Божией23); сознание собственной немощи и отчаянного положения, которое происходит со стороны его самого, ближних24), животных25) и вещей26) необходимо нужных; отклонение воли от настоящего бедственного положения и обращение к лучшему, или твердое намерение такого обращения27); признание грехов, или искреннее покаяние, осуждение, уничижение самого себя28), желание возвратиться к Богу, несмотря ни на какие препятствия29); сыновние молитвы к Богу, соединенные с отвержением самого себя30); сыновняя покорность Богу, надежда и постоянная любовь к Нему31). Со стороны Бога в этой притче представляются: предварительное возбуждение человека32), милосердие к нему, исхождение ему навстречу33); неизменяемая Отеческая любовь34); приглашение Ангелов к служению ему35); изнесение и дарование ему даров: одежды, уготованной Христом36), т. е. заслуг Его, перстня – печати искупления, сапог – духовного хождения и евангельского благовествования.<br /><br /><i>Самое действие зачатия и рождения</i> <br /><br />Само действие, по которому <b>«сокровенный сердца человек»</b> зачинается и рождается, поистине есть тайна; ибо через него в сердце человека зачинается «царствие Божие» (Лк.17:20-21), которое находится во власти единого Бога Отца37), в любви Сына Его38) и в воле Духа Святого39). Впрочем, Св. Писание не оставляет этой тайны без возможного объяснения, называя ее обращением от себя к Богу (Иез.18:30), восстанием от сна (Еф.5:14), воскресением из мертвых (Рим.6:4), или собственно совершенной преданностью Иисусу Христу, соединенной с трепетом и ужасом40), твердой решимостью любить ближнего41) и любовью ко Христу42), без которой нельзя любить ближнего. Отсюда видно, что зачатие и рождение нового человека сопряжены с различными чувствованиями, потрясающими поврежденное естество человека. Главные же из них – это чувствование скорбей, свойственных поврежденному естеству43), чувствование духовной сладости по причине уврачевания духовных болезней44) или восстановления духовной жизни45), и чувствование силы духовной, которая даруется сердцу46), принимается им47) и становится, так сказать, душой души48) и сердцем самого сердца49).<br />***<br /><br />Пусть никто не прельщает вас вздорными и ложными словами о том, что можно познать Божественные тайны нашей веры без посвящения и просвещения Святым Духом. Вместилищем же даров Духа никто не может быть без кротости и смирения. Поэтому все мы непременно должны прежде всего положить твердое и непоколебимое основание веры в глубинах души нашей. Потом на этом основании создать храм внутреннего благочестия души, возведя высокие и крепкие стены из разных видов добродетелей. Когда, таким образом, ограждена будет душа со всех сторон, как стенами, и когда в ней водворится и укоренится всякая добродетель, – возложим на это здание и кровлю ведение Бога, и дом Духа будет завершен.<br /> <br /><i> Прп. Симеон Новый Богослов</i> <br /><br />1) «Не сообразуйтесь с веком сим, но преобразуйтесь обновлением ума вашего, чтобы вам познавать, что есть воля Божия, благая, угодная и совершенная» (Рим.12:2).<br />2) «Братия, я не почитаю себя достигшим; а только, забывая заднее и простираясь вперед, стремлюсь к цели, к почести вышнего звания Божия во Христе Иисусе» (Флп.3:13-14).<br />3) «Писание всех заключило под грехом, дабы обетование верующим дано было по вере в Иисуса Христа» (Гал.3:22). «Но мы знаем, что закон, если что говорит, говорит к состоящим под законом, так что заграждаются всякие уста, и весь мир становится виновен пред Богом» (Рим.3:19).<br />4) «Встань, спящий, и воскресни из мертвых, и осветит тебя Христос» (Еф.5:14).<br />5) «Вы слышали о моем прежнем образе жизни в Иудействе, что я жестоко гнал Церковь Божию, и опустошал ее, и преуспевал в Иудействе более многих сверстников в роде моем, будучи неумеренным ревнителем отеческих моих преданий» (Гал.1:13).<br />6) «А как дети причастны плоти и крови, то и Он также воспринял оные, дабы смертью лишить силы имеющего державу смерти, то есть диавола, и избавить тех, которые от страха смерти через всю жизнь были подвержены рабству» (Евр.2:14).<br />7) «Увидев же Иоанн многих фарисеев и саддукеев, идущих к нему креститься, сказал им: «Порождения ехиднины! кто внушил вам бежать от будущего гнева?»» (Мф.3:7).<br />8) «Никто не обольщай самого себя. Если кто из вас думает быть мудрым в веке сем, тот будь безумным, чтобы быть мудрым. Ибо мудрость мира сего есть безумие пред Богом, как написано: уловляет мудрых в лукавстве их. И еще: Господь знает умствования мудрецов, что они суетны» (1 Кор.3:18-20).<br />9) «И дам вам сердце новое, и дух новый дам вам; и возьму из плоти вашей сердце каменное, идам вам сердце платяное» (Иез.36:26).<br />10) «Вы были без Христа, отчуждены от общества Израильского, чужды заветов обетования, не имели надежды и были безбожники в мире. А теперь во Христе Иисусе вы, бывшие некогда далеко, стали близки Кровию Христовою» (Еф.2:12-13).<br />11) «Приблизьтесь к Богу, и приблизится к вам; очистите руки, грешники, исправьте сердца, двоедушные» (Иак.4:8). «Господь с вами, когда вы с Ним; и если будете искать Его, Он будет найден вами; если же оставите Его, Он оставит вас. Многие дни Израиль будет без Бога истинного, и без священника учащего, и без закона; но когда он обратится в тесноте своей к Господу Богу Израилеву и взыщет Его, Он даст им найти Себя» (2 Пар.15:2-4).<br />12) «И дам вам сердце новое, и дух новый дам вам; и возьму из плоти вашей сердце каменное, и дам вам сердце плотяное» (Иез.36:26).<br />13) «Отвергните от себя все грехи ваши и сотворите себе новое сердце и новый дух» (Иез.18:31).<br />14) «Да не смущается сердце ваше; веруйте в Бога, и в Меня веруйте» (Ин.14:1).<br />15) «Ибо благодатью вы спасены через веру, и сие не от вас. Божий дар: не от дел, чтобы никто не хвалился» (Еф.2:8-9).<br />16) «Обрати нас к Тебе, Господи, и мы обратимся; обнови дни наши, как древле» (Плч.5:21). «Слышу Ефрема плачущего: «Ты наказал меня, и я наказан, как телец неукротимый; обрати меня, и обращусь, ибо Ты Господь Бог мой»» (Иер.31:18). «Посему Я буду судить вас, дом Израилев, каждого по путям его, говорит Господь Бог; покайтесь и обратитесь от всех преступлений ваших, чтобы нечестие не было вам преткновением» (Иез.18:30).<br />17) «Так как Он избрал нас в Нем прежде создания мира, чтобы мы были святы и непорочны пред Ним в любви, предопределив усыновить нас Себе чрез Иисуса Христа, по благоволению воли Своей» (Еф.1:4-5). «Ибо явилась благодать Божия, спасительная для всех человеков, научающая нас, чтобы мы, отвергнув нечестие и мирские похоти, целомудренно, праведно и благочестиво жили в нынешнем веке» (Тит.2:11-12).<br />18) «Бог производит в вас и хотение и действие по Своему благоволению» (Флп.2:13). «А Тому, Кто действующею в нас силою может сделать несравненно больше всего, чего мы просим, или о чем помышляем, Тому слава... от века до века» (Еф.3:20-21).<br />19) «В Нем вы и обрезаны обрезанием нерукотворенным, совлечением греховного тела плоти, обрезанием Христовым» (Кол.2:11). И насаждающий и поливающий есть ничто, а все Бог возращающий» (1 Кор.3:7).<br />20) «Такую уверенность мы имеем в Боге через Христа, не потому, чтобы мы сами способны были помыслить что от себя, как бы от себя, но способность наша от Бога» (2 Кор.3:4-5).<br />21) «Я есмь лоза, а вы ветви; кто пребывает во Мне, и Я в нем, тот приносит много плода; ибо без Меня не можете делать ничего» (Ин.15:5).<br />22) «Ветхий наш человек распят с Ним, чтобы упразднено было тело греховное, дабы нам не быть уже рабами греху; ибо умерший освободился от греха... зная, что Христос, воскреснув из мертвых, уже не умирает: смерть уже не имеет над Ним власти. Ибо, что Он умер, то умер однажды для греха; а что живет, то живет для Бога. Так и вы почитайте себя мертвыми для греха, живыми же для Бога во Христе Иисусе, Господе нашем» (Рим.6:6-7, 9–12).<br />23) «Придя же в себя, сказал: «Сколько наемников у отца моего избыточествуют хлебом, а я умираю от голода»» (Лк.15:17).<br />24) «И пошел, пристал к одному из жителей страны той, а тот послал его на поля свои пасти свиней» (Лк.15:15).<br />25) «И он рад был наполнить чрево свое рожками, которые ели свиньи, но никто не давал ему» (Лк.15:16).<br />26) «Когда же он прожил все, настал великий голод в той стране, и он начал нуждаться» (Лк.15:14).<br />27) «Встану, пойди к отцу моему и скажу ему: «Отче! Я согрешил против неба и пред тобою»» (Лк.15:18).<br />28) «И уже недостоин называться сыном твоим; прими меня в число наемников твоих» (Лк.15:19).<br />29) «Встал и пошел к отцу своему. И когда он был еще далеко, увидел его отец его и сжалился; и, побежав, пал ему на шею и целовал его» (Лк.15:20).<br />30) «Сын же сказал ему: «Отче! Я согрешил против неба и пред тобою и уже недостоин называться сыном твоим»» (Лк.15:21).<br />31) «А отец сказал рабам своим: «Принесите лучшую одежду и оденьте его, и дайте перстень на руку его и обувь на ноги»» (Лк.15:22).<br />32) «Когда же он прожил все, настал великий голод в той стране, и он начал нуждаться» (Лк.15:14).<br />33) «Встал и пошел к отцу своему. И когда он был еще далеко, увидел его отец его и сжалился; и, побежав, пал ему на шею и целовал его» (Лк.15:20).<br />34) «И сказал младший из них отцу: «Отче! Дай мне следующую мне часть имения». И отец разделил им имение. По прошествии немногих дней младший сын, собрав все, пошел в дальнюю сторону и там расточил имение свое, живя распутно... Придя же в себя, сказал: «Сколько наемников у отца моего избыточествуют хлебом, а я умираю от голода...» Встал и пошел к отцу своему. И когда он был еще далеко, увидел его отец его и сжалился; и, побежав, пал ему на шею и целовал его... А отец сказал рабам своим: «Принесите лучшую одежду и оденьте его, и дайте перстень на руку его и обувь на ноги; и приведите откормленного теленка, и заколите; станем есть и веселиться! ибо этот сын мой был мертв и ожил, пропадал и нашелся»» (Лк.15:12-24).<br />35) «Так, говорю вам, бывает радость у Ангелов Божиих и об одном грешнике кающемся» (Лк.15:10).<br />36) «Побеждающий облечется в белые одежды; и не изглажу имени его из книги жизни, и исповедаю имя его пред Отцем Моим и пред Ангелами Его» (Откр.3:5).<br />37) «Не ваше дело знать времена или сроки, которые Отец положил в Своей власти» (Деян.1:7).<br />38) «Я есмь дверь: кто войдет Мною, тот спасется, и войдет, и выйдет, и пажить найдет» (Ин.10:9).<br />39) «Дух дышит, где хочет, и голос его слышишь, а не знаешь, откуда приходит и куда уходит: так бывает со всяким, рожденным от Духа» (Ин.3:8).<br />40) «Савл сказал: «Кто Ты, Господи?» Господь же сказал: «Я Иисус, Которого ты гонишь. Трудно тебе идти против рожна». Он в трепете и ужасе сказал: «Господи! Что повелишь мне делать?»» (Деян.9:6).<br />41) «Закхей же, став, сказал Господу: «Господи! Половину имения моего я отдам нищим, и, если кого чем обидел, воздам вчетверо»» (Лк.19:8).<br />42) «И вот, женщина того города, которая была грешница, узнав, что Он возлежит в доме фарисея, принесла алавастровый сосуд с миром и, став позади у ног Его и плача, начала обливать ноги Его слезами и отирать волосами головы своей, и целовала ноги Его, и мазала миром» (Лк.7:37-38).<br />43) «Сердце мое трепещет; оставила меня сила моя, и свет очей моих, – и того нет у меня» (Пс.37:11).<br />44) «При умножении скорбей моих в сердце моем, утешения Твои услаждают душу мою» (Пс.93:19).<br />45) «О горнем помышляйте, а не о земном. Ибо вы умерли, и жизнь ваша сокрыта со Христом в Боге» (Кол.3:2-3).<br />46) »»Вот завет дому Израилеву, – говорит Господь, – вложу законы Мои в мысли их, и напишу их на сердцах их; и буду их Богом, а они будут Моим народом»» (Евр.8:10).<br />47) «Да даст вам Бог, по богатству славы Своей, крепко утвердиться Духом Его во внутреннем человеке, верою вселиться Христу в сердца ваши» (Еф.3:16-17).<br />48) «Но вы не по плоти живете, а по духу, если только Дух Божий живет в вас. Если же кто Духа Христова не имеет, тот и не Его. А если Христос в вас, то тело мертво для греха, но дух жив для праведности» (Рим.8:9).<br />49) «Блаженны чистые сердцем, ибо они Бога узрят» (Мф.5:8). «Где сокровище ваше, там будет и сердце ваше» (Мф.6:21). «Возлюби Господа Бога твоего всем сердцем твоим» (Мф.22:37). «Семя есть слово Божие; а упавшее на добрую землю, это те, которые, услышав слово, хранят его в добром и чистом сердце и приносят плод в терпении» (Лк.8:11 и 15).<br /><br />и далее...<br /><br /><i>Богословие деятельное. Часть 5-я</i><br /><br /></div></p>