<div><p ><div>  И у Иезекииля при входе в храм упоминается семь и восемь ступеней (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=40&s=26&e=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Подъем к ним - в семь ступеней, и преддверия перед ними; и пальмовые украшения - одно с той стороны и одно с другой на столбах их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И во внутренний двор были южные ворота; и намерил он от ворот до ворот южных сто локтей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И привел он меня через южные ворота во внутренний двор; и намерил в южных воротах ту же меру.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> И боковые комнаты их, и столбы их, и притворы их - той же меры, и окна в них в притворах их были кругом; всего в длину пятьдесят локтей, а в ширину двадцать пять локтей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Притворы были кругом длиною в двадцать пять локтей, а шириною в пять локтей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> И притворы были у них на внешний двор, и пальмы были на столбах их; подъем к ним - в восемь ступеней.</span></span>Иез. 40:26-31</a>). И после оного ифического псалма, то есть сто восемнадцатого, приводится пятнадцать степеней, но которым сначала мы поучаемся в законе, а потом, по исполнении седмиричного числа, чрез осьмерицу восходим к Евангелию. Итак, заповедуется, чтобы мы с равным благоговением веровали в оба завета, то есть, как ветхий, так и новый. Иудеи дали часть семи, веруя субботе; но не дали осьми, отвергая воскресение дня Господня. Напротив, еретики Маркион, Манихей и все неистово терзающие ветхий завет дают часть осьми, принимая Евангелие, но не дают этой части в седмеричном числе, отвергая ветхий завет. Мы же будем веровать и тому и другому завету. Ибо мы и мыслью не можем теперь представить достойных мук и достойного наказания, какие предназначены живущим на земле, Иудеям и еретикам, отвергающим один из двух заветов. Еврей, это место понимает так: соблюдай и субботу, и обрезание, чтобы не постигло тебя неожиданное бедствие, если почему-нибудь не будешь делать этого.<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=250&c=11&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=250&c=11&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>