<div><p ><div>Храни выше предписанные тебе заповеди, чтобы облака проливали на тебя дождь свой. Ибо, где бы ты ни приготовил себе место и будущее жилище, на юге ли, или на севере, там, когда умрешь, ты и останешься. Иначе: потому выше мы сказали: «<i>бросай хлеб твой на лицо воды и давай всякому просящему у тебя</i>», что и облака, когда наполнятся, раздают свое богатство смертным, и ты, как дерево, хотя бы был и долговечен, не будешь существовать вечно, но вдруг поверженный бурею, как бы ветров, — смерти, куда упадешь, там навсегда и останешься, застигнет ли тебя последний день жестоким и безчувственным, или милостивым и милосердым. Иначе: в Псалме говорится к Богу: «<i>истина Твоя до облак</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=35&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Господи! милость Твоя до небес, истина Твоя до облаков!</span></span>Пс. 35:6</a>) и у Исайи согрешившему винограднику Бог угрожает: <i>«облаком заповем, еже не одождити на него дождя» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=5&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и оставлю его в запустении: не будут ни обрезывать, ни вскапывать его, - и зарастет он тернами и волчцами, и повелю облакам не проливать на него дождя.</span></span>Ис. 5:6</a>). Итак, облака-это пророки и всякий муж святой, который собравши в сердце своем много познаний, будет в состоянии дождить учительные наставления и говорить: «<i>да чается, яко дождь, вещания мое» „и слова мои да изольют дождь на землю“</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Польется как дождь учение мое, как роса речь моя, как мелкий дождь на зелень, как ливень на траву.</span></span>Втор. 32:2</a>), о которой сказано: "<i>да внемлет земля словам уст моих</i>“. Относительно дальнейшего: «<b>и если упадет дерево на юг, или на север, то на месте, где оно упало, там и будет</b>», представим то место из Аввакума, о котором написано: «<i>Бог из Фемана приидет</i>», что другие переводчики передали словами: «Бог от юга приидет». И насколько я знаю, юг всегда принимается в добрую сторону, почему и в Песни Песней говорится: «<i>возстании</i>», то есть отступи, отойди «<i>севере, и гряди юже</i>». Итак, дерево, которое упадет в этой жизни и по закону смерти будет срублено, дерево это или грешило, пока стояло, и потому впоследствии будет положено на северной стороне, или, если оно принесло плоды достойные юга, то будет лежать на стороне южной. И нет никакого дерева, которое не лежало бы или на север, или на юг. Тоже самое означает и написанное у Исайи: «<i>реку северу: приведи, и Ливу: не возбраняй</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=43&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Северу скажу: "отдай"; и югу: "не удерживай; веди сыновей Моих издалека и дочерей Моих от концов земли,</span></span>Ис. 43:6</a>). Западному и восточному ветру никогда не повелевается приводить, потому что те кои могли бы быть приведены на восток и запад, должны находиться в других странах (т.е. на севере и юге). Итак, северный ветер приводит своих обитателей к западу, а африканский (южный) — к востоку. Ибо они не могут оказывать пользу, если остаются в прежних местах.<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=250&c=11&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=250&c=11&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>