<p ><div>«<b>В конец, о изменяемых</b><a href="#697016_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> <b>сыном Кореовым в разум, песнь о возлюбленнем</b>». Кажется, что и сей псалом ведет к усовершенствованию человеческой природы и тем, которые вознамерились жить добродетельно, доставляет пользу для сей предположенной цели. Ибо для преуспевающих нужно учение об усовершенствовании, какое предлагает сей псалом, имеющий надписание: «<b>в конец, о изменяемых</b>», где подразумевается — о людях, потому что мы из всех разумных существ наиболее подлежим ежедневным и почти ежечасным изменениям и превращениям.<br /> Мы не бываем тождественны сами с собою ни по телу, ни по душевному расположению. Напротив того, тело наше непрестанно течет и рассеивается, находится в постоянном движении и превращении, то возрастая из малого в большее, то сокращаясь из совершенного в недостаточное. Ибо не одно и то же с новорожденным младенцем отрок, который ходит в училище и способен понимать искусства и науки. И опять, бесспорно, иное с отроком — подрастающий юноша, который уже в силах приниматься за дела отважные. И от юноши отличается муж крепостью и величиною тела и полнотою разума. И опять, пришедший в зрелость и достигший постоянного возраста начинает мало-помалу чувствовать лишения; телесная бодрость незаметно у него оскудевает, телесные силы слабеют, пока согбенный старостью не дойдет он до последнего упадка сил.<br /> Так, мы изменяемы, а потому псалом сим словом премудро делает намек на нас, человеков. Ибо Ангелы не терпят изменения. Нет между ними ни отрока, ни юноши, ни старца, но в каком состоянии сотворены вначале, в том они остаются, и состав их сохраняется чистым и неизменяемым. А мы изменяемся и по телу, как уже сказано, а также и по душе и по внутреннему человеку, переменяя свои мысли вместе с предметами, непрестанно нам встречающимися. И мы одни, когда благодушествуем, когда все в жизни идет у нас удачно, иные — в обстоятельствах затруднительных, когда встречаем что-нибудь вопреки своему желанию. Мы изменяемся и от гнева, принимая на себя какой-то зверский вид, изменяемся и от вожделений, делаясь скотоподобными через сластолюбивую жизнь. «<i>Кони женонеистовни сотворишася</i>», воспламененные страстью к жене ближнего (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Это откормленные кони: каждый из них ржет на жену другого.</span></span>Иер. 5:8</a>). Коварный уподобляется «лису», как Ирод (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=13&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И сказал им: пойдите, скажите этой лисице: се, изгоняю бесов и совершаю исцеления сегодня и завтра, и в третий <i>день</i> кончу;</span></span>Лк. 13:32</a>). А бесстыдный называется псом, как Навал Кармильский<a href="#697016_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>.<br /> Видишь ли, как разнообразно и многовидно наше изменение? Подивись же Тому, Кто так прилично применил к нам сие наименование! Посему, как мне кажется, один из толковников<a href="#697016_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a> хорошо и удачно выразил ту же мысль другим названием, вместо: «<b>о изменяемых</b>», сказав: «<i>о лилиях</i>». Скорое увядание цветов почел он приличным применить к бренности человеческого естества.<br /> Но поскольку слово поставлено в будущем времени, ибо сказано: о тех, которые изменятся, как будто сие изменение произойдет с нами впоследствии, то посмотрим, не указывает ли оно нам на мысль о Воскресении, в котором дано будет нам изменение, и изменение в состояние лучшее и духовное? Ибо сказано: «<i>Сеется в тление, востает в нетлении</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Так и при воскресении мертвых: сеется в тлении, восстает в нетлении;</span></span>1 Кор. 15:42</a>). Тогда изменится вместе с нами и вся чувственная тварь. Ибо и небеса «яко риза обетшают, и яко одежду» свиет их Бог, «<i>и изменятся</i>» (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=101&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> они погибнут, а Ты пребудешь; и все они, как риза, обветшают, и, как одежду, Ты переменишь их, и изменятся;</span></span>Пс. 101:27</a>). Тогда, по слову Исаии, и солнце сделается в семь крат больше себя самого, а луна величиною, как ныне солнце (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=30&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И свет луны будет, как свет солнца, а свет солнца будет светлее всемеро, как свет семи дней, в тот день, когда Господь обвяжет рану народа Своего и исцелит нанесенные ему язвы.</span></span>Ис. 30:26</a>).<br /> Поскольку же словеса Божии писаны не для всех, а только для тех, которые имеют уши по внутреннему человеку, то Пророк и надписал: «<b>о изменяемых</b>», как думаю, о тех, которые заботятся о себе самих и чрез упражнение в благочестии непрестанно более и более преуспевают. Ибо это есть прекраснейшее изменение, которое дарует нам десница Вышняго. Такое изменение сознавал в себе и блаженный Давид, когда, вкусив благ добродетели, простирался вперед. Ибо что говорит? «<i>И рех, ныне начах: сия измена десницы Вышняго</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=76&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И сказал я: "вот мое горе - изменение десницы Всевышнего".</span></span>Пс. 76:11</a>).<br /> Посему для преуспевающего в добродетели нет мгновения, в которое бы он не изменялся. Ибо сказано: «<i>Егда бех младенец, яко младенец глаголах, яко младенец мудрствовах, яко младенец смышлях: егда же бых муж, отвергох младенческая</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Когда я был младенцем, то по-младенчески говорил, по-младенчески мыслил, по-младенчески рассуждал; а как стал мужем, то оставил младенческое.</span></span>1 Кор. 13:11</a>). И опять, сделавшись мужем, не прекратил своей деятельности, но, «задняя забывая, в предняя же простираяся, к намеренному» тек, «<i>к почести вышняго звания</i>» (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=13&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Братия, я не почитаю себя достигшим; а только, забывая заднее и простираясь вперед,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> стремлюсь к цели, к почести вышнего звания Божия во Христе Иисусе.</span></span>Флп. 3:13-14</a>). Посему и то — изменение, когда внутренний человек со дня на день обновляется.<br /> Поскольку же Пророк хочет возвестить нам о «<b>Возлюбленнем</b>», Который принял на Себя домостроительство воплощения для нас, достойных такой милости, то говорит, что песнь сия дана «сыном Кореовым». Ибо это песнь, а не псалом, и потому была передана одним голосом и только стройным пением, без сопровождения звуками органа. «<b>Песнь</b>» же «<b>о Возлюбленнем</b>». И толковать ли тебе, какого Возлюбленного разумеет слово? Или и прежде моих слов знаешь это, помня об упоминаемом в Евангелии гласе: «<i>Сей есть Сын Мой Возлюбленный, о Немже благоволих: Того послушайте</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=17&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Когда он еще говорил, се, облако светлое осенило их; и се, глас из облака глаголющий: Сей есть Сын Мой Возлюбленный, в Котором Мое благоволение; Его слушайте.</span></span>Мф. 17:5</a>)? Он возлюблен Отцом, как Единородный, возлюблен всею тварью, как человеколюбивый Отец и благий Предстатель. А возлюбленное и благое — в существе своем одно и то же. Посему некоторые хорошо определили, назвав благим то, чего все желают.<br /> Но не всякий может достигнуть совершенства любви и познать истинно Возлюбленного, а только тот, кто совлекся уже «<i>ветхаго человека, тлеющаго в похотех прелестных</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> отложить прежний образ жизни ветхого человека, истлевающего в обольстительных похотях,</span></span>Еф. 4:22</a>), и облекся «<i>в новаго, обновляемаго в разум по образу Создавшаго</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=3&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и облекшись в нового, который обновляется в познании по образу Создавшего его,</span></span>Кол. 3:10</a>). Кто любит деньги, воспламеняется тленною телесною красотою, предпочитает настоящую славу, тот, источив силу любви на что не следовало, делается слеп к созерцанию истинно Возлюбленного. Посему сказано: «<i>Возлюбиши Господа Бога твоего всем сердцем твоим, и всею душею твоею, и всем умом твоим</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=12&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> и возлюби Господа Бога твоего всем сердцем твоим, и всею душею твоею, и всем разумением твоим, и всею крепостию твоею, - вот первая заповедь!</span></span>Мк. 12:30</a>).<br /> Слово «всем» не допускает разделения любви на другие предметы. Ибо сколько истратишь любви на земные предметы, столько по необходимости недостанет у тебя в целом. Посему-то немногие из людей наименованы друзьями Божиими, как Моисей, о котором написано, что он друг Божий (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=33&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И говорил Господь с Моисеем лицем к лицу, как бы говорил кто с другом своим; и он возвращался в стан; а служитель его Иисус, сын Навин, юноша, не отлучался от скинии.</span></span>Исх. 33:11</a>), и как Иоанн. Ибо сказано: «<i>Друг Женихов, стоя… радостию радуется</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Имеющий невесту есть жених, а друг жениха, стоящий и внимающий ему, радостью радуется, слыша голос жениха. Сия-то радость моя исполнилась.</span></span>Ин. 3:29</a>), то есть кто имеет твердую и непоколебимую любовь ко Христу, тот достоин Его дружбы. Посему и Господь уже достигшим совершенства ученикам говорит: «<i>Не ктому вас глаголю рабы, но други, яко раб не весть, что творит Господь его</i>» (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Я уже не называю вас рабами, ибо раб не знает, что делает господин его; но Я назвал вас друзьями, потому что сказал вам все, что слышал от Отца Моего.</span></span>Ин. 15:15</a>). Итак, совершенному возможно познать истинно Возлюбленного. И действительно, одни святые суть друзья Божии и друзья друг другу, а всякий порочный и невежда — не друг, потому что блага дружбы не совместны с худым расположением сердца. Ибо зло противоборственно не только добру, но и самому себе.<br /> Но уже приступим к истолкованию пророческих слов.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="697016_1" class="note-item" href="#697016_1">1</a> С греческого: «о измениться хотящих».<br /></li><li><a id="697016_2" class="note-item" href="#697016_2">2</a> См.: <a href="/bible-index/bible/?b=90&c=25&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Имя человека того - Навал, а имя жены его - Авигея; эта женщина <i>была</i> весьма умная и красивая лицем, а он - человек жестокий и злой нравом; он был из рода Халева.</span></span>1 Цар. 25:3</a>. По славянскому переводу: «человек зверонравен».<br /></li><li><a id="697016_3" class="note-item" href="#697016_3">3</a> Аквила.<br /></li></ul></span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=43&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=44&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
