<p ><div>«<b>Вся слава дщери Царевы внутрь: рясны златыми одеяна и преиспещрена</b>».<br />«<b>Приведутся Царю девы в след ея</b>». <br />Поскольку она очистилась от лукавства древних учений, повинуясь наставлению, забыв <i> «люди своя и дом отца своего»</i>, то Дух Святый описывает ее качества. И поскольку видит сокровенную ее чистоту, говорит: <b>«вся слава Дщери Царевы»</b>, то есть Христовой невесты, которая чрез сыноположение стала уже <b>«дщерию»</b> Царю, <b>«внутрь»</b>. Псалом убеждает нас вступить во внутреннейшие тайны славы Церковной, потому что красота невесты есть внутренняя. Ибо кто благоукрашает себя для Отца, видящего <i>«в тайне»</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> чтобы милостыня твоя была втайне; и Отец твой, видящий тайное, воздаст тебе явно.</span></span>Мф. 6:4</a>), и молится, и все делает не напоказ людям, но чтобы только быть видимым единому Богу, то имеет всю славу <b>«внутрь»</b>, как и <b>«дщерь Царева».</b> Посему и <b>«рясны златые»,</b> которыми она <b>«одеяна и преиспещрена»,</b> также <b>«внутрь»</b>.<br />Ничего не ищи в наружном золоте или в телесном преиспещрении, но представь себе одеяние, достойное украшать созданного по образу Творца, как говорит Апостол: <i>«Совлекшеся ветхаго человека… и облекшеся в новаго, обновляемаго в разум по образу Создавшаго»</i>(<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=3&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> не говорите лжи друг другу, совлекшись ветхого человека с делами его</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и облекшись в нового, который обновляется в познании по образу Создавшего его,</span></span>Кол. 3:9-10</a>). И кто облекся <i>«во утробы щедрот, благость, смиреномудрие, кротость и долготерпение»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=3&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Итак облекитесь, как избранные Божии, святые и возлюбленные, в милосердие, благость, смиренномудрие, кротость, долготерпение,</span></span>Кол. 3:12</a>), тот облечен внутренне, украшен по внутреннему человеку. И Господом Иисусом советует <i>«облещися»</i> Павел (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=13&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> но облекитесь в Господа нашего Иисуса Христа, и попечения о плоти не превращайте в похоти.</span></span>Рим. 13:14</a>), не по внешнему человеку, но так, чтобы ум наш покрывало памятование о Боге. И думаю, что тогда изготовляется ткань духовной одежды, когда к назидательному слову присовокупляются и дела, с ним сообразные. Как, в основу вплетая уток, ткут одежду для тела, так, когда за предваряющим словом следуют сообразные с ним дела, уготовляется сим благолепная одежда душе, имеющей вполне и словом и делом добродетельную жизнь.<br />А рясны привешивают к одежде, и их должно понимать также в духовном смысле, почему и называются они златыми. Поскольку слово обширнее дела, то оно составляет как бы некие рясны, которые спущены вниз с ткани деятельности. За невестою же Господнею следуют некоторые души, не приявшие к себе семян чуждого учения, и они-то приведутся к Царю, сопровождая невесту. Да слышат же давшие Господу обет девства, что девы приведутся к Царю, но девы, которые близки к Церкви, следуют за нею, а не уклоняются от Церковного благочиния!</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=44&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=44&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
