<p ><div> Поскольку выше повелено забыть люди и дом отца, то теперь в награду за послушание «<b>вместо отец</b>» получает сыновей, и сыновей, украшенных такими достоинствами, что они поставляются князьями «<b>по всей земли</b>». Кто же сии сыны Царевы? Это сыны Евангелия, которые возобладали всею землею. Ибо сказано: «<i>Во всю землю изыде вещание их</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=10&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Но спрашиваю: разве они не слышали? Напротив, по всей земле прошел голос их, и до пределов вселенной слова их.</span></span>Рим. 10:18</a>). И сядут «<i>на двоюнадесяте престолу, судяще обеманадесяте коленома Израилевома</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Иисус же сказал им: истинно говорю вам, что вы, последовавшие за Мною, - в пакибытии, когда сядет Сын Человеческий на престоле славы Своей, сядете и вы на двенадцати престолах судить двенадцать колен Израилевых.</span></span>Мф. 19:28</a>).<br /> А если под отцами невесты разумеет кто патриархов, то и в таком случае речь не мимо идет Апостолов. Ибо вместо патриархов родились у нее сыны во Христе, творящие дела Авраамовы, которые признаются равночестными патриархам, потому что совершили подобные им дела, за каковые и отцы удостоились великих почестей. Святые же суть князи всей земли по свойству с добродетелью, так как добродетель по самому существу своему дает первенство, как Иакову дала власть над Исавом. Ибо сказано: «<i>буди господин брату твоему</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=27&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> да послужат тебе народы, и да поклонятся тебе племена; будь господином над братьями твоими, и да поклонятся тебе сыны матери твоей; проклинающие тебя - прокляты; благословляющие тебя - благословенны!</span></span>Быт. 27:29</a>). Посему те, которые соделались равночестными отцам и подвижничеством добродетели приобрели над всеми превосходство, суть сыны невесты Христовой и матерью своею поставляются «<b>князи по всей земли</b>». Смотри же, как велика власть Царицы, — это власть рукополагать князей по всей земле.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=44&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=44&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
