<p ><div>«<i>Препояши меч Твой по бедре Твоей, Сильне</i>», <br /> «<b>Красотою Твоею и добрóтою Твоею</b>». <br />Думаем, что сие в переносном смысле относится к живому Слову Божию, чтобы Оно соединилось с плотью, к Слову, Которое «<i>действенно и острейше паче всякаго меча обоюду остра, и проходящее даже до разделения души же и духа, членов же и мозгов, и судительно помышлением и мыслем сердечным</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=4&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ибо слово Божие живо и действенно и острее всякого меча обоюдоострого: оно проникает до разделения души и духа, составов и мозгов, и судит помышления и намерения сердечные.</span></span>Евр. 4:12</a>). Ибо бедро есть символ родотворной силы. Сказано: сии души, «<i>яже изыдоша из чресл</i>» Иакова (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=46&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Всех душ, пришедших с Иаковом в Египет, которые произошли из чресл его, кроме жен сынов Иаковлевых, всего шестьдесят шесть душ.</span></span>Быт. 46:26</a>).<br /> Посему Господь наш Иисус Христос, как есть жизнь, путь, хлеб, виноградная лоза, истинный свет и именуется другими многими именами, так есть и меч, который отсекает страстную часть души и убивает похотливые движения. Потом, поскольку Бог Слово имел вступить в соединение с немощью плоти, то весьма кстати присовокуплено: «<i>Сильне</i>». Ибо это — величайшее доказательство силы, что Бог возмог быть в человеческом естестве. Силу Слова Бога не только доказывает создание неба, земли, моря, воздуха, произведение величайших стихий, и все, что ни представим премирного и преисподнего, сколько домостроительство вочеловечивания и снисхождение к уничиженному и немощному человечеству.<br /> «<b>Красотою Твоею и добрóтою Твоею</b>».<br /> Красота отлична от добрóты. Красивым называется, что в свое время пришло в полную свою зрелость. Так, прекрасна пшеница, когда поспела для жатвы. Прекрасен плод виноградный, когда он с течением годовых времен, переварив в себе соки, достиг совершенства и стал годен к наслаждению. А доброта есть стройность в сложении членов, производящая собою привлекательность. «<i>Препояши меч Твой по бедре Твоей, Сильне, красотою Твоею</i>», то есть при исполнении времен, «<b>и добрóтою Твоею</b>», то есть созерцаемым и умопредставляемым Божеством. Ибо Оно действительно есть «<i>добрóта</i>», превышающая все разумение человеческое и все силы человеческие и созерцаемая одним умом. Познали «<i>добрóту</i>» Его ученики Его, которым Он наедине разрешал притчи. Видели «<i>доброту</i>» Его Петр и сыны громовы на горе, видели «<i>добрóту</i>», которая была светлее светлости солнечной, и удостоились узреть очами предначатие славного Его пришествия.<br /> «<b>И наляцы, и успевай, и царствуй</b>».<br /> То есть, начав попечение свое о человеках воплощением, соделай сие попечение усильным, непрерывным и неослабным. Это проложит путь и доставит успех проповеди и всех покорит Твоему Царству. Да не удивляет же нас, что говорится повелительно: «<i>успевай</i>», по обыкновению Писания, которое всегда так выражает желания. «<i>Да будет воля Твоя</i>», вместо «буди». «<i>Да приидет царствие Твое</i>», вместо «прииди».<br /> «<b>Истины ради и кротости, и правды: и наставит Тя дивно десница Твоя</b>». <br />Опять слово употребляет подобный прежнему оборот речи, будто бы это, то есть успевать и царствовать, Господь приемлет в награду за истину и кротость и правду. Должно же разуметь сие так: поскольку у людей все превращено ложью, то чтобы посеять истину, царствуй над человеками, над которыми царствует грех, ибо Ты — Истина. «<b>Кротости ради</b>» — чтобы Твоим примером все были приведены к справедливости и благости. Посему-то Господь сказал: «<i>Научитеся от Мене, яко кроток есмь и смирен сердцем</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> возьмите иго Мое на себя и научитесь от Меня, ибо Я кроток и смирен сердцем, и найдете покой душам вашим;</span></span>Мф. 11:29</a>). Доказательство же кротости представил в Своих делах: укоряемый — молчал, ударяемый — терпел. <br />«<b>И наставит Тя дивно десница Твоя</b>»; не столп облачный, не огненное озарение, но собственная десница Твоя будет Твоим путеводством.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=44&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=44&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
