<p ><div>Потом, объясняя, что он не просто был огорчен, но весьма сильно, прибавляет: «<b>сказал в исступлении моем: всякий человек лжив</b>».<br /><br />Что значит: «<b>в исступлении моем</b>»? При избытке несчастья, при великости бедствий. Нас постигло, говорит, столь великое множество, что привело в исступление и смущение. «<b>Исступлением</b>» он называет здесь притупление чувств, происходящее от страданий. Так, когда говорится и об Адаме, что Бог навел на него <i>исступление</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И навел Господь Бог на человека крепкий сон; и, когда он уснул, взял одно из ребр его, и закрыл то место плотию.</span></span>Быт. 2:21</a>), то выражается состояние некоторой нечувствительности. Исступлением (έκστασις) называется то состояние, когда человек бывает вне себя. А наведено было тогда исступление на Адама для того, чтобы он не чувствовал взятия из него ребра и не страдал при этом. Таким образом, Бог, желая отклонить от него чувство боли, чтобы он не стал ненавидеть происшедшее от него, как пострадавший от этого, навел на него исступление. И в другом месте говорится: «<i>пришел в исступление</i>» (έκστασις) (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=10&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И почувствовал он голод, и хотел есть. Между тем, как приготовляли, он пришел в исступление</span></span>Деян. 10:10</a>). Здесь также выражается некоторое изумление и нахождение вне себя. И везде слово <b>исступление</b> означает это. Такое состояние бывает или по действию Божию, или вследствие чрезвычайных страданий, потому что и несчастье может производить исступление и смущение. Таким образом, пророк говорит здесь об исступлении от великих бедствий, постигших его. Но что значит: «<b>всякий человек лжив</b>»? Ужели нет ни одного правдивого? Как же об Иове написано: «<i>был человек этот непорочен, справедлив и богобоязнен и удалялся от зла</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Был человек в земле Уц, имя его Иов; и был человек этот непорочен, справедлив и богобоязнен и удалялся от зла.</span></span>Иов. 1:1</a>)? Что скажем мы и о пророках? Если и они лживы и сказанное ими ложно, то все погибло. Что скажем об Аврааме? Что о всех праведниках? Видишь ли, как худо — принимать изречения (Писания) буквально, и не проникать в смысл их? Что же значит: «<i>всякий человек лжив</i>»? То, что говорит он в другом месте: «<i>человек подобен суете</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=143&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Человек подобен дуновению; дни его - как уклоняющаяся тень.</span></span>Пс. 143:4</a>); или что говорит другой пророк в словах: «<i>всякая плоть — трава, и вся красота ее — как цвет полевой</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=40&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Голос говорит: возвещай! И сказал: что мне возвещать? Всякая плоть - трава, и вся красота ее - как цвет полевой.</span></span>Ис. 40:6</a>), т. е. вещь самая маловажная, скоропреходящая, подобная тени, сновидению, или какому–нибудь призраку.<br />Дабы ты убедился, что я говорю это не просто, для одного сравнения, другой переводчик (Акила) сказал: <b>лживость</b> (διάψευσμα), третий (Симмах): <b>лжет</b> (διάψεύδεται), четвертый (Феодотион): <b>недостаточен</b> (ικλείπει). Это последнее выражение весьма отличается от первых. Ложь есть порок души; а быть недостаточным, скоропреходящим, изменяемым, подобным сновидению, цвету и тени — несовершенство природы. Здесь сказано тоже, что говорится в словах: «<i>я прах и пепел</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=18&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Авраам сказал в ответ: вот, я решился говорить Владыке, я, прах и пепел:</span></span>Быт. 18:27</a>); и еще: «<i>что гордится земля и пепел?</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=10&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Что гордится земля и пепел?</span></span>Сир. 10:9</a>); или что сказал тот же пророк: «<i>такое человек, что Ты помнишь его?</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=8&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> то что <i>есть</i> человек, что Ты помнишь его, и сын человеческий, что Ты посещаешь его?</span></span>Пс. 8:5</a>) Во всех этих местах выражается тленность и ничтожество природы. Так мы говорим о жатве: жатва обманула, т. е. не оправдала надежды; или говорим: год обманул, выражая тоже самое. Так как человек есть существо тленное и ничтожное, и особенно в несчастии мы обыкновенно так любомудрствуем и рассуждаем о слабости природы, то и пророк, томимый скорбью, взирая на природу человека, достойную сожаления, обнаруживающую во всем свою тленность и ничтожество, сказал: «<b>всякий человек лжив</b>», т. е. человек — ничто. И в другом месте он сказал: «<i>подобно призраку ходит человек</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=38&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Подлинно, человек ходит подобно призраку; напрасно он суетится, собирает и не знает, кому достанется то.</span></span>Пс. 38:7</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=115&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=115&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
