<div><p ><div>Какая здесь связь речи? Какое отношение имеют эти слова к предыдущим? Кто рассмотрит внимательно, тот найдет между ними тесную связь, так как имели некоторое преимущество пред прозелитами те, которые были израильтянами издревле, от предков<a href="#688667_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Вот почему и пророк говорит: «<b>Господи! Я — раб Твой, я — раб Твой и сын рабыни Твоей. Ты расторг узы мои</b>».<br /><br />Не сказал: ослабил, но: «<b>расторг</b>», выражая, что они сделались недействительными. «<b>Узами</b>» он называет скорби, искушения, опасности. Есть узы добрые, в которых лучше быть заключенным, как например те, о которых говорится: «<i>в союзе мира</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> стараясь сохранять единство духа в союзе мира.</span></span>Еф. 4:3</a>), и: «<i>есть совокупность совершенства</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=3&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Более же всего <i>облекитесь</i> в любовь, которая есть совокупность совершенства.</span></span>Кол. 3:14</a>). Но есть узы и противоположные, как напр., те, о которых говорится: «<i>в узах греха своего он содержится</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=5&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Беззаконного уловляют собственные беззакония его, и в узах греха своего он содержится:</span></span>Притч. 5:22</a>). На это указывает и Христос, когда говорит: «<i>сию же дочь Авраамову</i>», связанную так сатаною, «<i>не надлежало ли освободить от уз</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=13&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> сию же дочь Авраамову, которую связал сатана вот уже восемнадцать лет, не надлежало ли освободить от уз сих в день субботний?</span></span>Лк. 13:16</a>)? И Исаия говорит о Христе: «<i>восстановить землю, чтобы возвратить наследникам наследия опустошенные, сказать узникам: «выходите</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=49&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> сказать узникам: "выходите", и тем, которые во тьме: "покажитесь". Они при дорогах будут пасти, и по всем холмам будут пажити их;</span></span>Ис. 49:9</a>). Эти–то узы Бог растерзал, а не разрешил; первое больше последнего. Впрочем, не погрешит и тот, кто захочет принимать эти слова в переносном смысле, разумея здесь узы грехов и всего ветхого человека. Есть и еще прекрасные узы, которые всегда носил Павел, как он сам говорит: «<i>я, Павел, сделался узником Иисуса Христа</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Для сего-то я, Павел, <i>сделался</i> узником Иисуса Христа за вас язычников.</span></span>Еф. 3:1</a>); и еще: «<i>я исполняю посольство в узах</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=6&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> для которого я исполняю посольство в узах, дабы я смело проповедывал, как мне должно.</span></span>Еф. 6:20</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=28&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> По этой причине я и призвал вас, чтобы увидеться и поговорить с вами, ибо за надежду Израилеву обложен я этими узами.</span></span>Деян. 28:20</a>).<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="688667_1" class="note-item" href="#688667_1">1</a> См. также толкования на Рим. 3</li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=115&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=115&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>