<p ><div><p >После богатого истинами отступления в стихах 2 и 3, Апостол возвращается к прерванной речи: — <em>и вас мертвых</em>... чтобы сказать, что же — <em>вас</em>? — Но прежде, чем это сказать, великая пагубность греховная, — самоохотная и потому неизвинительная, — заставила указать на источник милости к таким непотребным, что и делает Апостол, начав речь: <strong>Бог же, богат сый в милости</strong>. Затем оборот вносной речи помешал уже сказать — <em>вас</em>, а потребовал <strong></strong><em><strong>нас</strong></em>, так как все признаны грешными, требующими оживления, — не эллины только — <em>вы</em>, но и иудеи — <em>мы</em>. Почему и соединяет обоих святой Апостол под — <em>нас</em>; <strong>и сущих нас</strong> — обоих... <strong>сооживи</strong>. <p ><b>Бог же, богат сый в милости...</b> Таким, каковы были мы, — рабы мира, диавола и похотливости своей, мертвые для Бога и подгневные Ему, — чего было ожидать, кроме кары, наказания и казни. А вышло не то: не только не наказаны мы, как заслуживали, напротив, ущедрены такими благодатями, каких и самое себялюбивое благожелание себе вообразить бы не могло: <em>сооживи, своскреси, спосади</em>. — Откуда же такая щедрость? — От беспредельного благоутробия Божия, и не только от этого, но и от того особенно, что Бог нас, людей, премного любит. Как иной милостивый человек всякому нуждающемуся помогает, но кого любит — тому охотнее и щедрее помогает, так и Бог, пощадил бы нас и потому, что богат милостию, — яко милосерд, — но любовь Его к нам увеличила щедрость сию до преизбытка. Святой Златоуст пишет: «Не говорит просто: милостив будучи, <em>но богат сый в милости</em>. Подобным образом и в другом месте говорится: <i>по множеству щедрот Твоих призри на мя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=68&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Услышь меня, Господи, ибо блага милость Твоя; по множеству щедрот Твоих призри на меня;</span></span>Пс. 68:17</a>), и еще: <i>Помилуй мя, Боже, по велицей милости Твоей</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Помилуй меня, Боже, по великой милости Твоей, и по множеству щедрот Твоих изгладь беззакония мои.</span></span>Пс. 50:3</a>). — Здесь Апостол указывает на источник любви Божией к нам. Все наши дела были достойны не любви, а гнева и жесточайшего наказания; значит, если Он возлюбил нас, то единственно по великой Своей милости». <p ><strong>За премногую любовь, еюже возлюби нас</strong>. Все твари свои любит Бог, но преимущественную любовь являет к человеку. В творении образом Своим Божественным его почтил и над всеми тварями господином поставил; а когда он пал, не оставил его, но все, — и небо, и землю, — подвиг к тому, чтобы восставить его, и восставил дивным устроением спасения, по коему человек становится большим, нежели каков был в творении. Подлинно все сие есть премногая любовь, которою возлюбил нас Бог. От века возлюбил. Еще когда построевался, — будем говорить по-человечески, — план мироздания, тогда еще особенно возлюбил человека Бог, ибо он там поставлен центром, в котором благоугодно было Богу все сосредоточить, чтоб чрез него потом и на все прочее благотворно воздействовать. Отсюда исходят неотступность и неистощимость Божиих к человеку благодеяний и даров. Амвросиаст пишет: «В том любовь к нам Бога, что поелику Он сотворил нас, то не хочет, чтобы мы погибали. Ибо любит дело рук Своих. Затем и создал, чтобы любить созданное». <p >Ожидалось бы, что Апостол помянет здесь о величестве силы Божией, так как об этом идет речь во всем отделении, а Он указывает на милость. Но что в восстановлении нас явлена великая сила Божия, это давал разуметь ход речи. В этих же словах Апостол проходит далее и указывает, каким путем достигла до нас сия великая - сила, когда наша виновность преграждала ей доступ к нам.</p></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=2&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=2&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
