<div><p ><div><p >Как прежде целию всего домостроительства спасения или всего предвечного плана Божия о сем поставлял Апостол <i>похвалу славы благодати</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=1&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> в похвалу славы благодати Своей, которою Он облагодатствовал нас в Возлюбленном,</span></span>Еф. 1:6</a>); так и в осуществлении сего плана видит он не иную цель, как проявление <i>богатства благодати</i>. <p ><b>Века грядущие </b>то же, что будущий век, по втором пришествии Христовом, — время созревшего Царства Христова. И теперь это богатство благодати видно для имеющих очи видеть, но не все видят то, не только из неверных, но и из верующих. А тогда воочию всех открыто явится это неизреченное богатство, во всем своем величии и блеске.<i> Не у явися, что будем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=3&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Возлюбленные! мы теперь дети Божии; но еще не открылось, что будем. Знаем только, что, когда откроется, будем подобны Ему, потому что увидим Его, как Он есть.</span></span>1 Ин. 3:2</a>), и постигнуть не можем всей широты благостыни Божией на нас о Христе Иисусе. Отчасти только видят все и Апостолы, а не только другие верующие. <p ><b>Богатство благодати</b> — означает сокровищницу Божественных даров нам, а <b>благостынею на нас о Христе Иисусе</b> — указывает на способ отверзтия для нас сего сокровища. О Христе Иисусе Отец Небесный сказал: <i>Сей есть Сын Мой возлюбленный</i>, в Котором почивает все Мое благоволение. Сие благоволение чрез Господа Иисуса простирается и на всех верующих в Него. Почивающий благоволением на Христе Иисусе почивает им на прилепляющихся к Нему. Это благоволение и есть благостыня на нас о Христе Иисусе, вследствие которой и изливается на нас все богатство благодати. Она ключ от сокровищницы Божией. <p >Мало ли и то, что получается уже и теперь? — Отпущение грехов, благодать Святого Духа, преодоление страстей, преспеяние в добродетелях, освящение, всыновление, просияние чрезвычайных даров, — мало ли это? Но все это ныне проявляется в скудельных сосудах, по частям и под прикрытием внешних нестроений окрест. Тогда же явится во всей славе не это только, но и многое другое, чего мы и вообразить себе не можем, и явится во всей совокупности верующих. В этом веке незримо строится здание — красоты изумительной, закрытое, однако ж, предохранительными покровами. Когда все это, мешающее видеть красоту здания, принято будет в грядущий век, красота здания изумит и человеческие, и ангельские умы, которые узрят тогда все богатство благодати, иждивенной на устроение такого здания. <p >Блаженный Феодорит пишет: «Величие уповаемых благ ныне совершенно неизвестно неверным, но и верные видят, <i>якоже зерцалом в гадании </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Теперь мы видим как бы сквозь <i>тусклое</i> стекло, гадательно, тогда же лицем к лицу; теперь знаю я отчасти, а тогда познаю, подобно как я познан.</span></span>1 Кор. 13:12</a>). Потому что<i> верою ходят, а не видением</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> ибо мы ходим верою, а не видением, -</span></span>2 Кор. 5:7</a>); но тогда узрят лицом к лицу. Тогда верные и неверные увидят от нас восприятое для всей твари достопоклоняемое естество и соцарствующих святых. <i>Аще бо с Ним умрохом, </i>говорит Апостол,<i> то с Ним и оживем. Аще терпим, с Ним и воцаримся</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=2&s=11&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Верно слово: если мы с Ним умерли, то с Ним и оживем;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> если терпим, то с Ним и царствовать будем; если отречемся, и Он отречется от нас;</span></span>2 Тим. 2:11-12</a>)». <p >Святой Златоуст сие проявление богатства благодати видит в спосаждении верующих со Христом, как и течение речи требует. Он говорит: «Так как прежде он говорил о Христе, и во всем сказанном прямо относящегося к нам не было ничего (что, — скажешь ты, — в самом деле, нам от того, что Христос воскрес?); то, показав предварительно, что это должно относиться и к нам, — потому что Спаситель соединен с нами, — теперь Он говорит о том, что собственно к нам относится. <i>И сущих нас мертвых прегрешенми воскреси и спосади</i>. Итак, веруй в то, что Он спосадил нас с Собою, убеждаясь в этой истине тем, что сказано было прежде, — тем то есть, что сказано было о главе, — и тем еще, что Он хочет проявить к нам Свою благость. Как, в самом деле, Он явит ее, если этого нет, то есть если Он не спосадил нас с Собой? — <i>Явит в вецех грядущих</i>. Что же явит? — Что блага, уготованные Им, и велики, и совершенно достойны веры. Теперь эти блага кажутся для неверных несбыточными, тогда все их узнают. Если желаешь узнать и то, как Он спосадил нас, послушай, что Сам Христос говорит ученикам: <i>сядете на двоюнадесяте престолу, судяще обеманадесяте коленома Израилевома</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Иисус же сказал им: истинно говорю вам, что вы, последовавшие за Мною, - в пакибытии, когда сядет Сын Человеческий на престоле славы Своей, сядете и вы на двенадцати престолах судить двенадцать колен Израилевых.</span></span>Мф. 19:28</a>). И в другом месте: <i>еже сести одесную Мене и ошуюю, несть Мое дати, но имже уготовася от Отца </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=20&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И говорит им: чашу Мою будете пить, и крещением, которым Я крещусь, будете креститься, но дать сесть у Меня по правую сторону и по левую - не от Меня <i>зависит</i>, но кому уготовано Отцем Моим.</span></span>Мф. 20:23</a>). Итак, это уже уготовано. И хорошо сказал Апостол: <b>благостынею на нас о Христе Иисусе</b>. Воссесть одесную, это честь, высшая всякой чести, за которою нет другой почести. Говоря это, — то есть <i>благостынею на нас</i>, — Апостол показывает, что и мы воссядем. Седеть со Христом — это поистине богатство неизреченное, это подлинно преизобилующее величество силы Его! Если бы ты имел тысячи душ, неужели ты не положил бы их, чтобы только удостоиться такой чести? Если бы потребовалось идти в огонь, не следовало ли бы быть совершенно готовым и на это испытание? Сам Христос говорит:<i> хощу, да идеже есмь Аз, и тии будут со мною</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Отче! которых Ты дал Мне, хочу, чтобы там, где Я, и они были со Мною, да видят славу Мою, которую Ты дал Мне, потому что возлюбил Меня прежде основания мира.</span></span>Ин. 17:24</a>). За такую честь если б приходилось каждый день быть рассекаемому, то должно было бы и это переносить с радостию. Помысли, где восседит Он? — <i>Превыше всякаго начальства и власти</i>. Помысли, с кем вместе ты воссядешь? — С Ним. Но кто же ты? — Мертвый, чадо гнева — по естеству. Что ты соделал правого? — Ничего. Теперь поистине благовременно воскликнуть:<i> о глубина богатства и премудрости и разума Божия!</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> О, бездна богатства и премудрости и ведения Божия! Как непостижимы судьбы Его и неисследимы пути Его!</span></span>Рим. 11:33</a>)».</p></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=2&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=2&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>