<div><p ><div>Горы сии произращают на себе разные древа. Посему перечисляет Бог, что отовсюду приносимо было Тиру, и говорит: мачты срубив перевозил ты с Ливана, а весла из Васанитиды, и нужное к постройке домов с Санира. К сему присовокупляет:<br /><br />Святилища твоя состроиша от слоновых костей, домы древяны от островов Хеттиимских. Вместо сего: святилища твоя, другие толковники употребляли выражение: райна20 твоя, по связи с сказанным выше; потому что за мачтою и веслами следует райна. Если сказано cиe и об идолах, то нет ничего не вероятного. Ибо говорится: идолов устроял ты слоновых, и дома деревянные, т. е. покрытые досками. Так перевел и Акила. Показывая же ценность дерев, означает место их происхождения. Ибо, говорит, приносишь их с островов Хеттиимских, а Хеттиимскими называет острова еллинские. Ибо и устами Иеремии говорит Бог: придите во острова Хеттим, и видите, и в Кидар послите, и разсмотрите прилежно, аще сотворена быша таковая: аще премениша языцы боги своя, и m и u не суть бози (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ибо пойдите на острова Хиттимские и посмотрите, и пошлите в Кидар и разведайте прилежно, и рассмотрите: было ли [<i>там</i>] что-нибудь подобное сему?</span></span>Иер. 2:10</a>, 11). И как словом: Кидар означает народы живущие к востоку, так словом: Хеттим народы живущие к западу. На острове же Кипр есть городок Киттион, и доныне так называемый, а cиe название, по свойству еврейского языка произносимое с густым придыханием, показывает свое сродство с словом: хеттиим. Кипр же в то время владел островами. Посему острова еллинскиe называет Бог Хеттиимскими. С сих островов, говорит, приносили к тебе дорогие дерева. К сему присовокупляет:</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=27&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=27&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>