<div><p ><div>Хотя вследствие того, что Ангел сказал Марии: «<i>Елисавета, сестра Твоя</i>», – можно подумать, что Мария была из дома Левиина, однако должно сказать, что пророчество (о рождении Мессии) дано было только одному роду предков. <br />(<i>прим</i>.: т.е. одним потомкам Давида, а не потомкам Левия обещано, что от них произойдет Христос.)<br />* * *<br />А если, на основании слов Писания: «Елисавета, сестра Твоя», – ты думаешь, что это сказано для того, чтобы показать, что Мария происходит из дома Левиина, то в другом месте то же Писание сказало, что оба они, Иосиф и Мария, происходят из дома Давидова. <br />(<i>прим</i>.:святой Ефрем слова <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> к Деве, обрученной мужу, именем Иосифу, из дома Давидова; имя же Деве: Мария.</span></span>Лк. 1:27</a>: «<i>из дома Давидова</i>», относит не к Иосифу только, но и к Марии.)<br />Но Ангел не сказал Марии: «<i>Ты – сестра Елисаветы</i>», а (сказал): «<i>Елисавета, сестра Твоя</i>» <br />(<i>прим</i>.: т. е. слова: «Ты – сестра Елисаветы» показывали бы, что Мария принадлежит роду Елисаветы, то есть колену Левиину, слова же «Елисавета, сестра Твоя» показывают, что Елисавета принадлежала к роду Марии, откуда не следует необходимо, что Мария происходила из колена Левиина.).<br /><br />* * *<br />Кроме того, находим, что роды Иуды и Левия были смешаны между собой через Аарона, который вступил в брак с сестрой Наассона, вождя дома Иудина (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=6&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Аарон взял себе в жену Елисавету, дочь Аминадава, сестру Наассона, и она родила ему Надава и Авиуда, Елеазара и Ифамара.</span></span>Исх. 6:23</a>), и через Иодая священника, который имел женой дочь Иорама, князя дома Давидова (<a href="/bible-index/bible/?b=140&c=22&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Но Иосавеф, дочь царя, взяла Иоаса, сына Охозии, и похитила его из среды царских сыновей умерщвляемых, и поместила его и кормилицу его в спальной комнате; и таким образом Иосавеф, дочь царя Иорама, жена Иодая священника, сестра Охозии, скрыла Иоаса от Гофолии, и она не умертвила его.</span></span>2 Пар. 22:11</a>). Впрочем, уже самое слово Ангела, упоминающее о близком родстве Марии и Елисаветы, свидетельствует, что эти колена были смешаны между собой посредством браков.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=1&v=32">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=1&v=38">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>