<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>И Господь подтверждает, что, действительно, «<i>Илия должен придти прежде и устроить все</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=17&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Иисус сказал им в ответ: правда, Илия должен придти прежде и устроить всё;</span></span>Мф. 17:11</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=9&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Он сказал им в ответ: правда, Илия должен придти прежде и устроить всё; и Сыну Человеческому, как написано о Нем, <i>надлежит </i>много пострадать и быть уничижену.</span></span>Мк. 9:12</a>) (по-гречески . апокатастиси, то есть - восстановить). Как предсказал пророк Малахия (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=4&s=5&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Вот, Я пошлю к вам Илию пророка пред наступлением дня Господня, великого и страшного.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И он обратит сердца отцов к детям и сердца детей к отцам их, чтобы Я, придя, не поразил земли проклятием.</span></span>Мал. 4:5-6</a>): «<i>Вот, Я пошлю к вам Илию пророка перед наступлением дня Господня, великого и страшного. И он обратит сердца отцов к детям и сердца детей к отцам их, чтобы Я пришел и не поразил земли проклятием</i>». То есть Илии надлежало явиться в мир и восстановить в душах людей первоначально добрые и чистые чувства, без чего дело Мессии не могло бы быть успешным, поскольку не нашло бы благоприятной почвы в сердцах людей, заскорузлых и окаменевших в продолжительной порочной жизни. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=120&c=2&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Когда они шли и дорогою разговаривали, вдруг явилась колесница огненная и кони огненные, и разлучили их обоих, и понесся Илия в вихре на небо.</span></span>4 Цар. 2:11</a></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div> В ответ ученикам Иисус раскрывает учение о двух Своих пришествиях: Иисус сказал им в ответ: вы справедливо говорите, что Илия должен прийти предо Мной, Мессией. Илия древний, первый, должен прийти прежде Моего второго пришествия, как предсказано пророком Малахиею: "Вот, Я пошлю к вам Илию пророка пред наступлением дня Господня, великого и страшного. И он обратит сердца отцов к детям и сердца детей к отцам их, чтобы Я, пришед, не поразил земли проклятием" (Малах. 4:5-6). Илия, действительно, придет тогда, и должен устроить всё. Он исправит неверие иудеев тогдашних времён, расположит иудейский народ к учению Моему. Он устроит всё это не славой только имени своего, но тем, что слава Моя до того времени распространится по всей земле и будет для всех яснее солнца. Но то будет пред вторым Моим пришествием на Страшный Суд, на что и в пророчестве Малахии указывается: "чтобы Я, пришед, не поразил земли проклятием." А теперь Я пришел не поразить землю, а спасти людей: "Ибо не послал Бог Сына Своего в мир, чтобы судить мир, но чтобы мир спасён был чрез Него" (Иоан. 3:17). </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Правда</b>» и пр.: Господь в ответе своем подтверждает истину того, о чем пророчествовал пророк Малахия (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=4&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Вот, Я пошлю к вам Илию пророка пред наступлением дня Господня, великого и страшного.</span></span>Мал. 4:5</a>, 6), на чем основывалось народное мнение, что Илия должен прийти пред пришествием Христовым и устроить все, что о Нем предсказано, т.е. приготовить или приготовлять народ к принятию Мессии. Но вместе с сим Господь подтверждает и то, что высказал прежде, — что Илия пришел уже, что сей Илия есть Иоанн предтеча и креститель, действовавший в духе и силе Илии (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> и предъидет пред Ним в духе и силе Илии, чтобы возвратить сердца отцов детям, и непокоривым образ мыслей праведников, дабы представить Господу народ приготовленный.</span></span>Лк. 1:17</a>). </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div>В ответе ученикам Господь раскрывает учение о двух Своих пришествиях: <b>ИИСУС СКАЗАЛ ИМ В ОТВЕТ</b>: вы справедливо говорите, что Илия должен прийти предо Мною, Мессией. <b>ИЛИЯ</b> древний, первый, <b>ДОЛЖЕН ПРИДТИ ПРЕЖДЕ</b> Моего Второго пришествия, как предсказано пророком Малахией: «<i>Вот, Я пошлю к вам Илию пророка пред наступлением дня Господня, великого и страшного. И он обратит сердца отцов к детям и сердца детей к отцам их, чтобы Я, придя, не поразил земли проклятием</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=4&s=5&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Вот, Я пошлю к вам Илию пророка пред наступлением дня Господня, великого и страшного.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И он обратит сердца отцов к детям и сердца детей к отцам их, чтобы Я, придя, не поразил земли проклятием.</span></span>Мал. 4:5-6</a>). Илия действительно придет тогда, И должен <b>УСТРОИТЬ ВСЕ</b>. Он исправит неверие Иудеев тогдашних времен, расположит иудейский народ к учению Моему. Он устроит все это не славой только имени своего, но тем, что слава Моя до того времени распространится по всей земле и будет для всех яснее солнца. Но то будет перед Вторым Моим пришествием на Страшный Суд, на что и в пророчестве Малахии указывается: «чтобы Я, придя, не поразил земли проклятием». А теперь Я пришел не поразить землю, а спасти людей: «<i>Ибо не послал Бог Сына Своего в мир, чтобы судить мир, но чтобы мир спасен был чрез Него</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ибо не послал Бог Сына Своего в мир, чтобы судить мир, но чтобы мир спасен был чрез Него.</span></span>Ин. 3:17</a>). </div></p>