<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Господь «<i>преобразился перед ними</i>», явился перед учениками в Своей небесной славе, отчего «<i>просияло лицо Его, как солнце, одежды же Его сделались белыми, как свет</i>» по св. Матфею (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=17&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и преобразился пред ними: и просияло лице Его, как солнце, одежды же Его сделались белыми, как свет.</span></span>Мф. 17:2</a>), «<i>блистающими, весьма белыми, как снег, как на земле белильщик не может выбелить</i>» по св. Марку (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=9&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Одежды Его сделались блистающими, весьма белыми, как снег, как на земле белильщик не может выбелить.</span></span>Мк. 9:3</a>), а св. Лука (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=9&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> И когда молился, вид лица Его изменился, и одежда Его сделалась белою, блистающею.</span></span>Лк. 9:29</a>) просто сообщает: «<i>Одежда Его сделалась белая, блистающая</i>». Евангелист Лука делает важное дополнение, указывая на то, что целью восхождения была молитва и что Господь преобразился, «<i>Когда молился</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=9&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> И когда молился, вид лица Его изменился, и одежда Его сделалась белою, блистающею.</span></span>Лк. 9:29</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1429">Лосский В.Н.</a><div>Свет, увиденный учениками на Фаворе, не был, как утверждал Варлаам, тварным метеорологическим феноменом, светом, по природе своей низшим, чем человеческое мышление. Это был свет, присущий Богу по Его природе: вечный, безначальный, вневременный и внепространственный, существующий вне тварного бытия. Он являлся в ветхозаветных теофаниях как слава Божия, страшная и нестерпимая для тварного, потому что до Христа она была для человека «внешней». Поэтому Павел, когда был еще человеком «внешним», чуждым веры во Христа, был ослеплен по пути в Дамаск явлением этого света. Но Мария Магдалина смогла увидеть свет Воскресения, наполнивший гроб и освещавший все, что в нем находилось, хотя «свет чувственный» еще и не осветил землю. В момент Воплощения Божественный свет как бы сосредоточивается в Богочеловеке, в Котором обитала вся полнота Божества телесно, по слову апостола Павла [<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> ибо в Нем обитает вся полнота Божества телесно,</span></span>Кол. 2:9</a>]. Именно этот свет Божества, эту славу, присущую Христу по Его Божественной природе, и могли узреть апостолы в момент Преображения. Никакого изменения не произошло в Богочеловеке на горе Фаворской, но для апостолов это было выходом из времени и пространства, осознанием реальностей вечных. «Свет Преображения Господня не начинался и не кончался, – говорит св. Григорий Палама. – Он был не ограничен пространством и не восприемлем чувственно, хотя и был тогда зрим очами телесными… Но изменением своих чувств таинники Господа перешли от плоти в Дух».<br />Здесь мы снова стоим перед антиномией, относящейся к природе этого видения: с одной стороны, <b>«не восприемлем чувственно»</b> свет Господня Преображения, с другой – <b>«зрим очами телесными»</b>. Св. Григорий Палама с негодованием отвергает попытки толковать в материальном аспекте его учение об этом видении. «Божественный свет невеществен, – говорит он, – нет ничего чувственного в свете, осиявшем на Фаворе апостолов». Но вместе с тем было бы таким же абсурдом утверждать, что один только интеллектуальный гносис заслуживает «метафорического» наименования света. Свет этот – не материальный и не духовный, но божественный и нетварный.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Боговидение". Минск. Белорусский Экзархат 2009 г. 495 с.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>И вот, это пренебесное состояние Его святой души, просиявшей восторгом, умилением и святой решимостью на дело Божие, засветилось в Его Божественном взоре, на Его краснейшем добротой лице, потом — во всём Его пречистом теле, просияло в Его ризах, заблистало вокруг него светом неизреченным по всей вершине святой горы… И преобразился пред ними. "Дух молитвы, — говорит митр. Филарет Моск., — сливаясь с духом Божиим, исполнил светом душу Иисусову; преизбыток этого света, не удерживаясь в душе, пролился на тело и просиял на лице: и просияло лицо Его, как солнце, — не вмещаясь и здесь, лучи Божества, исходящие из плоти его, осияют и преобразуют самую одежду Его: одежды же Его сделались белыми, как свет, "как снег, как на земле белильщик не может выбелить" (Мр. 9:3).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Преобразился пред ними</b>»: в чем состояло сие преображение, показывается далее: 1) лицо Его просияло, как солнце, и 2) одежды Его сделались белы, как свет. Он явился в своей небесной славе, от чего и лицо Его просияло, и одежды Его побелели; внутреннее величие и слава Его, как Сына Божия, явились и во внешнем Его виде и одеянии.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div><b>И ПРЕОБРАЗИЛСЯ ПРЕД НИМИ.</b> "Дух молитвы, – говорит митрополит Филарет Московский, – сливаясь с Духом Божиим, исполнил светом душу Иисусову; преизбыток этого света, не удерживаясь в душе, пролился на тело и просиял на лице: <b>И ПРОСИЯЛО ЛИЦЕ ЕГО, КАК СОЛНЦЕ</b>, – не вмещаясь и здесь, лучи Божества, исходящие из плоти Его, сверкают и преобразуют самую одежду Его: <b>ОДЕЖДЫ ЖЕ ЕГО СДЕЛАЛИСЬ БЕЛЫМИ, КАК СВЕТ</b>, или как снег, как на земле белилыцик не может выбелить (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=9&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Одежды Его сделались блистающими, весьма белыми, как снег, как на земле белильщик не может выбелить.</span></span>Мк. 9:3</a>). Этот дивный, небесный свет блистал, как молния, и объял души апостолов; божественно прекрасным сиянием разливается этот чудный свет на все окружающее, проникает в область духовного мира и привлекает из мира горнего – великого ревнителя славы Божией Илию, а из мира дольнего – законодателя Моисея, чтобы исполнилось слово Писания: при словах двух свидетелей, или при словах трех свидетелей (двух величайших пророков и трех избранных апостолов) состоится [всякое] дело (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=19&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Недостаточно одного свидетеля против кого-либо в какой-нибудь вине и в каком-нибудь преступлении и в каком-нибудь грехе, которым он согрешит: при словах двух свидетелей, или при словах трех свидетелей состоится [всякое] дело.</span></span>Втор. 19:15</a>). <br /></div></p></div>