<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>И на вопрос учеников, почему они не смогли изгнать беса, Господь ответил: <b>«За неверие ваше»</b>. Может быть, узнав от отца бесноватого силу, продолжительность и упорство беснования, они усомнились на этот раз в своей силе изгнать беса и потому не могли изгнать его, как начал тонуть Петр, уже пошедший по воде навстречу Господа, но потом, при виде сильного ветра и волн, усомнившийся в возможности дойти до Господа. При этом Господь добавил: <b>«Если вы будете иметь веру с горчичное зерно и скажете горе этой: перейди отсюда туда, и она перейдет; и ничего не будет невозможного для вас»</b>, то есть самая малая вера, если только она есть, уже способна творить великие чудеса, так как в ней сокрыта великая сила, подобная силе, сокрытой в ничтожном по виду горчичном зерне, разрастающемся потом в громадное дерево. Но не следует думать, будто вера имеет как бы собственную силу: она является лишь необходимым условием, при котором действует всемогущество Божие. Вера - как бы проводник Его всемогущей силы. Естественно, Бог может совершать чудеса и при недостаточной вере, как исцелил Он бесноватого юношу, несмотря на маловерие отца. <i> «Все возможно верующему»</i> значит, что Господь все готов сделать для человека при условии его веры. Вера это как бы приемник или проводник благодати Божией, которая и творит чудеса.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Иисус же сказал им: по неверию вашему, по недостатку у вас веры, для которой всё возможно. Всякая такая слабость — от неверия, всякая сила — в вере. Ибо истинно говорю вам: если будете иметь веру в Мою помощь и всемогущество, хотя бы и столь малую, с горчичное зерно, но веру твёрдую, чуждую колебаний, и имеющую в себе внутреннюю силу, как жгучее горчичное зерно, — и скажете горе сей (может быть, Господь указал на Фавор, видневшийся из окон дома): перейти отсюда туда, и она послушает вас — она перейдёт; и ничего не будет невозможного для вас, никаких препятствий не будет существовать для вас, никаких трудностей, которые людям часто представляются горами. "Скажешь, — замечает св. Златоуст, — где они сдвинули с места гору? — Я скажу, что они сделали гораздо более, воскресивши тысячи мёртвых. Ибо не столько нужны силы, чтобы передвинуть гору, сколько — чтобы выгнать из тела смерть. Между прочим, повествуют, что святые, после них жившие, и их гораздо меньше, передвигали и горы, когда требовала того нужда. Потому очевидно, что и Апостолы могли бы сдвинуть, если бы только нужно было, но не было тогда нужды. А может быть это и случалось, но нигде не упоминается, ибо не все чудеса описаны. Подивись здесь их любомудрию и силе духа: любомудрию, что не скрыли своей слабости, силе духа, потому что тех, которые не имели веры и с зерно горчичное, в короткое время Господь так возвысил, что потекли в них реки и источники веры."</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>По неверию вашему</b>»: у них не было на сей раз в достаточной степени веры в действующую чрез них, по слову Христову (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> больных исцеляйте, прокаженных очищайте, мертвых воскрешайте, бесов изгоняйте; даром получили, даром давайте.</span></span>Мф. 10:8</a>), чудотворную силу изгнания бесов. Может бьггь, узнав от отца бесноватого силу, продолжительность и упорство беснования, они усомнились в своей силе изгнать духа, и потому не могли изгнать его. — «<b>Если будете иметь веру, с горчичное зерно</b>» и пр. (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> которое, хотя меньше всех семян, но, когда вырастет, бывает больше всех злаков и становится деревом, так что прилетают птицы небесные и укрываются в ветвях его.</span></span>Мф. 13:32</a>). Зерно горчичное — самое малое из семян и часто служит образом чего-либо самого малого (ср. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=31&e=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Иную притчу предложил Он им, говоря: Царство Небесное подобно зерну горчичному, которое человек взял и посеял на поле своем,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> которое, хотя меньше всех семян, но, когда вырастет, бывает больше всех злаков и становится деревом, так что прилетают птицы небесные и укрываются в ветвях его.</span></span>Мф. 13:31-32</a>). Посему смысл слов Иисуса Христа такой: если вы будете иметь самую малую степень веры, только бы эта вера была искренняя и истинная (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Иисус же сказал им в ответ: истинно говорю вам, если будете иметь веру и не усомнитесь, не только сделаете то, что <i>сделано</i> со смоковницею, но если и горе сей скажете: поднимись и ввергнись в море, - будет;</span></span>Мф. 21:21</a>), вы произведете дела необычайные. Далее: из малого семени горчичного вырастает большое дерево, — такая сила заключается в этом малом зерне, и так проявляется эта сила (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=31&e=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Иную притчу предложил Он им, говоря: Царство Небесное подобно зерну горчичному, которое человек взял и посеял на поле своем,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> которое, хотя меньше всех семян, но, когда вырастет, бывает больше всех злаков и становится деревом, так что прилетают птицы небесные и укрываются в ветвях его.</span></span>Мф. 13:31-32</a>). Посему слова Господа могут иметь и такой смысл: если вы будете иметь хотя слабую, но истинную и искреннюю веру, то она в вас возрастет и усилится так, что вы будете в состоянии производить дела необычайные. Вера разумеется здесь именно чудодейственная, как особенный дар Божий (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ибо мы отчасти знаем, и отчасти пророчествуем;</span></span>1 Кор. 13:9</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=14&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ибо кто говорит на <i>незнакомом</i> языке, тот говорит не людям, а Богу; потому что никто не понимает <i>его</i>, он тайны говорит духом;</span></span>1 Кор. 14:2</a>). «Говоря о вере чудодействующей, Он выставляет горчицу, чтобы показать неизреченную силу ее (веры). Ибо горчица хотя по виду весьма невелика, но имеет весьма великую силу» (Злат.). — «<b>Скажите горе сей</b>» и пр.: вероятно, Господь при сем указывал на какую-либо из окружающих гор. «Скажите: где они сдвинули с места гору? Я скажу, что они сделали гораздо более, воскресивши тысячи мертвых. Ибо не столько потребно силы передвинуть гору, сколько — выгнать из тела смерть... Посему очевидно, что и апостолы могли бы сдвинуть (гору), ежели бы только нужно было; но как не было тогда нужды, то не нужно и обвинять их. И Господь не сказал: передвинете непременно, но: можете передвинуть; а ежели они не переставляли гор, то не потому, что не могли (иначе, как же они могли совершать более важные чудеса?), но потому, что не хотели; а не хотели потому, что не было нужды; а может быть, это и случалось, но нигде не упоминается, ибо не все чудеса описаны» (3лат., ср. Феофил.). — «<b>И ничего не будет невозможного для вас</b>», ибо все возможно для верующего (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=9&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Иисус сказал ему: если сколько-нибудь можешь веровать, всё возможно верующему.</span></span>Мк. 9:23</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div><br />Святые Апостоли не были неверными, но усумнилися тогда и впали в недоверчивость о том, могут ли изгнать таковаго сильнаго беса. Сие маловерие и хладную их веру назвал Христос неверием: за маловерие же и отец больнаго был недостойным благодеяния (Злат. в бесед.) Что же хладную их веру назвал неверием, сие явствует из того, что немедленно присовокупил и дела горячия веры. Если бы имели вы, сказал Он, веру горячую, каково есть зерно горушно, горы бы с места на место могли преставлять, и ничтоже вам будет невозможно. Хотя же таковое чудо и не писано есть в повествованиях о святых Апостолах; однако Божественный Златоустый заметил сие: глаголются же по сих, сиречь Апостолах, святые нецыи, оных (Апостол) низшие добродетелию и саном, яко и горы, егда нужда бе, преставиша. Не сказал же Господь, подлинно преставят горы; но ежели нужда потребует, могут и сие творить. Если же гор не преставляли, то сего не сотворили не потому, что не могли, но потому, что никакой не было нужды. Вероятно же, что было когда-либо содеяно и таковое чудо, но только не написано; ибо не все бывшия чудеса писаны суть. Научив же Господь, какую имеет силу горячая вера, присоединил и то, какия суть противу бесов оружия, говоря:<br /><br />ст. 21 <i>Сей же род не исходит, токмо молитвою и постом.</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div><b>ИИСУС ЖЕ СКАЗАЛ ИМ: ПО НЕВЕРИЮ ВАШЕМУ</b>, по недостатку у вас веры, для которой все возможно. Всякая такая слабость — от неверия, всякая сила — в вере. <b>ИБО ИСТИННО ГОВОРЮ ВАМ: ЕСЛИ ВЫ БУДЕТЕ ИМЕТЬ ВЕРУ</b> в Мою помощь и всемогущество, хотя бы и малую, <b>С ГОРЧИЧНОЕ ЗЕРНО</b>, но веру твердую, чуждую колебаний, и имеющую в себе внутреннюю силу, как жгучее горчичное зерно, - <b>И СКАЖЕТЕ ГОРЕ СЕЙ</b> (может быть, Господь указал на Фавор, видневшийся из окон дома): <b>«ПЕРЕЙДИ ОТСЮДА ТУДА»</b>, И она послушает вас, <b>ОНА ПЕРЕЙДЕТ; И НИЧЕГО НЕ БУДЕТ НЕВОЗМОЖНОГО ДЛЯ ВАС</b>, никаких препятствий не будет существовать для вас, никаких трудностей, которые людям часто представляются горами.<br />    «Скажешь, — замечает святитель Златоуст, — где они сдвинули с места гору? Я скажу, что они сделали гораздо более, воскресив тысячи мертвых. Ибо не столько нужно силы, чтобы передвинуть гору, сколько — чтобы выгнать из тела смерть. Между прочим, повествуют, что святые, после них жившие и их гораздо меньшие, передвигали и горы, когда требовала того нужда. Поэтому очевидно, что и апостолы могли бы сдвинуть, если бы только нужно было, но не было тогда нужды. А может быть, это и случилось, но нигде не упоминается, ибо не все чудеса описаны. Подивись здесь их любомудрию и силе духа: любомудрию, что не скрыли своей слабости, силе духа, потому что тех, которые не имели веры и с зерно горчичное, в короткое время Господь так возвысил, что потекли в них реки и источники веры». </div></p>