<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Пётр, ревнитель чести своего Учителя, уверенный, что Его благочестие не замедлит воздать "Божие Богу," отвечал сборщикам: да, конечно, — даст: Он говорит: да. Ему показалось неудобным и излишним даже спрашивать Господа от таком малом и притом благочестивом деле, как подать на храм Божий. Но он забыл на этот раз в своей поспешности то, что ещё так недавно исповедал, — что Господь Иисус Христос есть Единородный сын в дому Отца Своего Небесного, а не слуга в чужом доме, так что — не от Него следовало брать, а ему приносить эту подать, как Сыну, единосущному со Отцом.<br />Не дожидаясь, пока Петр объяснит, кто и зачем пришёл, и что он ответил пришедшим, Господь уже являет Себя сердцеведцем: и когда вошёл он (Петр) в дом, где был Господь, то Иисус, предупредив его, сказал: как тебе кажется Симон (не называет его уже Петром: это не Пётр обещался) цари земные с кого берут пошлины или подати? С сынов ли своих, или с посторонних? </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Да</b>»: из этого ответа Петра, не спрашивающего о сем Иисуса, можно заключить, что Господь платил обыкновенные подати. — «<b>Иисус, предупредив его, сказал</b>» и пр.: Симон не говорил еще с Иисусом Христом о сем; но Он, по божественному своему ведению, знал уже и о вопросе, и об ответе. — «<b>С сынов ли своих</b>»: т.е. членов царского семейства; или с «<b>посторонних</b>», т.е. всех не принадлежащих к царскому семейству. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div><b>ОН ГОВОРИТ: ДА.</b> Ему показалось неудобным и излишним даже спрашивать Господа о таком малом и притом благочестивом деле, как подать на храм Божий. Но он забыл на этот раз в своей поспешности то, что еще так недавно исповедал, – что Господь Иисус Христос есть Единородный Сын в доме Отца Своего Небесного, а не слуга в чужом доме, так что – не от Него следовало брать, а Ему приносить эту подать, как Сыну, единосущному с Отцом. Не дожидаясь, пока Петр объяснит, кто и зачем пришел, и что он ответил пришедшим, Господь уже являет Себя сердцеведцем: <b>И КОГДА ВОШЕЛ ОН (Петр) В ДОМ</b>, где был Господь, <b>ТО ИИСУС, ПРЕДУПРЕДИВ ЕГО, СКАЗАЛ: КАК ТЕБЕ КАЖЕТСЯ, СИМОН?</b> (не называет его уже Петром: это не Петр обещал) <b>ЦАРИ ЗЕМНЫЕ С КОГО БЕРУТ ПОШЛИНЫ ИЛИ ПОДАТИ? С СЫНОВ ЛИ СВОИХ, ИЛИ С ПОСТОРОННИХ? ПЕТР ГОВОРИТ ЕМУ: С ПОСТОРОННИХ</b>. </div></p>