<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Особо дивное, благодатное состояние, охватившее души Апостолов, выразил своим восклицанием св. Петр: «<i>Наставник! Хорошо нам здесь быть; сделаем три кущи, одну Тебе, одну Моисею и одну Илии, - не зная, что говорил</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=9&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> И когда они отходили от Него, сказал Петр Иисусу: Наставник! хорошо нам здесь быть; сделаем три кущи: одну Тебе, одну Моисею и одну Илии, - не зная, что говорил.</span></span>Лк. 9:33</a>; ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=17&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> При сем Петр сказал Иисусу: Господи! хорошо нам здесь быть; если хочешь, сделаем здесь три кущи: Тебе одну, и Моисею одну, и одну Илии.</span></span>Мф. 17:4</a> и <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=9&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> При сем Петр сказал Иисусу: Равви! хорошо нам здесь быть; сделаем три кущи: Тебе одну, Моисею одну, и одну Илии.</span></span>Мк. 9:5</a>). Св. Петр как бы хотел сказать: лучше не возвращаться в дальний мир злобы и коварства, где ожидают Тебя страдания и смерть. Евангелист Марк, несомненно, со слов самого Петра, свидетельствует, что охватившее его чувство радости было так велико, что он «<i>Не знал, что сказать</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=9&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо не знал, что сказать; потому что они были в страхе.</span></span>Мк. 9:6</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Что же должны были чувствовать три Апостола, видя своего смиренного Учителя во славе Боголепной, беседующего с величайшими пророками, как со Своими рабами? — Не до рассуждений было тогда ученикам Христовым; вся природа их наполнилась одним чувством — что им хорошо, что это зрелище невыразимо сладостно, восхитительно, век бы ему продолжаться, а оно вот уже прекращается, святые пророки разлучаются с Господом и отходят каждый восвояси — один в обители, отошедших праведников, другой на небо, чтобы и тут и там проповедовать о близком примирении неба с землёй… Восторг и вместе сожаление вырываются из уст пламенного Петра: при сем Пётр сказал Иисусу: Господи! Наставниче! Хорошо нам здесь быть! Зачем же разлучаться, зачем пророкам уходить отсюда? Если хочешь, только повели — и мы сделаем здесь три кущи, поставим три палатки или кущи из ветвей: Тебе одну, и Моисею, и одну Илии, а нам и без кущ будет с вами хорошо! "Если бы и пришли сюда враги, — говорит бл. Феофилакт, — у нас есть помощники — Моисей и Илия. Моисей одолел египтян, а Илия свёл с неба огонь"… "Видишь ли, — замечает св. Златоуст, — как пламенно Пётр любит Христа? Как любовь ко Христу сжигала его? И теперь думал он: если Иисус Христос останется здесь, то мы не пойдём в Иерусалим, а если не пойдём, то и Он не умрёт: ибо там, говорил Иисус, нападут на Него книжники." "Необычайность видения так поразила его, что он сам не понимал, как следует, своих слов, желая остаться Иисусу на горе: "ибо не знал, что сказать," как пишет св. Лука. Впрочем, боясь показаться своенравным, он прибавляет: "если хочешь" (бл. Феофилакт). </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Господи, хорошо нам здесь</b>» и пр.: евангелист Марк замечает о сих словах Петра: «<i>ибо не знал, что сказать</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=9&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо не знал, что сказать; потому что они были в страхе.</span></span>Мк. 9:6</a>), а Лука прибавляет: «<i>не зная сам, что говорил</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=9&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> И когда они отходили от Него, сказал Петр Иисусу: Наставник! хорошо нам здесь быть; сделаем три кущи: одну Тебе, одну Моисею и одну Илии, - не зная, что говорил.</span></span>Лк. 9:33</a>). Осчастливленный этим дивным видением и вместе пораженный и удивленный им, он желал бы, чтобы оно продлилось надолго, если можно — навсегда, чтобы они остались тут в кущах. Святой Златоуст так объясняет душевное состояние Апостола Петра, выражением которого были его слова к Иисусу Христу: «поелику он (Петр) слышал, что Иисусу должно взойти в Иерусалим и пострадать, то, убоясь и трепеща за Него, он, после сделанного ему упрека, не смеет приступить и повторить то же — <i>сохрани Бог</i>; но от страха он ту же самую мысль выражает в других, но уже не столь ясных словах. Теперь, увидев гору и уединенную пустыню, он подумал, что самое место доставляет безопасность, и не только надеялся на безопасность места, но и думал, что Иисус уже и не сойдет в Иерусалим. Петр хочет, чтобы Иисус остался здесь навсегда, потому и напоминает о шатрах. Если, думал он, станется это, то мы не пойдем в Иерусалим; а если не пойдем, то и Христос не умрет, ибо там, говорил Иисус, нападут на него книжники. Но не осмелившись сказать таким образом, а желая, чтобы это было, Петр без всякого опасения сказал: «<b>хорошо нам здесь быть</b>»; здесь находится Моисей и Илия, — Илия, низведший огонь с неба на гору, Моисей, вошедший во мрак и беседовавший с Богом и — никто не узнает, что мы здесь» (Злат., ср. Феофил.). — <b>Кущи</b>: кущи, или палатки, или шатры делались у иудеев, как вообще у восточных народов, и доселе делаются так: с вершины столба, врытого в землю, протягивались веревки к кольям, вбитым в землю в нескольких местах около столба, на известном расстоянии от него, и покрывались полотном (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=54&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Распространи место шатра твоего, расширь покровы жилищ твоих; не стесняйся, пусти длиннее верви твои и утверди колья твои;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> ибо ты распространишься направо и налево, и потомство твое завладеет народами и населит опустошенные города.</span></span>Ис. 54:2-3</a>). Иногда вместо полотна употреблялись кожи; иногда древесные листья и кора.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div>Восторг и вместе с тем сожаление вырываются из уст пламенного Петра: <b>ПРИ СЕМ ПЕТР СКАЗАЛ ИИСУСУ: ГОСПОДИ!</b> Наставниче! <b>ХОРОШО НАМ ЗДЕСЬ БЫТЬ</b>; зачем же разлучаться, зачем пророкам уходить отсюда? ЕСЛИ ХОЧЕШЬ, только повели – и мы <b>СДЕЛАЕМ ЗДЕСЬ ТРИ КУЩИ</b>, поставим три палатки или кущи из ветвей: <b>ТЕБЕ ОДНУ, И МОИСЕЮ ОДНУ, И ОДНУ ИЛИИ</b>, а нам и без кущ будет с вами хорошо! «Если бы и пришли сюда враги, – говорит блаженный Феофилакт, – у нас есть помощники – Моисей и Илия. Моисей одолел Египтян, а Илия свел с неба огонь»... «Видишь ли, – замечает святитель Златоуст, – как пламенно Петр любит Христа? как любовь ко Христу сожигала его? И теперь думал он: если Иисус Христос останется здесь, то мы не пойдем в Иерусалим, а если не пойдем, то Он и не умрет; ибо там, как говорил Иисус, нападут на Него книжники». «Необычайность видения так поразила его, что он сам не понимал, как следует, своих слов, желая, чтобы Иисус остался на горе: «ибо не знал, что сказать», как пишет святой Лука. Впрочем, боясь показаться своенравным, он прибавляет: «если хочешь» (блаженный Феофилакт). «Симон все еще по-человечески смотрит на Иисуса и ставит Его в ряд с Моисеем и Илией. Но Господь тотчас делом показал ему, что не имеет нужды в его сени, потому что Он отцам его в пустыне в продолжение сорока лет творил сень облачную» (преп. Ефрем Сирин). </div></p></div>