<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Будучи не в состоянии выносить облачный свет и глас, ученики пали на землю: и услышавши, ученики пали на лица свои и очень испугались. "Уединённость и высота места, глубокое молчание, свет чрезвычайный и облако простёртое — всё это повергло их в сильный трепет, и они в ужасе пали и поклонились" (св. Златоуст). Апостол Петр через много лет, уже при конце своей жизни, с воодушевлением вспоминал о дивном Фаворском видении и гласе в своём предсмертном послании к верующим (2 Петр. 1:16). Да и можно ли было забыть это?</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>И услышав, ученики пали</b>» и пр.: чувствуя присутствие в облаке Бога, слыша Его голос, видя великих Моисея и Илию, с Иисусом Христом преобразившимся, ученики очень испугались и пали ниц. «Хотя и прежде такой глас был при Иордане, при стечении народа, но никто не испытал ничего подобного, и после опять, когда и гром был, как говорили (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=28&e=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Отче! прославь имя Твое. Тогда пришел с неба глас: и прославил и еще прославлю.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Народ, стоявший и слышавший то, говорил: это гром; а другие говорили: Ангел говорил Ему.</span></span>Ин. 12:28-29</a>), никто не испытал подобного. Отчего же поверглись они ниц на горе? Причины тому: уединенность и высота места, глубокое молчание, преображение, соединенное с (их) ужасом, свет чрезвычайный и облако простертое; все это повергло их в сильный трепет» (Злат.).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div>Будучи не в состоянии выносить облачный свет и глас, ученики пали на землю: <b>И, УСЛЫШАВ, УЧЕНИКИ ПАЛИ НА ЛИЦА СВОИ И ОЧЕНЬ ИСПУГАЛИСЬ</b>. «Уединенность и высота места, глубокое молчание, свет чрезвычайный и облако простертое! все это повергло их в сильный трепет и они в ужасе пали и поклонились» (свт. Иоанн Златоуст). Апостол Петр через много лет, уже в конце своей жизни, с воодушевлением вспоминал в своем предсмертном послании к верующим о дивном Фаворском видении и гласе (<a href="/bible-index/bible/?b=680&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Ибо мы возвестили вам силу и пришествие Господа нашего Иисуса Христа, не хитросплетенным басням последуя, но быв очевидцами Его величия.</span></span>2 Пет. 1:16</a>). </div></p>