<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1086">Гладков Б.И.</a><div><br /><b>Продолжение объяснения о значении субботы</b> <br />Зная, с какой целью фарисеи предложили Ему этот вопрос, <i>зная помышления их</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Но Он, зная помышления их, сказал человеку, имеющему сухую руку: встань и выступи на средину. И он встал и выступил.</span></span>Лк. 6:8</a>), и желая объяснить им, что не грешно делать добрые дела в субботу, Иисус приказывает сухорукому стать посреди синагоги, чтобы все могли видеть его, и обезоруживает фарисеев вопросом: <i>что должно делать в субботу? добро, или зло? спасти душу, или погубить?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Тогда сказал им Иисус: спрошу Я вас: что должно делать в субботу? добро, или зло? спасти душу, или погубить? Они молчали.</span></span>Лк. 6:9</a>). Они молчали, не успев подыскать <i>фарисейского</i> ответа на вопрос.<br />Они молчали и тем как бы показывали, что не понимают вопроса. Тогда Христос выражает Свою мысль в самой понятной для них форме. Они не знают, можно ли спасти человека в субботу; так пусть же корыстолюбие их подскажет им, можно ли спасти в субботу погибающее животное, принадлежащее им? Поэтому Иисус и спрашивает, кто из них не вытащит в субботу свою овцу, попавшую в яму? Они молчат, но сознают, что такого между ними не найдется.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование Евангелия. Глава 11</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div> Не отвечая вопрошавшим, Господь, по сказанию Евангелистов Марка и Луки, обратился к сухорукому со словами: "встань и выступи на середину." И тот встал и выступил. "Заметь милосердие Господа," — говорит св. Златоуст. Вызвал на середину, чтобы смягчить их видом его, чтобы они, тронувшись сим зрелищем, оставили злобу свою. Но неукротимые и бесчеловечные лучше хотят помрачить славу Христову, чем видеть больного исцелённым." И вот Господь на их вопрос теперь отвечает вопросом же: и Я спрашиваю вас: "что должно делать в субботу — добро?" как Я делаю, "или зло," как замышляете вы в сердцах ваших? "Спасти душу, или погубить" (Мр. 3:4; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Тогда сказал им Иисус: спрошу Я вас: что должно делать в субботу? добро, или зло? спасти душу, или погубить? Они молчали.</span></span>Лк. 6:9</a>). Ваше же присловье говорит: кто может, но не хочет, и потому не делает добра, тот делает зло; кто может спасти, но не спасает, тот губит." Фарисеи сами попали в расставленную ими сеть: им оставалось или сознаться, что сами не понимают духа Закона, или же молчать. Но не затем они пришли сюда, не для того неотступно ходили по следам Господа, чтобы искать истины: "Они молчали" (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Тогда сказал им Иисус: спрошу Я вас: что должно делать в субботу? добро, или зло? спасти душу, или погубить? Они молчали.</span></span>Лк. 6:9</a>). Но молчание не помогло им: Иисус Христос тотчас же обратился к суду их же совести и показал им, что сами они, даже в своих житейских делах, вовсе не так строго держатся своего учения о покое субботнем, и нарушают его даже из простой корысти. Он же сказал им: кто из вас, имея одну овцу, у кого только и есть единственная и потому дорогая для него овца, если она в субботу упадёт в яму, не возьмет ея и не вытащит? Неужели не вытащит её из ямы?</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> Господь представляет наглядное опровержение несправедливости измышленного предания старцев, будто не должно делать даже дел милосердия в субботу. Если у кого-либо единственная (следовательно, более дорогая для него, чем для имеющего стадо) овца упадет в яму, и чрез это он подвергается опасности лишиться ее: не постарается ли он ее вытащить оттуда? Конечно, вытащит из сострадания к животному и жалея свою собственность. Человек более важен, чем овца. Если же вы сострадательно действуете в субботу в отношении к бессловесному животному, то тем более должно действовать так сострадательно и милостиво в отношении к человеку — образу и подобию Божию, человеку, для спасения которого и дарования ему вечной жизни и пришел Спаситель.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div><b>ОН ЖЕ СКАЗАЛ ИМ: КТО ИЗ ВАС, ИМЕЯ ОДНУ ОВЦУ</b>, у кого только и есть единственная и потому дорогая для него овца, <b>ЕСЛИ ОНА В СУББОТУ УПАДЕТ В ЯМУ, НЕ ВОЗЬМЕТ ЕЕ И НЕ ВЫТАЩИТ</b>? Неужели не вытащит ее из ямы? А если вы не считаете нарушением субботы вытащить овцу из ямы, то оказать человеку милосердие – неужели грешно? </div></p></div>