<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1086">Гладков Б.И.</a><div>А если так, если овцу можно вытащить в субботу из ямы, то ведь человек же лучше овцы! Возможно ли не спасти его в субботу? Итак, вы понимаете, вы сознаете, что если добрые дела надо делать всегда, то, конечно, и в субботу <i>можно</i> делать добро.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование Евангелия. Глава 11</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div> А если вы не считаете нарушением субботы вытащить овцу из ямы, то оказать человеку милосердие — неужели грешно? Сколько же лучше человек, созданный по образу Божию, бессловесной овцы? Как же не стыдно вам так лицемерить предо Мною? Итак — вот вам Мой ответ на ваш лукавый вопрос: можно в субботу делать добро, грешно и небезопасно откладывать доброе дело до другого дня; но в этом, конечно, и вы не сомневаетесь — вы только притворяетесь незнающими!"</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> «<b>Можно в субботу делать добр</b>о»: не могли же не сознавать этого фарисеи; но такова сила предвзятых мнений, обычаев и преданий, что сознаваемое ясно правым в отвлечении, — в практике жизни иногда подвергается порицанию. Господь обличает такую непоследовательность.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div><b>СКОЛЬКО ЖЕ ЛУЧШЕ ЧЕЛОВЕК</b>, созданный по образу Божию, безсловесной <b>ОВЦЫ</b>! Как же не стыдно вам так лицемерить предо Мною? <b>ИТАК</b> - вот вам Мой ответ на ваш лукавый вопрос: <b>МОЖНО В СУББОТЫ ДЕЛАТЬ ДОБРО</b>, грешно и небезопасно откладывать доброе дело до другого дня, но в этом, конечно, и вы не сомневаетесь, – вы только притворяетесь незнающими! И, при виде этой лжи, этой внутренней пустоты фарисейской нравственности, чистейшее сердце кроткого и милосердного Господа Иисуса исполнилось праведного негодования и вместе с тем – глубокой скорби об ожесточении сердец этих мнимых праведников, этих гробов покрашенных; Он воззрел на них строгим взором Судии помышлений сердечных; прежде сухорукого Он хотел уврачевать их самих, но их болезнь духовная была неисцельна, и потому Он для большей очевидности тут же исцелил болящего одним словом Своим; </div></p></div>