<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Се Отрок Мой, Которого Я избрал в предвечном совете Моем для совершения спасения людей, и Который умалил Себя, восприняв образ раба, Возлюбленный Мой, Которому благоволит душа Моя. В Нём и чрез Него Моё благоволение, Моя воля о спасении людей. Он, яко Возлюбленный, все творит по воле Возлюбившего. Положу Дух Мой на Него, изолью во всей полноте все дары Духа Моего на Его человеческое естество, и возвестит народам Суд, чрез Него и все языческие народы познают суды Божии, Божие промышление о людях, Божии заповеди и Божию правду в отвержении непокорных Иудеев. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Се отрок Мой</b>» и пр.: (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=42&s=1&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Вот, Отрок Мой, Которого Я держу за руку, избранный Мой, к которому благоволит душа Моя. Положу дух Мой на Него, и возвестит народам суд;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> не возопиет и не возвысит голоса Своего, и не даст услышать его на улицах;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> трости надломленной не переломит, и льна курящегося не угасит; будет производить суд по истине;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> не ослабеет и не изнеможет, доколе на земле не утвердит суда, и на закон Его будут уповать острова*. <i>//*По переводу 70-ти:</i> на имя Его будут уповать народы.</span></span>Ис. 42:1-4</a>); место приведено свободно по еврейскому чтению, причем, впрочем, ясно имеется в виду и перевод у Семидесяти Толковников этого места, несколько разнящийся от еврейского текста. Что место сие из книги пророка относится к Мессии, это несомненно видно, кроме рассматриваемого указания сего отношения евангелистом, из самих свойств этого изображаемого лица, которые ни к кому другому, кроме Мессии Иисуса, приложены быть не могут, как-то: дарование закона всем народам (1), упование на Него язычников (4), что Он свет для язычников (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Сказал же он это не потому, чтобы заботился о нищих, но потому что был вор. Он имел при себе денежный ящик и носил, что туда опускали.</span></span>Ин. 12:6</a>) и др. Иудеи ожидали, что Мессия их явится в виде земного царя-завоевателя, который возвеличит царство еврейское, освободит его из-под власти чуждой, покорит язычников, с внешним блеском, славою и величием будет царствовать на престоле Давидовом. Мессия явился не таким: «<i>царство его не от мира сего</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=18&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Иисус отвечал: Царство Мое не от мира сего; если бы от мира сего было Царство Мое, то служители Мои подвизались бы за Меня, чтобы Я не был предан Иудеям; но ныне Царство Мое не отсюда.</span></span>Ин. 18:36</a>) и — иудеи соблазнялись и соблазнились. Евангелист Матфей, приводя рассматриваемое место из книги пророка, показывает тем, что такие понятия иудеев о Мессии были ложны, что пророки издревле возвещали о Мессии не таком, какого они ожидали, а о кротком и смиренном. — «<b>Отрок Мой</b>» (Божий, ибо не пророк сам говорит сие, но Бог — чрез пророка, ст. 5) <i>или раб Бога Иеговы</i>: у пророка Исаии Бог нередко называет будущего Мессию смиренным именем раба своего (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=52&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Вот, раб Мой будет благоуспешен, возвысится и вознесется, и возвеличится.</span></span>Ис. 52:13</a> и дал. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ибо Он взошел пред Ним, как отпрыск и как росток из сухой земли; нет в Нем ни вида, ни величия; и мы видели Его, и не было в Нем вида, который привлекал бы нас к Нему.</span></span>Ис. 53:2</a> и др.), так как Он, будучи образом Божиим, благоволил себя умалить, приняв в воплощении вид раба (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> но уничижил Себя Самого, приняв образ раба, сделавшись подобным человекам и по виду став как человек;</span></span>Флп. 2:7</a>) и вполне исполнив волю Отца своего о спасении рода человеческого (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Я прославил Тебя на земле, совершил дело, которое Ты поручил Мне исполнить.</span></span>Ин. 17:4</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> потом прибавил: "вот, иду исполнить волю Твою, Боже". Отменяет первое, чтобы постановить второе.</span></span>Евр. 10:9</a>). В Новом Завете так называет И. Христа Апостол Петр (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=3&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Бог Авраама и Исаака и Иакова, Бог отцов наших, прославил Сына Своего Иисуса, Которого вы предали и от Которого отреклись <br />перед лицом Пилата, когда он полагал освободить Его.</span></span>Деян. 3:13</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=26&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Жизнь мою от юности <i>моей</i>, которую сначала проводил я среди народа моего в Иерусалиме, знают все Иудеи;</span></span>Деян. 26:4</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=27&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Когда же корабельщики хотели бежать с корабля и спускали на море лодку, делая вид, будто хотят бросить якоря с носа,</span></span>Деян. 27:30</a>). — «<b>Я избрал</b>» в предвечном совете своем, избрал, согласно воле и самого избранного, для совершения великого дела искупления рода человеческого (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=5&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Посему <i>Христос</i>, входя в мир, говорит: жертвы и приношения Ты не восхотел, но тело уготовал Мне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Всесожжения и <i>жертвы</i> за грех неугодны Тебе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Тогда Я сказал: вот, иду, <i>как</i> в начале книги написано о Мне, исполнить волю Твою, Боже.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Сказав прежде, что "ни жертвы, ни приношения, ни всесожжений, ни <i>жертвы</i> за грех, - которые приносятся по закону, - Ты не восхотел и не благоизволил",</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> потом прибавил: "вот, иду исполнить волю Твою, Боже". Отменяет первое, чтобы постановить второе.</span></span>Евр. 10:5-9</a>). — <b>«Возлюбленный</b>» и пр.: ср. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И се, глас с небес глаголющий: Сей есть Сын Мой возлюбленный, в Котором Мое благоволение.</span></span>Мф. 3:17</a>. — «<b>Положу дух Мой на Него</b>»: преизобильно излию на Него в Его вочеловечении дары Духа Святого (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=11&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и почиет на нем Дух Господень, дух премудрости и разума, дух совета и крепости, дух ведения и благочестия;</span></span>Ис. 11:2</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=61&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Дух Господа Бога на Мне, ибо Господь помазал Меня благовествовать нищим, послал Меня исцелять сокрушенных сердцем, проповедывать пленным освобождение и узникам открытие темницы*, <i>//*По переводу 70-ти: </i>слепым прозрение.</span></span>Ис. 61:1</a>). Сын Божий, единосущный Отцу и Святому Духу, и по человечеству своему восприял от Отца благодатные дары Святого Духа не в меру, «<i>паче причастник</i>» своих (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Ты возлюбил правду и возненавидел беззаконие, посему помазал Тебя, Боже, Бог Твой елеем радости более соучастников Твоих.</span></span>Пс. 44:8</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> ибо Тот, Которого послал Бог, говорит слова Божии; ибо не мерою дает Бог Духа.</span></span>Ин. 3:34</a>); Сам Дух Святой сошел на Него, изливая дары свои во всей полноте их (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И, крестившись, Иисус тотчас вышел из воды, - и се, отверзлись Ему небеса, и увидел <i>Иоанн</i> Духа Божия, Который сходил, как голубь, и ниспускался на Него.</span></span>Мф. 3:16</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=4&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Ибо поистине собрались в городе сем на Святаго Сына Твоего Иисуса, помазанного Тобою, Ирод и Понтий Пилат с язычниками и народом Израильским,</span></span>Деян. 4:27</a>). — «<b>Возвестит народам суд</b>»: суд с подлинника еврейского — правда («пророк обыкновенно правду называет судом» — Злат.), общее — постановления, заповеди, закон (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=21&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> придут и будут возвещать правду Его людям, которые родятся, что сотворил Господь.</span></span>Пс. 21:32</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Удали от меня путь лжи, и закон Твой даруй мне.</span></span>Пс. 118:29</a>, 30). В этом смысле «<i>возвестит суд</i>» (Христос) значит: возвестит закон евангельский, или совокупность истин христианских. — «<b>Народам</b>»: язычникам. Господь и сам возвещал Евангелие царствия язычникам, когда приходили к нему и из Идумеи, и из-за Иордана, и из окрестностей Тира и Сидона (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=3&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Но Иисус с учениками Своими удалился к морю; и за Ним последовало множество народа из Галилеи, Иудеи,</span></span>Мк. 3:7</a>, 8), и когда Он Сам путешествовал с проповедью вне Иудеи и Галилеи; но особенно чрез апостолов Его принесено Евангелие царствия по всему миру, возвещено всем народам языческим (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Итак идите, научите все народы, крестя их во имя Отца и Сына и Святаго Духа,</span></span>Мф. 28:19</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=10&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Но спрашиваю: разве они не слышали? Напротив, по всей земле прошел голос их, и до пределов вселенной слова их.</span></span>Рим. 10:18</a>). Впрочем слово суд можно понимать здесь и в более тесном смысле, именно в смысле того суда Мессии, который предуготовляем был всею деятельностью Мессии (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Верующий в Него не судится, а неверующий уже осужден, потому что не уверовал во имя Единородного Сына Божия.</span></span>Ин. 3:18</a>, 19), совершается над всеми, слышащими и знающими проповедь евангельскую, и окончится при кончине мира — в день страшного суда; суд, как праведное воздаяние наград верующим и добродетельным (то же и ниже в <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> трости надломленной не переломит, и льна курящегося не угасит, доколе не доставит суду победы;</span></span>Мф. 12:20</a>). </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div><br /> <b>СЕ, ОТРОК МОЙ, КОТОРОГО Я ИЗБРАЛ</b> в предвечном совете Моем для совершения спасения людей, и Который умалил Себя, восприяв образ раба,<b> ВОЗЛЮБЛЕННЫЙ МОЙ, КОТОРОМУ БЛАГОВОЛИТ ДУША МОЯ.</b> В Нем и через Него Мое благоволение, Моя воля о спасении людей. Он, яко Возлюбленный, все творит по воле Возлюбившего. <b>ПОЛОЖУ ДУХ МОЙ НА НЕГО,</b> изолью во всей полноте все дары Духа Моего на Его человеческое естество,<b> И ВОЗВЕСТИТ НАРОДАМ СУД;</b> через Него и все языческие народы познают дивные суды Божий, Божие промышление о людях, Божий заповеди и Божию правду в отвержении непокорных Иудеев. </div></p>