<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Как это можно допускать? — С тем же упрёком, по сказанию Евангелиста Луки, они обратились и к ученикам Господа. Закон Моисеев воспрещал в субботу занятия житейские, кроме самых необходимых, но книжники иудейские довели строгость субботнего покоя до того, что и добрые дела считали нарушением святости субботы. По их толкованию, срывание колосьев приравнивалось к жатве, растирание их руками — к молотьбе, а за такие работы в субботу назначалось побиение камнями. А эти дерзкие, по их мнению, Галилеяне со своим Учителем не могли потерпеть несколько часов простого голода, пока окончится покой субботы!</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Чего не должно делать в субботу</b>»: Моисей, повелев шесть дней в неделю делать, запретил в седьмый день (в субботу) заниматься обычными и житейскими делами, кроме самых необходимых (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> а день седьмой - суббота Господу, Богу твоему: не делай в оный никакого дела ни ты, ни сын твой, ни дочь твоя, ни раб твой, ни рабыня твоя, ни [вол твой, ни осел твой, ни всякий] скот твой, ни пришлец, который в жилищах твоих;</span></span>Исх. 20:10</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=35&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> шесть дней делайте дела, а день седьмой должен быть у вас святым, суббота покоя Господу: всякий, кто будет делать в нее дело, предан будет смерти;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> не зажигайте огня во всех жилищах ваших в день субботы. [Я Господь.]</span></span>Исх. 35:2-3</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=40&c=15&s=32&e=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Когда сыны Израилевы были в пустыне, нашли человека, собиравшего дрова в день субботы;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> и привели его нашедшие его собирающим дрова [в день субботы] к Моисею и Аарону и ко всему обществу [сынов Израилевых];</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> и посадили его под стражу, потому что не было еще определено, что должно с ним сделать.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> И сказал Господь Моисею: должен умереть человек сей; пусть побьет его камнями все общество вне стана.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> И вывело его все общество вон из стана, и побили его камнями, и он умер, как повелел Господь Моисею.</span></span>Чис. 15:32-36</a>). Предания старцев еще более усилили строгость субботнего покоя, так что даже дела добрые, дела благочестия, иногда запрещалось делать в субботу. Впрочем фарисеи, неблагоприятно относившиеся к Спасителю, кажется, преувеличивали, именно в отношении к Нему и Его ученикам, строгость требований субботнего покоя; в отношении к себе и другим они, наверное, были снисходительнее (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Он же сказал им: кто из вас, имея одну овцу, если она в субботу упадет в яму, не возьмет ее и не вытащит?</span></span>Мф. 12:11</a>). Срывание учениками Иисусовыми колосьев даже для удовлетворения голода, следовательно по необходимости, они почли нарушением субботнего покоя, осквернением субботы и — не опустили случая обратить внимание Господа на это, и упрекнуть Его в том, что Он дозволяет ученикам своим такое, по их мнению, явное и соблазнительное для других нарушение законов о субботе.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div><b>ФАРИСЕИ, УВИДЕВ ЭТО</b>, со злорадством <b>СКАЗАЛИ ЕМУ: ВОТ, УЧЕНИКИ ТВОИ ДЕЛАЮТ, ЧЕГО НЕ ДОЛЖНО ДЕЛАТЬ В СУББОТУ</b>. Как это можно допускать? С тем же упреком, по рассказу евангелиста Луки, они обратились и к ученикам Господа. Закон Моисеев воспрещал в субботу занятия житейские, кроме самых необходимых, но книжники иудейские довели строгость субботнего покоя до того, что и добрые дела считали нарушением святости субботы. По их толкованию, срывание колосьев приравнивалось к жатве, растирание их руками – к молотьбе, а за такие работы в субботу назначалось побиение камнями. А эти дерзкие, по их мнению, Галилеяне со своим Учителем не могли потерпеть несколько часов простого голода, пока окончится покой субботы!..<br /></div></p>