<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Здесь Господь имеет в виду то, что пришло Царствие Божье вместо царства сатаны, который и бежит от мира, гонимый Христом: изгоняя бесов, Господь доказывает тем самым, что Он <b>«связал»</b> самого <b>«сильного»</b> - сатану.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Если же Я Духом Божиим изгоняю бесов, и притом не как обыкновенный человек, но со властью повелеваю им, как Сын Божий, то, конечно, достигло до вас Царствие Божие. "Господь не говорит прямо: Я пришёл, — замечает св. Златоуст, — дабы не разжигать их ненависти, а только намекает на это словами: "достигло до вас Царствие Божие," настало время вашего блаженства. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> «<b>Духом Божиим</b>»: тою силою и теми дарами Духа Святого, которые Он Получил при крещении, хотя как Сын Божий от вечности единосущен и единовластен со Святым Духом, равно как и с Отцом. — «<b>Достигло до вас Царствие Божие</b>»: пришло для них царство Мессии: они могут понять, если бы захотели, из этого, что Мессия пришел, ибо этими именно делами Он свидетельствовал о себе, как о Мессии, — а где Мессия явился и действует, там уже и царство Его, не в полном, конечно, его совершении, но во временном развитии. Именно в изгнании бесов они и могли приметить наступление этого царства: царство Божие и царство сатаны над людьми в постоянной борьбе; если Бог изгоняет сатану и тем лишает его господства над людьми, то очевидно пришло царство Божие (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и говорит: покайтесь, ибо приблизилось Царство Небесное.</span></span>Мф. 3:2</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> да приидет Царствие Твое; да будет воля Твоя и на земле, как на небе;</span></span>Мф. 6:10</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div><b>ЕСЛИ ЖЕ Я ДУХОМ БОЖИИМ ИЗГОНЯЮ БЕСОВ,</b> и притом не как обыкновенный человек, но со властью повелеваю им, как Сын Божий, <b>ТО КОНЕЧНО ДОСТИГЛО ДО ВАС ЦАРСТВИЕ БОЖИЕ.</b> "Господь не говорит прямо: Я пришел,- замечает святитель Златоуст, - дабы не разжигать их ненависти, а только намекает на это словами: достигло до вас Царствие Божие, настало время вашего блаженства. </div></p></div>