<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Я предостерегаю вас, говорит Господь фарисеям. Если вы хотите порицать дела Мои, то пусть будет так; только зачем же вы допускаете в своих обвинениях несообразности и противоречия? Ибо о дереве судят по плоду, а не о плоде по дереву. Что-нибудь одно из двух: или признайте дерево хорошим и плод его хорошим, признайте Меня за доброе дерево и дела Мои добрыми плодами, или признайте дерево худым и плод его худым, докажите, что дела Мои худы, и тогда обвиняйте Меня. Как хотите. Ибо дерево познается по плоду, дерево узнают по плодам его. А вы поступаете напротив: не находя ничего предосудительного в делах Моих, которые суть плод, вы осуждаете и судите дерево, называя Меня беснующимся. Не есть ли это верх безумия? </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Признайте</b>: собственно — сотворите или сделайте (ποιη’σατε), «сделайте вместо — назовите» (Евф. Зиг.). «Сказанное имеет такой смысл: никто из вас не обвинял Меня в том, чтобы исцеленные Мною не были точно исцелены; никто не говорил и того, чтобы освободить от беса было дело злое... Если вы хотите порицать дела Мои, пусть будет так; только бы в обвинениях ваших не было несообразности и противоречия. Ибо о дереве судят по плоду, а не о плоде по дереву. Вы же не так делаете. Следовало бы и вам или доказать, что дела Мои худы, когда хотите обвинять Меня, или, когда дела Мои хвалите, то вместе и Меня, совершившего оные, освободить от ваших обвинений. А вы противно сему поступаете: не находя ничего предосудительного в делах Моих, которые суть плод, вы осуждаете дерево, называете Меня беснующимся» (Злат., ср. Феофил. и прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> сотворите же достойный плод покаяния</span></span>Мф. 3:8</a> и к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=16&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> По плодам их узнаете их. Собирают ли с терновника виноград, или с репейника смоквы?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Так всякое дерево доброе приносит и плоды добрые, а худое дерево приносит и плоды худые.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Не может дерево доброе приносить плоды худые, ни дерево худое приносить плоды добрые.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Всякое дерево, не приносящее плода доброго, срубают и бросают в огонь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Итак по плодам их узнаете их.</span></span>Мф. 7:16-20</a>). </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div>Если вы хотите порицать дела Мои, то пусть будет так; только зачем же вы допускаете в своих обвинениях несообразности и противоречия? Ибо о дереве судят по плоду, а не о плоде по дереву. Что-нибудь одно из двух: <b>ИЛИ ПРИЗНАЙТЕ ДЕРЕВО ХОРОШИМ И ПЛОД ЕГО ХОРОШИМ,</b> признайте Меня за доброе дерево и дела Мои добрыми плодами; <b>ИЛИ ПРИЗНАЙТЕ ДЕРЕВО ХУДЫМ И ПЛОД ЕГО ХУДЫМ,</b> докажите, что дела Мои худы, и тогда обвиняйте Меня, как хотите, <b>ИБО ДЕРЕВО ПОЗНАЕТСЯ ПО ПЛОДУ,</b> дерево узнают по плодам его. А вы поступаете напротив: не находя ничего предосудительного в делах Моих, которые суть плод, вы осуждаете и хулите дерево, называете Меня беснующимся. Не есть ли это верх безумия? </div></p></div>