<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Эта истина была известна и в Ветхом Завете. Если же за простое слово праздное, которое иные почитают невинной шуткой, люди дадут ответ Богу, то чего же должно ожидать за хулу на Духа Святого? "Видишь ли, — замечает св. Златоуст, — как безобиден суд? Как кротки требования ответа? Не по речам другого, но по твоим собственным словам Судия произнесёт приговор. Что может быть сего справедливее? Ибо в твоей власти — говорить и не говорить"…</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>От слов своих оправдаешься</b> и пр.: слова суть выражение мыслей и чувств человека и вообще внутреннего нравственного состояния его; по ним познается человек, как дерево по плоду. Если слова человека правдивы, честны, благочестивы, назидательны, они показывают хорошего человека в произносящем их, и такой человек получит оправдание на суде. Если слова лживы, нечестивы — они указывают на злое сердце человека, и таковой не может получить оправдания, а подвергнется осуждению. Впрочем все сие изречение не так должно понимать, будто только слова человека будут единственною причиной оправдания или осуждения его на суде; оправдывается человек верой и по вере добрыми делами, осуждается же неверием и происходящим отсюда отсутствием добрых дел или делами худыми; слова же представляются здесь только как выражение внутреннего состояния человека (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=660&c=3&s=3&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Вот, мы влагаем удила в рот коням, чтобы они повиновались нам, и управляем всем телом их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Вот, и корабли, как ни велики они и как ни сильными ветрами носятся, небольшим рулем направляются, куда хочет кормчий;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> так и язык - небольшой член, но много делает. Посмотри, небольшой огонь как много вещества зажигает!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И язык - огонь, прикраса неправды; язык в таком положении находится между членами нашими, что оскверняет все тело и воспаляет круг жизни, будучи сам воспаляем от геенны.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ибо всякое естество зверей и птиц, пресмыкающихся и морских животных укрощается и укрощено естеством человеческим,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> а язык укротить никто из людей не может: это - неудержимое зло; он исполнен смертоносного яда.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Им благословляем Бога и Отца, и им проклинаем человеков, сотворенных по подобию Божию.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Из тех же уст исходит благословение и проклятие: не должно, братия мои, сему так быть.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Течет ли из одного отверстия источника сладкая и горькая <i>вода</i>?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Не может, братия мои, смоковница приносить маслины или виноградная лоза смоквы. Также и один источник не <i>может</i> изливать соленую и сладкую воду.</span></span>Иак. 3:3—12</a>). <b>Своих:</b> "не по речам другого, но по твоим собственно словам Судья выносит приговор. Что может быть сего справедливее? Ибо в твоей власти говорить и не говорить. Посему не злословимым надобно страшиться и трепетать, но злословящим" (Злат.)</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div><b>ИБО ОТ СЛОВ СВОИХ ОПРАВДАЕШЬСЯ И ОТ СЛОВ СВОИХ ОСУДИШЬСЯ </b> - эта истина была известна и в Ветхом Завете. Если же за простое слово праздное, которое иные почитают невинной шуткой, люди дадут ответ Богу, то чего же должно ожидать за хулу на Духа Святаго? "Видишь ли, - замечает святитель Иоанн Златоуст, - как безобиден суд? Как кротки требования ответа? Не по речам другого, но по твоим собственным словам Судия произнесет приговор. Что может быть справедливее? Ибо в твоей власти - говорить и не говорить"... </div></p>