<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Когда нечистый дух выйдет из человека, то ходит по безводным местам, ища покоя, и не находит;</span></span>Мф. 12:43</a>.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div><i>Тогда говорит: возвращусь в дом мой</i>, в знакомое мне грешное сердце человека порочного, откуда и вышел, оттуда я изгнан Божиим повелением. И пришед находить его незанятым, находит сердце того человека ничем незанятым, выметенным и убранным: всё в сердце прибрано, сор грешных мыслей выброшен, есть даже некоторые украшения, — добрые расположения. Но если человек остаётся ленивым и нерадивым, праздным и к себе невнимательным, если Христос ещё не занял в его сердце места, откуда изгнан враг, если это сердце ещё открыто и готово принять первого, кто придёт, тогда идёт этот злой дух, эта греховная страсть, и берёт с собой семь других духов, злейших себя, и возвращается с большей силой и лютостью, с семью смертными грехами и страстными помыслами (ибо как есть семь даров Духа Святого, так есть и семь смертных грехов).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> «<b>Тогда говорит</b>» и пр.: продолжение олицетворения страстей; страсть, как злой дух, стремится снова овладеть человеком, т.е. злой человек опять начинает возгревать в себе недавно потушенную и выгнанную на время злую страсть. — «<b>Дом мой</b>»: злой дух называет человека домом своим, потому что он в нем живет, как в своем доме; точно так же и злая страсть. — «<b>Не занятым, выметенным и убранным</b>»: по изгнании злого духа и страсти, к человеку возвращаются его разум и все способности душевные; дом его сердца чист, сор страстей выметен из него, и оно украшено некоторыми добродетелями. Но если человек остается нерадивым, праздным и невнимательным к себе (ср. Феофил.), то злой дух и страсти опять возвращаются к нему, и еще с большей силой и лютостью, что выражено под образом возвращения уже не одного нечистого духа, а вместе с семью другими еще злейшими того. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div><b>ТОГДА ГОВОРИТ: ВОЗВРАЩУСЬ В ДОМ МОЙ</b>, в знакомое мне грешное сердце человека порочного, <b>ОТКУДА Я ВЫШЕЛ</b>, откуда я изгнан Божиим повелением. <b>И, ПРИДЯ, НАХОДИТ ЕГО НЕЗАНЯТЫМ</b>, находит сердце того человека ничем не занятым, <b>ВЫМЕТЕННЫМ И УБРАННЫМ</b>: все в сердце прибрано, сор грешных мыслей выброшен, есть даже некоторые украшения, – добрые расположения. Но если человек остается ленивым и нерадивым, праздным и к себе невнимательным, если Христос еще не занял в его сердце места, откуда изгнан враг, если это сердце еще открыто и готово принять первого, кто придет, </div></p></div>