<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Когда нечистый дух выйдет из человека, то ходит по безводным местам, ища покоя, и не находит;</span></span>Мф. 12:43</a>.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Потому что прежде была ещё надежда на исправление, а теперь зло крепче овладело сердцем, нежели раньше. Так будет и с этим злым родом, если не хотите внимать Мне, если решитесь ещё на большее злодейство, на убиение Меня, вашего Господа, и "тогда будет великая скорбь, какой не было от начала мира до ныне, и не будет" (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> ибо тогда будет великая скорбь, какой не было от начала мира доныне, и не будет.</span></span>Мф. 24:21</a>). Так бывает и со всяким человеком, если он после покаяния не будет бороться со своими устарелыми греховными привычками: как голодные звери, они после того накинутся на его бедное сердце ещё с большей лютостью…</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> «<b>Семь</b>» можно принимать не в строгом смысле, а как обозначение множества вообще (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=90&c=2&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> сытые работают из хлеба, а голодные отдыхают; даже бесплодная рождает семь раз, а многочадная изнемогает.</span></span>1 Цар. 2:5</a> и др.), или же: «как семь духовных даров, так в противоположность сему семь духов злобы» (Феофил.), или семь смертных грехов и страстей. — «<b>Так будет и с этим злым родом</b>»: хотя бы сделано было все возможное, чтобы возбудить в нем веру и исправить нравы, его неверие и развращение столь велики, что они опять возвратятся в его сердце, как злой дух в человека, и проявятся еще с большею лютостью. Это исполнилось в точности. Несмотря на учение и чудеса Спасителя и Его апостолов, несмотря на все что сделано было для этого народа пророками, представители народа все более и более ожесточились против Христа и христианства; усиливалась в них злая страсть, подобно тому бесноватому, в которого взошли вместо одного семь злейших духов. Они отвергли Мессию своего и распяли Его, гнали и умерщвляли апостолов Его; за то им было последнее горше первого: Бог отверг народ свой и рассеял его. «И в самом деле, бедствия, постигшие иудеев при Веспасиане и Тите, были несравненно ужаснее прежних. Потому и сказал Господь (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> ибо тогда будет великая скорбь, какой не было от начала мира доныне, и не будет.</span></span>Мф. 24:21</a>): тогда будет великая скорбь, какой не было от начала мира до ныне и не будет» (Злат.). Так бывает и вообще с человеком (ср. Григ. Б. 3, 260. 309).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div><b>ТОГДА ИДЕТ</b> этот злой дух, эта греховная страсть, <b>И БЕРЕТ С СОБОЮ СЕМЬ ДРУГИХ ДУХОВ, ЗЛЕЙШИХ СЕБЯ</b>, и возвращается с большей силой и лютостью, с семью смертными грехами и страстными помыслами (ибо как есть семь даров Духа Святаго, так есть и семь смертных грехов) <b>И, ВОЙДЯ, ЖИВУТ ТАМ; И БЫВАЕТ ДЛЯ ЧЕЛОВЕКА ТОГО ПОСЛЕДНЕЕ ХУЖЕ ПЕРВОГО</b>, потому что прежде была еще надежда на исправление, а теперь зло крепче овладело сердцем, нежели раньше. <b>ТАК БУДЕТ И С ЭТИМ ЗЛЫМ РОДОМ</b>, если не хотите внимать Мне, если решитесь еще на большее злодейство, на убиение Меня, вашего Господа, и «<i>тогда будет великая скорбь, какой не было от начала мира доныне, и не будет</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> ибо тогда будет великая скорбь, какой не было от начала мира доныне, и не будет.</span></span>Мф. 24:21</a>).<br /> Так бывает и со всяким человеком, если он после покаяния не будет бороться со своими устарелыми греховными привычками: как голодные звери, они после этого накинутся на его бедное сердце с еще большей лютостью... </div></p></div>