<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Господь как бы так говорил: "для чего волею земной Моей Матери хотите вы отвлечь Меня от исполнения воли Отца Моего Небесного? Когда эти две воли влекут в разные стороны, Я знаю, и тотчас покажу, которой из них и с какой решительностью должно последовать. Оставляю земное рождение и родство, как бы Я забыл его, как бы его совсем не было: совершенно предан есть воле Отца Небесного, и делу Его, и царствию Его; здесь ищу Себе родства, если его иметь надобно: "кто Матерь Моя, и кто братья Мои?" — и указав рукою Своею на учеников Своих, указал на всех, которые считали Его своим Учителем, а себя Его учениками, сказал: Вот, Матерь Моя и братья Моя, ибо кто будет исполнять волю Отца Моего Небесного, тот Мне брат и сестра, и матерь. Если и Мать Моя хочет быть блаженною, то должна исполнять волю Отца Моего." "Какая честь, — говорит св. Златоуст, — как велика добродетель, на какую высоту возводит она идущего путём ее! Сколько жён ублажали эту святую Деву и желали быть такими матерями и всё оставить! Что препятствует? Вот Иисус Христос показал нам пространный путь, и не только жёнам, но и мужам можно достигнуть столь великой чести, и даже ещё гораздо большей." — "Когда родители, — говорит св. Филарет, — сродники, наставники, начальники требуют от нас того, что противно мудрованию нашему, но что нужно, полезно или по крайней мере безвредно, пожертвуйте мудрованием вашим, вспомните Иисуса, Премудрость Божию, Который "был в повиновении" Иосифу древоделу. Но когда несчастный пример и желания ваших родителей, сродников, вовлекают вас в дела, противные закону, нарушающие мир совести, тогда спросите и вы себя словом Иисусовым: "кто Матерь Моя, и кто братья Мои?" Вспомните, что Бог — Отец ваш, что Церковь — матерь ваша, что все святые суть ваши братья; не унизьте себя пред столь высоким родством, не разлучите себя от сего доброго и прекрасного семейства; сотворите и вы волю Божию вместо человеческой, да и на вас укажет Господь и речёт: "Вот, Матерь Моя и братья Мои"…</div></p>