<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1086">Гладков Б.И.</a><div>Если служители храма невиновны в том, что нарушают покой субботнего дня, то тем более невиновны служители <b>Того, Кто больше храма</b> <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование Евангелия. Глава 11</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Если же неповинны священники, то не паче ли Мои ученики? Вы скажете, что они не священники? Но они — и священников больше, ибо здесь находится Сам Господь храма, сама Истина, а не тень ее: но говорю вам, что здесь Тот, Кто больше храма. Если слуги храма, нарушая субботу, бывают неповинны, то тем более неповинны слуги Господа храма. В том-то и несчастие ваше, что вы остановили своё внимание на букве Закона, а его внутренний смысл, самый дух его, для вас остался сокрытым, вы не позаботились понять его и усвоить, вы пренебрегли им, отчего и происходит ваше бессердечие и та жестокость души, с какой вы относитесь к ближним. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> «<b>Здесь Тот, Кто больше храма</b>»: этими словами Господь прикровенно указывает на величие своего лица, как Господа самого храма. Храм со всем его устройством, обрядами, церемониями, жертвами был только образом истины, а Христос есть самая Истина, и следовательно, настолько более храма, насколько истина более образа. Итак, если священникам храма, служителям образа, в день субботний, дозволяется делать дела свои и — они неповинны в том, что нарушают чрез то покой субботнего дня, предписанный законом: то не тем ли более неповинны в нарушении субботы служители самой Истины, имеющей отменить и самые законы о субботе, когда они, эти служители истины, по необходимости, в день субботы, для утоления голода, срывают колосья и едят во славу Божию? (ср. Феофил.).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div>Но они – и больше священников, ибо здесь находится Сам Господь храма, сама Истина, а не тень ее: <b>НО ГОВОРЮ ВАМ, ЧТО ЗДЕСЬ ТОТ, КТО БОЛЬШЕ ХРАМА</b>.<br /> Если слуги храма, нарушая субботу, бывают неповинны, то тем более неповинны слуги Господа храма. В том-то и несчастье ваше, что вы остановили свое внимание на букве Закона, а его внутренний смысл, самый дух его, для вас остался сокрытым, вы не позаботились понять его и усвоить, вы пренебрегли им, отчего и происходит ваше безсердечие и та жестокость души, с какой вы относитесь к ближним. </div></p>