<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1086">Гладков Б.И.</a><div>У фарисеев нет милосердной, сострадательной любви к ближним, какой требует Бог; все их внимание направлено на одни только жертвы, священнодействия и установленные преданием обычаи. Если бы они понимали, что сострадательная любовь к голодному выше всех преданий, обычаев и жертв, то они не осудили бы голодных, срывающих колосья в субботу. Поэтому, Иисус и говорит им: <b>если бы вы знали, что значит: милости хочу, а не жертвы, то не осудили бы невиновных</b>.<br />Недавно еще, после посещения мытаря Матфея, Иисус объяснял фарисеям, что значит: <b>милости хочу, а не жертвы</b>. Быть может, и теперь между фарисеями были некоторые из тех, которым Иисус сказал тогда: <i>пойдите, научитесь, что значит: милости хочу, а не жертвы?</i> (см. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=9&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> пойдите, научитесь, что значит: милости хочу, а не жертвы? Ибо Я пришел призвать не праведников, но грешников к покаянию.</span></span>Мф. 9:13</a>). Они, как видно, не научились понимать смысл этого изречения. Поэтому Иисус и говорит им теперь: «Если бы вы знали, если бы вы понимали, что Богу не нужны ваши жертвы, посты и омовения, а нужна любовь к ближним, милосердие к ним и добрые дела, то вы не осудили бы Моих учеников; но вы не понимаете даже того, что не человек создан для соблюдения субботы, а суббота дана, установлена для человека».<br /><b>Объяснение значения субботы</b><br />Фарисеи перестали понимать, что суббота дана человеку для достижения высших нравственных целей, для успокоения от трудов, забот и треволнений житейских, — для того, чтобы хотя раз в неделю он мог отвлечься от суеты мирской, вспомнить все совершенное им в истекшие дни, осудить себя за дурные дела и за отсутствие или малое количество хороших, каяться и молиться, и проявлять свою любовь к ближним на деле, творя добрые дела. Они забыли, что человек вообще выше субботы, и что нельзя приносить в жертву букве закона то, что составляет цель и назначение человека.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование Евангелия. Глава 11</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Если бы вы знали, что значит сказанное у пророка Осии: милости хочу, а не жертвы, то пожалели бы алчущих и не осудили бы невиновных учеников Моих. Милостивое сердце знает немощи человеческие и никогда не позволит себе осуждать ближнего. Вы тогда поняли бы, что и сама суббота установлена для пользы человека, а не человек для субботы" (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=2&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И сказал им: суббота для человека, а не человек для субботы;</span></span>Мк. 2:27</a>), — она дана человеку для того, чтобы отвлечь его мысль и сердце от праха земного и обратить их к Богу, а не для того, чтобы связывать законом руки человека, стремящегося ко всему доброму. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Если бы вы знали</b>» и пр.: оправдав таким образом поступок своих учеников указаниями на примеры, Спаситель открывает теперь фарисеям, что источник, из которого проистекло несправедливое осуждение ими учеников Его, есть непонимание или ложное понимание ими характера законных предписаний в их отношении к высшим нравственным требованиям. Нет у них — фарисеев — милосердой и сострадательной любви к ближним, каковой Бог требует, например, чрез пророка Осию (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=6&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо Я милости хочу, а не жертвы, и Боговедения более, нежели всесожжений.</span></span>Ос. 6:6</a>); все их внимание направлено на одни только жертвы, обряды, церемонии и обычаи предания, которые закрыли для них источник чистой любви. Если бы они понимали, что сострадательная любовь к голодному выше преданий и обычаев обрядословных, даже выше жертв: то не осудили бы невиновных, ради утоления голода срывавших колосья (ср. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=9&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> пойдите, научитесь, что значит: милости хочу, а не жертвы? Ибо Я пришел призвать не праведников, но грешников к покаянию.</span></span>Мф. 9:13</a>).<br /><br />   </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div><b>ЕСЛИ БЫ ВЫ ЗНАЛИ, ЧТО ЗНАЧИТ</b> сказанное у пророка Осии: <b>МИЛОСТИ ХОЧУ, А НЕ ЖЕРТВЫ, ТО</b> пожалели бы алчущих и <b>НЕ ОСУДИЛИ БЫ НЕВИНОВНЫХ</b> учеников Моих. Милостивое сердце знает немощи человеческие и никогда не позволит себе осуждать ближнего. Вы тогда поняли бы, что и сама суббота установлена для пользы человека, «<i>а не человек для субботы</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=2&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И сказал им: суббота для человека, а не человек для субботы;</span></span>Мк. 2:27</a>), – она дана человеку для того, чтобы отвлечь его мысли и сердце от праха земного и обратить их к Богу, а не для того, чтобы связывать Законом руки человека, стремящегося ко всему доброму. </div></p>