<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Когда Господь Бог, избавляя израильтян от порабощения египтян, возгремел над водами многими, тогда не только воды Чермного моря и реки Иордана убоялись и вострепетали бездны, но и произошел сильный шум от вод, которые лились ливнем в виде дождя (множество шума вод), посланного египтянам в наказание. Псалмопевец представляет в сих изречениях, что Бог, Праведный Судия, в страшной грозе шел на суд над египтянами. И вот, в этом грозном шествии Его облака произвели гром (глас даша облацы), а сверкавшие по «кругу небесному» (как замечено на поле «Учебной Псалтири») молнии разразились стрелами, которые вместе с громом слышны и видны были везде, поражая колесницы (глас грома Твоего в колеси) египтян, бежавших за израильтянами, тогда молнии освещали вселенную, и земля в страхе содрогалась и тряслась, не в смысле физического землетрясения, а в смысле смятения и страха людей и народов, населявших землю.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Сими словами изображает Пророк, что не одно токмо море и река Иордан оказали достодолжную честь Богу, но еще и воды, висящия на облаках: понеже небо, потрясенное громом, сильный дождь произвело. Сими словами Пророк еще научает, что куда бы люди ни обратили свои очи, то повсюду, и горе и низу, и на небеси и в безднах узрят чудную Божию силу, открывшуюся во избавлении Израильскаго народа. Впрочем неизвестно, какую историю Пророк означает здесь, — разве может быть ту, которая повествуется в книге Исхода, в <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=9&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И простер Моисей жезл свой к небу, и Господь произвел гром и град, и огонь разливался по земле; и послал Господь град на [всю] землю Египетскую;</span></span>Исх. 9:23</a>, где говорится, что Египтяне от града, молнии, и грома ужасное претерпели поражение. Ибо под именем <i>стрел преходящих</i>, без сомнения в преносном смысле, означаются молнии. Сему согласует и следующий стих, где Пророк глаголет, что <i>глас грома слышан был в колеси</i> — то есть, в кругообращении, или в небесной сфере, — и что молнии оныя осветили вселенную даже до потрясения земли. Вся сущность повести состоит в том, что Божия сила при исходе народа Израильскаго из Египта довольно засвидетельствована была и очами и слухом всех, когда и небо гремело, и весь воздух осиявался молниею, и земля сотрясалася от страха.</div></p></div>