<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Упомянув о чудесах Божиих, совершенных над водами Чермного моря и реки Иордана, псалмопевец-пророк берет эти многие воды для сравнения и разъяснения того, как неисследимы и непостижимы пути Божии. Представьте, как бы так говорит он, что корабль пробежал по поверхности моря: глубоко он разрезал воды, но прошла одна минута, следы его исчезли, и не осталось признаков, по которым можно было бы догадаться, что здесь проплыл корабль. Так, до очевидности всем известное явление природы пророк, приравнивая здесь к путям Божиим, говорит: и следы Твои не познаются. Таковыми путями, продолжает он, водил Ты народ Свой (израильский), как стадо овец: наставил еси яко овцы люди Твоя. Он сравнивает общество людей с овцами, животными неразумными, которые не знают, куда им идти, чтобы найти питательные пастбища, чтобы упокоиться в безопаснейших местах или отыскать себе питие, и не могут идти без пастыря, который водит их на сии места. Так и люди, исшедшие из Египта, не знали, куда они идут, и шли туда, куда указывал им Бог, посредством облака, и чрез приставленных к ним служителей Его – Моисея и Аарона, которых Сам Господь наставлял непосредственным откровением святой воли Своей.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Паки иными словами описывает чудо, содеянное Богом в Чермном море; ибо все, что собственно касается до Израильтян, относит к Богу, под руководством Коего прешли они Чермное море по суху. Притом показывает, что путь, по которому шли они, был открыт необыкновенным образом; ибо и море изсушено было, и река (Иордан) возвратилася вспять не человеческою силою, но всемогущею рукою Бога, которая чудным образом народ израильский провела немокрыми стопами, а Фараона со всем воинством его во глубинах морских потопила. По сей причине глаголет: <i>в мори путие Твои, и стези Твои в водах многих, но следы Твоя не познаются</i>. Чего ради? Понеже по преведении народа возвратил водам обыкновенное течение. К сему присовокупляется конец или намерение, то есть, избавление церкви, которое для всех благочестивых долженствовало служить вместо изящнейшаго залога ко спасению. Сравнивая Израильтян с овцами, назнаменует, что не доставало в них ни разума, ни силы к произведению таковаго дела, ежели бы Бог, восприяв на Себя должность Пастыря, не превел бедное стадо Свое чрез моря и степи и не ввел в обетованную землю. Сие чудо увеличивает от лица Моисея и Аарона; ибо хотя служение их было достопочтенное и приснопамятное, однако сим обстоятельством немало открыл Бог силу Свою, когда двух человек, низких и презренных, противопоставил величайшим силам прегордаго царя! Что бо мог воздействовать жезл пастуха и глас беднаго изгнанника против страшнаго онаго тиранна и против всего воинства его? Отсюду убо наипаче просияла Божия сила, когда в сосудах оных скудельных и бренных тако воздействовала.</div></p>