<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div><b>Поглумляхся</b>, или — <i>глумляхся </i>(в ст. 7, от слова «глумитися» значит: «пустословить, насмехаться», и — в более серьезном значении — «беседовать, размышлять, толковать») здесь значит: «размышлял, говоря сам с собою». <b>Стражба</b> — то же, что «<i>стража нощная</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=89&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ибо пред очами Твоими тысяча лет, как день вчерашний, когда он прошел, и [<i>как</i>] стража в ночи.</span></span>Пс. 89:5</a>), т.е. время ночи, определяемое переменою стражи (см. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=12&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> И если придет во вторую стражу, и в третью стражу придет, и найдет их так, то блаженны рабы те.</span></span>Лк. 12:38</a>). Слово <b>возвеселихся </b>с еврейского переведено: «трепещу». И потому в изречениях стиха 4 по связи с предыдущим открывается для нас такой смысл: в те минуты, когда душа псалмопевца не видела никакого утешения от людей, для него достаточно было вспомнить о Боге, как дух его приходил в радостный трепет, и он уже испытывал веселие сердца (<b>возвеселихся</b>). В таком трепетном состоянии он предавался долгим и глубоким размышлениям о судьбах Божиих, и на него снова нападали тоска и уныние, он упадал духом (малодушествоваше) и оттого впадал в такое смущенное и тревожное состояние духа, что не мог успокоиться ночным сном, целые ночи проводил без сна, так что очи его предупреждали <i>ночныя стражбы</i> (ст. 5), и он уже не мог произносить, как прежде, молитвенных воплей (и не глаголах). Тот же самый псалмопевец, который выше (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=76&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Глас мой к Богу, и я буду взывать; глас мой к Богу, и Он услышит меня.</span></span>Пс. 76:2</a>) сказал: <i>гласом моим ко Господу воззвах</i>, — теперь говорит: смятохся и не глаголах. Так это и бывает не только с богодухновенными певцами и пророками, но и со всеми вообще благочестивыми людьми, которых постигает глубокая скорбь. Они или пребывают в непрестанной усердной молитве, или отдаются всецело молитвенному глубокому размышлению и безмолвному внутреннему созерцанию.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Здесь множайшими словами изображает зельность скорби своея, и купно показывает тяжесть бедствия: ибо говорит, что и самое то, что составляло единственное утешение в печали, сделалось причиною безпокойства. Иным странно покажется, что благочестивая душа мятется при воспоминании Бога. <i>Помянух</i>, глаголет, <i>Бога, и смятохся</i>. Не удивительно, что люди неверные ужасными терзаются муками: ибо удаляяся от Бога, праведную казнь за то приемлют. Но когда благочестивый муж глаголет, что он хотя и воспоминал о Боге, однако скорбь его неисцельна пребывала, сие кажется странно. Но сие место научает, что какою бы печалию ни были мы обременяемы, не должны унывать и отчаяваться в призывании Бога, как видели мы в начале псалма сие творяща Пророка. Ибо хотя часто случается, что воспоминание Бога при несчастных обстоятельствах умножает мучение в людях благочестивых; но сие происходит в них не от чего другаго, как от единаго воображения, что они грехами своими прогневали Бога. Сюда относится и следующий стих где Пророк говорит, что он целыя нощи без сна препровождал, и что Бог не давал ему облегчения. Ибо как нощь обыкновенно разделяется на многия стражи, то в преносном смысле нарицает здесь стражбами скорбь свою, которая отнимала у него сон. Чего же ради, немного выше сказав: <i>гласом моим ко Господу воззвах</i>, — ныне глаголет: <i>смятохся и не глаголах</i>? Сей вопрос решится тем, что верные, будучи обременены печалию, не хранят равномернаго расположения духа, но иногда употребляют стенание и плач, а иногда, как бы сомкнувши уста, умолкают: почему не удивительно, ежели Пророк признается здесь, что он так угнетен был бедствиями, что даже и гласа не испускал.</div></p>