<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Отдавшись ночным уединенным размышлениям, псалмопевец задает себе такие вопросы: Господь Бог, всеблагий и многомилостивый, Который в прежние времена с любовью и благоволением, как нежный и попечительный отец, относился к народу Своему, ужели навсегда (еда во веки) отринул сей народ и не будет более оказывать ему Своего благоволения! Правда, что народ сей своими грехами, своими частыми отпадениями от веры в Бога в идольское нечестие и участием в идольских мерзостях безмерно прогневлял Бога; но Господь Бог долготерпелив и многомилостив, по существу Своему, и, как неизменный в существе Своем, ужели на сей раз Он допустит изменение, и Свои милости к народу Своему до конца отсечет, прекратит навсегда? Неужели Тот, Который «помнит завет Свой» с народом, – «слово, которое заповедал в тысячу родов, которое завещал Аврааму и с клятвою подтвердил Исааку, и поставил то Иакову в закон и Израилю в завет вечный» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=104&s=8&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Вечно помнит завет Свой, слово, [которое] заповедал в тысячу родов,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> которое завещал Аврааму, и клятву Свою Исааку,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и поставил то Иакову в закон и Израилю в завет вечный,</span></span>Пс. 104:8-10</a>), неужели это слово Его пресеклось, сконча глагол от рода в род? Правда, Господь и в древние времена угрожал гневом Своим нарушителям завета Своего и отступникам от Него (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=6&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> ибо Господь, Бог твой, Который среди тебя, есть Бог ревнитель; чтобы не воспламенился гнев Господа, Бога твоего, на тебя, и не истребил Он тебя с лица земли.</span></span>Втор. 6:15</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=7&s=1&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Когда введет тебя Господь, Бог твой, в землю, в которую ты идешь, чтоб овладеть ею, и изгонит от лица твоего многочисленные народы, Хеттеев, Гергесеев, Аморреев, Хананеев, Ферезеев, Евеев и Иевусеев, семь народов, которые многочисленнее и сильнее тебя,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и предаст их тебе Господь, Бог твой, и поразишь их, тогда предай их заклятию, не вступай с ними в союз и не щади их;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и не вступай с ними в родство: дочери твоей не отдавай за сына его, и дочери его не бери за сына твоего;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> ибо они отвратят сынов твоих от Меня, чтобы служить иным богам, и <i>тогда</i> воспламенится на вас гнев Господа, и Он скоро истребит тебя.</span></span>Втор. 7:1-4</a> и др.), и люди многократно наводили на себя праведный гнев Его и были жестоко Им наказываемы (см. напр., <a href="/bible-index/bible/?b=40&c=25&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И прилепился Израиль к Ваал-Фегору. И воспламенился гнев Господень на Израиля.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И сказал Господь Моисею: возьми всех начальников народа и повесь их Господу перед солнцем, и отвратится от Израиля ярость гнева Господня.</span></span>Чис. 25:3-4</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=40&c=11&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Народ стал роптать вслух Господа; и Господь услышал, и воспламенился гнев Его, и возгорелся у них огонь Господень, и начал истреблять край стана.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И возопил народ к Моисею; и помолился Моисей Господу, и утих огонь.</span></span>Чис. 11:1-2</a> и др.); но милость Свою Господь не отнимал навсегда, и глагол Его к народу, чрез пророков и других избранников Его, не прекращался. А ныне мы не видим уже ни милости Божией, ни щедрот Его: один только праведный гнев, за наши грехи и нечестие, преследует нас в лице многочисленных врагов наших. Неужели Бог забыл миловать! Неужели во гневе затворил щедроты Свои?</div></p></div>