<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1097">Макарий Египетский прп.</a><div>Вопрос. Говоришь, что все духовно скрывается в душе; что же значит: «<b>в церкви хощу пять словес умом моим глаголати</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=14&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> но в церкви хочу лучше пять слов сказать умом моим, чтобы и других наставить, нежели тьму слов на <i>незнакомом</i> языке.</span></span>1 Кор. 14:19</a>)? <br /><br />Ответ. Церковь можно разуметь в двух видах: или как собрание верных, или как душевный состав. Посему, когда церковь берется духовно, – в значении человека, тогда она есть целый состав его; а «<b>пять словес</b>» означают пять общих добродетелей, которые делятся на многие виды и назидают целого человека. Как тот, кто глаголет о Господе, пятью словесами объемлет всю мудрость: так тот, кто последует Господу, пятью добродетелями назидает великое благочестие: потому что добродетелей сих пять, но они объемлют собою и все прочие. Первая – молитва, потом воздержание, милостыня, нищета, долготерпение; все они, будучи совершаемы по желанию и произволению, суть словеса душевные, глаголемые Господом и слышимые сердцем; ибо действует Господь, и Дух глаголет тогда мысленно; и в какой мере вожделеет сердце, в такой совершает явно.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Духовные беседы". Беседа 37. О рае и о духовном законе. § 8</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1098">Марк Подвижник прп.</a><div>Вопрос: Ты сказал, что все духовное скрывается в душе, итак, что значит: <b>«хощу пять словес в церкви умом моим глаголати»</b> (1 Кор.14:19)?<br />Ответ: Церковь разумеется двояко: собрание верных и как совокупность (cил) души. Итак, когда говорится духовно о человеке, то церковь есть целый состав его, пять же словес суть общие добродетели, созидающие всего человека и многообразно разделяемые. Ибо как говорящий о Господе пятью словами объял всю премудрость, так и последующий Господу пятью добродетелями созидает многое благочестие. Будучи (числом) пять, они объемлют все. Первая — молитва, потом воздержание, милостыня, нищета, долготерпение. Сии добродетели, совершаемые с желанием и произволением, суть слова души, произносимые Господом и слышимые сердцем, ибо Господь действует, и Дух тогда вещает мысленно, и сердце насколько желает, столько и исполняет явно. Добродетели же (сии), как объемлют собою все (остальные), так и рождают друг друга, ибо при оскудении первой все истребляются, Подобным образом второю (поддерживается) последующие, так же и прочие. Ибо как помолится кто–нибудь, не быв подвигнут к тому Духом? О чем свидетельствует и Писание, говоря: <i>«никтоже может рещи Господа Иисуса, точию Духом Святым» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Потому сказываю вам, что никто, говорящий Духом Божиим, не произнесет анафемы на Иисуса, и никто не может назвать Иисуса <br />Господом, как только Духом Святым.</span></span>1 Кор. 12:3</a>). Как может кто терпеливо пребывать в воздержании без помощи молитвы? А кто во всем не воздерживается, как помилует убогого или обиженного? И притом кто немилосерд, тот не может иметь произвольной нищеты. Также желанию имений совоспитанница есть раздражительность, имеет ли кто стяжания или не имеет. Добродетельная же душа созидается вместе с находящимися в церкви не тем, что исполнила, но тем, что вожделела, ибо не собственное тело спасает человека, но Даровавший к тому силу. Итак, если кто не претерпел язвы (Владычни), тот да не имеет о себе самомнения, хотя бы и сделал что–либо (доброе) или хотя бы обучался к таким действиям. Не подумай когда–либо предварить Господа добродетелию, по сказанному: <i>«Бог бо есть (действуяй) в вас и еже хотети и еже деяти о благоволении» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> потому что Бог производит в вас и хотение и действие по <i>Своему</i> благоволению.</span></span>Флп. 2:13</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Нравственно-подвижнические слова" Слово седьмое. </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1269">Севериан Гавальский еп.</a><div>То есть в ясности ума и на знакомом языке.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Фрагменты, TLG 4139.40, 268.23.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1039">Иоанн Лествичник прп.</a><div>Если ты постоянно обучаешь ум твой не удаляться от тебя, то он будет близ тебя и во время трапезы. Если же он невозбранно всюду скитается, то никогда не будет пребывать с тобою. Посему великий делатель великой и совершенной молитвы говорит: «<b>хощу пять словес умом моим глаголати</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=14&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> но в церкви хочу лучше пять слов сказать умом моим, чтобы и других наставить, нежели тьму слов на <i>незнакомом</i> языке.</span></span>1 Кор. 14:19</a>) и прочее. Но для младенчествующих такое делание невозможно. Посему мы, как несовершенные, с качеством молитвы должны соединять и количественное множество, потому что второе бывает причиною первого. Ибо сказано: Даяй молитву чисту молящемуся неленостно, хотя бы и не чисто, но с утруждением. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Лествица или Скрижали духовные". Слово 28. О матери добродетелей, священной и блаженной молитве, и о предстоянии в ней умом и телом. 21</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div>На что указывает Апостол, говоря: <b>Пусть лучше случится мне сказать пять слов в церкви, нежели тысячу слов на языке </b>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=14&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> но в церкви хочу лучше пять слов сказать умом моим, чтобы и других наставить, нежели тьму слов на <i>незнакомом</i> языке.</span></span>1 Кор. 14:19</a>)?<a href="#541978_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a><br />Пять слов говорит тот, кто – пусть даже это говорящий наедине с собой<a href="#541978_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> – произносит слово наставительное к пяти чувствам, тысячу же слов на языке говорит тот, кто своим словом творит призывание<a href="#541978_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a> страстей. Или еще: пять слов говорит тот, кто посредством созерцания сущего в Духе указует на Творца, ибо естество пятерично, поскольку составлено из вида<a href="#541978_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a> и четырех стихий; тысячу же слов говорит тот, кто ради собственной славы и наслаждения измышляет изысканные речи и [звучащие] убедительно сплетения словес о действии видимых [вещей] и вместо Творца боготворит творение,<a href="#541978_5" class="interpretation-note-link"><sup>5</sup></a> — ведь творение дано не для того, чтобы быть обожествляемым, а чтобы наставить [нас] о Боге.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="541978_1" class="note-item" href="#541978_1">1</a> Текст оригинала передан неточно.<br /></li><li><a id="541978_2" class="note-item" href="#541978_2">2</a> Букв.: «один». Вероятно, прп. Максим в рамках анагогического толкования подчеркивает здесь, что под церковью можно понимать и отдельного человека, соответствующим образом он меняет и текст Писания, выпуская то, что сказано в данном месте о других людях: «<i>но в церкви хочу лучше пять слов сказать умом моим, чтобы и других наставить, нежели тьму слов на [незнакомом] языке</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=14&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> но в церкви хочу лучше пять слов сказать умом моим, чтобы и других наставить, нежели тьму слов на <i>незнакомом</i> языке.</span></span>1 Кор. 14:19</a>). У него на месте «других» оказываются чувства, представляющие наше «другое» по отношению к уму.<br /></li><li><a id="541978_3" class="note-item" href="#541978_3">3</a> πρόσκλησιν — слово, которое может означать призывание на суд, на бой или испытание. В данном контексте, однако, оно употребляется, скорее всего, в укоризненном смысле.<br /></li><li><a id="541978_4" class="note-item" href="#541978_4">4</a> Или: «эйдоса», «формы».<br /></li><li><a id="541978_5" class="note-item" href="#541978_5">5</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Они заменили истину Божию ложью, и поклонялись, и служили твари вместо Творца, Который благословен во веки, аминь.</span></span>Рим. 1:25</a>.<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Вопросы и недоумения." § 124.</i><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1025">Григорий Синаит прп.</a><div>Скажи мне, так [судящий]: если кто постится, воздерживается, бодрствует, стоит [на молитве], совершает коленопреклонения, плачет, упражняется в нестяжательности, не есть ли это деятельность? Почему же ты говоришь, что без деятельности, выполняя только [правило] псалмопения, невозможно владеть молитвой? Это ли не дела? <br /> Отвечаю: если кто устами молится, а умом блуждает, какую приобретает пользу? Когда один созидает, а другой разрушает, кроме труда ничего [от этого не получается]. Но, как трудится кто телом, так должен и умом [трудиться], чтобы не представляться праведным наружно, а сердечно быть переполненным нечистотой и беззаботностью. Это и апостол утверждает, говоря: «<i>Если я молюсь языком, то есть устами, то дух мой, или голос мой, молится, но ум мой остается без плода</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=14&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ибо когда я молюсь на <i>незнакомом</i> языке, то хотя дух мой и молится, но ум мой остается без плода.</span></span>1 Кор. 14:14</a>). И еще: <b>Хочу пять слов сказать умом моим</b> и прочее (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=14&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> но в церкви хочу лучше пять слов сказать умом моим, чтобы и других наставить, нежели тьму слов на <i>незнакомом</i> языке.</span></span>1 Кор. 14:19</a>). Свидетель же, что [Павел] об этом говорит, – Лествичник. Он в «Слове о молитве» замечает: «Великий совершитель великой и превосходной молитвы говорит: «<i>Хочу лучше пять слов сказать умом моим</i>"» и прочее. Видов деятельности много, но они частны. Сердечная же молитва, как источник добродетелей, по Лествичнику, велика и всеобъемлюща, чрез нее приобретается всякое благо.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>О безмолвии и двух образах молитвы. 6</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1027">Димитрий Ростовский свт.</a><div>Хорошо и Апостол сказал: <b>«хощу пять словес умом моим глаголати, неже тьмы словес языком»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=14&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> но в церкви хочу лучше пять слов сказать умом моим, чтобы и других наставить, нежели тьму слов на <i>незнакомом</i> языке.</span></span>1 Кор. 14:19</a>); т. е., лучше мне краткую молитву к Богу совершать со вниманием, чем словами без внимания наполнять попусту воздух.<a href="#541791_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="541791_1" class="note-item" href="#541791_1">1</a> (Церк. слав.:<br /> Дóбре Апостол речé: <i>«хощу пять словес умом моим глаголати, неже тьмы словес языком»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=14&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> но в церкви хочу лучше пять слов сказать умом моим, чтобы и других наставить, нежели тьму слов на <i>незнакомом</i> языке.</span></span>1 Кор. 14:19</a>); сиесть, уне ми краткую молитву к Богу сотворити со вниманием, неже безчисленная словеса глаголати без внимания, и воздух токмо словесы и гласом вотще исполняти.)<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"О молитве человека, уединившегося в клети сердца своего, поучаясь и молясь тайно". гл. IV. (Внутренний человек, в клети сердца своего уединеный, поучающийся и молящийся втайне).</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1122">Василий (Поляномерульский) прп.</a><div>Как сказал апостол: <b>«Хочу пять слов сказать умом моим, чем тьму языком»</b>. Ибо следует сначала этими пятичисленными словами очищать ум и сердце, говоря непрестанно в глубине сердечной: «<i>Господи, Иисусе Христе, помилуй мя</i>», – и таким образом восходить на разумное пение. Потому что всякий новоначальный и страстный может сию молитву разумно, в блюдении сердца, действовать, пения же никак, прежде чем не предочистится ею<a href="#541784_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Поэтому св. Григорий Синаит, всех святых жития, и, писания и искусство духовное более всех, живущим в нем Св. Духом до тонкости испытав и рассудив, установляет все старание иметь о молитве. Также и св. Симеон, Солунский архиепископ, имея тот же Дух и дар, заповедует и советует архиереям, священникам, монахам и всем мирским во всякое время и час произносить и дышать сию священную молитву, ибо нет, говорит он с апостолом, крепчайшего оружия ни на небе, ни на земле, больше имени Иисуса Христа<a href="#541784_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="541784_1" class="note-item" href="#541784_1">1</a> То есть умной молитвой.<br /></li><li><a id="541784_2" class="note-item" href="#541784_2">2</a> Здесь, по-видимому, подразумеваются слова апостола: «<i>Ибо нет другого имени под небом, данного человекам, которым надлежало бы нам спастись</i>» (по Синодальному переводу, <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=4&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> ибо нет другого имени под небом, данного человекам, которым надлежало бы нам спастись.</span></span>Деян. 4:12</a>), которые святой Симеон дважды приводит в своем сочинении «Разговор о святых священнодействиях и Таинствах Церковных» в главе «Какова священная молитва?». Старец Василий соединяет здесь (возможно, что и невольно) эти апостольские слова с известным изречением святого Иоанна Лествичника: «Бей супостатов именем Иисусовым, ибо нет сильнейшего оружия ни на небе, ни на земле» («Лествица», степень 21, 7), относя их к святому Симеону.<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Предисловие, или предпутие, желающим читать книгу святого отца нашего Григория Синаита и не погрешать против заключенного в ней смысла". (См. сборник «Трезвомыслие»)<br /></i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div>«Порабощенные страстям! будем молиться Господу постоянно, неотступно, потому что все бесстрастные перешли» – такою молитвою – «к состоянию бесстрастия из состояния страстного. Если ты неослабно будешь приобучать ум твой, чтоб он никуда не удалялся» – из слов молитвы – «то он и во время трапезования твоего будет при тебе. Если же попущено ему тобою невозбранное скитание повсюду, то он не возможет никогда пребывать у тебя. Великий делатель великой и совершенной молитвы сказал: <b>хощу пять словес умом моим глаголати, нежели тьмы словес языком</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=14&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> но в церкви хочу лучше пять слов сказать умом моим, чтобы и других наставить, нежели тьму слов на <i>незнакомом</i> языке.</span></span>1 Кор. 14:19</a>). Такая молитва» – благодатная молитва ума в сердце, чуждая парения – «не свойственна младенцам, и потому мы, как младенцы, заботясь о качестве молитвы» – о внимании при посредстве заключения ума в слова – «будем молиться очень много. Количество служит причиною качества. ‹…› » (Лествица. Слово 28, гл. 21).<br /><br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Аскетические опыты. Том 1. Отдел III. О упражнении молитвою Иисусовою </div></div></p>