<div>Новым символическим действием пророк предвозвещает прощение Иеговою преступного народа. <i>И сказал мне Господь: иди еще, и полюби женщину, любимую мужем, но прелюбодействующую</i>. Смысл повеления, полученного пророком, понимается различно. Многие экзегеты (Генгстенберг, Кейль, Шольц) видят в ст. 1 речь о <i>втором</i> браке пророка с <i>другой</i> неизвестной по имени женщиной. При этом предполагается, что Гомерь или умерла, или получила развод. Но большинство комментаторов под женщиной, полюбить которую повелевается пророку, разумеют названную в I гл. жену пророка Гомерь. Такое понимание основывается на следующих соображениях: <b>а)</b> Если бы женщина, о которой говорит пророк, отличалась от Гомери, то пророк сообщил бы о ней более определенные сведения, подобно тому, как он сделал это в <a href='B:350 1:3'>Ос 1:3</a>. <b>б)</b> Правда слово ischah, жена в <a href='B:350 3:1'>Ос 3:1</a> не имеет члена, что возбуждает недоумение при отнесении этого слова к лицу, упомянутому ранее и известному читателю; но пример подобного опущения члена у пророка Осии встречается неоднократно (<i>ср.</i> <a href='B:350 5:11'>Ос 5:11</a> acharej zav "по установлении" <a href='B:350 4:11'>Ос 4:11</a> ikkah lev, <i>овладевают сердцем</i>; при словах zav и lev здесь нужно бы ожидать члена). <b>в)</b> Из контекста видно, что символическим действием пророк хочет указать на неизменность любви Божией к Израилю, <i>несмотря</i> на измену и неверность последнего. Мысль об этом будет выражена только в том случае, если под женою в ст. 1 разуметь Гомерь, <i>изменившую</i> пророку и <i>все-таки любимую им</i>. <b>г)</b> О женщине говорится, что она любима <i>мужем</i>, евр. achubath rea, собств. любима <i>другом</i> (сл. любящую зло, так как LXX вместо rеа читали rа <i>негодность</i>). В данном месте rea может обозначать любовника или мужа (<i>ср.</i> <a href='B:300 3:1,20'>Иер 3:1,20</a>; <a href='B:260 5:16'>Песн 5:16</a>). Так как о женщине, любимой rеа, замечается, что она <i>прелюбодействует</i>, (а не блудодействует), то, по-видимому, под rеа, верность которому нарушается, нужно разуметь мужа. Итак, женщину любит <i>муж</i>. В то же время и <i>пророку</i> повелевается полюбить женщину. Без сомнения, пророку не могло быть дано повеления присвоить <i>чужую жену и</i> нарушить святость чужого брака. Поэтому необходимо заключать, что пророку повелевается полюбить <i>свою</i> жену, т. е. что под женщиной в <a href='B:350 3:1'>Ос 3:1</a> разумеется упоминавшаяся в гл. 1 жена пророка Гомерь. Смысл повеления <i>полюби женщину</i> не вполне ясен. Но это повеление не может быть понимаемо в смысле повеления вступить в брак, так как для обозначения заключения брачного союза употребляется в В. З., обыкновенно термин lakach eschschah, <i>взять жену</i>. Кроме того, мысль о <i>втором</i> браке пророка исключается тем, что ни о смерти Гомери, ни о разводе с ней не говорится. Ввиду сказанного, в повелении <i>полюби женщину</i> следует видеть только указание "на новый эпизод из истории брака пророка с Гомерью" (Бродович). Нужно предположить, что Гомерь не только нарушила брачный союз с пророком, но и оставила его совсем, чтобы с большей свободой предаться своей порочной склонности. Теперь пророк получает повеление "еще полюбить ее", т. е. найти ее, засвидетельствовать ей вновь свою любовь и "возобновить знаки любви" (Куртц, Новак, Ружемонт, Бродович). - <i>Любят виноградные лепешки их</i> asihischej anavim, <i>слав.</i>: <i>"варения с коринками"</i>, <b>πεμματα μετα σταιριδος</b>, печения с изюмом: вероятно, эти печения приносились в жертву идолам и употреблялись для жертвенных трапез.</div>