<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Но Господь, как бы не замечая этого, сказал: сколько у вас есть хлеба? Пойдите посмотрите. Апостол Андрей сказал Ему: здесь есть один мальчик, к которого есть пять ячменных небольших хлебов и две рыбки, но что этот для такого множества? Видно, Апостолы уже заботливо справлялись: есть ли у народа какая пища? Они же, может быть, купив скудные запасы у мальчика, говорят Ему, Господу: у нас здесь только пять хлебов и две рыбы. Хотя близость к Спасителю уже заронила в их сердце искру евангельской любви к ближнему, но это сердце, по замечанию Евангелиста Марка, в то время было окамененно.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div><br /><br />Мы, ответствуют они, в сей пустыне не имеем, кроме пяти хлебов и двух рыб. Из чего видно, что Божественные Апостолы предварительно испытывали, принес ли народ тот с собою брашна. Яснее же о сем повествует Евангелист Иоанн, говоря, что Апостол Андрей ответствовал Иисусу: «<i>есть отрочищ зде един, иже имать пять хлеб ячменных, и две рыбе: но сии что суть на толико</i>?» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> здесь есть у одного мальчика пять хлебов ячменных и две рыбки; но что это для такого множества?</span></span>Ин. 6:9</a>) Сей обстоятельный ответ доказывает, что не токмо прежде еще тщательно осмотрели Апостолы, но и приложили пастырское попечение и отеческое старание о алчущих. На сие, се, что ответствует Иисус:<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div>Апостол Андрей ответил Ему: «Здесь есть один мальчик, у которого пять ячменных небольших хлебов и две рыбки, но что это для такого множества?» Видно, апостолы уже заботливо справлялись, есть ли у народа какая пища». <b>ОНИ ЖЕ</b>, может быть, купив скудные запасы у мальчика, <b>ГОВОРЯТ ЕМУ</b>, Господу: <b>У НАС ЗДЕСЬ ТОЛЬКО ПЯТЬ ХЛЕБОВ И ДВЕ РЫБЫ</b>. Хотя близость к Спасителю уже заронила в их сердца искру Евангельской любви к ближнему, но это сердце, по замечанию евангелиста Марка, в то время было окаменено. </div></p>