<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>Послушайте, колико поучений содержат сии Иисуса Христа слова. Первое: «<b>принесите Ми, говорит Он, их семо</b>»; потом прилагает: «<b>и прием пять хлеб и обе рыбе</b>». Хотел Человеколюбец не токмо видеть, но и Своими руками осязать брашна, которые имели раздаваться алчущим, для того, чтобы ты познал, какое внимание и какая попечительность требуется при подаянии милостыни. Сим поступком глаголет тебе Господь: смотри и касайся пищи, или одеяния, или чего иного, что подаешь бедному; ибо если не будешь видеть и не прикоснешься, но положишься на раба твоего, или на другого кого: тот, если случится быть худых нравов, подаст бедному или мало, или напрасно и бесполезно. Второе: «и повелев, пишет Евангелист, народом возлещи на траве». О сем пространнее повествует Богоглаголивый Марко, говоря, что Иисус Христос повелел весь народ посадить на зеленой траве, разделив по сту и по пятьдесять, расположив на обеды, так как делают хотя на одном месте находящиеся, но за разными столами посажденные. «<i>И повеле им посадити вся народы на споды на траве зеленее. И возлегоша на лехи, по сту и по пятидесяти</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=6&s=39&e=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Тогда повелел им рассадить всех отделениями на зеленой траве.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> И сели рядами, по сто и по пятидесяти.</span></span>Мк. 6:39-40</a>). Таковое расположение соделало и чудо для всех видимых, и раздаяние брашен удобным и равномерным: оно же прекратило всякое помешательство, так что все в благочинии, благообразии и тишины вкушали и насытились. Ты же, видя из сего, что благочиние Богу есть приятно и тебе полезно, все твои дела твори не бесчинно, не с шумом, но благочинно и в тишине, якоже небошественник Павел повелевает тебе, говоря: «<i>вся благообразно и по чину да бывают</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=14&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> только всё должно быть благопристойно и чинно.</span></span>1 Кор. 14:40</a>). Третье: «<i>и воззрев на небо</i>». Взирает горе на небо, да научит, что Он с небеси сшел, и что не есть противобожник, но вся творит со Отцем и Святым Духом. Четвертое: благословляет хлебы и рыбы, якоже Богоглаголивый Лука вещает, говоря: «<i>приим же пять хлеб и обе рыбе, воззрев на небо, благослови их</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=9&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Он же, взяв пять хлебов и две рыбы и воззрев на небо, благословил их, преломил и дал ученикам, чтобы раздать народу.</span></span>Лк. 9:16</a>), да и мы, «видя сие, глаголет Божественный Златоуст, за трапезою всегда сие творим» (в беседе на Матф.), то есть, чтобы и мы, по сему примеру Иисуса Христа, благословляли брашна наша, прежде нежели сядем за стол и вкусим предложенной на нем пищи и пития. Пятое: преломляет потом хлебы и дает оные в руки учеников. И якоже во время Пророка Илии умножал Бог горсть муки и елей в чванце в руках Сарептской вдовы: тако тогда Иисус Христос размножил пять хлебов и две рыбы в руках Апостольских; якоже вода от источника, тако хлебы и рыбы от рук их источались, и ими разделяемы были тысячам тамо бывшего народа. Из чего научаемся, что мы, какую бы вещь ни подавали бедным, все то подаем от данных нам Богом, еще же и тому, что милостыня приумножает имущество дающего оную. И так Иисус дал хлебы в руки учеников и разделил рыбы, якоже повествует священный Марко, а ученики раздали то множеству народа (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=6&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Он взял пять хлебов и две рыбы, воззрев на небо, благословил и преломил хлебы и дал ученикам Своим, чтобы они раздали им; и две рыбы разделил на всех.</span></span>Мк. 6:41</a>).</div></p>