<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Однако сильный ветер и бушующие волны отвлекли внимание Петра от Иисуса: охвативший его страх поколебал веру, и Петр стал тонуть, завопив в отчаянии: «Господи! Спаси меня!»</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Но победив трудное, Петр едва не потерпел вред от легчайшего. Такова природа человеческая: часто успев в великом, затрудняется малостью," — говорит св. Златоуст. Когда Петр взглянул на яростные волны и мрачную бездну под ним, в нём заговорила плоть и кровь: но, видя сильный ветер испугался, и начав утопать уже голосом отчаяния закричал: Господи! Спаси меня. Не буря водная угрожала ему, а буря помышлений сомнительных, так же, как не плотность держала его на волнах, а крепость веры… Страх вынудил его искренне признаться в слабости своей веры...</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> «<b>Но, видя сильный ветер, испугался</b>»: «победив трудное, он едва не потерпел вреда от легчайшего; я разумею стремительность ветра, а не моря. Такова природа человеческая! Часто успев в великом, затрудняемся малостью... Когда страх еще не миновался, он осмелился идти по водам; но не мог устоять против усилия ветра, и даже находясь уже близ Христа... Когда есть недостаток с нашей стороны, тогда и божественное действие останавливается» (Злат.). Как скоро Петр испугался и, следовательно, noколебалась вера его, тотчас же начал погружаться в воду и утопать.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div><br />«<i>Дух бодр, плоть же немощна</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> бодрствуйте и молитесь, чтобы не впасть в искушение: дух бодр, плоть же немощна.</span></span>Мф. 26:41</a>). Бодрость духа Петрова прогнала всякий страх от его сердца: почему неустрашимо сшел с корабля, пошел по воде и путешествовал по морю. Когда же узрел крепкий ветр и себя погружаема волнами, тогда слабость телесная преодолела бодрость духа; почему и убоялся. Таковое-то есть естество человеческое. Часто великая совершает, малого же и боится и сомневается. Ходит по морю, и ничего не боится, — но устрашается ветра. Таковое нечто претерпел Илия, который, премногие сотворив чудеса, потом убоялся угроз Иезавелиных (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=19&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Увидев это, он встал и пошел, чтобы спасти жизнь свою, и пришел в Вирсавию, которая в Иудее, и оставил отрока своего там.</span></span>3 Цар. 19:3</a>). Таковое нечто претерпел Моисей, убивший прежде Египтянина, потом убоявшийся слов Евреянина (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> А тот сказал: кто поставил тебя начальником и судьею над нами? не думаешь ли убить меня, как убил [вчера] Египтянина? Моисей испугался и сказал: верно, узнали об этом деле.</span></span>Исх. 2:14</a>). Таковое нечто терпят и некоторые богобоязливые люди: с великою ревностию, никакого не страшась искушения и бедствия, вступают они в путь добродетели, идеже есть Иисус; потом, сретая какое-либо малое искушение, или опасности, приходят в недоумение, устрашаются и вспять обращаются. Однако Петр на таковые обстоятельства святой показал пример. Он убоялся и усомнился, но не обратился вспять, ниже отчаялся, но громогласно возопил: «<i>Господи, спаси мя</i>!» — почему и получил спасение.<br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div>Когда Петр взглянул на яростные волны и мрачную бездну под ним, в нем заговорила плоть и кровь: <b>НО, ВИДЯ СИЛЬНЫЙ ВЕТЕР, ИСПУГАЛСЯ И, НАЧАВ УТОПАТЬ, ЗАКРИЧАЛ</b> голосом отчаяния: <b>ГОСПОДИ! СПАСИ МЕНЯ.</b> Не буря водная угрожала ему, а буря помышлений сомнительных, так же как не плотность воды держала его на волнах, а крепость веры... </div></p></div>