<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Буря сразу утихла и море стало спокойно.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> «<b>Ветер утих</b>»: новое чудесной действие, необъяснимое из обыкновенных законов природы.<br />  </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>Когда же Иисус и Петр вошли в корабль, престал тотчас же ветр, — так пишет Матфей. Но Иоанн, несколько умолчав из того, о чем повествует Матфей, присовокупил кратко происходившее между тем и Матфеем опущенное. Из сего числа есть то, что ученики, услышав глас Иисуса Христа, сказавшего: «<i>Аз есмь, не бойтеся</i>», хотели прияти «<i>Его в корабль, и абие бысть корабль на земли, в нюже идяху</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=20&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Но Он сказал им: это Я; не бойтесь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Они хотели принять Его в лодку; и тотчас лодка пристала к берегу, куда плыли.</span></span>Ин. 6:20-21</a>), и сие: хотели «приять Его в корабль», было прежде Петрова схождения в море; сие же — «<i>и абие бысть корабль на земли, в нюже идяху</i>», было по вхождении Иисуса Христа с Петром в корабль. Абие, то есть, по вхождении их, корабль приплыл к земле, в которую Апостолы поспешали. Видя же, что вшествие Господне в корабль укрощает ветр, управляет корабль и скоро приносит его в ту землю, к которой Апостолы поспешали, разумей, что сие есть образ, знаменующий, что в которую душу внидет Господь Иисус, укрощает бурю страстей ее, направляет и приближает к небесному отечеству, коего наслаждения все благочестивые желают и чают достигнуть. Но се и плод чудес Господа Иисуса Христа.<br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div><b>И, КОГДА ВОШЛИ ОНИ В ЛОДКУ, ВЕТЕР УТИХ</b>, буря сразу стихла и море стало спокойно. Свидетели чуда чрезвычайно изумились и дивились; когда раньше Господь словом утишил бурю, то говорили: <i>«кто Этот, что и ветры и море повинуются Ему?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=8&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Люди же, удивляясь, говорили: кто это, что и ветры и море повинуются Ему?</span></span>Мф. 8:27</a>).</div></p></div>