<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>И переправившись через море Галилейское, Христос Спаситель и ученики Его прибыли в землю Генисаретскую, на западной стороне моря, близ Капернаума. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>В землю Геннисаретскую</b>»: окрестности озера Геннисаретского с юго-западной стороны, или так называемая нижняя Галилея в 30 стадий долготы и 20 стадий широты (Иосиф. Ant. 3, 10, 8).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>В сем несогласными кажутся быть Евангелисты: ибо Матфей пишет, что пришли в землю Геннисарефскую, Марко показывает, что «<i>Иисус понуди ученики Своя внити в корабль, и варити Его на он пол к Вифсаиде</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=6&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> И тотчас понудил учеников Своих войти в лодку и отправиться вперед на другую сторону к Вифсаиде, пока Он отпустит народ.</span></span>Мк. 6:45</a>). Иоанн же пишет: «<i>и абие корабль бысть на земли в ню же идяху</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Они хотели принять Его в лодку; и тотчас лодка пристала к берегу, куда плыли.</span></span>Ин. 6:21</a>). Но слова Богоглаголивых мужей се каким образом согласны суть: корабль, когда в оный вшел Иисус и преста ветр, приплыл абие на землю; на какую же землю? «<i>В нюже идяху</i>», пишет Иоанн, то есть, в ту землю, в которую поспешали приплыть, которая и была Вифсаидская, якоже говорит Марко. Прибыв убо туда, посем прешед, достигли в землю Геннисарефскую, якоже повествует Матфей.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div><b>И, ПЕРЕПРАВИВШИСЬ</b> через море Галилейское, Христос Спаситель и ученики его <b>ПРИБЫЛИ В ЗЕМЛЮ ГЕННИСАРЕТСКУЮ</b>, на западной стороне моря, близ Капернаума. </div></p></div>