<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Вера в чудесную силу, исходившую от Господа, была настолько сильна, что жители того места, где Он высадился, просили лишь позволения прикоснуться к Его одежде, и прикоснувшиеся - исцелялись.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div> "Теперь, — замечает св. Златоуст, — уже не зовут Его в дом, не домогаются, чтобы прикоснулся рукой, или приказал словом; напротив, с обильнейшей верой просят об исцелении, ибо кровоточивая жена всех научила любомудрию. Прикоснёмся и мы к краю одежды Христовой, вернее же сказать, если хотим — к Самому Христу, ибо нам предложено ныне не только одежда, но и самое Тело Его в Божественном причащении. Итак, приступим с верой, приступим все немощные. Если прикасающиеся к одежде Его привлекали на себя чудодейственную силу, то не гораздо ли в большей мере привлекут её приемлющие в себя всего Христа? Посему, когда видишь, что священник преподаёт тебе дары, представляй, что не священник делает сие, но Христос простирает к тебе руку."</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> «<b>Прикоснуться к краю одежды</b>»: см. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=9&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И вот, женщина, двенадцать лет страдавшая кровотечением, подойдя сзади, прикоснулась к краю одежды Его,</span></span>Мф. 9:20</a>.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div> «Теперь, – замечает святитель Златоуст, – уже не зовут Его в дом, не домогаются, чтобы прикоснулся рукой или приказал словом; напротив, с обильнейшей верой просят об исцелении, ибо кровоточивая жена всех научила любомудрию. Прикоснемся и мы к краю одежды Христовой, вернее же сказать, если хотим – к Самому Христу, ибо нам предложена ныне не только одежда, но и самое тело Его в Божественном причащении. Итак, приступим с верой, приступим все немощные. Если прикасающиеся к краю одежды Его привлекали на себя чудодейственную силу, то не гораздо ли в большей мере привлекут ее приемлющие в себя всего Христа? Поэтому, когда видишь, что священник преподает тебе Дары, представляй, что не священник делает это, но Христос простирает к тебе руку».<br /></div></p>