<p ><div><b>Яко у Тебе источник живота</b>. <br />Здесь ясно открывает нам Пророк тайну святыя Троицы; потому что источником жизни наименовал Единородное Божие Слово. Так и Сам Единородный называет Себя чрез Пророка Иеремию: <i>Мене оставиша Источника воды живы</i>, пошли, <i>и ископаша себе кладенцы сокрушенныя, иже невозмогут воды содержати </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Ибо два зла сделал народ Мой: Меня, источник воды живой, оставили, и высекли себе водоемы разбитые, которые не могут держать воды.</span></span>Иер. 2:13</a>). Посему Пророк сказует, что сей источник у Отца, согласно с евангельским учением, сказующим: <i>Аз во Отце, и Отец во Мне есть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Разве ты не веришь, что Я в Отце и Отец во Мне? Слова, которые говорю Я вам, говорю не от Себя; Отец, пребывающий во Мне, Он творит дела.</span></span>Ин. 14:10</a>).<br /><b>Во свете Твоем узрим свет</b>; потому что, просвещаемые только всесвятым Духом, усматриваем мы лучи Твоего Единороднаго. Сказано: <i>никтоже может рещи Господа Иисуса, точию Духом Святым</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Потому сказываю вам, что никто, говорящий Духом Божиим, не произнесет анафемы на Иисуса, и никто не может назвать Иисуса <br />Господом, как только Духом Святым.</span></span>1 Кор. 12:3</a>); и: <i>нам Бог открыл есть Духом Своим</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> А нам Бог открыл <i>это</i> Духом Своим; ибо Дух все проницает, и глубины Божии.</span></span>1 Кор. 2:10</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=35&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=35&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
