<div>Весь пророческий ответ Исаии распадается на три части: а) поражение высокомерия и хвастливости Сеннахирима, ст. 21-28; б) обращение к Езекии 29-31 и в) указание исхода или результата ассирийского нашествия, 31-34.<p/>Высокомерию ассирийского царя противополагается (<i>ст.</i> <a href='B:120 19:21'>21</a>) спокойная уверенность "девствующей дочери Сиона" (т. е. Иерусалима, <i>ср.</i> <a href='B:290 23:12'>Ис 23:12</a>; <a href='B:300 1:15'>Иер 1:15</a> и др.), презрительно и насмешливо качающей головой (сн. <a href='B:230 21:8'>Пс 21:8</a>; <a href='B:230 108:25'>Пс 108:25</a>; <a href='B:290 16:4'>Ис 16:4</a>), и это презрение вполне заслуженное, потому что Сеннахирим поносил <i>"Святаго Израилева"</i> (22) - эпитет Иеговы, употребительный весьма часто у пророка Исаии (<a href='B:290 1:4'>Ис 1:4</a> и мн. др.), здесь особенно уместный: святость Иеговы есть именно то Его свойство, в силу которого величие Божие не может быть презираемо безнаказанно (<i>ср.</i> <a href='B:290 5:16'>Ис 5:16</a>). В пояснение образной речи Сеннахирима, ст. 23-24, можно заметить, что "в поэтической одушевленной речи евреев выражения <i>Ливан, кедр</i> и <i>восхождение</i> на Ливан, высочайшую гору этой местности, очень часто употребляются, как символ самой сильной гордости, которая считает все возможным для себя"; что "в жарких странах вода, колодезь составляют самую драгоценную собственность (<i>ср.</i> <a href='B:240 5:15'>Притч 5:15</a>; <a href='B:240 9:17'>Притч 9:17</a>; <a href='B:40 20:17'>Чис 20:17</a> сл.); закопать колодезь на чужой земле или выпить чужую воду - значило совершенно овладеть чужой собственностью" [В книге епископа Платона (цит. соч. с. 236-237) допускается обратный порядок событий: посольство Меродах-Валадана ставится в непосредственную причинную и хронологическую связь с образовавшейся против Сеннахирима западно-азиатской коалицией. Но коалиции этого рода образовывались против Ассирии несколько раз. Порядок библейского повествования во всяком случае говорит за указанную нами последовательность] (<i>проф. Гуляев</i>, с. 361); если ст. 23 относится к Палестинской территории, которой прежде всего коснулся поход Сеннахирима, то ст. 24 - к Египту, также бывшему целью завоевательной его кампании. В ст. 25-28 самонадеянности Сеннахирима противополагается всеобщность предвидения и промышления Божия, особенно о Израиле (25-26), и затем, после напоминания о том, что Богу ведомы все частности быта и жизни Сеннахирама (<i>ст.</i> 27, <i>ср.</i> <a href='B:230 120:8'>Пс 120:8</a>; <a href='B:50 28:6'>Втор 28:6</a>), возвещается ему полное устроение судьбы его по всемогущей воле Божией (в ст. 28 образ укрощаемых животных, <i>ср.</i> <a href='B:230 31:9'>Пс 31:9</a>; <a href='B:290 30:28'>Ис 30:28</a>). В ст. 29-31 Езекии дается уверительный знак (<i>ср.</i> <a href='B:20 3:12'>Исх 3:12</a>) того, что нашествие ассирийское окончится для Иудеи не только без вреда, но и послужит к некоторому возрождению иудейского народа - рода, ради спасенного остатка, лучшей части народа Божия; в ст. 29, может быть, заключается указание, правда, очень неопределенное, на субботний и юбилейные годы (<a href='B:30 25:1'>Лев 25:1</a>, <i>ср.</i> у <i>проф. Гуляева</i>, с. 162-363). В ст. 32-34 возвещается полная безопасность Иерусалиму, охраняемому Богом, со стороны Сеннахирима, который - безрезультатно - возвратится прежней дорогой. На это время, надо думать, произошло сражение Сеннахирима с Тиргакою при Алтаку, о котором говорят клинообразные надписи; Алтаку, по Шрадеру (Keilnische и. д. A. Test., ss. 171, 289), тождественно с библейским Елтеке в уделе Дановом (<a href='B:60 19:44'>Нав 19:44</a>), тождественным, по предположению, с нынешним Бет-Лукья (Onomast. 416-217). В сражении Тиргака был разбит (<i>ср.</i> у епископа Платона, цит. соч., с. 242-343, 254), Эта победа, конечно, еще более надмила Сеннахирима, преисполнив его уверенностью в предстоящей гибели Иерусалима, но небесная кара была уже близко.</div>