<p ><div>Пришли ловцы рыб и сделались ловцами людей, как и написано: <i>«Вот, Я посылаю ...охотников, и... будут брать вас на всех горах и холмах»</i> (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=16&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Вот, Я пошлю множество рыболовов, говорит Господь, и будут ловить их; а потом пошлю множество охотников, и они погонят их со всякой горы, и со всякого холма, и из ущелий скал.</span></span>Иер. 16:16</a>). Ибо если бы послал мудрых, то можно было бы сказать, что они или через убеждение уловили людей, или обошли (их) хитростью. И если бы послал богатых, то опять сказали бы, что они щедростью жизненных средств обольстили народ или захватили власть посредством раздачи денег. Таким же образом и о сильных стали бы утверждать, что, изумив своей храбростью, пленили (народ) или насильно покорили (его). Но апостолы ничего этого не имели, что Господь и сделал ясным для всех на (примере) Симона. Ибо этот был робок, если слова служанки привели его в страх (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=69&e=70"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">69</span> Петр же сидел вне на дворе. И подошла к нему одна служанка и сказала: и ты был с Иисусом Галилеянином.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">70</span> Но он отрекся перед всеми, сказав: не знаю, что ты говоришь.</span></span>Мф. 26:69—70</a>). Был беден, так как даже за себя не мог уплатить подати, именно пол статира (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=17&s=24&e=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Когда же пришли они в Капернаум, то подошли к Петру собиратели дидрахм и сказали: Учитель ваш не даст ли дидрахмы?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Он говорит: да. И когда вошел он в дом, то Иисус, предупредив его, сказал: как тебе кажется, Симон? цари земные с кого берут пошлины или подати? с сынов ли своих, или с посторонних?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Петр говорит Ему: с посторонних. Иисус сказал ему: итак сыны свободны;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> но, чтобы нам не соблазнить их, пойди на море, брось уду, и первую рыбу, которая попадется, возьми, и, открыв у ней рот, найдешь статир; возьми его и отдай им за Меня и за себя.</span></span>Мф. 17:24—27</a>), как и (сам) говорит: <i>«серебра и золота не имею»</i> (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Но Петр сказал: серебра и золота нет у меня; а что имею, то даю тебе: во имя Иисуса Христа Назорея встань и ходи.</span></span>Деян. 3:6</a>). И был простолюдином, ибо, начав отрицать Господа, не знал, под каким предлогом скрыться. Итак, явились рыболовы и победили сильных, богатых и мудрых. Великое чудо! Будучи слабыми, они без всякого насилия привлекли сильных к учению своего учительства (к ученичеству), будучи бедными, научили богатых, простолюдины сделали своими учениками мудрых и мужей великой науки. Наука земная уступила свое место той науке, которая есть Наука наук.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=4&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=5&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
