<div><p ><div>Говорит Ему: «<b>бросься вниз на землю, ибо написано, что сохранят Тя, да не преткнется о камень нога Твоя</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=90&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> ибо Ангелам Своим заповедает о тебе - охранять тебя на всех путях твоих:</span></span>Пс. 90:11</a>, 12). О, искуситель! (Ведь) если на Христе исполняется псалом, то разве не написано там: «<i>на хребте своем воспримет Тебя</i>»? (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=90&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> перьями Своими осенит тебя, и под крыльями Его будешь безопасен; щит и ограждение - истина Его.</span></span>Пс. 90:4</a>). Не может того быть, чтобы способные летать падали, так как воздух под их крыльями столь же тверд, как земля*. Разве еще не написано: «<i>на аспида и василиска наступишь</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=90&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> на аспида и василиска наступишь; попирать будешь льва и дракона.</span></span>Пс. 90:13</a>)? <br /><br />Но то, что ему нужно было, он (диавол) взял из Писания, а что противоречило ему, то опустил. Так и еретики берут из Писания то, что нужно им для своего соблазнительного учения, и опускают то, что противоречит их заблуждению, дабы таким образом ясно показать себя учениками этого учителя (т.е. диавола).<br />* * *<br />И опять: «<b>бросься вниз на землю</b>», – что значит сойди (в землю) через смерть. <br />* Об Ангеле написано: «<i>перьями (или крыльями) своими осенит тебя</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=90&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> перьями Своими осенит тебя, и под крыльями Его будешь безопасен; щит и ограждение - истина Его.</span></span>Пс. 90:4</a>); потому с Ангелом, поддерживающим тебя, ты будешь безопасен, как птица, и никогда не упадешь (по русскому синодальному и церковно-славянскому переводам в этом стихе имеется в виду Господь: ...перьями Своими...). Цитата приведена по армянскому тексту Псалтири; в сирийском – как в еврейском. Контекст показывает, что у святого Ефрема читалось как в сирском, а не как в армянском. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=4&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=4&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>