<p ><div><b>«Мы слышали из закона, что Христос живет вовек»</b>. То же содержится и в следующих изречениях: «<i>не отнимется скипетр, пока не придет Тот, Кому принадлежит он</i>» (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=49&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Не отойдет скипетр от Иуды и законодатель от чресл его, доколе не приидет Примиритель, и Ему покорность народов.</span></span>Быт. 49:10</a>), и:<i> «Пророка... воздвигнет вам Господь Бог, такого, как я; Его слушайте</i>» (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=18&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Я воздвигну им Пророка из среды братьев их, такого как ты, и вложу слова Мои в уста Его, и Он будет говорить им все, что Я повелю Ему;</span></span>Втор. 18:18</a>). <b>«Ты же говоришь, что должно... быть... вознесену Сыну Человеческому»</b>. То есть, (слова) этого места они понимают о будущем конце мира, поскольку говорят, что может быть только одно пришествие. Или о всех пророках сказали: «<b>мы слышали из закона»</b>, как (сказано) и следующее: «<i>как написано... в законе их: что возненавидели Меня напрасно»</i> (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Но да сбудется слово, написанное в законе их: возненавидели Меня напрасно.</span></span>Ин. 15:25</a>), — каковое написано у Давида: <i>«ненавистью неправедно возненавидели Меня» </i>(ср. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=24&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Посмотри на врагов моих, как много их, и <i>какою</i> лютою ненавистью они ненавидят меня.</span></span>Пс. 24:19</a>), и: <i>«грешники, возненавидевшие меня напрасно</i>» (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=34&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> чтобы не торжествовали надо мною враждующие против меня неправедно, и не перемигивались глазами ненавидящие меня безвинно;</span></span>Пс. 34:19</a>)<a href="#608720_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a><br />*1 В словах: <b>«мы слышали из закона», </b>— под законом можно разуметь и пророков, как показывает это приведенный пример (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Но да сбудется слово, написанное в законе их: возненавидели Меня напрасно.</span></span>Ин. 15:25</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=12&v=31">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=12&v=47">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
