<p ><div>Это сказал Иуда, которому Господь, усмотрев в нем жажду денег, поручил раздачу денег, как распорядителю и носителю кошелька, дабы насытился и не делался предателем ради денег. Потому что полезнее было ему красть серебро, чем предавать Творца серебра. Ведь кому иному<a href="#608717_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> нужен был кошелек там, где налицо было чудо пяти опресночных хлебов, или вина из воды, или врачевства, данного глазам сына Тимеева (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=10&s=46&e=52"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Приходят в Иерихон. И когда выходил Он из Иерихона с учениками Своими и множеством народа, Вартимей, сын Тимеев, слепой сидел у дороги, прося <i>милостыни</i>.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> Услышав, что это Иисус Назорей, он начал кричать и говорить: Иисус, Сын Давидов! помилуй меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Многие заставляли его молчать; но он еще более стал кричать: Сын Давидов! помилуй меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> Иисус остановился и велел его позвать. Зовут слепого и говорят ему: не бойся, вставай, зовет тебя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> Он сбросил с себя верхнюю одежду, встал и пришел к Иисусу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> Отвечая ему, Иисус спросил: чего ты хочешь от Меня? Слепой сказал Ему: Учитель! чтобы мне прозреть.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> Иисус сказал ему: иди, вера твоя спасла тебя. И он тотчас прозрел и пошел за Иисусом по дороге.</span></span>Мк. 10:46—52</a>), или то чудо, которое произошло при взимании дидрахмы? <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="608717_1" class="note-item" href="#608717_1">1</a> Кроме Иуды, которого надлежало исправить.</li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=12&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=12&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
