<p ><div>Сам Господь Иисус Христос говорит: <i>Никто, войдя в дом сильного, не может расхитить вещей его, если прежде не свяжет сильного.</i> Под «сильным» следует понимать дьявола, который пленил род человеческий. Он удерживал - посредством разных грехов и вероломства - свои «вещи», то есть людей, которых Христу предстояло похитить и обратить в Своих верующих. «Сильный» должен быть связан. В «Откровении» апостол говорит:<i> И увидел я Ангела, сходящего с неба, который имел ключ от бездны и большую цепь в руке своей. Он взял дракона, змия древнего, который есть диавол и сатана, и сковал его на тысячу лет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=20&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И увидел я Ангела, сходящего с неба, который имел ключ от бездны и большую цепь в руке своей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Он взял дракона, змия древнего, который есть диавол и сатана, и сковал его на тысячу лет,</span></span>Откр. 20:1-2</a>), то есть сдержал и обуздал власть его над теми, кого тот совращал и кем владел, дабы сделать их вновь свободными. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>О граде Божием. Сl. 0313, 48.20.7.44 [CCSL 48:710].</i></span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br /><br />Он победил дьявола сначала праведностью, затем силою. Праведностью, поскольку на Нем не было никакого греха<a href="#670421_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, однако Он был убит им в высшей степени несправедливо.<br />Силою, поскольку Он восстал из мертвых, чтобы уже никогда не умирать...<a href="#670421_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> Следовательно, в немощи, которую Он принял со смертною плотью, а не в силе бессмертия, был распят Христос<a href="#670421_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>. Об этой немощи говорит и апостол: ...и немощное Божие сильнее человеков(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> потому что немудрое Божие премудрее человеков, и немощное Божие сильнее человеков.</span></span>1 Кор. 1:25</a>).<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="670421_1" class="note-item" href="#670421_1">1</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Ибо не знавшего греха Он сделал для нас <i>жертвою за</i> грех, чтобы мы в Нем сделались праведными пред Богом.</span></span>2 Кор. 5:21</a>.<br /></li><li><a id="670421_2" class="note-item" href="#670421_2">2</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=6&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> зная, что Христос, воскреснув из мертвых, уже не умирает: смерть уже не имеет над Ним власти.</span></span>Рим. 6:9</a>.<br /></li><li><a id="670421_3" class="note-item" href="#670421_3">3</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=13&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Ибо, хотя Он и распят в немощи, но жив силою Божиею; и мы также, <i>хотя</i> немощны в Нем, но будем живы с Ним силою Божиею в вас.</span></span>2 Кор. 13:4</a>.</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>О Троице. Сl. 0329, 50а. 13.14.35 [CCSL 50А:407].</i></span></div><br /><br /></span></div><br /><br />Не трудно увидеть, как дьявол был повержен в то самое время, когда Тот, Кого он сразил, воскрес. Важнее и гораздо сложнее для понимания увидеть, как дьявол был побежден в тот самый момент, когда, как ему показалось, он уже победил, то есть когда Христос был распят. Ибо в этот самый момент кровь Того, в Ком не было никакого греха, пролилась ради прощения наших грехов<a href="#670421_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Тех, кого дьявол заслуженно удержи¬вал во грехе, ввергая в погибель, заслуженно освобождает Тот, Кто, не имея никакого греха, незаслуженно принимает смерть<a href="#670421_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Через эту праведность повержен был сильный и заключен был в оковы, так что сосуды его теперь могли быть расхищены. Сосуды, бывшие у него и его ангелов сосудами гнева, стали отныне сосудами милосердия<a href="#670421_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="670421_1" class="note-item" href="#670421_1">1</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> ибо сие есть Кровь Моя Нового Завета, за многих изливаемая во оставление грехов.</span></span>Мф. 26:28</a>; Мф. 1 и <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Тогда Иерусалим и вся Иудея и вся окрестность Иорданская выходили к нему</span></span>Мф. 3:5</a>.<br /></li><li><a id="670421_2" class="note-item" href="#670421_2">2</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> А как дети причастны плоти и крови, то и Он также воспринял оные, дабы смертью лишить силы имеющего державу смерти, то есть диавола,</span></span>Евр. 2:14</a>.<br /></li><li><a id="670421_3" class="note-item" href="#670421_3">3</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=22&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Что же, если Бог, желая показать гнев и явить могущество Свое, с великим долготерпением щадил сосуды гнева, готовые к погибели,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> дабы вместе явить богатство славы Своей над сосудами милосердия, которые Он приготовил к славе,</span></span>Рим. 9:22-23</a>.</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>О Троице. Сl. 0329, 50а. 13.15.1 [CCSL 50А: 407-8].</i></span></div><br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=480&c=3&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=480&c=3&v=29">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
