<div><p ><div>Она шла за ним и кричала: «Смилуйся надо мной!» - но Он не отвечал ей на слова (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=22&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И вот, женщина Хананеянка, выйдя из тех мест, кричала Ему: помилуй меня, Господи, сын Давидов, дочь моя жестоко беснуется.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Но Он не отвечал ей ни слова. И ученики Его, приступив, просили Его: отпусти ее, потому что кричит за нами.</span></span>Мф. 15:22-23</a>.). Молчание Господа стало причиной еще более сильного вопля, который стал исходить из уст хананеянки. Он презрел ее молчанием, однако она не отстала. Он унизил ее словом, однако она не отступила. Он прославил презираемый ими<a href="#671709_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> Израиль, однако она не вознегодовала. Вновь смирив свою душу, она заново прославила Израиль: «Собаки, - говорит, - тоже едят от господ своих» (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Она сказала: так, Господи! но и псы едят крохи, которые падают со стола господ их.</span></span>Мф. 15:27</a>.), - будто бы иудеи были господами народов. Также когда приблизились ученики Его, то просили, чтобы он прогнал ее от Себя (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Но Он не отвечал ей ни слова. И ученики Его, приступив, просили Его: отпусти ее, потому что кричит за нами.</span></span>Мф. 15:23</a>.). ...Она же ради пользы своей не устыдилась и имени собаки. За это Он сказал ей: «Велика вера твоя, о женщина!» (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Тогда Иисус сказал ей в ответ: о, женщина! велика вера твоя; да будет тебе по желанию твоему. И исцелилась дочь ее в тот час.</span></span>Мф. 15:28</a>.).<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="671709_1" class="note-item" href="#671709_1">1</a> Т. е. хананеями. - <i>Прим. ред</i>.<br /></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Толкование на Диатессарон Татиана. Leloir (1963):86; Глава 12.13.</i><br /></span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=480&c=6&v=41">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=480&c=7&v=33">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>