<div><p ><div>Неосязаемая сила Божия нисходит и облекается в члены, которых можно коснуться, чтобы те, кто стремится, могли приблизиться к ней. Ибо, коснувшись Его человечества, можно познать Его Божество. Так и глухонемого того Он исцелил посредством пальцев плоти Своей, когда приблизил их к его ушам и коснулся его языка. Посредством осязаемых пальцев неосязаемое Божество коснулось его, развязав путы его языка и открыв запертые врата его ушей. Ибо Он, Творец плоти и устроитель тела, пришел к нему и Своим нежным голосом отверз его уши, остававшиеся бесчувственными столь долго. Так же и затворенные его уста, которые ранее не могли породить ни слова, породили хвалу Тому, Кто оплодотворил их бесплодие и дал им такие изобильные плоды. Тот, Кто дал Адаму дар речи, не уча его языку, Тот же Самый даровал немым способность легко говорить на языках, которые трудны в изучении (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=27&e=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И сотворил Бог человека по образу Своему, по образу Божию сотворил его; мужчину и женщину сотворил их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И благословил их Бог, и сказал им Бог: плодитесь и размножайтесь, и наполняйте землю, и обладайте ею, и владычествуйте над рыбами морскими [и над зверями,] и над птицами небесными, [и над всяким скотом, и над всею землею,] и над всяким животным, пресмыкающимся по земле.</span></span>Быт. 1:27-28</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И нарек человек имена всем скотам и птицам небесным и всем зверям полевым; но для человека не нашлось помощника, подобного ему.</span></span>Быт. 2:20</a>.).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Проповедь о Господе нашем. CSCO 270-271:8-9, Глава 5.</i><br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=480&c=7&v=29">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=480&c=8&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>