<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1292">Марий Викторин</a><div>Обращаясь к тем, кому он пишет и с кем переписывается, Павел обычно говорит просто «апостол Павел - римлянам» или «апостол Павел - коринфянам» (См. <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Павел, раб Иисуса Христа, призванный Апостол, избранный к благовестию Божию,</span></span>Рим. 1:1</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Павел, волею Божиею призванный Апостол Иисуса Христа, и Сосфен брат,</span></span>1 Кор. 1:1</a> и <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Павел, волею Божиею Апостол Иисуса Христа, и Тимофей брат, церкви Божией, находящейся в Коринфе, со всеми святыми по всей Ахаии:</span></span>2 Кор. 1:1</a>) . Но здесь, дабы обвинить галатов и уличить их в тяжком заблуждении, он связывает себя со всеми братьями, которые были с ним, говоря, что и они сами писали галатам, стыдя их за несогласное со всеми учение. <i>Не человеками и не чрез человека</i> - этими словами Павел придает больший вес своим наставлениям и Евангелию, которое возвещает.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Марий Викторин, <i>Комментарий на Послание Галатам 1.1.772. Сl. 0098, ad Galatas, 1.1.1+.4 [CSEL 83/2:96-97]</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1159">Николай Варжанский мч.</a><div>Православная Церковь Христова - одна во всей вселенной, для всего мира, и другой истинной Церкви нет и быть не может.<br /><br />Как же и в Слове Божием (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и все находящиеся со мною братия - церквам Галатийским:</span></span>Гал. 1:2</a>), и во всех книгах говорится о многих Церквах, напр., о Церквах: Иерусалимской, Антиохской, Константинопольской, Русской и т.д.?<br /><br />Это говорится о церквах поместных или частных, которые составляют части единой Церкви Христовой Вселенской.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Доброе исповедание. Православный противосектантский катехизис</i></div></div></p></div>