<div><p ><div>Впрочем, от этого не было никакого успеха, не по вине священника, но по дерзости царя. Следовало бы похвалить священника и выразить благодарность за совет; а он, говорит Писание, <b>«разгневался»</b> и сделал рану свою более тяжкою. Не столь великое зло – грех, как бесстыдство после греха. Но Давид поступил не так, а как? Будучи обличен Нафаном за Вирсавию, он сказал: <i>«согрешил я пред Господом»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=12&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И сказал Давид Нафану: согрешил я пред Господом. И сказал Нафан Давиду: и Господь снял с тебя грех твой; ты не умрешь;</span></span>2 Цар. 12:13</a>).<br />Видишь ли сердце сокрушенное? Видишь ли душу смиренную? Видишь ли, как и сами падения святых славны? Как прекрасные тела и в болезни своей показывают нам много следов благообразия, так и души святых в самих падениях носят знаки своей добродетели. Притом Давид был обличаем пророком среди царского дворца, в присутствии многих; а этот получил обличение внутри святилища без свидетелей, и однако не перенес обличения. Что же? Остался без исцеления? Нет, по человеколюбию Божию; но как о бесноватом, когда ученики не могли изгнать из него беса, Христос сказал: <i>«приведите его ко Мне сюда»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=17&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Иисус же, отвечая, сказал: о, род неверный и развращенный! доколе буду с вами? доколе буду терпеть вас? приведите его ко Мне сюда.</span></span>Мф. 17:17</a>), так и здесь, когда священник не мог отгнать болезнь, худшую всякого беса, т. е. грех, то наконец сам Бог принимается за больного. И что Он делает? Поражает его проказою на челе. <b>«И когда разгневался он на священников,</b> – говорит Писание, – <b>проказа явилась на челе его, пред лицем священников, в доме Господнем, у алтаря кадильного»</b>, и он вышел, подобно тому, как отводимые на смерть имеют на устах веревку, знак осуждения, так и он, имея знак бесчестия на челе; но не палачи влекли его, а сама проказа вместо палачей толкала его в голову. Он вошел, чтобы присвоить священство, но потерял и царство; вошел, чтобы сделаться более почтенным, но сделался презреннейшим; как нечистый, он стал ниже всякого простолюдина. Таково зло – не оставаться в пределах, назначенных нам Богом, как в отношении к чести, так и в отношении к знанию. Не видишь ли ты, как это море бывает непреодолимо во время бури, какими оно поднимается волнами? Но, поднявшись до великой высоты и стремясь с великою яростью, когда оно достигнет предела, назначенного ему Богом, то, обратив волны в пену, принимает опять свой прежний вид. Между тем, что может быть слабее песка? Впрочем не песок полагает ему препятствие, а страх пред Тем, Кто назначил ему пределы. Если же тебя не вразумляет этот пример, то пусть научит тебя событие с Озиею, теперь изложенное нами.<br />Но так как мы уже видели гнев Божий и достойное воздаяние, то теперь покажем и человеколюбие и великое снисхождение Его. Нужно говорить не только о гневе, но и о благости Божией, чтобы не привести слушателей ни в отчаяние, ни в беспечность. Так и Павел поступает, употребляя в увещании и то и другое: <i>«видишь благость и строгость Божию»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Итак видишь благость и строгость Божию: строгость к отпадшим, а благость к тебе, если пребудешь в благости <i>Божией</i>; иначе и ты будешь отсечен.</span></span>Рим. 11:22</a>), говорит он, чтобы и страхом и благими надеждами восстановить падшего. Видишь ли строгость Божию? Посмотри и на благость Его. Как же можем мы увидеть эту благость? Если узнаем, чего достоин был Озия. Чего же он был достоин? Как только он вошел в священный притвор с таким бесстыдством, то стал достоин тысячи молний и крайнего наказания и мучения. Если прежде дерзнувшие на тоже, сообщники Дафана, Корея и Авирона, подверглись такому наказанию, то гораздо больше должен был подвергнуться такому же наказанию он, не вразумившийся и их несчастием. Но Бог не сделал этого, а наперед чрез священника предложил ему увещание, исполненное великой снисходительности, и как Христос заповедал делать людям, когда они согрешают друг против друга, так Бог поступил и с этим человеком. <i>«Если же, – говорит он, – согрешит против тебя брат твой, пойди и обличи его между тобою и им одним»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Если же согрешит против тебя брат твой, пойди и обличи его между тобою и им одним; если послушает тебя, то приобрел ты брата твоего;</span></span>Мф. 18:15</a>). Так обличил Бог и этого царя. Христос продолжает: <i>«если же не послушает..., то да будет он тебе, как язычник и мытáрь»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=16&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> если же не послушает, возьми с собою еще одного или двух, дабы устами двух или трех свидетелей подтвердилось всякое слово;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> если же не послушает их, скажи церкви; а если и церкви не послушает, то да будет он тебе, как язычник и мытарь.</span></span>Мф. 18:16-17</a>). Но Бог, по своему человеколюбию превышая собственные законы, и тогда не поразил его, не отверг его, ослушавшегося и вознегодовавшего, но опять обратился к нему и научил таким способом, который служил более к исправлению, нежели к наказанию. Он не послал молний свыше, не сжег бесстыдной головы, а только вразумил проказою.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседа 5. На слова пророка Исаии:<br />«в год смерти царя Озии видел я Господа», и доказательство того, что справедливо наказан был проказою Озия, недостойно кадивший, что позволительно не царям, а священникам.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=140&c=26&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=140&c=26&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>