<div><p ><div>Некогда книжники и фарисеи привели Господу Иисусу Христу женщину, обвиняемую в прелюбодеянии (См. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=3&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Тут книжники и фарисеи привели к Нему женщину, взятую в прелюбодеянии, и, поставив ее посреди,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> сказали Ему: Учитель! эта женщина взята в прелюбодеянии;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> а Моисей в законе заповедал нам побивать таких камнями: Ты что скажешь?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Говорили же это, искушая Его, чтобы найти что-нибудь к обвинению Его. Но Иисус, наклонившись низко, писал перстом на земле, не обращая на них внимания.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Когда же продолжали спрашивать Его, Он, восклонившись, сказал им: кто из вас без греха, первый брось на нее камень.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И опять, наклонившись низко, писал на земле.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Они же, услышав то и будучи обличаемы совестью, стали уходить один за другим, начиная от старших до последних; и остался один Иисус и женщина, стоящая посреди.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Иисус, восклонившись и не видя никого, кроме женщины, сказал ей: женщина! где твои обвинители? никто не осудил тебя?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Она отвечала: никто, Господи. Иисус сказал ей: и Я не осуждаю тебя; иди и впредь не греши.</span></span>Ин. 8:3-11</a> , чтобы если Он отпустит ее, то показалось бы, что Он попускает преступить Закон, а если осудит, то изменил бы цели Своего пришествия, ибо Он пришел, чтобы отпустить грехи мира (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=47"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> И если кто услышит Мои слова и не поверит, Я не сужу его, ибо Я пришел не судить мир, но спасти мир.</span></span>Ин. 12:47</a>) ... Приведшие же ее сказали: «Эту женщину мы взяли в открытом прелюбодеянии. Написано же в Законе Моисеевом, что всякого прелюбодея должно побивать камнями. Ты же что скажешь о ней?»<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Послания 68.11.<br />CSEL 82.2:174.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=30&c=19&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=30&c=23&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>