<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1043">Киприан Карфагенский сщмч.</a><div>Не должен никто удивляться тому, что мы подвергаемся постоянным гонениям и все возрастающим печалям, когда Господь уже прежде сказал, что все это будет происходить в последние времена, и наставил нас учением Своим и поддержкой на нашу брань. И Петр, апостол Его, учил тому, что гонения происходят для того, чтобы нас испытывать. Нам нужно брать пример с праведников, бывших прежде нас и вошедших в любовь Божию через смерть и страдания. Он писал в своем послании:<br /><i>Возлюбленные! Огненного искушения, для испытания вам посылаемого, не чуждайтесь, как приключения для вас странного, но как вы участвуете в Христовых страданиях, радуйтесь, да и в явление славы Его возрадуетесь и восторжествуете. Если злословят вас за имя Христово, то вы блаженны, ибо Дух Славы, Дух Божий почивает на вас</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=4&s=12&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Возлюбленные! огненного искушения, для испытания вам посылаемого, не чуждайтесь, как приключения для вас странного,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> но как вы участвуете в Христовых страданиях, радуйтесь, да и в явление славы Его возрадуетесь и восторжествуете.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Если злословят вас за имя Христово, то вы блаженны, ибо Дух Славы, Дух Божий почивает на вас. Теми Он хулится, а вами прославляется.</span></span>1 Пет. 4:12-14</a>).<br />И верно, имя Христово злословят они, мы же славим его.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p></div><br />Киприан Карфагенский, <i>Письма</i> 55.2. Cl.0050, 58.2.2.37</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Не соблазнились</b>, когда увидите, что злые люди преследуют и оскорбляют вас; но сказал Я вам это для того, чтобы вы не падали духом и действовали мужественно, зная, что вам содействует Дух Святой.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div><b>Сия глаголах вам:</b> это относится к предсказанию о ненависти мира и к обещанию Духа Утешителя (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=18&e=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Если мир вас ненавидит, знайте, что Меня прежде вас возненавидел.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Если бы вы были от мира, то мир любил бы свое; а как вы не от мира, но Я избрал вас от мира, потому ненавидит вас мир.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Помните слово, которое Я сказал вам: раб не больше господина своего. Если Меня гнали, будут гнать и вас; если Мое слово соблюдали, будут соблюдать и ваше.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Но все то сделают вам за имя Мое, потому что не знают Пославшего Меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Если бы Я не пришел и не говорил им, то не имели бы греха; а теперь не имеют извинения во грехе своем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Ненавидящий Меня ненавидит и Отца Моего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Если бы Я не сотворил между ними дел, каких никто другой не делал, то не имели бы греха; а теперь и видели, и возненавидели и Меня и Отца Моего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Но да сбудется слово, написанное в законе их: возненавидели Меня напрасно.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Когда же приидет Утешитель, Которого Я пошлю вам от Отца, Дух истины, Который от Отца исходит, Он будет свидетельствовать о Мне;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> а также и вы будете свидетельствовать, потому что вы сначала со Мною.</span></span>Ин. 15:18—27</a>). О том и другом нужно было сказать в предостережение слабых учеников от соблазна:<b> да не соблазнитеся.</b> Соблазн для Апостолов состоял в опасности потерять веру в Иисуса Христа (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> но не имеет в себе корня и непостоянен: когда настанет скорбь или гонение за слово, тотчас соблазняется.</span></span>Мф. 13:21</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Тогда будут предавать вас на мучения и убивать вас; и вы будете ненавидимы всеми народами за имя Мое;</span></span>Мф. 24:9</a>, 10.). Они в тогдашнем положении не думали, что придется им встретиться с сильною злобою мира; они ожидали совсем другаго от Мессии, — ожидали видимаго царства, могущества, славы, покоя. Поелику же чем неожиданнее бедствие, тем оно сильнее поражает, тем легче ставит душу вблизи греха: то вера слабых учеников его могла бы сильно поколебаться, при встрече с неожиданною ненавистию мира, если бы Господь не показал им наперед, чтó ожидает их со стороны мира. Не видим ли и ныне, что те, которые ожидают от христианства только радостей и покоя, которые любят Христа только за утешения Его, при встрече с скорбями падают духом (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=8&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> а упавшее на камень, это те, которые, когда услышат слово, с радостью принимают, но которые не имеют корня, и временем веруют, а во время искушения отпадают;</span></span>Лк. 8:13</a>.)?<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа. Беседа 19</i></div></div></p></div>