<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Правда учеников Христа в том выражалась, что они верили, видя истинного Человека, в то, что Он — истинный Сын Божий и что всегда с любовью чтили Того, Кто, как они знали, был плотью отнят от них. Правда же верующих, то есть тех, кто не видел Господа в человеческой плоти, заключается в том, что всем сердцем они верят, любя Того, Кого никогда не видели своим телесным зрением — Бога истинного и Человека. Неверующие обличаются в неправде, ибо когда они слышат то же слово жизни, [что и верующие], они не желают уверовать, дабы встать на путь правды.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беда Достопочтенный, <i>Гомилии на Евангелия</i> 2.11 Cl. 1367, 2.11.82.<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div> Только праведный может идти к Богу и быть с Ним; такое значение имеют слова: <b>и ктому не видите Мене.</b> Если бы Я, как бы так говорит Иисус Христос, не был праведным, то каким образом Я пошел бы к Богу? Каким образом грешник, обольститель, нарушитель закона и противящийся Богу мог бы пойти к праведному, истинному, законодателю, к Богу? Но откуда будет видно, что Иисус Христос пойдет к Богу и будет с Ним? Откуда? Из свидетельства Святого Духа, которое откроется в просвещении учеников и в чудесах во имя Иисуса Христа, как сказано было выше. <b>И ктому не видите Мене</b> – разумеется – в теперешнем бесславии и уничижении, потому что ученики увидят Иисуса Христа, но уже не в таком виде, как прежде.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Как выше (ст. 7.) словами: <i>иду ко Отцу</i>, Спаситель указывал на искупительное, примиряющее небо с землею, значение своей смерти, так тоже значение имеют слова сии и здесь. <b>Не видите Мене</b>. Этим Спаситель и прежде указывал на прославление Свое, незримое для мира (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Еще немного, и мир уже не увидит Меня; а вы увидите Меня, ибо Я живу, и вы будете жить.</span></span>Ин. 14:19</a>.). — Итак Дух вразумит мир о той правде, что Христос Иисус для людей путем крестной смерти перешел на небо и что увенчан Он за то славою незримою для мира, как единый Праведный и Податель правды. В таком смысле называет Христа Иисуса Праведником, т. е. в смысле Ходатая за неправедных, Апостол Иоанн (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=2&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Дети мои! сие пишу вам, чтобы вы не согрешали; а если бы кто согрешил, то мы имеем ходатая пред Отцем, Иисуса Христа, праведника;</span></span>1 Ин. 2:1</a>, 29; <a href="/bible-index/bible/?b=690&c=3&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Дети! да не обольщает вас никто. Кто делает правду, тот праведен, подобно как Он праведен.</span></span>1 Ин. 3:7</a>.). Грешник, творя грехи в неверии в Спасителя мира, не помышляет, не заботится о том, чтобы быть правым, или собственную правду считает столько важною, что не думает ни о покаянии, ни о вере. Дух обличитель вразумляет грешника о правде, то показывая ему, что он должен дорожить правдою, как волею Божиею, то убеждая его в том, что в себе самом ему не найдти правды, то возбуждая в нем воздыхания о правде, которую облекает Искупитель мира Иисус Христос. Так объясняли (ст. 10.) св. Кирилл александрийский и блаженный Августин.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа. Беседа 20</i></div></div></p>