<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1020">Григорий Богослов свт.</a><div>У Спасителя, даже когда ученики преисполнились многими учениями, было еще нечто, что ученики, как Он Сам говорил... не могли тогда <i>вместить</i>, и потому Он скрывал это от них. И еще Спаситель говорил, что мы будем научены всему снисшедшим Духом. Одним из этого я считаю и само Божество Духа, ясно открытое впоследствии, когда уже это ведение стало благовременным и удобовместимым, по воскресении Спасителя. Да и что больше того, что Он обетовал или Дух преподал?<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Григорий Назианзин, <i>Слово</i> 31.27. TLG 2022.011, 27.7-8, 9-13, 14-15.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1035">Иларий Пиктавийский свт.</a><div>Согласно апостолу, Господи, Дух Святой совершенно знает Твое сокровенное и проникает в него. Он ходатайствует и за меня, сообщая Тебе то, для чего я не нахожу слов<a href="#610519_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Ничто не способно проникнуть в сущность Твою, кроме того, что божественно. И глубины неизмеримого величия Твоего не могут быть измерены никакой силой, которая чужда Тебе. Все, что проникает в Тебя, — уже Твое, и ничто, что способно исследовать недра Твои, не может быть не Твоим. Твой Святой Дух через Сына исходит от Тебя; и если мне не дано уразуметь смысл этого, я, тем не менее, твердо держусь за это умом. Я действительно глуп в понимании духовных [вещей]. Вот, Твой Единородный говорит: <i>Не удивляйся тому, что Я сказал тебе: должно вам родиться свыше. Дух дышит, где хочет, и голос его слышишь, а не знаешь, откуда приходит и куда уходит: так бывает со всяким, рожденным от Духа</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=7&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Не удивляйся тому, что Я сказал тебе: должно вам родиться свыше.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Дух дышит, где хочет, и голос его слышишь, а не знаешь, откуда приходит и куда уходит: так бывает со всяким, рожденным от Духа.</span></span>Ин. 3:7-8</a>). В моем новом рождении я обрел веру, но я все еще не сведущ. Но я все же крепко держусь за то, чего не понимаю. Я рождаюсь заново, я способен возродиться, но я не воспринимаю это сознанием. Дух не знает правил: говорит, когда хочет, что хочет, где хочет. Мы сознаем присутствие Его, когда Он приходит, но причины прихода и ухода Его остаются сокрытыми. Иоанн говорит нам, что все стало через Сына, Который есть Бог Слово, Которое было у Тебя, Отче, в начале<a href="#610519_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. А Павел перечисляет сотворенное в Сыне — видимое и невидимое, на небе и на земле<a href="#610519_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>. А так как он специально говорит о всем, что сотворено во Христе и через Христа, то о Святом Духе он полагает возможным просто сказать, что Он — Твой Дух. <br /><br />И вот, соглашаюсь с избранными мужами Твоими, считая, что как не подобает мне выходить за пределы моей умственной ограниченности и возвещать о Твоем Единородном нечто кроме того, что Он, как в том заверяли нас свидетели, рожден Тобой, — так не следует мне и выходить за пределы мыслей и учения тех самых свидетелей и заявлять о Святом Духе нечто кроме того, что Он — Твой Дух. Вместо того чтобы тратить время на бесплодные словесные баталии, я бы предпочел провести его, твердо исповедуя незыблемую веру. <br /><br />Потому молю Тебя, Отче, дай сохранить мне веру в чистоте и почтении до последнего воздыхания, чтобы голос мой засвидетельствовал, что я всегда придерживался того, что исповедовал в символе веры, когда принял крещение во имя Отца, и Сына, и Святого Духа. Дай поклоняться мне Тебе, Отцу всех нас, и Сыну Твоему вместе с Тобой, дай мне стать достойным принять Твоего Святого Духа, Который исходит от Тебя через Твоего только Сына. Мне достаточно свидетельства в пользу такой веры в словах: «Отче, все, что Я имею, Твое, и все Твое — Мое»<a href="#610519_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a>, сказанных Иисусом Христом, Господом моим, Который в Тебе, от Тебя, с Тобой — Бог, благословенный во веки веков. Аминь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Иларий Пиктавийский, <i>О Троице</i> 12.55-57<a href="#610519_5" class="interpretation-note-link"><sup>5</sup></a></div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="610519_1" class="note-item" href="#610519_1">1</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=26&e=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Также и Дух подкрепляет нас в немощах наших; ибо мы не знаем, о чем молиться, как должно, но Сам Дух ходатайствует за нас воздыханиями неизреченными.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Испытующий же сердца знает, какая мысль у Духа, потому что Он ходатайствует за святых по <i>воле</i> Божией.</span></span>Рим. 8:26-27</a><br /></li><li><a id="610519_2" class="note-item" href="#610519_2">2</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=1&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В начале было Слово, и Слово было у Бога, и Слово было Бог.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Оно было в начале у Бога.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Все чрез Него начало быть, и без Него ничто не начало быть, что начало быть.</span></span>Ин. 1:1-3</a><br /></li><li><a id="610519_3" class="note-item" href="#610519_3">3</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> ибо Им создано всё, что на небесах и что на земле, видимое и невидимое: престолы ли, господства ли, начальства ли, власти ли, - все Им и для Него создано;</span></span>Кол. 1:16</a><br /></li><li><a id="610519_4" class="note-item" href="#610519_4">4</a> <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И все Мое Твое, и Твое Мое; и Я прославился в них.</span></span>Ин. 17:10</a><br /></li><li><a id="610519_5" class="note-item" href="#610519_5">5</a> Cl. 0433, SL62A.12.55.10.<br /></li></ul></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Известно, что множество верующих людей даром Духа предведали и предвещали грядущие события. Есть те, кто, исполнившись благодати Духа, исцеляет больных, воскрешает умерших, повелевает бесам и сияет разными благодетелями, ведя жизнь ангелов на земле. И при том они не знают из откровения Духа о том, что грядет. Эти слова Господа мы можем понимать и в том смысле, что Дух, когда придет, возвестит нам будущее, напоминая о радостях небесной отчизны, извещая нас о пиршествах на небесах даром Своего вдохновения. Он возвещает нам грядущее, когда отвлекает нас от привязанностей к [вещам] теперешним и воспламеняет в нас устремления к Царству, которое обетовано нам на небесах.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беда Достопочтенный, Гомилии на Евангелия 2.11<a href="#610522_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.</div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="610522_1" class="note-item" href="#610522_1">1</a> Cl.1367, 2.11.150<br /></li></ul></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Егда же приидет Он, Дух истины, наставит вы на всяку истину…,</b> <br /><br />чтобы вы знали всякую истину Божественного учения, какую только вам следует знать. Затем, чтобы ученики, слыша все это о Святом Духе, не почли Его большим и от этого не впали в крайнее нечестие, Иисус Христос сейчас же предупреждает и говорит: <br /><br /><b>Не от Себе бо глаголати имать</b><br /> <br /><br />подобно тому как и Я, — что выше уже в различных местах было объяснено. Ни у одного из Лиц Пресвятой Троицы нет ничего Своего особенного; кроме свойств нерожденности, рожденности и исхождения — все у Них общее.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div>Истина имеет свойственный Себе Дух. Этот Дух именуется Духом Истины (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Когда же приидет Утешитель, Которого Я пошлю вам от Отца, Дух истины, Который от Отца исходит, Он будет свидетельствовать о Мне;</span></span>Ин. 15:26</a>). Он — Дух, от Отца исходящий (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Когда же приидет Утешитель, Которого Я пошлю вам от Отца, Дух истины, Который от Отца исходит, Он будет свидетельствовать о Мне;</span></span>Ин. 15:26</a>). Он — Дух Святый Божий (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Утешитель же, Дух Святый, Которого пошлет Отец во имя Мое, научит вас всему и напомнит вам все, что Я говорил вам.</span></span>Ин. 14:26</a>). Он — Дух Сына (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> А как вы - сыны, то Бог послал в сердца ваши Духа Сына Своего, вопиющего: "Авва, Отче!"</span></span>Гал. 4:6</a>) как неотступно соприсутствующий Сыну, как составляющий со Отцем и Сыном единое нераздельное и неслитное Божеское Существо. Приятие Истины есть вместе приятие Святого Духа: потому-то Всесвятая Истина возвещает о Себе, что она пошлет Святого Духа от Отца ученикам Своим. Естественно там присутствовать Святому Духу Истины, где действует Святая Истина, и печатлеть ее действия. Равным образом, где действует Святый Дух, там бывает обильнейшее явление Истины, как и Господь сказал ученикам Своим: <b>Егда приидет Он, Дух истины, наставит вы на всяку истину</b>. Изображая чудное отношение Божественного Слова к Божественному Духу, Господь сказал о Духе: <i>Он Мя прославит, яко от Моего приимет, и возвестит вам. Вся елика имать Отец, Моя суть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=14&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Он прославит Меня, потому что от Моего возьмет и возвестит вам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Все, что имеет Отец, есть Мое; потому Я сказал, что от Моего возьмет и возвестит вам.</span></span>Ин. 16:14-15</a>). Дух возвещает и являет человекам соестественного Ему Сына — Дух, привлеченный человеками верою в Сына, соестественного Духу. Истинного христианина Святый Дух зиждет духовно и преобразует в жилище Божие (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> на котором и вы устрояетесь в жилище Божие Духом.</span></span>Еф. 2:22</a>); Он во внутреннем человеке изображает и вселяет Христа (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=3&s=16&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> да даст вам, по богатству славы Своей, крепко утвердиться Духом Его во внутреннем человеке,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> верою вселиться Христу в сердца ваши,</span></span>Еф. 3:16-17</a>). Он усыновляет человеков Богу, соделывая их подобными Христу, водворяя в них свойства Христовы. <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Аскетическая проповедь". Т. 4.<br />Поучение в неделю о самарянине. О поклонении Богу Духом и Истиною</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div><b>Утешитель Дух истины наставит вы на всяку истину,</b> — введет вас в уразумение полной истины. Всякая истина, или точнее, вся истина означает у Спасителя весь объем откровения о вере и нравственной жизни. Спаситель, как видно по собственным словам Его, имеет в виду учеников Своих; как свидетелей о Нем (ст. 16, 27) и след., истина, которую должен преподать им Дух истины, не относится к предметам каких-либо философских, астрономических и тому подобных изысканий. Круг предметов, которые должны узнать Апостолы от Духа Утешителя, уже определен Спасителем прежде: <i>воспомянет вам вся, яже рех вам, сказал Он о Духе истины</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Утешитель же, Дух Святый, Которого пошлет Отец во имя Мое, научит вас всему и напомнит вам все, что Я говорил вам.</span></span>Ин. 14:26</a>). <i>Вся яже слышал от Отца Моего, сказах вам, говорил он же Сам ученикам Своим</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Я уже не называю вас рабами, ибо раб не знает, что делает господин его; но Я назвал вас друзьями, потому что сказал вам все, что слышал от Отца Моего.</span></span>Ин. 15:15</a>). Все основныя истины веры и жизни уже сообщены Апостолам. Ум и сердце их были очищены действенным учением Христа Иисуса (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Тем прославится Отец Мой, если вы принесете много плода и будете Моими учениками.</span></span>Ин. 15:8</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Иисус говорит ему: омытому нужно только ноги умыть, потому что чист весь; и вы чисты, но не все.</span></span>Ин. 13:10</a>). Но истина Христова была в душах их семенем нераскрывшимся, — они хранили ее в душах, но без точнаго и глубокаго разумения; полную истину, полное откровенное учение о Христе Иисусе имел преподать им Дух истины. Так нельзя без оскорбления правды утверждать, что примирение человека с Богом, в том значении, в каком излагается оно в посланиях Апотолов Петра, Иоанна и Павла, было новым учением Духа Христова. О нем часто говорил Спаситель ученикам Своим, только значение слов Его не раскрывалось в их сознании (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=14&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> а кто будет пить воду, которую Я дам ему, тот не будет жаждать вовек; но вода, которую Я дам ему, сделается в нем источником воды, текущей в жизнь вечную.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Женщина говорит Ему: господин! дай мне этой воды, чтобы мне не иметь жажды и не приходить сюда черпать.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Иисус говорит ей: пойди, позови мужа твоего и приди сюда.</span></span>Ин. 4:14—16</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=51"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> Я хлеб живый, сшедший с небес; ядущий хлеб сей будет жить вовек; хлеб же, который Я дам, есть Плоть Моя, которую Я отдам за жизнь мира.</span></span>Ин. 6:51</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Потому любит Меня Отец, что Я отдаю жизнь Мою, чтобы опять принять ее.</span></span>Ин. 10:17</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Истинно, истинно говорю вам: если пшеничное зерно, пав в землю, не умрет, то останется одно; а если умрет, то принесет много плода.</span></span>Ин. 12:24</a>, 31, 32 <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=19&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И за них Я посвящаю Себя, чтобы и они были освящены истиною.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Не о них же только молю, но и о верующих в Меня по слову их,</span></span>Ин. 17:19—20</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=20&s=25&e=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Иисус же, подозвав их, сказал: вы знаете, что князья народов господствуют над ними, и вельможи властвуют ими;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> но между вами да не будет так: а кто хочет между вами быть большим, да будет вам слугою;</span></span>Мф. 20:25-26</a>, 28. <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=10&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> Ибо и Сын Человеческий не <i>для того</i> пришел, чтобы Ему служили, но чтобы послужить и отдать душу Свою для искупления многих.</span></span>Мк. 10:45</a>); — Дух истины должен был уяснить неясное в их понятиях, исправить не верное, дополнить, чего не доставало.<br /><b>Не от себе бо глаголати имать, но елика аще услышит, глаголати имать, и грядущая возвестит вам.</b><br />Дух мира любит выдумывать и сеять ложь (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Иисус сказал им в ответ: если Я и Сам о Себе свидетельствую, свидетельство Мое истинно; потому что Я знаю, откуда пришел и куда иду; а вы не знаете, откуда Я и куда иду.</span></span>Ин. 8:14</a>). Напротив Дух истины не будет от Себя говорить, но будет говорить только то, что услышит в совете Божества, как испытующий глубивы Божия (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> А нам Бог открыл <i>это</i> Духом Своим; ибо Дух все проницает, и глубины Божии.</span></span>1 Кор. 2:10</a>). В таком смысле Христос Иисус говорил и о Себе; <i>егда вознесете Сына человеческаго, тогда уразумеете, яко Аз есмь и о Себе ничесоже творю, но якоже научи Мя Отец, сия глаголю</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Итак Иисус сказал им: когда вознесете Сына Человеческого, тогда узнаете, что это Я и что ничего не делаю от Себя, но как научил Меня Отец Мой, так и говорю.</span></span>Ин. 8:28</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> и что Он видел и слышал, о том и свидетельствует; и никто не принимает свидетельства Его.</span></span>Ин. 3:32</a> <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=49&e=50"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> Ибо Я говорил не от Себя; но пославший Меня Отец, Он дал Мне заповедь, что сказать и что говорить.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> И Я знаю, что заповедь Его есть жизнь вечная. Итак, что Я говорю, говорю, как сказал Мне Отец.</span></span>Ин. 12:49-50</a>). Поелику же Дух Утешитель есть Дух истины и будет говорить принятое от Господа Иисуса: то Он откроет истину не только относительно сказаннаго ученикам, но возвестит и будущее, о чем только нужно будет сказать для Церкви Христовой. Исполнение обещания об откровении будущаго всего яснее видим в тайновидце Иоанне, но видим и в других Апостолах — в Петре (<a href="/bible-index/bible/?b=680&c=1&s=5&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> то вы, прилагая к сему все старание, покажите в вере вашей добродетель, в добродетели рассудительность,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> в рассудительности воздержание, в воздержании терпение, в терпении благочестие,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> в благочестии братолюбие, в братолюбии любовь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Если это в вас есть и умножается, то вы не останетесь без успеха и плода в познании Господа нашего Иисуса Христа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> А в ком нет сего, тот слеп, закрыл глаза, забыл об очищении прежних грехов своих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Посему, братия, более и более старайтесь делать твердым ваше звание и избрание; так поступая, никогда не преткнетесь,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> ибо так откроется вам свободный вход в вечное Царство Господа нашего и Спасителя Иисуса Христа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Для того я никогда не перестану напоминать вам о сем, хотя вы то и знаете, и утверждены в настоящей истине.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Справедливым же почитаю, доколе нахожусь в этой <i>телесной</i> храмине, возбуждать вас напоминанием,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> зная, что скоро должен оставить храмину мою, как и Господь наш Иисус Христос открыл мне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Буду же стараться, чтобы вы и после моего отшествия всегда приводили это на память.</span></span>2 Пет. 1:5—15</a>) и Павле (<a href="/bible-index/bible/?b=600&c=2&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Да не обольстит вас никто никак: <i>ибо день тот не придет</i>, доколе не придет прежде отступление и не откроется человек греха, сын погибели,</span></span>2 Фес. 2:3</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=610&c=4&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Дух же ясно говорит, что в последние времена отступят некоторые от веры, внимая духам обольстителям и учениям бесовским,</span></span>1 Тим. 4:1</a>, 2, <a href="/bible-index/bible/?b=620&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и желаю видеть тебя, вспоминая о слезах твоих, дабы мне исполниться радости,</span></span>2 Тим. 1:4</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=620&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> К сим принадлежат те, которые вкрадываются в домы и обольщают женщин, утопающих во грехах, водимых различными похотями,</span></span>2 Тим. 3:6</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=600&c=2&s=1&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Молим вас, братия, о пришествии Господа нашего Иисуса Христа и нашем собрании к Нему,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> не спешить колебаться умом и смущаться ни от духа, ни от слова, ни от послания, как бы нами посланного, будто уже наступает день Христов.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Да не обольстит вас никто никак: <i>ибо день тот не придет</i>, доколе не придет прежде отступление и не откроется человек греха, сын погибели,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> противящийся и превозносящийся выше всего, называемого Богом или святынею, так что в храме Божием сядет он, как Бог, выдавая себя за Бога.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Не помните ли, что я, еще находясь у вас, говорил вам это?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И ныне вы знаете, что не допускает открыться ему в свое время.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ибо тайна беззакония уже в действии, только <i>не совершится</i> до тех пор, пока не будет взят от среды удерживающий теперь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И тогда откроется беззаконник, которого Господь Иисус убьет духом уст Своих и истребит явлением пришествия Своего</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> того, которого пришествие, по действию сатаны, будет со всякою силою и знамениями и чудесами ложными,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и со всяким неправедным обольщением погибающих за то, что они не приняли любви истины для своего спасения.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И за сие пошлет им Бог действие заблуждения, так что они будут верить лжи,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> да будут осуждены все, не веровавшие истине, но возлюбившие неправду.</span></span>2 Фес. 2:1-12</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа. Беседа 21</i></div></div></p>