<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Спаситель заблаговременно предупредил Своих учеников о том, что они не только будут изгнаны из сообщества своих соплеменников, но и примут от их рук смертные муки. Иудеи же полагали, будто служат Богу тем, что преследуют служителей Нового Завета, ненавидя и умертвляя их (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=8&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Савл же одобрял убиение его. В те дни произошло великое гонение на церковь в Иерусалиме; и все, кроме Апостолов, рассеялись по разным местам Иудеи и Самарии.</span></span>Деян. 8:1</a>). Апостол говорит: <i>Ибо свидетелъствую им, что имеют ревность по Боге, но не по рассуждению</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=10&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ибо свидетельствую им, что имеют ревность по Боге, но не по рассуждению.</span></span>Рим. 10:2</a>). Словно бы он говорил: «Вам предстоит претерпеть сражения и страдания от ваших соплеменников, но тем терпеливее принимайте их, ибо понимаете, что они на вас нападают не столько из ненависти к вам, сколько из рвения служить закону Божьему». И помня это наставление, блаженный мученик Стефан молился о тех, кто побивали его камнями (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=7&s=60"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">60</span> И, преклонив колени, воскликнул громким голосом: Господи! не вмени им греха сего. И, сказав сие, почил.</span></span>Деян. 7:60</a>). Ревнуя о законе, они думали, что служат Богу, когда убивали вестников благодати.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><br />Беда Достопочтенный, ГОМИЛИИ на Евангелия 2.16<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>От сонмищ ижденут вы</b><br /><br />Выше было сказано, что иудеи сговорились, чтобы отлучать от синагоги всякого, кто их Учителя признает за Христа. <br /><br /><b>Но приидет час, да всяк, иже убиет вы, возмнится службу приносити Богу</b><br /><br />Но наступает время, говорит Иисус Христос ученикам, когда иудеи настолько разъярятся, так сильно будут жаждать вашей смерти, что будут думать, что убивающий вас приносит жертву Богу, и будут считать такого убийцу более благочестивым и угодным Богу, чем такого, который убивает обольстителей, вредных и ненавистных Богу людей. Предсказав печальное, Иисус Христос опять высказывает утешение ученикам.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Чтобы не только оградить веру слабых учеников от соблазна, но дать вере их верное доказательство своего Божественнаго Всеведения, Господь присовокупляет точное известие о том, в каких действиях выразится ненависть мира против них. Он говорит: выгонят вас из сонмищ, как людей нетерпимых. На это указывал Спаситель и прежде, когда говорил: <i>блажени будете, егда разлучат вы, </i>т. е. отлучат вас от общества,<i> и пронесут имя ваше, яко зло</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Блаженны вы, когда возненавидят вас люди и когда отлучат вас, и будут поносить, и пронесут имя ваше, как бесчестное, за Сына Человеческого.</span></span>Лк. 6:22</a>.). Теперь это сказано яснее. И предсказание исполнилось с точностию (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=6&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И представили ложных свидетелей, которые говорили: этот человек не перестает говорить хульные слова на святое место сие и на закон.</span></span>Деян. 6:13</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=7&s=56"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">56</span> и сказал: вот, я вижу небеса отверстые и Сына Человеческого, стоящего одесную Бога.</span></span>Деян. 7:56</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=8&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Савл же одобрял убиение его. В те дни произошло великое гонение на церковь в Иерусалиме; и все, кроме Апостолов, рассеялись по разным местам Иудеи и Самарии.</span></span>Деян. 8:1</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=9&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Савл же, еще дыша угрозами и убийством на учеников Господа, пришел к первосвященнику</span></span>Деян. 9:1</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=23&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> С наступлением дня некоторые Иудеи сделали умысел, и заклялись не есть и не пить, доколе не убьют Павла.</span></span>Деян. 23:12</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=10&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ибо свидетельствую им, что имеют ревность по Боге, но не по рассуждению.</span></span>Рим. 10:2</a>, 3.). Ненависть мира не остановится на этом. Она не только выгонит из общества:<b> но убиет вы,</b> — и убивая <b>возмнится службу приносити Богу.</b> Если язычники гонением против христиан думали угождать Божеству и смерть их считали жертвою небу: это еще не столько странно, при незнакомстве их с откровенным учением о истинном богослужении. Но такова была слепота и Иудеев, что они, зная закон Божий, который признавал гнусностию приношения людей в жертву, по слепой ревности, считали смерть христиан примирительною жертвою<a href="#610448_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> — и во имя Бога Израилева предавали христиан огню в мечу. Странно это верование людей! Но какое влияние оно могло иметь на сердца людей! Если самыя начальства за проповедь о Христе не только изгоняют проповедников из общества, но осуждают их на смерть, и объявляют смерть эту жертвою угодною Божеству, т. е. не только убивают тело, но хотят убить душу, хотят лишить ее всякаго утешения совести, всякаго нравственнаго убеждения в правоте своего дела: какая это тяжкая кара! Сколько надобно иметь твердости духа, чтобы оставаться притом верным исповедником имени Христова! Положение тяжелое для искушаемых и очень опасное для тех, которые заставляют других страдать! — Да сохранит Бог всякаго от слепой ревности. Апостол, вразумляя Евреев в ошибочной их ревности, писал: <i>свидетельствую 6о им, яко ревность Божию имут, но не по разуму </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=10&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ибо свидетельствую им, что имеют ревность по Боге, но не по рассуждению.</span></span>Рим. 10:2</a>.).<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="610448_1" class="note-item" href="#610448_1">1</a> «Кто проливает кровь нечестиваго (т. е. христианина), тот как бы приносит жертву», слова "Ялкута Шимеона" (In Pentat. f. 245.).</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа. Беседа 19</i></div></div></p></div>