<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1035">Иларий Пиктавийский свт.</a><div>Совершенная вера в Сына, исповедующая и любящая то, что Он исшел от Бога, достигает Отца и не нуждается в Его заступничестве. Исповедание того, что Сын рожден был и послан Богом, ведет человека к тому, что он и услышан бывает Богом, и возлюблен Им. Потому повествование о рождении Иисуса и Его приходе должно приниматься строжайшим образом буквально. Он говорит: <i>Я исшел от Бога</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> ибо Сам Отец любит вас, потому что вы возлюбили Меня и уверовали, что Я исшел от Бога.</span></span>Ин. 16:27</a>), что подразумевает тот факт, что Его природа точно соответствует той, которая дана Ему по рождению. Ибо кто как не Бог мог исходить от Бога, то есть начать быть, будучи рожденным Им? Далее Он продолжает: <i>Я исшел от Отца и пришел в мир</i>. Дабы уверить нас в том, что этот приход от Бога означает Его рождение от Отца, Он и говорит, что исшел от Отца в мир, имея в виду Свое воплощение. Когда перед этим Он говорил, что исшел от Бога, Он имел в виду Свою природу. Поскольку сначала Он сообщил о том, что исшел от Бога, а затем о том, что пришел в мир от Отца, то нельзя считать, что исход и приход — то же самое. Прийти от Отца и исходить от Бога означает не одно и то же. Как есть разница между рождением и присутствием, так различаются и эти два слова. Одно дело — исходить от Бога, начать существовать [с Ним] по рождению. Но совсем другое — прийти от Отца в мир, дабы осуществить таинства нашего спасения.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Иларий Пиктавийский, <i>О Троице</i> 6.31. Cl. 0433, SL62.6.31.4.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Он исшел от Отца и пришел в мир, потому что сделал Себя видимым миру в Своей человечности, будучи в Своей Божественности невидимым вместе с Отцом. Он исшел от Отца, потому что явился не в том образе, в котором равен Отцу, но уничижив Себя принятием образа творения. И Он пришел в мир, потому что в воспринятом образе раба Он сделался видимым даже для тех, кто возлюбил сей мир. Опять же, Он покинул мир и возвратился к Отцу, потому что изъял из взора возлюбивших мир то, что они видели, и потому что научил возлюбивших Его верить в то, что Он равен Отцу. Он покинул мир и возвратился к Отцу, потому что Своим Вознесением Он возвел до невидимого и воспринятую Им человечность.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беда Достопочтенный, <i>Гомилии на Евангелия</i> 2.12. Cl. 1367, 2.12.160. См. также: Августин Иппонский, <i>Трактат на Евангелие от Иоанна</i> 102.6.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Сам Отец тогда будет любить вас, как и Я, потому что вы будете пребывать в любви и вере в Меня.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Спаситель, оправдывая живую веру в Него, которой так много обещает Он (ст. 27.), предлагает исповедание о Своем лице. — <b>Изыдох от Отца.</b> Исхождение должно быть здесь таково же, каково и возвращение. В возвращении показывается переход на небо путем крестной смерти; точно так, когда говорит <b>изыдох от Отца</b>, дает видеть не вечное отношение Свое ко Отцу, а исхождение Свое в мир в лице Спасителя мира, совершившееся по воле Отца небеснаго. Иначе называется это посланием Его в мир волею Отца небеснаго: <i>Ты Мя послал еси</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Отче праведный! и мир Тебя не познал; а Я познал Тебя, и сии познали, что Ты послал Меня.</span></span>Ин. 17:25</a>.). <b>И приидох в мир:</b> по Своей воле, не подчиняясь необходимости; явился в мире, и в каком мире? в мире скорбей, на земле, проклятой за грехи человека. <b>И паки оставляю мир и иду ко Отцу.</b> С такою же свободою, с такою же властию Божественною, с какою явился в мир, — возвращается к Отцу.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа. Беседа 23</i></div></div></p>