<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Но сия глаголах вам, да, егда приидет час, воспомяните сия, яко Аз рех вам</b><br /><br />Я сказал вам это для того, чтобы вы, когда придет время гонения и смерти вашей, вспомнили о том, что Я говорил вам, – т.е. для того, чтобы вы вспомнили, что Я все это наперед сказал вам, потому что все знал, и чтобы на основании верного предсказания несчастий вы были убеждены, что исполнятся и обещанные Мною блага. Никакой обманщик не предсказывает того, что разоблачает обман, а только то, что вовлекает в него. Такие и им подобные предсказания часто повторяет Иисус Христос ученикам с той целью, чтобы во время бедствий они не смущались, зная о них наперед, и чтобы не ослабевали, зная, что страдают за Бога. В борьбе за добродетель великим подкреплением служит – знать, за что идет борьба. И для нас, если мы страдаем за хорошего человека, должно служить утешением то, что мы страдаем за хорошего. Если же кто-либо с радостью страдает за дорогого ему человека, то тем более – за Бога и за добродетель.<br /><br /><b>Сих же вам исперва не рех, яко с вами бех</b><br /><br />потому что Я был с вами и вам не предстояли такие страдания, пока Я с вами был. А теперь Я вам говорю это, потому что Я разлучаюсь с вами и самые бедствия уже приближаются. Но и сначала, когда Иисус Христос призвал учеников Своих, Он сказал им: <i>се, Аз посылаю вас яко овцы посреде волков</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Вот, Я посылаю вас, как овец среди волков: итак будьте мудры, как змии, и просты, как голуби.</span></span>Мф. 10:16</a>), и: предадят бо вы на сонмы, и на соборищих их биют вас, и пред владыки же и цари ведени будете Мене ради;… <i>и будете ненавидими всеми имене Моего ради, а также: и не убойтеся от убивающих тело</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Остерегайтесь же людей: ибо они будут отдавать вас в судилища и в синагогах своих будут бить вас,</span></span>Мф. 10:17</a>, 18, 22, 28). Почему же Он сказал, что сих же вам исперва не рех? Потому что слово сих указывает здесь на нечто отличное от вышесказанного; оно относится к словам: но <i>приидет, или приближается, час, да всяк, иже убиет вы, возмнится службу приносити Богу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Изгонят вас из синагог; даже наступает время, когда всякий, убивающий вас, будет думать, что он тем служит Богу.</span></span>Ин. 16:2</a>), а это предсказание гораздо страшнее прежних всех.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Воспоминание о предсказании Спасителя относительно гонений должно было служить последователям Христовым светлою звездою во время мрака гонений; оно должно было утешать их, подкреплять их в вере, одушевлять их мужеством и твердостию. Спаситель присовокупляет: <b>сих же исперва не рех, яко с вами бех</b>. Хотя и прежде говорил Он о ненависти, которую должны были встретить против себя исповедники имени Его (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=10&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Блаженны изгнанные за правду, ибо их есть Царство Небесное.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Блаженны вы, когда будут поносить вас и гнать и всячески неправедно злословить за Меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Радуйтесь и веселитесь, ибо велика ваша награда на небесах: так гнали и пророков, бывших прежде вас.</span></span>Мф. 5:10-12</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=21&e=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Предаст же брат брата на смерть, и отец - сына; и восстанут дети на родителей, и умертвят их;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> и будете ненавидимы всеми за имя Мое; претерпевший же до конца спасется.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Когда же будут гнать вас в одном городе, бегите в другой. Ибо истинно говорю вам: не успеете обойти городов Израилевых, как приидет Сын Человеческий.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Ученик не выше учителя, и слуга не выше господина своего:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> довольно для ученика, чтобы он был, как учитель его, и для слуги, чтобы он был, как господин его. Если хозяина дома назвали веельзевулом, не тем ли более домашних его?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Итак не бойтесь их, ибо нет ничего сокровенного, что не открылось бы, и тайного, что не было бы узнано.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Что говорю вам в темноте, говорите при свете; и что на ухо слышите, проповедуйте на кровлях.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И не бойтесь убивающих тело, души же не могущих убить; а бойтесь более Того, Кто может и душу и тело погубить в геенне.</span></span>Мф. 10:21-28</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=24&e=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Тогда Иисус сказал ученикам Своим: если кто хочет идти за Мною, отвергнись себя, и возьми крест свой, и следуй за Мною,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> ибо кто хочет душу свою сберечь, тот потеряет ее, а кто потеряет душу свою ради Меня, тот обретет ее;</span></span>Мф. 16:24—25</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Блаженны вы, когда возненавидят вас люди и когда отлучат вас, и будут поносить, и пронесут имя ваше, как бесчестное, за Сына Человеческого.</span></span>Лк. 6:22</a>.): но так ясно, так подробно и в такой силе, Он еще не изображал гонений мира, как теперь изобразил. Дотоле не говорил Он с такою подробностию о причинах ненависти мира против Него и Его учеников. Не говорил о том, что облекут ненависть свою покровом служения Богу. Не указывал, когда откроется эта ненависть. С предсказанием о ненависти мира не соединял обещания Дѵха Утешителя. И все это потому, что личное присутствие Его с учениками ограждало их от искушений и потому не было нужды говорить о них, тем более, что гонения мира должны были открыться с особенною силою только по возвращении Христа на небо.<br />Несомненно для нас заступление Божие, слушатели мои. Как бы ни велика была немощь наша, как бы ни сильна была вражда мира против нас: Дух Утешитель — с нами. Его сила всемощна, Его помощь верна. Аминь.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа. Беседа 19</i></div></div></p>