<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1276">Аммоний Александрийский</a><div>Такова сила нисшествия Святого Духа, что «тогда обнаружится грех согрешивших против Меня». Все те, кто не уверовал во Христа после снисшествия Святого Духа, остались в своих грехах. Не уверовавший в Безгрешного осуждается как грешник.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><br />Аммоний, <i>Фрагменты на Евангелие от Иоанна</i> 538. TLG 2724.003, 538.1-5.<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Таким образом Святой Дух обличает мир о грехе: великими деяниями, совершаемыми во имя Спасителя, Которого мир осудил.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Амвросиаст, <i>Вопросы относительно Ветхого и Нового Завета</i> 89.2 Cl. 0185, 89.2.150.15.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div> А не уверовать до того времени в Меня – непростительный грех.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Вразумит мир о том грехе, что не веруют в Сына Божия. Грех неверия в Сына Божия будет предметом обличения Духа. И Сын Божий обличал в этом грехе (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Если бы Я не пришел и не говорил им, то не имели бы греха; а теперь не имеют извинения во грехе своем.</span></span>Ин. 15:22</a>, 24.). Дух Божии с особенною ясностию раскроет важность сего греха, его влияние на вечную участь человека. Неверие в Сына, Искупителя мира — семя и корень грехов, сущность всех проступков воли. Неверие в Искупителя Сына заключает в себе, как в ядре, и гордость, и небрежение о себе, и все поблажки плоти, и невнимание к достоинству подобных нам, и забвение о Боге. — Ненависть Иудеев к Сыну Божию и к Богу составляла полное раскрытие неверия их, или неверие, дошедшее до крайней степени. Пока грех неверия лежит на душе, спасение для нея невозможно. За что Израиль не взошел в землю обетования? За неверие, отвечает Апостол (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=3&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Итак видим, что они не могли войти за неверие.</span></span>Евр. 3:19</a>,). Неверие в Сына Божия — страшно. Ибо<i> «нет другаго имени под небом, даннаго человекам, которым бы надлежало нам спасаться»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=4&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> ибо нет другого имени под небом, данного человекам, которым надлежало бы нам спастись.</span></span>Деян. 4:12</a>.). И сей-то страх пробуждает Дух обличитель в неверующем мире.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа. Беседа 20</i></div></div></p></div>