<p ><div><b>Изшел еси во спасение людий твоих, спасти помазанныя твоя, вложил еси во главы беззаконных смерть: воздвигл еси узы даже до выи.</b><br />Опять повествует нам как бы о всем домостроительстве вочеловечения Единородного. Он спас оправданных верой, помазанных Духом Святым и сделавшихся причастниками божественного Его естества; а тем, которые не захотели уверовать в Него, допустил погибнуть во грехах своих, о чем Он ясно говорил: аминь глаголю вам, <i>«аще не имете веры, яко аз есмь, умрете во гресех ваших»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Потому Я и сказал вам, что вы умрете во грехах ваших; ибо если не уверуете, что это Я, то умрете во грехах ваших.</span></span>Ин. 8:24</a>). Итак, <b>«изшел»</b>, говорит, как бы некоторый царь, идущий на врагов своих и вооруженный по закону войны. А цель его выступления – спасение своих помазанных, очевидно, помазанных Духом Святым, о которых древле чрез пророков заповедал, говоря: <i>«не прикасайтеся помазанным моим, и во пророцех моих не лукавнуйте»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=130&c=16&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> "Не прикасайтеся к помазанным Моим, и пророкам Моим не делайте зла".</span></span>1 Пар. 16:22</a>), – а беззаконных предать смерти, которую они навлекли на свои собственные головы. Не принявшие оправдывающей веры взяты были в плен. Посему они преданы были нерасторжимым узам и связаны цепями собственных своих прегрешений, и это не отчасти только, но как бы по всему телу, даже до выи. Если же узы называются узами Христа, то никто да не смущается этим, ибо случающееся с кем-нибудь по попущению Бога всегда приписывается Ему; так напр. <i>«или будет зло во граде, еже Господь не сотвори»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Трубит ли в городе труба, - и народ не испугался бы? Бывает ли в городе бедствие, которое не Господь попустил бы?</span></span>Ам. 3:6</a>). Ведь не Сам Он творит зло, напротив, очень часто попущает случаться ему в грешных городах. Если же под узами, о которых здесь говорится, разуметь узы в похвальном смысле, то и в таком случае мы утверждаем, что смерть обрушилась на главы беззаконных. Бог всяческих как бы связывает узами любви приходящих к Нему и оправданных верою, и освященных Духом, в полном соответствии с тем, что сказано устами пророка о потомках Израиля: <i>«аз же связах Ефрема, взях его на мышцу мою,... привлекох я узами любления моего»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=11&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Я Сам приучал Ефрема ходить, носил его на руках Своих, а они не сознавали, что Я врачевал их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Узами человеческими влек Я их, узами любви, и был для них как бы поднимающий ярмо с челюстей их, и ласково подкладывал пищу им.</span></span>Ос. 11:3-4</a>). Под <b>«узами же до выи»</b> здесь разумеется послушание тех, которые преклонили пред Ним выю ума и возложили на себя поистине благое иго нашего Спасителя.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=420&c=3&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=420&c=3&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
