<div><p ><div>Как бы на чей-либо вопрос и на желание узнать, почему он так сильно хочет оставить эту жизнь и <b>«взыти в люди пришелствия своего»</b>, он с великой предусмотрительностью прикрывает осуждение синагоги иудейской и, кажется, оплакивает имеющее случиться в ней бесплодие и различными способами указывает на него, говоря, что она будет подобна смоковнице, на которой не будет никакого плода. Так называл ее и Спаситель, когда говорил о ней в притче: <i>«смоковницу имяше некий в винограде своем всаждену</i>»; а так как она была бесплодна, то сказал, что ее надобно срубить, чтобы она и земли не занимала (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=13&s=6&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И сказал сию притчу: некто имел в винограднике своем посаженную смоковницу, и пришел искать плода на ней, и не нашел;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и сказал виноградарю: вот, я третий год прихожу искать плода на этой смоковнице и не нахожу; сруби ее: на что она и землю занимает?</span></span>Лк. 13:6-7</a>); а некогда пред Иерусалимом Он проклял смоковницу, потому что не нашел на ней плода: <i>отныне,</i> сказал, <i>от тебя не будет плода во век</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=11&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И сказал ей Иисус: отныне да не вкушает никто от тебя плода вовек! И слышали то ученики Его.</span></span>Мк. 11:14</a>). Сравнивает ее и с виноградной лозой, не имеющей гроздьев; ибо она, как говорит пророк Исаия, <i>«виноград Господа Саваофа... человек Иудин, новый сад возлюбленный, ограждением оградих его и окопах,... и создах столп посреде его, и предточилие ископах в нем, и ждах, да сотворит гроздие, и сотвори терние» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=5&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и Он обнес его оградою, и очистил его от камней, и насадил в нем отборные виноградные лозы, и построил башню посреди его, и выкопал в нем точило, и ожидал, что он принесет добрые грозды, а он принес дикие ягоды.</span></span>Ис. 5:2</a>, 7). Посему, как говорит Давид, «<i>озоба и вепрь от дубравы, и уединенный дивий пояде и; низложил оплот его,... и объимают и вси мимоходящии путем»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=79&s=13&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Для чего разрушил Ты ограды ее, так что обрывают ее все, проходящие по пути?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Лесной вепрь подрывает ее, и полевой зверь объедает ее.</span></span>Пс. 79:13-14</a>). Солгало дело маслины, то есть опять синагоги иудейской; ибо таким образом указывает на нее и пророк Иеремия, говоря: <i>«маслину благосенну, красну зраком нарече Господь имя твое, ко гласу обрезания ея: разгореся огнь в ней, велика скорбь на тебе; непотребны быша ветви ея. И Господь сил, иже насади тебе, глаголал есть на тя зло»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=11&s=16&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Зеленеющею маслиною, красующеюся приятными плодами, именовал тебя Господь. А ныне, при шуме сильного смятения, Он воспламенил огонь вокруг нее, и сокрушились ветви ее.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Господь Саваоф, Который насадил тебя, изрек на тебя злое за зло дома Израилева и дома Иудина, которое они причинили себе тем, что подвигли Меня на гнев каждением Ваалу.</span></span>Иер. 11:16-17</a>). Поскольку же, как говорит пророк, <b>«дело его солга»</b> (ибо детоводительствуемые ко Христу чрез закон и пророков не приняли веры), то и она была посечена, пали ветви ее, а те, которые от дикой маслины, то есть из язычников, привились, и сделались общниками корня и тука доброй маслины. Далее сравнивает Израиля с полями, на которых земледелец не заметит ничего необходимого для пропитания. Это может служить ясным доказательством крайнего бесплодия. А что, терпя недостаток в божественных учениках, они подвергнутся крайним страданиям, это он пояснил, присовокупив: <b>«оскудеша овцы от пищи»</b>, то есть, не будут иметь пищи. <b>«И не будет вола при яслех»</b>. Этим указывает на то, что у них совсем не будет священного и избранного рода, то есть потомков колена Левиина, которые, подобно волам уравнивая духовное гумно и удаляя покровы неясности с учения премудрого Моисея, предлагали другим в разумение как бы пшеничное зерно и духовную пищу. Сами же они питались при яслях десятинами и начатками, приносимыми народом в благодарность. Итак, <b>оскудеша от пищи овцы</b>. И волы уже не были при яслях, то есть, вожди и учители других; посему и божественный Павел слова: «<i>не обротиши вола молотяща»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=5&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Ибо Писание говорит: не заграждай рта у вола молотящего; и: трудящийся достоин награды своей.</span></span>1 Тим. 5:18</a>) относит к наставникам, ясно толкуя нам учение, содержащееся в законе. Говорит, что волы оскудели «от исцеления их». Эти слова неясны, но, как мне кажется, они имеют следующее значение. Поскольку по неразумию своему они нисколько не заботились получить исцеление от Христа, хотя Он укрепляет слабого и оправдывает нечестивого, то посему они и оскудели, то есть совсем ослабели и превратились в ничто. Итак, оскорбление Бога есть страшное дело и служит причиной крайнего бесплодия; и будем терпеть недостаток в духовной пище и вследствие этого будем находиться в весьма большом бедствии.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=420&c=3&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=420&c=3&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>