<div><p ><div><b> И сияние его яко свет будет.</b> <br /><br />Что чрез веру очистилище, то есть Христос, приидет, просвещая сущих во тьме, – об этом ясно было возвещено устами святых пророков. Так один из них говорил: <i> «страно Завулоня и земле Нефоалимля, и прочии, населяющие приморскую страну Галилеа языков, людие ходящии во тме видеша свет велий»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=9&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Прежнее время умалило землю Завулонову и землю Неффалимову; но последующее возвеличит приморский путь, Заиорданскую страну, Галилею языческую.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Народ, ходящий во тьме, увидит свет великий; на живущих в стране тени смертной свет воссияет.</span></span>Ис. 9:1-2</a>). Он же: <i> «светися Иерусалиме, прииде бо твой свет, и слава Господня на тебе возсия»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=60&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Восстань, светись, [Иерусалим], ибо пришел свет твой, и слава Господня взошла над тобою.</span></span>Ис. 60:1</a>). И сам Бог засвидетельствовал, так говоря: <i>«Сиона ради не умолчу, и Иерусалима ради не попущу, дóндеже изыдет яко свет правда моя, и спасение мое яко светило разжжется»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=62&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Не умолкну ради Сиона, и ради Иерусалима не успокоюсь, доколе не взойдет, как свет, правда его и спасение его - как горящий светильник.</span></span>Ис. 62:1</a>); ибо правда и спасение его есть Христос, <i> «иже бысть нам премудрость от Бога, правда же и освящение и избавление»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> От Него и вы во Христе Иисусе, Который сделался для нас премудростью от Бога, праведностью и освящением и искуплением,</span></span>1 Кор. 1:30</a>), по Писанию. Итак, нам, как ходящим во тьме, Христос явился светильником, посредством евангельского учения освобождающим нас от того древнего мрака, который внес в наши души враг всех, и не допускал, чтобы мы взирали на действительного и истинного Бога и не видели стези благочестия и жизни. Итак, <i>«сияние»</i>, которое показал нам Христос, <i>«яко свет будет»</i>, то есть не едва заметный и слабый, какой без сомнения был показан чрез Моисея; ибо закон был в загадках и тенях; но как свет чистый и непричастный мраку, и проникающий в ум и сердце, сообщающий нам духовный блеск и вводящий в нас луч чистого ведения.<br /><br /><b>Рози в руках его.</b> <br /><br />В богодухновенном Писании «рог» всегда берется или в смысле царства и могущества, или в смысле гордости, о чем сам блаженный Давид учит, говоря: <i> «рех беззаконнующым, не беззаконнуйте: и согрешающым, не возносите рога. Не воздвизайте на высоту рога вашего и не глаголите на Бога неправду»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=74&s=5&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Говорю безумствующим: "не безумствуйте", и нечестивым: "не поднимайте рога,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> не поднимайте высоко рога вашего, [не] говорите [на Бога] жестоковыйно",</span></span>Пс. 74:5-6</a>); ибо горделиво говорящие суетное, по написанному (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=148&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> огонь и град, снег и туман, бурный ветер, исполняющий слово Его,</span></span>Пс. 148:8</a>), неправду говорят на Бога, извращая правильность учения о Нем, или другим каким-либо образом дерзко поступая против Него. Но рог есть знак могущества, когда говорится о Боге и Отце, открывшем нам Сына. <i> «Воздвиже рог спасения нам»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=69"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">69</span> и воздвиг рог спасения нам в дому Давида, отрока Своего,</span></span>Лк. 1:69</a>). И опять: <i> «рог его вознесется во славе»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=111&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Он расточил, роздал нищим; правда его пребывает во веки; рог его вознесется во славе.</span></span>Пс. 111:9</a>); ибо все славно, что чудесно совершено силою Христовой. Итак, Единородный пришел в подобном нам виде, и что касается плоти и человечества, то Он имел вид свойственной нам слабости, но, как Бог, Он имел в руках все роги, то есть все царства, против всякого могущества противных сил. Когда говорим: <i>«в руках»</i>, то этим выражаем: «во власти». Поэтому в молитвах к Богу мы научились говорить: <i>«в руку Твоею жребии мои»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=30&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> В Твоей руке дни мои; избавь меня от руки врагов моих и от гонителей моих.</span></span>Пс. 30:16</a>). А что Христу подчинена всякая сила дьявольская и так называемые роги, то есть неограниченное владычество нечистых духов над городами и странами (ибо они разделили между собой всю землю) – в этом кто может сомневаться? Ибо одних Он изгнал со властью из людей, другие же приходили и умоляли Его, чтобы Он не повелевал им идти в бездну. Именно так написано у святых евангелистов (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=8&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> И бесы просили Его: если выгонишь нас, то пошли нас в стадо свиней.</span></span>Мф. 8:31</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=5&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И много просили Его, чтобы не высылал их вон из страны той.</span></span>Мк. 5:10</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=8&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> И они просили Иисуса, чтобы не повелел им идти в бездну.</span></span>Лк. 8:31</a>). А что Он лишил владычества над нами и самого начальника нечистых духов, то есть сатану, мы легко увидим это из слов самого Христа: <i>«ныне суд есть миру сему: и князь мира сего изгнан будет вон. И аще аз вознесен буду от земли, вся привлеку к себе»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=31&e=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Ныне суд миру сему; ныне князь мира сего изгнан будет вон.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И когда Я вознесен буду от земли, всех привлеку к Себе.</span></span>Ин. 12:31-32</a>). Итак, хотя Он сделался человеком, но имеет в руках, то есть в своей власти, владычество, или царства, или могущество противных сил. Если же кто захочет понимать это проще в том смысле, что Христос имеет в руках роги, то есть непобедимую и неодолимую силу, легко прободающую каких угодно врагов и беспрепятственно опустошающую и, как бы подобно быку, неудержимо нападающую; то и такое понимание будет также правильно.<br /><br /><b>И положи любовь державну крепости своея.</b> <br /><br />Христос пришел совершить сии два дела: во-первых, уничтожить противников, которые ввели в заблуждение всю вселенную и удалили ее от Создателя Бога, похищая Ему одному подобающую славу и присваивая ее себе самим; во-вторых, возвратить спасение заблудшим и терпевшим поистине безвыходное угнетение. Но что владычество тех прекратилось и совершенно уничтожено, показал, говоря: <i>«рози в руках его»</i>, очевидно, ниспровергающие владычество тех и как бы избодающие гордость. А что Он намерен был возвратить нам спасение, это показывает, говоря: <i>«положи любовь державну крепости своея»</i>. Мы спасены <i> «не от дел праведных, ихже сотворихом мы»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=630&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Он спас нас не по делам праведности, которые бы мы сотворили, а по Своей милости, банею возрождения и обновления Святым Духом,</span></span>Тит. 3:5</a>), не за какие-нибудь доблестные подвиги: <i> «ничтоже бо соверши закон»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=7&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> ибо закон ничего не довел до совершенства; но вводится лучшая надежда, посредством которой мы приближаемся к Богу.</span></span>Евр. 7:19</a>), но по благости Бога и Отца, положившего державную, то есть крепкую и великую за нас любовь Сына. <i>«Тако бо возлюби мир, яко и Сына своего единороднаго дал есть, да всяк веруяй в он не погибнет, но имать живот вечный»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Ибо так возлюбил Бог мир, что отдал Сына Своего Единородного, дабы всякий верующий в Него, не погиб, но имел жизнь вечную.</span></span>Ин. 3:16</a>). Итак, мы спасены любовью Бога и Отца и Его Сына, претерпевшего смерть за нас. Он воскрес, разрушив державу смерти и изгладив грех наш. Посему и говорит: <i> «болши сея любве никтоже имать, да кто душу свою положит за други своя»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Нет больше той любви, как если кто положит душу свою за друзей своих.</span></span>Ин. 15:13</a>). Итак, державна любовь Отца, чрез которую мы избавились от смерти и греха, ничтоже бо соверши закони дьявольского владычества.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=420&c=3&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=420&c=3&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>