<div><p ><div><b>Наляцая налячеши лук твой на скиптры, глаголет Господь.</b><br />Спасение же коней или конницы означает, что не напрасно они совершали бег, но чтобы спасти города, страны и народы, в то время как Христос ниспровергает владычество демонов, которые, так сказать, разделили между собой всю землю, подчиняя своей воле ее обитателей. А так как древнее владычество демонов падет, то справедливо поэтому говорит: «<b>наляцая налячеши на скиптр»</b>; ибо Он устремится, как я сказал недавно, не на реки или моря, напротив, ниспровергнет скиптры демонов.<br /><br /><b>Реками* разсядется земля.</b><br />Опять упоминает о делах Спасителя, и к другим народам, против которых напрягается лук или будет направлен, прибавится «земля рек», под которой, может быть, разумеет вавилонскую страну, ибо тогда она была в средине рек, – чтобы под сим образом врагов чувственных указать на множество врагов духовных и невидимых, против которых борются святые. Слово пророков всегда прикровенно. Итак, срединой рек обозначается земля вавилонская, а чрез нее прикровенно толпа демонов. Или, может быть, пророческое слово намекает нам и на нечто другое. Кажется, землею рек называет Иудею ради того, что в ней было очень много пророков, наподобие рек орошающих народ и как бы напаивающих божественными потоками. О них, думаю, говорит и блаженный Давид: «<i>реки восплещут рукою вкупе</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=97&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> да рукоплещут реки, да ликуют вместе горы</span></span>Пс. 97:8</a>), и Бог устами Исаии: «возблагословят мя зверие селнии, сирини и дщери струфовы: яко дах в пустыни воду и реки в безводней, напоити род мой избранный, люди моя, яже снабдех, добродетели моя поведати» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=43&s=20&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Полевые звери прославят Меня, шакалы и страусы, потому что Я в пустынях дам воду, реки в сухой степи, чтобы поить избранный народ Мой.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Этот народ Я образовал для Себя; он будет возвещать славу Мою.</span></span>Ис. 43:20-21</a>); ибо Господь наш Иисус Христос назван источником сладости (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=35&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> насыщаются от тука дома Твоего, и из потока сладостей Твоих Ты напояешь их,</span></span>Пс. 35:9</a>), и поистине Он таков. Он же есть и река, как негде о Себе Он сказал устами святых: «<i>се, аз укланяю на ня аки реку мира, и аки поток наводняемый славу языков</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=66&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ибо так говорит Господь: вот, Я направляю к нему мир как реку, и богатство народов - как разливающийся поток для наслаждения вашего; на руках будут носить вас и на коленях ласкать.</span></span>Ис. 66:12</a>), и устами Давида сказано: «<i>речная устремления веселят град Божий</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=45&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Речные потоки веселят град Божий, святое жилище Всевышнего.</span></span>Пс. 45:5</a>). Нет препятствий по сходству с Ним и самих святых называть реками, как сообразных с Ним духовно. Как Сам Он есть свет истинный (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Опять говорил Иисус к народу и сказал им: Я свет миру; кто последует за Мною, тот не будет ходить во тьме, но будет иметь свет жизни.</span></span>Ин. 8:12</a>), и святым апостолам сказал: <i>«вы есте свет мирови»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Вы - свет мира. Не может укрыться город, стоящий на верху горы.</span></span>Мф. 5:14</a>); так Сам Он, будучи и рекою, и водою живою, и святым дарует право прославляться тем же самым. Итак, земля рек духовных, то есть Иудея, не желающая пить воду живую и не принимающая слова святых пророков, ни даже слова самого Моисея, «<i>аще быша веровали Моисеови, веровали</i>» быша и Христу: <i>«о Нем бо той писа</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Ибо если бы вы верили Моисею, то поверили бы и Мне, потому что он писал о Мне.</span></span>Ин. 5:46</a>), «разсядется», то есть будет терпеть жажду, ибо расседается земля жаждущая. Итак, пророк удивляется и как бы с состраданием говорит: имевшая древле многие реки и великое изобилие источников, будет землей жаждущей и неорошенною. <br /> Евр.: «потоками Ты разсек землю».</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=420&c=3&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=420&c=3&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>