<p ><div>Внимательнее же замечай вид домостроительства, превосходно начертанный, как бы в прообразе, в двоице братьев, происшедших от Исаака, в Исаве, говорю, и Иакове. Божественному Аврааму было так сказано от Бога: «<i>ибо в Исааке наречется тебе семя</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=21&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Но Бог сказал Аврааму: не огорчайся ради отрока и рабыни твоей; во всем, что скажет тебе Сарра, слушайся голоса ее, ибо в Исааке наречется тебе семя;</span></span>Быт. 21:12</a>). Истолковывая сие изречение, наученный в законе Павел говорит: «<i>Но Аврааму даны были обетования и семени его. Не сказано: и потомкам, как бы о многих, но как об одном: и семени твоему, которое есть Христос</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Но Аврааму даны были обетования и семени его. Не сказано: и потомкам, как бы о многих, но как об одном: и семени твоему, которое есть Христос.</span></span>Гал. 3:16</a>). Итак, во Христе исполняется обетованное и как бы во образ и предызображение его полагается Исаак. Имя же сие толкуется, как «<i>радость и веселие</i>». И Христа божественный Давид именовал радостью, говоря как бы от лица жаждущих спасения, которое чрез Него происходит: «<i>окружаешь меня радостями избавления</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=31&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ты покров мой: Ты охраняешь меня от скорби, окружаешь меня радостями избавления.</span></span>Пс. 31:7</a>). Ибо во Христе мы избегли от нападений жаждущих убийства; в Нем мы, верующие, попрали скорпионов и змиев и наступили «<i>на аспида и василиска</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=90&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> на аспида и василиска наступишь; попирать будешь льва и дракона.</span></span>Пс. 90:13</a>). А что Христос в Божественных Писаниях наименован веселием, в этом убедит нас пророческое слово, которое говорит так: и «<i>Господь Бог проявит правду и славу пред всеми народами</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=61&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ибо, как земля производит растения свои, и как сад произращает посеянное в нем, так Господь Бог проявит правду и славу пред всеми народами.</span></span>Ис. 61:11</a>). Ибо Еммануил не для одних только израильтян, но и для живущих по всей вселенной племен и народов соделался «<i>правдою и веселием</i>». В Нем мы оправданы и устранили от себя бесславие древнего проклятия. Мы облеклись как бы в веселие и радость, избавившись от смерти и греха и получив всевозможные блага свыше и от Бога. Посему мы и научены славословить, говоря: «<i>Радостью буду радоваться о Господе, возвеселится душа моя о Боге моем; ибо Он облек меня в ризы спасения, одеждою правды одел меня</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=61&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Радостью буду радоваться о Господе, возвеселится душа моя о Боге моем; ибо Он облек меня в ризы спасения, одеждою правды одел меня, как на жениха возложил венец и, как невесту, украсил убранством.</span></span>Ис. 61:10</a>). А какая это одежда веселия, сие уяснит священнейший Павел, говоря: «<i>все вы, во Христа крестившиеся, во Христа облеклись</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> все вы, во Христа крестившиеся, во Христа облеклись.</span></span>Гал. 3:27</a>). И еще: «<i>облекитесь в Господа нашего Иисуса Христа, и попечения о плоти не превращайте в похоти</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=13&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> но облекитесь в Господа нашего Иисуса Христа, и попечения о плоти не превращайте в похоти.</span></span>Рим. 13:14</a>). Итак, с великою пользою принят в нашем рассуждении Исаак в значении веселия, как прообраз Христа.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Глафиры, или объяснения избранных мест из Пятикнижия Моисея. На Бытие. О Исаве и Иакове, что они служили образами двух народов, – Израиля и того, который произошел чрез веру во Христа</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=24&v=67">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=25&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
