<p ><div>Теперь же, идя путем и других соображений, скажем о них что возможно; потому что и самый образ жизни может служить указанием на расположение того и другого. Юноши были одинакового возраста, но не одинакового настроения и не сходны в намерениях Исав любил проводить жизнь в полях и на охоте; а другой был человек гражданственный, то есть легко доступный и общительный, бесхитростный, и живший в доме.<br /> Итак, если мы с нравами сих юношей точно сравним с одной стороны мрак иудейской жизни, а с другой – чистоту и свободное благородство общества из язычников, то мы скажем справедливо. Ибо Израиль был дикий, имевший ум приверженный к земному, был горд и войнолюбив, и весьма склонен к скверноубийству, подобно тому как и дикий, и убивавший зверей на охоте Исав. Так и пророческое слово взывает против них, что они «<i>ставят ловушки и уловляют людей</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=5&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Ибо между народом Моим находятся нечестивые: сторожат, как птицеловы, припадают к земле, ставят ловушки и уловляют людей.</span></span>Иер. 5:26</a>). А Сам Христос говорит о них, что «<i>ибо они без вины скрыли для меня яму – сеть свою, без вины выкопали ее для души моей. Да придет на него гибель неожиданная, и сеть его, которую он скрыл для меня, да уловит его самого</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=34&s=7&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> ибо они без вины скрыли для меня яму - сеть свою, без вины выкопали [<i>ее</i>] для души моей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Да придет на него гибель неожиданная, и сеть его, которую он скрыл [<i>для меня</i>], да уловит его самого; да впадет в нее на погибель.</span></span>Пс. 34:7-8</a>). Ибо они послали некоторых из фарисеев вместе с так называемыми иродианами (это были сборщики податей), искушая Его и говоря: «<i>позволительно ли нам давать подать кесарю, или нет?</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=20&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> позволительно ли нам давать подать кесарю, или нет?</span></span>Лк. 20:22</a>) сн.: (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> итак скажи нам: как Тебе кажется? позволительно ли давать подать кесарю, или нет?</span></span>Мф. 22:17</a>.) Таким образом и Израиль был подлинно ловец. А народ новый и верующий, подобно тому как и божественный Иаков, есть народ гражданственный и привязанный к домашнему очагу, кроткий и спокойный, простой и не лукавый, <b>«живущим в шатрах»</b>, как написано. Ибо истинно можно сказать, что кротчайшее общество оправданных верою как бы записалось в какой славный и благоустроенный город – в Церковь, и в доме, крепко утвержденном и непоколебимом при всех искушениях, основало жительство во Христе и жизнь свою. И ум у верующих простой и от всякого двоедушия свободный. Для них очень ненавистно являться притворными в мысли и образе жизни. И о них, как я думаю, говорит в одном месте божественный Давид: Господь «<i>одиноких вводит в дом</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=67&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Бог одиноких вводит в дом, освобождает узников от оков, а непокорные остаются в знойной пустыне.</span></span>Пс. 67:7</a>). А единомысленным и является простой во Христе, который и в доме вселяется, тогда как к Израилю некто из святых пророков взывал: «<i>от долгого пути твоего утомлялась</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=57&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> От долгого пути твоего утомлялась, но не говорила: "надежда потеряна!"; все еще находила живость в руке твоей, и потому не чувствовала ослабления.</span></span>Ис. 57:10</a>). Итак, те, которые во Христе, как бы домом живут жительством и жизнью в святости и освящении. Такой жизнью они украшаются как бы каким венцом, надетым на голову, и такой образ жизни считают за благоденствие. Поэтому-то и говорят они в одном случае так: «<i>Возрадовался я, когда сказали мне: `пойдем в дом Господень`</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=121&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Песнь восхождения. Давида. Возрадовался я, когда сказали мне: "пойдем в дом Господень".</span></span>Пс. 121:1</a>), а в другом: «<i>одного просил я у Господа, того только ищу</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=26&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Одного просил я у Господа, того только ищу, чтобы пребывать мне в доме Господнем во все дни жизни моей, созерцать красоту Господню и посещать [святый] храм Его,</span></span>Пс. 26:4</a>). В чем же состоит просьба и какая милость ожидается? – «<i>чтобы пребывать мне в доме Господнем во все дни жизни моей, созерцать красоту Господню и посещать... храм Его</i>» (там же). Слышишь ли, как в значении славной и избранной милости полагает то, чтобы жить в доме Божием и проводить время во дворах Божественных? Обитание же сие разумеется не телесное, а скорее состоящее как бы в утверждении ума и добродетельной жизни. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Глафиры, или объяснения избранных мест из Пятикнижия Моисея. На Бытие. О Исаве и Иакове, что они служили образами двух народов, – Израиля и того, который произошел чрез веру во Христа</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=25&v=26">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=25&v=28">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
