<p ><div>Тот был невоздержен в плотских похотях, предпочитал превосходнейшие из преимуществ своих самому малозначительному и необходимое променял на ничтожное и дешевое; а этот был ненасытным любителем наилучшего и искал того, чрез что мог бы быть во всех отношениях славным. Он купил первородство, между тем как Исав отверг его и беспечно предпочел собственным достоинствам насыщение чрева. Поэтому-то названо и имя ему Едом, то есть «<i>земной</i>». Ибо ясным обличением духа поистине земного и низкого служит то, что он не обратил внимание на славу, ему принадлежащую, и совершенно ни во что вменил достоинство первородства, а напротив предпочел сему, как лучшее и превосходнейшее, привременное удовольствие и минутному наслаждению отдал большую честь, хотя оно и с ущербом было сопряжено. Потому и божественный Павел по справедливости называл блудодеем и сквернителем решившегося жить столь постыдно, представляя Исава как бы некоторым прообразом унизившихся до такого непотребства, и тяжкому обвинению подвергает необузданность в похотях, очевидно плотских и земных, говоря: «<i>чтобы не было между вами какого блудника, или нечестивца, который бы, как Исав, за одну снедь отказался от своего первородства</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=12&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> чтобы не было <i>между вами</i> какого блудника, или нечестивца, который бы, как Исав, за одну снедь отказался от своего первородства.</span></span>Евр. 12:16</a>). <br />Так был в славе у Бога первородный Израиль, но только не до конца соблюл принадлежавшую ему по первородству честь. Он как бы уступил свое первородство народу новому и после него вышедшему, то есть из среды язычников, весьма сильно уклонившись к плотскому и мирскому. Поэтому и случилось то, что читается в евангельских притчах: «<i>сделал царь брачный пир для сына своего</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Царство Небесное подобно человеку царю, который сделал брачный пир для сына своего</span></span>Мф. 22:2</a>). Затем явились звавшие на вечерю, возвещая приглашенным на нее слова Бога: «<i>вот, я приготовил обед мой, тельцы мои и что откормлено, заколото, и всё готово; приходите на брачный пир. Но они, пренебрегши</i>», сказано (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=4&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Опять послал других рабов, сказав: скажите званым: вот, я приготовил обед мой, тельцы мои и что откормлено, заколото, и всё готово; приходите на брачный пир.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Но они, пренебрегши то, пошли, кто на поле свое, а кто на торговлю свою;</span></span>Мф. 22:4-5</a>). Но у каждого был какой-либо предлог к отказу. Один говорит: «<i>я женился и потому не могу придти</i>»; другой же: «<i>я купил землю и мне нужно пойти посмотреть ее</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=14&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Третий сказал: я женился и потому не могу придти.</span></span>Лк. 14:20</a>, 18). Из этого видишь, как они подражали Исаву, предпочитая славе от Бога пользование привременным и плотским и едва не предлагая другим получить их первородство. Ибо тотчас вместо тех призваны были уверовавшие из язычников и восхитили долженствовавшую принадлежать Израилю славу, а также и благословение по причине своей готовности к послушанию, по причине легкости и быстроты в исполнении того, что угодно Богу. Для нас может быть и этого свидетелем божественный Давид, так говорящий о них: «<i>Господи! Ты слышишь желания смиренных; укрепи сердце их; открой ухо Твое</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=9&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Господи! Ты слышишь желания смиренных; укрепи сердце их; открой ухо Твое,</span></span>Пс. 9:38</a>); потому что всегда более готов к благопокорливости народ верующий, хотя израильтяне и наперед получили наставление в законе. Но если общество язычников и немоществовало недостатком Божественного научения, однако оно было более восприимчиво к вере и с большей готовностью обращало слух свой к заповедям Христа, о чем Он Сам свидетельствует, говоря устами Псалмопевца: «<i>народ, которого я не знал, служит мне; по одному слуху о мне повинуются мне</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=17&s=44&e=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Ты избавил меня от мятежа народа, поставил меня главою иноплеменников; народ, которого я не знал, служит мне;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> по одному слуху о мне повинуются мне; иноплеменники ласкательствуют предо мною;</span></span>Пс. 17:44-45</a>). О Израиле же, как уже впадшем в отчуждение и еще не хотевшем ходить прямо, но как бы изувечившем голени разума, говорит: «<i>иноплеменники ласкательствуют предо мною; иноплеменники бледнеют и трепещут в укреплениях своих</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=17&s=45&e=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> по одному слуху о мне повинуются мне; иноплеменники ласкательствуют предо мною;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> иноплеменники бледнеют и трепещут в укреплениях своих.</span></span>Пс. 17:45-46</a>). Правыми и не заставляющими блуждать стезями, приводящими ко Христу называются наставление посредством закона и предсказания святых пророков. Когда же они достигли конца закона и пророков, то есть Христа, то охромели по неразумению, а не по здравому разуму, дерзко поступив с Ним, и дерзнув предать смерти Началовождя жизни. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Глафиры, или объяснения избранных мест из Пятикнижия Моисея. На Бытие. О Исаве и Иакове, что они служили образами двух народов, – Израиля и того, который произошел чрез веру во Христа</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=25&v=28">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=27&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
