<div><p ><div>См. комм. к <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Блаженны вы, когда возненавидят вас люди и когда отлучат вас, и будут поносить, и пронесут имя ваше, как бесчестное, за Сына Человеческого.</span></span>Лк. 6:22</a> <br />* * *<br />1. Недавно упомянув о фарисее и мытаре и снарядив словом две колесницы из добродетели и зла, мы показали, сколько в смиренномудрии выгоды, а в гордости сколько вреда. Эта, будучи сопряжена даже с праведностью, постами и десятинами, отстала; а та, будучи сопряжена даже с грехом, упредила колесницу фарисея, хотя имела и худого возницу. И в самом деле, что хуже мытаря? Но так как он сокрушил свою душу и назвал себя грешником, каков он и был, то превзошел фарисея, который мог указать на свои посты и десятины и был свободен от всякого зла. Отчего и почему? Потому что, хотя он и свободен был от жадности и грабежа, но мать всех зол – тщеславие и гордость – была вкоренена в душе его. Поэтому и Павел предлагает такое увещание: «<i>каждый да испытывает свое дело, и тогда будет иметь похвалу только в себе, а не в другом» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=6&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Каждый да испытывает свое дело, и тогда будет иметь похвалу только в себе, а не в другом,</span></span>Гал. 6:4</a>). А он стал осуждать всю вселенную и назвал себя лучшим всех людей. Если бы он поставил себя выше только десяти или пяти, или двух, или одного человека, и это было бы невыносимо; но он не только предпочел самого себя вселенной, а еще осуждал всех. Поэтому он и отстал во время бега. Как корабль, прошедши бесчисленное множество волн и избежав много бурь, потом при самом входе в пристань, ударившись о какую-нибудь скалу, теряет все находящиеся в нем сокровища, так точно и этот фарисей, выдержавший труды поста и остальных добродетелей, но не овладевший языком, потерпел тяжкое кораблекрушение в самой пристани. С молитвы, от которой должно было получить пользу, выйти, напротив, с таким вредом для себя, значит не что иное, как потерпеть кораблекрушение в пристани.<br />2. Итак, зная это, возлюбленные, хотя бы мы взошли на самую вершину добродетели, будем считать себя последними из всех, научившись, что гордость может низвергнуть невнимательного и с самих небес, а смиренномудрие может из самой бездны грехов поднять на высоту умеющего быть умеренным. Эта поставила мытаря впереди фарисея; а та – говорю о безумии и гордости – превзошла силу бестелесного диавола; смиренномудрие же и сознание собственных грехов ввело в рай разбойника прежде апостолов. Если же признающее свои грехи доставляют себе такое дерзновение, то сознающие в себе много доброго и, однако, смиряющие свою душу каких не приготовят себе венцов? Если грех, будучи соединен со смиренномудрием, совершает течение с такою легкостью, что превосходит и упреждает праведность, соединенную с гордостью, то, если ты свяжешь его с праведностью, куда не достигнет он, сколько не пройдет небес? Он конечно предстанет пред самый престол Божий, среди ангелов, с великим дерзновением. Опять, если гордость, будучи сопряжена с праведностью, избытком и тяжестью своего зла была в состоянии низложить ее дерзновение, то, будучи соединена с грехом, в какую геенну не может она низвергнуть одержимого ею?<br /> Говорю это не для того, чтобы мы не заботились о праведности, но чтобы избегали гордости; не для того, чтобы мы грешили, но чтобы были умеренны. Смиренномудрие есть основание нашего любомудрия. Хотя бы кто бесчисленное сверху построил – милостыню ли, молитвы ли, пост ли, всякую ли добродетель, но если в основание предварительно не положил этого, то все будет строиться тщетно и напрасно и легко разрушится, подобно зданию, построенному на песке. Ничего нет, ничего из наших правых дел, что не нуждалось бы в нем; нет ни одного, которое могло бы устоять без него. Укажешь ли на целомудрие, девство, презрение денег, или на что другое, – все нечисто, обременено проклятием и отвратительно, если нет смирения. Итак, будем всюду им начинать, в словах, в делах, в мыслях, и созидать все с ним.<br />3. Но довольно сказано о смиренномудрии, не по достоинству этой добродетели, – никто не может воспеть ее по достоинству, – но для вразумления вашей любви. Я хорошо знаю, что вы и после немногого сказанного с великим усердием будете привлекать к себе эту добродетель.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседа против тех, которые злоупотребляют апостольским изречением: «Как бы ни проповедали Христа, притворно или искренно» (Флп.1:18), и о смирении</span></div><br />***<br />Что же на это человеколюбивый Судия, щедрый наградитель совершающих путь покаяния? И похвальбу фарисея Он обуздал, и покаянием мытаря был тронут. После того как первый из них словами своими как бы сильными ветрами отряс плод души, а второй, уничижив самого себя, не встретил другого обвинителя, каждый из них получил по достоинству свое. В самом деле, сделавшегося своим собственным обвинителем Господь отпустил свободным от осуждения, а фарисей, выставивший на вид свои добродетели, оказался беднее мытаря. С обоими совершился поворот: у одного бедность сменилась богатством, другой от богатства ниспал к бедности. В самом деле, что говорит Господь? Аминь <b>«сказываю вам, что сей пошел оправданным в дом свой более, нежели тот»</b>. О, какое зло — недуг гордости! Фарисей вошел в храм богатым, как бы увенчанным цветами добродетелей; вместе с ним вошел мытарь, лишенный всякого оправдания. Но последний, благовременно смирив себя, был возвышен, а тот, возвысивший себя на неподобающую высоту, претерпел постыдное разоблачение. Как полезно было бы ему вспомнить забытые им наставления! Как полезно было бы прислушаться к этому пророческому голосу: <i>«Смиритесь пред Господом, и вознесет вас»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=4&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Смиритесь пред Господом, и вознесет вас.</span></span>Иак. 4:10</a>)! Как полезно было бы для него во время удержать язык и сохранить богатство, приобретенное многими трудами! В одно ведь несчастное мгновение утратил он те добродетели, на стяжание которых потребовалось немало времени. Может быть не слышал фарисей написанного, что<i> «мерзость пред Господом всякий надменный сердцем»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=16&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Мерзость пред Господом всякий надменный сердцем; можно поручиться, что он не останется ненаказанным.</span></span>Притч. 16:5</a>)? Не знал этих прекрасных слов: <i>«пусть левая рука твоя не знает, что делает правая»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> У тебя же, когда творишь милостыню, пусть левая рука твоя не знает, что делает правая,</span></span>Мф. 6:3</a>)? Наверное знал он и то и другое, но сила тщеславия взяла в нем верх. Постараемся же приобрести смирение мытаря и облегчим себе бремя тяготеющих на нас грехов; возненавидим гордость, которою фарисей погубил богатство добродетелей. Будем помнить, что<i> «Бог гордым противится, а смиренным дает благодать»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=4&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Но тем большую дает благодать; посему и сказано: Бог гордым противится, а смиренным дает благодать.</span></span>Иак. 4:6</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=670&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Также и младшие, повинуйтесь пастырям; все же, подчиняясь друг другу, облекитесь смиренномудрием, потому что Бог гордым противится, а смиренным дает благодать.</span></span>1 Пет. 5:5</a>). Ему слава и держава во веки веков. Аминь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Слово о мытаре и фарисее. Творения, приписываемые св. Иоанну Златоусту, и отнесенные в издании Миня к разряду Spuria.</i></span></div><br />* * *<br />Так как первый своими сло­вами, как бы сильными ветрами, сорвал плод души своей, а второй, сокрушившись в себе самом, не ждал уже другого обвинителя, то Он и воздал каждому по достоинству. Мытаря, сделавшегося своим собственным обличителем, Он отпустил свободным от осуждения, а фарисея, выставившего на показ свои добродетели, объявил беднейшим сравнительно с мытарем. Для того и для другого соответ­ствующий способ воздаяния: у одного богатство становится причиной обеднения, у другого бедность удаляется из богатства. Что именно го­ворит Владыка? <b>«Сказываю вам, что сей пошел оправданным в дом свой более, нежели тот».</b> О, как злокачественна болезнь превозношения! Фарисей вошел с разубранными волосами, увенчан­ный добродетелями, как цветами. Ему сопутствовал мытарь, лишен­ный всякой (показной) защиты. Один, смирив себя, с легкостью был возвышен; другой, взгромоздив себя на неподобающую высоту, подпал смешному обнажению. Не лучше ли было говорить скромным голосом? Не лучше ли было послушать пророческого слова:<i> «смиритесь пред Господом, и вознесет вас»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=4&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Смиритесь пред Господом, и вознесет вас.</span></span>Иак. 4:10</a>)? Не более ли полезно было бы удержать язык, и сохранить богатство, которое он приобретал с ве­ликими усилиями? Ведь те добродетели, какие он собрал в течение довольного времени, он рассеял одной своей речью. Не слыхал, должно быть, фарисей в Писании, что <i>«Мерзость пред Господом всякий надменный сердцем» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=16&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Мерзость пред Господом всякий надменный сердцем; можно поручиться, что он не останется ненаказанным.</span></span>Притч. 16:5</a>), не постиг прекрасного изречения: <i>«пусть левая рука твоя не знает, что делает правая»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> У тебя же, когда творишь милостыню, пусть левая рука твоя не знает, что делает правая,</span></span>Мф. 6:3</a>). А может быть, знал и то, и другое, но был побежден тщеславием. Итак, приобретем смирение мытаря и оттолкнем тяжесть прегрешений, а гордость, благодаря которой фарисей потерял богатство добродетелей, возненавидим, потому что «Господь гордым противится, смиренным же дает благодать» (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=3&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Если над кощунниками Он посмевается, то смиренным дает благодать.</span></span>Притч. 3:34</a>). Ему слава и держава, ныне и присно, и во веки веков. Аминь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>На мытаря и фарисея. Творения, приписываемые св. Иоанну Златоусту, и отнесенные в издании Миня к разряду Spuria.</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=18&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=18&v=34">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>