<div><p ><div>Великое оружие - молитва, если она совершается с надлежащими мыслями. Чтобы тебе уразуметь её силу, обрати внимание на следующее: непрестанная молитва преодолела безстыдство, несправедливость, жестокость и грубость: <i>"слышите" - сказал (Господь), - "что говорит судья неправедный</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=18&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И сказал Господь: слышите, что говорит судья неправедный?</span></span>Лк. 18:6</a>)... Будем же прилежны в молитве; она представляет великое оружие, если совершается усердно, без тщеславия, от искреннего сердца.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседа 27 на Послание к Евреям</span></div><br />***<br />Бог медлит исполнить наши прошения не потому, чтобы отвергал их, но потому, что хочет научить нас усердию (к молитве) и постоянно привлекать нас к Себе. Так и чадолюбивый отец, будучи и часто упрашиваем сыном, не исполняет просьбы его не потому, чтобы не хотел дать, но чтобы через это побудить сына к усерднейшему прощению. Зная это, не будем никогда отчаиваться, и не перестанем приступать (к Богу) и возносить к Нему усердные молитвы. В самом деле, если усердная просьба женщины подействовала на того жестокого, бесчеловечного и не боявшегося Бога судью, и заставила его оказать ей защиту, то мы ли, если только захотим подражать этой женщине, не расположим оказать нам помощь нашего милосердного и человеколюбивого Господа, который по благоутробию Своему хочет устроить наше спасение? Итак, научимся неотступно и постоянно прилежать к молитве, и днем и ночью, и особенно ночью, когда никто не смущает, когда ум спокоен, когда великая тишина и нет никакого волнения в доме, никто не препятствует нам заняться молитвой и не отвлекает от нее, когда возбужденная душа может обстоятельно высказать все Врачу душ.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседы (гомилии) на Бытие, 30</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=17&v=26">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=18&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>