<p ><div>«<b>Господь часть достояния Моего и чаши Моея</b>». <br />Надлежит припомнить сказанное во втором псалме; ибо и там Отец изрек Ему также по Его человечеству: «<i>проси от Мене, и дам Ти языки достояние Твое, и одержание Твое концы земли</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> проси у Меня, и дам народы в наследие Тебе и пределы земли во владение Тебе;</span></span>Пс. 2:8</a>), и в Священном Евангелии о священных Апостолах сказал Он Отцу Своему: «<i>Отче, их же дал еси Мне, Твои беша, и Мне их дал еси: и никтоже от них погибе, токмо сын погибельный</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Я открыл имя Твое человекам, которых Ты дал Мне от мира; они были Твои, и Ты дал их Мне, и они сохранили слово Твое.</span></span>Ин. 17:6</a>, 12). Но как здесь говорит по человечеству, умоляя даровать Ему; так в другом месте показывает, что Он Владыка всех. Ибо говорит: «<i>овцы Моя гласа Моего слушают, и Аз знаю их: и по Мне грядут, и Аз живот вечный дам им</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=27&e=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Овцы Мои слушаются голоса Моего, и Я знаю их; и они идут за Мною.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И Я даю им жизнь вечную, и не погибнут вовек; и никто не похитит их из руки Моей.</span></span>Ин. 10:27—28</a>); и еще: «<i>и ины овцы имам, яже не суть от двора сего: и тыя Ми подобает привести, и глас Мой услышат: и будет едино стадо, и един Пастырь</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Есть у Меня и другие овцы, которые не сего двора, и тех надлежит Мне привести: и они услышат голос Мой, и будет одно стадо и один Пастырь.</span></span>Ин. 10:16</a>). И в настоящем псалме говорит также по человечеству: «<i>Господь часть достояния Моего и чаши Моея</i>», называя достоянием воцарение над язычниками, а чашею — смерть, какую претерпел за нас. Ибо так сказал и в Священном Евангелии: «<i>Отче, аще возможно есть, да мимоидет от Мене чаша сия</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> И, отойдя немного, пал на лице Свое, молился и говорил: Отче Мой! если возможно, да минует Меня чаша сия; впрочем не как Я хочу, но как Ты.</span></span>Мф. 26:39</a>). <br /> «<b>Ты еси устрояяй достояние Мое Мне</b>».<br /> Не сказал: «даяй», но: «<i>устрояяй достояние Мое</i>». Поелику человек, едва только был создан, получил власть над всем и имел жизнь безсмертную, но по преступлении лишился того и другаго, и владычества и жизни; то Владыка по человечеству приносит прошение за род человеческий, умоляя возвратить ему прежнюю жизнь и прежнее владычество. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=15&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=15&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
