<div><p ><div> Вопрос 57. Почему об Езекии и об Иосии писатель сказал одно и то же, а именно: подобен ему не бысть пред ним царь, и по нем не воста подобен ему (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=23&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Подобного ему не было царя прежде его, который обратился бы к Господу всем сердцем своим, и всею душею своею, и всеми силами своими, по всему закону Моисееву; и после него не восстал подобный ему.</span></span>4 Цар. 23:25</a>; ср. <a href="/bible-index/bible/?b=120&c=18&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> На Господа Бога Израилева уповал он; и такого, как он, не бывало между всеми царями Иудейскими и после него и прежде него.</span></span>4 Цар. 18:5</a>)?<br /><br />Не Езекию с Иосиею и не Иосию с Езекиею сравнивал писатель, но с другими царями, которые почитались благочестивыми: с Асою, с Иосафатом, с Иоафамом, – приведя в сравнение того и другого, признал их лучшими. А если кто обращает внимание на один буквальный смысл, то окажется, что и Езекия, и Иосия превосходили и Давида, когда о том и о другом сказано, что «подобен ему не бысть пред ним царь». Но очевидно, что писатель Езекию не предпочел Давиду и Иосию не признал лучшим Езекии и Давида, но сравнил их с другими благочестивыми царями. А если бы кто предположил, что Езекия укорен за высокомерие, потому что сокровища свои показал вавилонским послам, то увидит, что и Иосия не во всем свободен от вины. Ибо, когда фараон Нехао ополчился против ассириян, Иосия старался помогать ассириянам и, как извещает книга Паралипоменон, фараон сказал ему: «<i>что мне и тебе, царю Иудин? не противу тебе днесь иду воевати, но на место брани моея; и Бог рече потщатися мне; внемли ты о Бозе, Иже со мною, да не убиет тя. И не возврати Иосиа лица своего от него, но ратовати его укрепися, ниже послуша словес фараона Нехао, яже от уст Господних, но иде, да воюет на поли Магеддо. И устрелиша стрельцы фараоновы в царя Иосию. И рече царь отроком своим: изведите мене, яко изнемогох зело</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=140&c=35&s=21&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И послал к нему <i>Нехао</i> послов сказать: что мне и тебе, царь Иудейский? Не против тебя теперь <i>иду я</i>, но туда, где у меня война. И Бог повелел мне поспешать; не противься Богу, Который со мною, чтоб Он не погубил тебя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Но Иосия не отстранился от него, а приготовился, чтобы сразиться с ним, и не послушал слов Нехао от лица Божия и выступил на сражение на равнину Мегиддо.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И выстрелили стрельцы в царя Иосию, и сказал царь слугам своим: уведите меня, потому что я тяжело ранен.</span></span>2 Пар. 35:21-23</a>). А Ездра говорит так: «<i>и посла царь Египетский к Иосии, глаголя: что мне и тебе есть, царю Иудин? несмь на тя послан от Господа Бога, на Евфрат бо брань моя есть; и ныне Господь со мною поспешаяй есть, отступи и не сопротивляйся Господеви. И не возвратися Иосиа на колесницу свою, но ратовати его усиловашеся, не внемля словесем Иеремии пророка от уст Господних; но постави противу его брань на поли с неправдою</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=165&c=1&s=26&e=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Царь Египетский послал к нему сказать: что мне и тебе, царь Иудейский?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Не против тебя послан я от Господа Бога; война моя на Евфрате, и ныне Господь со мною, и Господь побуждает меня; отступи и не противься Господу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Но не возвратился Иосия на свою колесницу, а решился воевать с ним, не вняв словам Иеремии пророка из уст Господа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> И вступил с ним в сражение на поле Мегиддо. И сошлись начальствующие к царю Иосии.</span></span>2 Езд. 1:26-29</a>). Посему писатель не сравнивает их между собою и не ставит одного выше другого. Так разуметь слова его есть признак крайнего неразумия; напротив того, приводит их в сравнение с другими царями. События при Иоахиме, Иоакиме, Иехонии и Седекии пространнее описал божественный Иеремия, и книгу ту, по благодати Божией, истолковали мы всю. Посему почитаю напрасным делом то же самое повторять в другой раз. Иоахима же, сына Иоакимова, божественный Иеремия называет Иехониею, а книга Паралипоменон – Иоакимом. Его-то Евилмеродах, освободив из темницы, содержал в одном с собою доме и питал со своей трапезы (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=25&s=27&e=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> В тридцать седьмой год переселения Иехонии, царя Иудейского, в двенадцатый месяц, в двадцать седьмой день месяца, Евилмеродах, царь Вавилонский, в год своего воцарения, вывел Иехонию, царя Иудейского, из дома темничного</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> и говорил с ним дружелюбно, и поставил престол его выше престола царей, которые были у него в Вавилоне;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> и переменил темничные одежды его, и он всегда имел пищу у него, во все дни жизни его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И содержание его, содержание постоянное, выдаваемо было ему от царя, изо дня в день, во все дни жизни его.</span></span>4 Цар. 25:27-30</a>). Ибо Поражающий и Врачующий, предав его врагам, снова сподобил свободы.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=120&c=23&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=130&c=1&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>