<div><p ><div>Яко положити я во опустение и в непрохождение, и в звиздание, и в проклятье, яко «<b>день сей</b>,» т.е. cиe время. Говоря: «<b>в непрохождение</b>,» означает сим запустение; а словом: «<b>звиздание</b>» дает видеть изумление взирающих на это, потому что видя перемну на худшее, имеем обычай сви­стать. За сим естественно следует проклятие; по­тому что иные обыкли выражаться так: и тебе потерпеть бы тоже, что потерпел такой-то! Присовокупляет же Пророк, что напоил и Фараона, царя египетскаго, и начальников областей, и всех подданных его, вместе с туземцами и поселенцами; ибо их называет (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=25&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и весь смешанный народ, и всех царей земли Уца, и всех царей земли Филистимской, и Аскалон, и Газу, и Екрон, и остатки Азота,</span></span>Иер. 25:20</a>) «<b>примесниками</b>.» А чрез cиe дает разуметь, что и спасшиеся бегством Иудеи подпадут тем же бедствиям. Сказует также, что напоил царей халдейских, всю Аравию, «<b>и вся цари земли Ус</b>,» назвал же так Идумею; a cиe яснее открывает сам Пророк в последующих словах. Ибо говорит, что напоил «<b>цари иноплеменников</b>,» и Моавитян, и Аммонитян, и Тирян, и Сидонян, (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=25&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Дедана, и Фему, и Буза, и всех, стригущих волосы на висках,</span></span>Иер. 25:23</a>) и «<b>Дедана, и Фемана</b>;» а это города аравийские, как показали мы в толковании на других Пророков; также народ персидский Вуз<a href="#598698_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, «<b>всякого остриженного по лицу его</b>,» разумеет же Сарацинов.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="598698_1" class="note-item" href="#598698_1">1</a> У седмидесяти и по славянскому переводу «Рос.» <br /><br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=25&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=25&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>