<div><p ><div>«<b>Прииде пагуба</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=25&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Шум дойдет до концов земли, ибо у Господа состязание с народами: Он будет судиться со всякою плотью, нечестивых Он предаст мечу, говорит Господь.</span></span>Иер. 25:31</a>) «<b>на часть земли, яко суд во языцех Господу: судитися имать Той со всякою плотию: нечестием же предана быша мечу, глаголет Господь</b>.» Снова показует неизреченную Свою благость. Ибо не сказал: осудит всякую плоть, но «<b>судитися имать со всякою плотию</b>.» Указует на Свои благодеяния, и обличает неблагодарность приемлющих оныя. Сказует же в следующих словах и о бедствиях, бывающих в военное вре­мя, и о том, что убитые останутся непогребен­ными, (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=25&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> И будут пораженные Господом в тот день от конца земли до конца земли, не будут оплаканы и не будут прибраны и похоронены, навозом будут на лице земли.</span></span>Иер. 25:33</a>) и в «<b>гной на земли будут</b>.» <br /><br />(<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=25&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Рыдайте, пастыри, и стенайте, и посыпайте себя прахом, вожди стада; ибо исполнились дни ваши для заклания и рассеяния вашего, и падете, как дорогой сосуд.</span></span>Иер. 25:34</a>). Воскликните «<b>пастуси</b>,» и «<b>возопийте, и восплачите овни овчии</b>,» «<b>яко исполнишася дние ваши на заколение</b>,» и расточения ваши, и «<b>падете якоже овни избрании</b>,» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=25&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> И не будет убежища пастырям и спасения вождям стада.</span></span>Иер. 25:35</a>) «<b>и изгибнет бегство от» «пастухов, и спасение от овнов овчих</b>.» <br />Пасту­хами назвал царей, овцами – подданных, а овнами овчими – князей. И всем угрожает бегством и преселением. Предсказывает также плачь и царей и князей.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=25&v=30">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=25&v=37">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>