<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>В первом из сих стихов пророк приводит два примера, на которых люди иногда опираются в своих действиях, особенно же в воинских делах. Эти два примера суть: конская сила, т.е. сила лошадей и проворство ног, в лыстех (от слова – «лыст», tibia, crus – «голень») мужских значит то же, что «в голенях», или «в ногах мужских, крепких и быстрых». Ни тот, ни другой пример, по словам пророка, Господь не одобряет, не восхощет и не благоволит. В переводе с еврейского оба стиха выражены так «Не на силу коня смотрит Он, не к быстроте ног человеческих благоволит; благоволит Господь к боящимся Его, к уповающим на милость Его». Осуждая первые способы сопротивления врагам, Господь выражает свое благоволение к последним, т.е. к страху Господню и упованию на Его милосердие. Господь Бог, как Творец мира и Царь неба и земли, не находит нужным действовать так, как действуют цари земные, или властители мирские: эти имеют нужду и в войске, чтобы сопротивляться своим врагам и содержать народ в повиновении. Но Господь Бог, как Верховное Существо во всем мире, в Своей руке держит все пружины власти, Он может вооружить всю природу, когда Ему угодно будет погубить врагов Своего имени. И потому Он может и желает всегда защитить Своих верных от всех напастей, только бы они имели страх Божий, не предавались суетным надеждам и не теряли упования на милосердие Божие.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Пророк рекши, что нет ни одной части мира, которая бы не участвовала в щедротах всеблагаго Бога, здесь особенно проповедует о том, что люди никаких не имели бы сил, ежели бы Той же Бог не одарял оными свыше. Сие присовокупляет с тем намерением, дабы низложить гордыню, коею бренные люди, будучи от природы надменны, все почти своим приписывают силам. Под именем <i>силы конския </i>означает вообще всякаго рода защиту, не потому, аки бы Богу неугодны были подаемыя нам от Него пособия, но поелику хощет отвлещи нас от суетной на них надежды: ибо нет ничего обыкновеннее, как надмеваться безразсудною гордостию, когда имеем в готовности некоторую внешнюю помощь. Сего ради противополагает силе людей и крепости коней Божий страх, и твердое на милость Господню упование, аки бы сказал, что главная оборона наша состоит в том, чтоб благоговейно и свято Бога чтить, и зависеть от Его милосердия. Отсюду видим, что здесь не другая какая либо осуждается сила, как токмо та, которая отемлет у Бога достодолжную честь.</div></p>