<div><p ><div><i>Я, Даниил, сообразил по книгам число лет, о котором было слово Господнее к Иеремии пророку, что исполнятся семьдесят лет опустошения Иерусалима.</i><br />Иеремия предсказал семьдесят лет запустения храма (Иер. 25 и 29), после чего народ снова возвратится в Иудею, и будут построены храм и Иерусалим; но это не делает Даниила небрежным, а более вызывает его к молению, чтобы Бог вследствие его молитв исполнил то, что обещал но Своему милосердию, и чтобы небрежность не породила гордости, а гордость – оскорбления. Поэтому в книге Бытия (6) мы читаем, что пред потопом было назначено сто двадцать лет для покаяния; но так как в течение такого времени, то есть в сто лет, [люди] не хотели покаяться, то Он не ждет, чтобы истекли другие двадцать лет, но ранее совершает то, чем угрожал, [как имеющим быть] впоследствии. Посему и Иеремии говорится вследствие жестокосердия народа иудейского: <i>не моли о людех сих, яко не услышу тя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=7&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Ты же не проси за этот народ и не возноси за них молитвы и прошения, и не ходатайствуй предо Мною, ибо Я не услышу тебя.</span></span>Иер. 7:16</a>). И Самуилу: доколе ты плачеши о Сауле? Аз же отверг его (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=16&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И сказал Господь Самуилу: доколе будешь ты печалиться о Сауле, которого Я отверг, чтоб он не был царем над Израилем? Наполни рог твой елеем и пойди; Я пошлю тебя к Иессею Вифлеемлянину, ибо между сыновьями его Я усмотрел Себе царя.</span></span>1 Цар. 16:1</a>). Поэтому он в пепле и вретище просит, чтобы исполнилось то, что обещал Бог, – не потому, чтобы он не верил в имеющее быть, а потому, чтобы беспечность не породила небрежности, а небрежность – оскорбления.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 12. Киев, 1894. С. 75-76 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 21.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=9&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=9&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>