<div>(<i>Ср.</i> <a href='B:490 6:31'>Лк 6:31</a>.)<p/>В греческом речь несколько своеобразная и свойственная только этому языку: итак все, сколько пожелаете, чтобы делали (не поступали) вам люди, так и вы делайте им, ибо таков (таковы) закон и пророки. При толковании этого стиха многое зависит от того, признаем или нет подлинным поставленное в начале стиха <i>«итак»</i> (<b>ο&#8022;ν</b>). Чтение сильно колеблется: во многих кодексах этой частицы нет. В Вульгате - ergo. Если «итак» должно быть удержано, то между 12-м и предыдущим стихами будет близкая связь. Данный стих будет просто выводом из предыдущего стиха. Если «итак» опустить, то мысль данного стиха получит самостоятельное и независимое от предыдущей речи значение, другими словами, здесь связь или будет вовсе неясна, или же ее и совсем не будет. Некоторые новейшие экзегеты принимают последнее.<p/>По мнению Цана, можно найти достаточные свидетельства в пользу того, что в первоначальном тексте этого «итак» не было и что оно подозрительно и в других местах, несмотря на древнее и более или менее сильное свидетельство в его пользу (<a href='B:470 6:22'>Мф 6:22</a>; <a href='B:470 7:20,24'>Мф 7:20,24</a>; <a href='B:470 13:28'>Мф 13:28</a>; <a href='B:470 28:19'>Мф 28:19</a>; <a href='B:490 11:35'>Лк 11:35</a>). Попробуем прежде всего взвесить, какая мысль получается при опущении «итак». Почти единогласное объяснение таково, что этот стих поставлен у Матфея не на своем месте. Тут нам представляются целые теории. У <a href='B:490 6:30'>Лк 6:30</a> выражение параллельно <a href='B:470 5:42'>Мф 5:42</a>. Поэтому рассматриваемый стих Матфея, во всяком случае, более уместен в <a href='B:470 5:38-48'>Мф 5:38-48</a>, где идет речь о том, как мы должны обращаться с другими. Но выражение могло бы быть поставлено и после <a href='B:470 7:1-2'>Мф 7:1-2</a>. Стихи 3-5 и 7-11 - «интерполяции» из разных частей Логий. Отсюда легко видеть, какая путаница получается, если выпустить oвn. Другие экзегеты не столь строги. Они не заподазривают стих в подлинности, но говорят, что он не имеет никакой связи с предыдущими, <b>ο&#8022;ν</b> следует здесь совсем зачеркнуть и допустить, что в <a href='B:470 7:12'>Мф 7:12</a> содержится самостоятельное звено в цепи одинаково не имеющих синтаксической связи увещаний (<a href='B:470 7:1-5,6,7'>Мф 7:1-5,6,7-11,13-14,15-20</a>). Связующей нитью в этих выражениях служит только <b>κρ&#8055;νειν</b>. К этой нити нужно прицепить и 15-й стих.<p/>Теперь посмотрим, какая мысль получается, если <b>ο&#8022;ν</b> признается подлинным. Иоанн Златоуст принимал <b>ο&#8022;ν</b>, хотя и считал его загадочным. Связь, которую он предполагает между 12-м и предшествующим стихами, по мнению Толюка, неестественна, хотя иначе, говорит Толюк, чем Иоанн Златоуст, ее и нельзя понимать. Как же понимал эту связь Иоанн Златоуст? «В этих кратких словах (12-го стиха) Спаситель заключил все и показал, что добродетель и кратка, и удобна, и всем известна. И не просто сказал: «во всем, как хотите», но: <i>«итак»</i> (<b>ο&#8022;ν</b>) <i>«во всем, как хотите»</i>; слово <i>«итак»</i> не без намерения употребил, но с особенной мыслью. Если хотите, говорит Он, быть услышаны, то кроме того, сказанного Мною, и это делайте».<p/>Какое же из указанных мнение считать верным? Следует ли считать <b>οαν</b> подлинным? Из двух предположений, по нашему мнению, вероятнее второе: oвn следует принимать за подлинное. Слова же 12-го стиха относятся не к ближайшему 11-му, а ко всей предшествующей речи, где говорится об отношении людей друг к другу. Подобные же вставки встречаются и во всех других ораторских речах и служат или для отдохновения самого оратора, или для того, чтобы дать возможность слушателям собраться с мыслями. Во многих случаях часто встречаются здесь повторения или обобщения или просто бросается беглый взгляд на сказанное прежде.<p/>Содержание стиха или выражаемая в нем мысль были известны еще в древности. Гиббон, по-видимому, с целью унизить правило, предложенное Христом, указывал, что оно встречается у Сократа за четыреста лет до Р.X. в таком виде: «чем прогневляют тебя другие, того не делай им». Диоген Лаэрций говорит, что Аристотель, когда его спросили, как нам следует вести себя по отношению к друзьям, ответил: так, как нам желательно, чтобы они вели себя по отношению к нам. Конфуций, когда его спросили, существует ли слово, в котором выражалось бы все, как мы должны вести себя, ответил: не есть ли такое слово взаимность? Чего ты не делаешь себе, того не делай другим. Подобные же выражения приписываются Будде, Сенеке, Филону и раввинам. В Ветхом Завете такого же выражения не встречается. Но древние, жившие до Христа, никогда не выражали с такой силой идеала, как Он. У Аристотеля - о друзьях, в словах Иисуса Христа - о всех людях. У других лиц, высказавших такую же мысль (между прочим у еврейского раввина Гиллеля), правило выражено в отрицательной форме, у Христа - положительно. Далее, справедливо замеча ют, что Христос, высказав заповедь и положив ею основание естественного права, не выставляет того, что Он хотел выступить с каким-либо новым открытием и указывает, что <i>«в этом закон и пророки»</i> (<i>ср.</i> <a href='B:470 22:40'>Мф 22:40</a>). Однако пророки доходили до этого правила только «едва», как <a href='B:400 6:8'>Мих 6:8</a>. В этой заповеди выражается скорее дух и сущность ветхозаветного закона и чаяние пророков, чем сами их слова.<p/>Выражение не значит: «что делают вам люди, то же самое делайте и вы им», потому что мы часто не можем делать другим всего того, что делают они нам. Следует понимать его в более общем смысле: за любовь мы должны отплачивать любовью же. Общая мысль та, что мы должны делать людям, чего желаем себе. Далее, не всегда мы можем и должны делать другим то, чего желали бы себе самим, потому что, как правильно замечает Элфорд, иногда то, что было бы удобно для нас, было бы неудобно для других. «Мы должны думать о том, что нравится нам, и затем прилагать это правило к нашему обращению с другими, т. е. делать им то, чего, как мы имеем основание предполагать, они желали бы. Это очень важное различие, и такое, на которое часто не обращают никакого внимания при толковании этого золотого правила» (Элфорд).</div>