<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Случаются с каждым, можно сказать, человеком скорби, которые происходят или от клеветы, или от другой какой напасти или несчастья. Такие скорби производят в сердце человека тугу, тесноту сердечную, человек испытывает такое стесненное состояние, что, не зная, чем и как облегчить эту тяжесть на душе, впадает в уныние, иногда предается даже отчаянию; но такое состояние бывает только с теми, кто не обращается с молитвою к Богу. Человек верующий и преданный во всех обстоятельствах жизни своей Промыслу Божию, в молитвах к Богу всегда получает успокоение и утешение. Кто имел великую скорбь и обращался с усердною молитвою к Богу, тот испытал, конечно, и наступавшую после скорби радость в сердце своем. И как скорбь производит тесноту в сердце, так радость производит в нем простор, как бы <b>распространяет</b> его. Радость эта происходит от благодати Божией, наполняющей сердце во время молитвы. Пророк Давид, конечно, испытал все эти состояния духовные и различные скорби, и глубокое сердечное сокрушение в молитве, и облегченное состояние души – радость, наступающую по освобождении от скорбей и напастей. А потому он говорит: «Когда воззвал я, услышал меня <b>Бог правды моей</b>: в тесноте давал Ты мне простор: будь щедр и милостив ко мне, и услышь молитву мою». Но прежде всего о Боге выражается: Бог правды моея. Давид не потому так говорит, чтобы свидетельствовать о своей правде и добродетели, а потому, что он всегда исповедовал праведность Божию, правосудие, на которое он всегда надеялся и которое и наказывало, и оправдывало его, и покровительствовало ему: и таким образом правду Божию он называет правдой своей. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Скорбь тѣсноту производитъ въ сердцѣ, а радость распространяетъ оное: и потому кто призываетъ Бога въ скорби, сему печаль обращается въ радость, и скорбь ему не тѣсноту, но распространеніе приноситъ. Откуду же приходитъ распространеніе сіе? Отъ наитія благодати Божія, дѣйствующія въ сердцѣ скорбящаго, по оному: <i>съ нимъ есмь въ скорби</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=90&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Воззовет ко Мне, и услышу его; с ним Я в скорби; избавлю его и прославлю его,</span></span>Пс. 90:15</a>). Сему согласно, и Апостолъ Павелъ написалъ: <i>преизбыточествую радостію о всякой скорби нашей</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=7&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Я много надеюсь на вас, много хвалюсь вами; я исполнен утешением, преизобилую радостью, при всей скорби нашей.</span></span>2 Кор. 7:4</a>). Пророкъ, испытавъ сіе на себѣ, провѣщаваетъ: <i>внегда призвати ми, услыша мя Богъ правды моея, въ скорби распространилъ мя еси</i>. Азъ, глаголетъ, егда призвахъ Бога во время скорби моея, и Богъ, свидѣтель невинности моея, отъ нея же происходитъ оправданіе человѣка, услышалъ молитву мою. Сіе же оттуду вѣмъ, что Онъ, усладивъ сердце мое сообщеніемъ благодати Своея, чудеснымъ образомъ тѣсноту скорби въ пространство радости обратилъ.<br /><b>Ущeдри мя и услыши молитву мою.</b><br />Пророкъ требуетъ продолженія благодати, аки бы тако глаголя: Господи, присно буди милостивъ мнѣ, и присно послушай мя, якоже доселѣ творилъ еси. Вѣдалъ бо святый мужъ, что человѣкъ, живущій во много мятежномъ мірѣ семъ, всегдашнимъ подверженъ бываетъ опасностямъ, отъ которыхъ свободиться не можетъ, ежели милость Божія не будетъ предшествовать и сопровождать его.<br /></div></p></div>