<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Ст. 5, 6. <b>Гневайтеся, и не согрешайте, яже глаголете в сердцах ваших, на ложах ваших умилитеся.</b> <i>Пожрите жертву правды и уповайте на Господа.</i> <br />По объяснению св. отцов, Давид относит эту речь к своим домашним, т.е. к тем, которые остались ему верными во время восстания против него врагов и которых несправедливое восстание врагов Давида приводило в сильный гнев. Он допускает гнев как естественное страстное возбуждение, особенно когда негодование возбуждается против людей неправедных и нерадивых, против порочной и дурной жизни, против греха; но отвергает несправедливый гнев и безрассудное продолжительное негодование. А потому увещевает, чтобы не согрешали злобою, продолжительным и безрассудным гневом против врагов, не воздавали бы им зла за зло, а старались бы зло побеждать добром, размышлять о причинах и последствиях гнева – <i>на ложах</i> своих. Как бы так говорит: когда придете в состояние гнева и раздражительности, то, чтобы не согрешить вам, – в наступающую ночь, когда будете находиться в постели, на ложах ваших, обдумайте все, что в течение дня говорили в сердцах ваших, все страстные порывы и чувства и все дурные помыслы, какие вы имели; это приведет вас в чувство раскаяния и умиления. Тогда гнев и греховная раздражительность пройдут, и вы успокоитесь сердцем. Повторяя это псаломское предостережение от гнева, и апостол Павел наставляет ефесских христиан так. <i>«Гневайтеся и не согрешайте: солнце да не зайдет в гневе вашем»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Гневаясь, не согрешайте: солнце да не зайдет во гневе вашем;</span></span>Еф. 4:26</a>). </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Въ смыслѣ историческомъ, Пророкъ обращаетъ рѣчь къ своимъ, и располагаетъ ихъ къ терпѣнію и великодушію, увѣщавая, дабы на враговъ своихъ не гнѣвалися, и не питали въ сердцѣ своемъ злобы; а ежели бы когда, по слабости, и огорчилися, то по крайней мѣрѣ не воздавали бы зла за зло, но благимъ побѣждали злое. Въ смыслѣ же духовномъ, вооружаетъ людей гнѣвомъ противъ пороковъ и злыхъ вожделѣній, дабы симъ образомъ избѣгали грѣха: если же по слабости и согрѣшатъ, то увѣщаваетъ о томъ соболѣзновать и раскаиваться, и не удовлетворяться однимъ уклоненіемъ отъ зла, но и приносить жертву правды, творя благое. <i>Гнѣвайтеся</i>, глаголетъ, <i>и не согрѣшайте</i>. Аки бы сказалъ: страсти свойственны суть человѣкамъ, но они происходятъ отъ растлѣннаго естества. Итакъ, когда возстаютъ въ васъ безчинныя движенія, возбуждающія гнѣвъ или другую какую‐либо страсть, то сопротивляйтеся, и обращайте гнѣвъ, врожденный вамъ, противъ пороковъ, да тако избѣгнете грѣха: сего бо ради дадеся намъ гнѣвъ, да воюемъ противу грѣха. <i>Яже глаголете въ сердцахъ вашихъ, на ложахъ вашихъ умилитеся</i>. То есть: во время нощное, когда бываете одни въ ложницахъ и свободны отъ житейскихъ попеченій, войдите въ сердца ваша и помыслите о согрѣшеніяхъ вашихъ, и <i>яже глаголете</i>, сирѣчь, чувствуете <i>въ сердцахъ вашихъ</i>, о сихъ предъ Богомъ умилитеся. А что и самъ Давидъ имѣлъ обыкновеніе на ложѣ помышлять о грѣхахъ своихъ, по способности уединенія и нощныя тишины, сіе видѣть можно изъ оныхъ словесъ его: <i>измыю на всяку нощь ложе мое, слезами моими постелю мою омочу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=6&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Утомлен я воздыханиями моими: каждую ночь омываю ложе мое, слезами моими омочаю постель мою.</span></span>Пс. 6:7</a>). Еже убо самъ творилъ, сіе творити и иныхъ увѣщеваетъ.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1180">Сергий Терновский прот.</a><div> По Феодор., вы гневаетесь! Это отдельная мысль: негодуете, видя, что восстающие на вас благоденствуют; но не согрешайте, не увеличивайте зла злом, покушаясь уверить и других, будто бы то все происходит без порядка и управления. По Исидору, гневайтесь, но не греховным гневом – не из мщения за мнимые оскорбления, но когда идет дело или о славе Божией, или об исправлении ближнего, или когда должно наказать за обидимых.<br />***<br />Ночь предоставлял и другим как время духовного размышления, <b>яже глаголете в сердцах ваших, на ложах ваших умилитеся</b> Вообще, благочестивые ночь отделяли от дня для духовного занятия. От сего весьма естественно, что, улучив безмолвие ночи, они предавались богомыслию, воспоминали грехи свои и в тишине мрака и уединения, при свидетельстве единого Господа, омывали их слезами; а равно приводили на мысль благодеяния Божии, оказанные им в тот день, и проливали пред Богом вместе и слезы покаяния, и слезы благодарения.<br />Уклонился ли каким другим образом от заповеди Божией - немедленно свое преткновение омывает слезами и болезненными воздыханиями к Господу: <b>солнце да не зайдет во гневе вашем</b>; что св. апостол (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Гневаясь, не согрешайте: солнце да не зайдет во гневе вашем;</span></span>Еф. 4:26</a>) сказал о гневе, то должно разуметь и о всяком чувстве, противном любви и чистоте Евангельской.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>На <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=15&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Благословлю Господа, вразумившего меня; даже и ночью учит меня внутренность моя.</span></span>Пс. 15:7</a></div></div></p>