<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Ст. 7. <b>Мнози глаголют: кто явит нам благая? знаменася на нас свет лица Твоего, Господи</b>. В связи с предыдущим увещанием пророка о праведности и уповании на Бога, последние слова его имеют такой смысл: вот Ты научаешь нас, говорят многие, не согрешать во гневе, а размышлять о поводах и причинах, возбуждающих гнев, приносить в жертву Богу дела правды и надеяться на Господа; но какая от всего этого польза? Где то добро, какое должно последовать от правды, которую Ты нам предлагаешь? Кто явит нам благая! Подобные вопросы возникают, конечно, от тех многих, которых раньше пророк назвал тяжкосердыми, преданными суетной материальной жизни, которые поэтому не видят Промысл Божий и не видят тех благодеяний и милостей Божиих, которые изливаются безразлично на всех – <i>«добрых и злых»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> да будете сынами Отца вашего Небесного, ибо Он повелевает солнцу Своему восходить над злыми и добрыми и посылает дождь на праведных и неправедных.</span></span>Мф. 5:45</a>). И сам же на безрассудный вопрос этих любящих суету и ищущих лжи людей тут же дает ясный ответ: вы, как бы так говорит, не видите благ и милостей Божиих, а между тем на нас ясно отпечатан – знаменася свет благости и милости Господа. Свет лица Твоего, Господи, Твое покровительство, Твое попечение и промышление о нас, уповающих на Тя, очевидны для всех: знаменася на нас свет лица Твоего, Господи.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Въ семъ мѣстѣ полагаетъ Пророкъ общій вопросъ плотскихъ человѣковъ, аки‐бы такъ говоря: когда проповѣдуемъ мы о презрѣніи вещей временныхъ, и увѣщеваемъ прилѣжать къ добродѣтели и правдѣ, въ то самое время мнози, слыша сіе, глаголютъ: <i>яко явитъ намъ благая</i>? то есть: въ чемъ состоитъ та правда, о которой ты предлагаешь намъ, и кто можетъ показать путь къ ней, когда никто не возвращался изъ ада, и никто не сходилъ съ неба? Покажи намъ прежде земная благая, а небесная послѣ увидимъ, когда изыдемъ отсюду. <br /><b>Знаменася на нас свет лица Твоего, Господи.</b><br />Пророкъ отвѣтствуетъ на предложенный вопросъ, показывая, что путь правды явленъ намъ отъ Бога, и что мы имѣемъ внутрь насъ самихъ наставника, который научаетъ насъ истинному благу, сирѣчь, свѣтъ естественнаго разума, иже знаменася на насъ, ясно напечатлѣся въ насъ. Сей свѣтъ обрѣтается въ высшей части нашей, сирѣчь въ душѣ, еюже различаемся отъ скотовъ, и свѣтъ сей произошелъ отъ лица Божія: понеже онъ творитъ насъ быти по образу и по подобію Божію. И отъ сего‐то свѣта можемъ мы наипаче разумѣти путь правды: законъ бо естественный, написанный на сердцѣ, егоже и самый грѣхъ не загладилъ, научаетъ, яко не подобаетъ творити того иному, чего сами себѣ отъ иныхъ не хощемъ; слѣдовательно, ни красть, ни прелюбы творить, и проч. При семъ Божественномъ свѣтѣ можемъ и то разумѣть, что истинное наше благо состоитъ въ уподобленіи Богу: доброта бо и совершенство образа въ томъ состоитъ, чтобъ быть по всему подобну своему первообразному.</div></p>