<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Встреча Ахава с Илией произошла в поле, где Ахав сам искал пажитей для своего скота. Ему сопутствовал домоправитель его Авдия, богобоязненный муж, который, когда Иезавель воздвигла гонение на пророков Господних, сто из них укрыл от ея ярости в двух пещерах. Ахав и Авдия разделились в поле по разным путям, чтобы скорее отыскать корму. Илия увидел Авдию перваго, изумил его своим явлением и поручил ему предупредить Ахава о своем возвращении. Царь, давно желавший видеть пророка, поспешил к нему на встречу, сгарая нетерпением излить на него свои упреки. Почитая Илию не орудием, а виновником бедствия, столь продолжительнаго, Ахав, вместо того, чтобы выразить смирение и покаяние при встрече с пророком, с негодованием сказал ему: "<b>аще ты еси развращай Исраиля</b>". Это ты развращаешь Израиля? — С этим упреком имеет сходство обвинение, с каким враги Иисуса Христа обратились против Него к Пилату: «<i>Мы нашли, говорили они, что Он (Иисус) развращает народ наш и запрещает давать подать кесарю, называя Себя Христом царем</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и искали первосвященники и книжники, как бы погубить Его, потому что боялись народа.</span></span>Лк. 22:2</a>) В подобное опасное для государства состояние, по смыслу Ахавова упрека приведен действиями Илии народ Израильский. Народу кажется, что виною его бедствий, продолжающихся три с половиной года, служит главным обра­зом правительство, ибо оно вовлекло его в служение Ваалу и Астарте за которое постигла всех кара Божия. Понятно, что народ недоволен правительством, волнуется против него и готов подняться против него, что было бы еще бедственнее голода. А кто поддерживает это волнение, это опасное для государства брожение умов? Кто развращает, кто возмущает народ? Не кто, как Илия думает Ахав. Этот именно смысл имеет в устах Ахава и упрек его пророку «<b>это ты развращаешь Израиля</b>»?</div></p></div>