<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div><b>Прорицаху</b>, т.-е. в состоянии изступления произносили и пели в честь Ваала хвалебные и молитвенные стихи, сопровождая это кривляниями и самобичеванием. Могло быть участие в этом прорицании и злаго духа, который двигал их языком и влагал в их уста разныя речи, потешаясь их легкомыслием и суеверием. Хлопоты жрецов Ваала продолжались <b>до вечера, яко бысть время взыти жертве</b>, т.-е. до трех часов по полудни, до наступления времени вечерней жертвы, которая по закону должна состоять из всесожжения и хлебнаго приношения (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=29&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Вот что будешь ты приносить на жертвеннике: двух агнцев однолетних [без порока] каждый день постоянно [в жертву всегдашнюю];</span></span>Исх. 29:38</a> и д. <a href="/bible-index/bible/?b=40&c=28&s=3&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И скажи им: вот жертва, которую вы должны приносить Господу: два агнца однолетних без порока на день, во всесожжение постоянное;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> одного агнца приноси утром, а другого агнца приноси вечером;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и в приношение хлебное [приноси] десятую часть <i>ефы</i> пшеничной муки, смешанной с четвертью гина выбитого елея;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> это - всесожжение постоянное, какое совершено было при горе Синае, в приятное благоухание, в жертву Господу;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и возлияния при ней четверть гина на одного агнца: на святом месте возливай возлияние, вино Господу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Другого агнца приноси вечером, с таким хлебным приношением, как поутру, и с таким же возлиянием при нем приноси его в жертву, в приятное благоухание Господу.</span></span>Чис. 28:3—8</a>). Дошла очередь до жертвы Илии. По его приказанию служители Ваала отступили и замолкли.</div></p>