<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Приготовив жертву и возложив ее на дрова, Илия приказал лить на жертвенник воду. Вылито 12 сосудов, опять не без знаменательнаго указания на двенадцать колен. Но откуда могла быть взята вода, когда после трехлетней засухи изсякли ручьи и источники страны (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=17&s=3&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> пойди отсюда и обратись на восток и скройся у потока Хорафа, что против Иордана;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> из этого потока ты будешь пить, а воронам Я повелел кормить тебя там.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И пошел он и сделал по слову Господню; пошел и остался у потока Хорафа, что против Иордана.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И вороны приносили ему хлеб и мясо поутру, и хлеб и мясо по вечеру, а из потока он пил.</span></span>3 Цар. 17:3—6</a>)? Один из современных нам путешественников, Фан-де-Фельде, счастливо разрешил это недоумение Он нашел самое место, где происходило событие. Это место находится на восточном склоне Кармила, между потоком Кисоном и гребнем Кармила, почти на половине всей длины горнаго хребта. Оно составляет каменную, не очень большую, ровную возвышенность, заросшую старым лесом и густым кустарником. У туземцев оно известно под именам Горелаго места, данным ему в память, конечно, чудеснаго огня, попалившаго жертву Илии. Вода, которую обильно возливали на жертвенник, могла быть, по-видимому, взята из потока Кисон, от котораго Горелое место находится на сто сорока саженях высоты, следственно на разстояши настолько близком, чтобы можно было в короткое время до трех раз спуститься к этому потоку за водой. Но едва ли этот поток, незначительный всегда в жаркое время мог иметь воду после трехлетней засухи. Помянутому путешественнику удалось найти обильный источник воды гораздо ближе к месту жертвоприношения Он укрыт под сводами из скал и находится почти возле крутаго спуска с Горелаго места, в тридцати пяти саженях от него.</div></p></div>