<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Низведенный с неба молитвой Илии, огонь так был силен, что потребил не только жертву и дрова, но еще камни, из которых был сложен жертвенник, воду, наполнявшую окопанное вокруг него пространство, и землю (персть), находившуюся во внутренности жертвенника, и ту, которая служила валом или насыпью вокруг окопаннаго пространства. Чудо было гораздо разительнее прежних чудес ниспослания огня на жертвы Аарона (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=9&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> и вышел огонь от Господа и сжег на жертвеннике всесожжение и тук; и видел весь народ, и воскликнул от радости, и пал на лице свое.</span></span>Лев. 9:24</a>), Давида на гумне Орны Иевусея (<a href="/bible-index/bible/?b=130&c=21&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И соорудил там Давид жертвенник Господу и вознес всесожжения и мирные жертвы; и призвал Господа, и Он услышал его, <i>послав</i> огонь с неба на жертвенник всесожжения.</span></span>1 Пар. 21:26</a>), Соломона (<a href="/bible-index/bible/?b=140&c=7&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Когда окончил Соломон молитву, сошел огонь с неба и поглотил всесожжение и жертвы, и слава Господня наполнила дом.</span></span>2 Пар. 7:1</a>) и на другия. Огонь в этих случаях потреблял только жертву, но не касался ничего окружающаго.<br />* * *<br />Часть разсмотренной паримии (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=18&s=30&e=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Тогда Илия сказал всему народу: подойдите ко мне. И подошел весь народ к нему. Он восстановил разрушенный жертвенник Господень.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> И взял Илия двенадцать камней, по числу колен сынов Иакова, которому Господь сказал так: Израиль будет имя твое.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И построил из сих камней жертвенник во имя Господа, и сделал вокруг жертвенника ров, вместимостью в две саты зерен,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> и положил дрова [на жертвенник], и рассек тельца, и возложил его на дрова,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> и сказал: наполните четыре ведра воды и выливайте на всесожигаемую жертву и на дрова. [И сделали так.] Потом сказал: повторите. И они повторили. И сказал: сделайте <i>то же</i> в третий раз. И сделали в третий раз,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> и вода полилась вокруг жертвенника, и ров наполнился водою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Во время приношения вечерней жертвы подошел Илия пророк [и воззвал на небо] и сказал: Господи, Боже Авраамов, Исааков и Израилев! [Услышь меня, Господи, услышь меня ныне в огне!] Да познают в сей день [люди сии], что Ты один Бог в Израиле, и что я раб Твой и сделал всё по слову Твоему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Услышь меня, Господи, услышь меня! Да познает народ сей, что Ты, Господи, Бог, и Ты обратишь сердце их [к Тебе].</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> И ниспал огонь Господень и пожрал всесожжение, и дрова, и камни, и прах, и поглотил воду, которая во рве.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Увидев <i>это</i>, весь народ пал на лице свое и сказал: Господь есть Бог, Господь есть Бог!</span></span>3 Цар. 18:30—39</a>), содержащая повествование о ниспослании с неба огня на жертву Илии, читается также в праздник крещения Господня, 6-го января. Это потому, что огнь, попаливший жертву, был образом Св. Духа, нисшедшаго в день Пятидесятницы на Апостолов в виде огненных языков и Своею благодатию попаляющаго грехи в таинстве крещения, которое совершается по заповеди Христовой и освящено примером Самого Иисуса Христа крестившагося в водах Иорданских.</div></p>