<div><p ><div>Что ты говоришь? Ты будешь ждать Того, Кто других отвел в плен? Конечно, говорит, Его, и говорит правильно, чтобы и другие научились терпению, иначе и они будут подвержены тому же наказанию. Это именно слово учит их терпению в скорбях, чтобы они стали разумнее. "<b>Пожду</b>", говорит, терпеливо Того, Кто сокрушил меня и подверг меня наказаниям. Ведь когда мы находимся в ссоре с отцом или матерью, мы не ищем другого отца и другой матери, но стараемся примириться с ними же; тем больше, когда Бог прогневается на нас, нам должно стремиться к Тому, Кто прогневался, а не к тому, кто не гневался. Именно, когда Он гневается, тогда Он бывает более милостивым к тебе: если удары от друзей лучше, нежели ласки от врагов, – то насколько лучше вразумление от Бога? "<i>Искренни укоризны от любящего, и лживы поцелуи ненавидящего</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=27&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Искренни укоризны от любящего, и лживы поцелуи ненавидящего.</span></span>Притч. 27:6</a>). Выслушай, что говорил Давид "<i>возврати ковчег Божий в город. Если я обрету милость пред очами Господа, то Он возвратит меня и даст мне видеть его…"</i> И аще не восхощет мя, <i>"то вот я; пусть творит со мною, что Ему благоугодно</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=15&s=25&e=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И сказал царь Садоку: возврати ковчег Божий в город [и пусть он стоит на своем месте]. Если я обрету милость пред очами Господа, то Он возвратит меня и даст мне видеть его и жилище его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> А если Он скажет так: "нет Моего благоволения к тебе", то вот я; пусть творит со мною, что Ему благоугодно.</span></span>2 Цар. 15:25-26</a>). Не будем, говорит, полагать для него законов, и спрашивать у Него основания относительно того, что происходит с нами; но только одно должно нам делать, – когда Он нас вразумляет, принимать вразумление с благодарностью.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=8&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=8&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>