<div><p ><div> "<b>Вот я,</b>" говорит, "<b>и дети</b>" мои, "<b>которых дал мне Господь</b>", а не природа: если Он их дал, Он и сохранит. И не только, говорит, "<b>вот я</b>", но вместе с детьми "<b>вот я</b>", – как говорил Давид: "<i>вот я; пусть творит со мною, что Ему благоугодно</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=15&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> А если Он скажет так: "нет Моего благоволения к тебе", то вот я; пусть творит со мною, что Ему благоугодно.</span></span>2 Цар. 15:26</a>). Подобным ему был и этот раб Господа, который предал Ему себя и говорил: вот я здесь; мое ли это? Богу свойственно ограждать тех, которых Он дал мне; и вот, я себя самого и тех, которых Он дал мне, приношу Ему же. И мы в несчастьях будем говорить так, как говорил Иов: "<i>Господь дал, Господь и взял</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=1&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> и сказал: наг я вышел из чрева матери моей, наг и возвращусь. Господь дал, Господь и взял; [как угодно было Господу, так и сделалось;] да будет имя Господне благословенно!</span></span>Иов. 1:21</a>). Постигнут ли бедствия или что-либо иное, – он, доказывая свое повиновение Богу, говорит: "<b>Вот я и дети, которых дал мне Господь</b>". <br /><br />И абие "<b>будут указания и предзнаменования в Израиле от Господа Саваофа, живущего на горе Сионе</b>". Правильно сказано: "<b>от Господа Саваофа</b>"; но почему: "<b>живущего на горе Сионе</b>"? – Чтобы открыть вещи, имеющие быть, и представить указание на помощь. "<b>Вот я и дети мои, и будут указания и предзнаменования" (Се аз и дети мои, и будут знамения и чудеса)</b>. Видишь ли, каков плод терпения? "<b>И будут,</b>" говорит, "<b>указания и предзнаменования</b>". Он предсказывает не только спасение, но и свою славу. Как хозяин, видя своего раба охотно принимающим удары и наказание, оставляет свой гнев, так – и Бог. Сам Господь Саваоф сошел и обитает на горе Сион; и твоя неправедность служит причиной, почему Он не помогает (тебе): ведь если бы Он не желал помогать тебе, Он не обитал бы на этой горе. Пророки не только предсказывают, но и объясняют мысли сказанного, а также и Того, Кто говорил (чрез них): Бог не принуждает, но желает, чтобы люди умилостивили гнев Его добровольно.<br />***<br />Мы становимся не только Его братьями, но и Его детьми, ибо Он говорит: <b>Вот я и дети, которых дал мне Господь</b>. Не только детьми, но и членами Его, и телом Его. Так будто уже упомянутого было недостаточно для того, чтобы подтвердить Его любовь к нам и расположение, Он выставляет и нечто иное, большее и ближайшее, говоря о Себе как нашей Главе.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Огласительные слова к просвещаемым (серия 1-2) 12.14 (2.2), TLG 2062.025, 49.233.46-53. <br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=8&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=8&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>