<p ><div><b>"Говорю же вам, что за всякое праздное слово, какое скажут люди, дадут они ответ в день суда"</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Говорю же вам, что за всякое праздное слово, какое скажут люди, дадут они ответ в день суда:</span></span>Мф. 12:36</a>). <br /><br />Далее Он опять наводит на них великий страх. Не думайте, говорит Он, чтобы этим только все и ограничилось, — чтобы злоречие подверглось только осуждению людей. Нет; все злоречивые понесут еще крайнее наказание на последнем суде. Он не сказал здесь — вы, частью для того, чтоб сообщить наставление всем людям, частью для того, чтоб не произнести слишком жестокого и огорчительного слова.<br />Праздное слово есть слово несообразное с делом, ложное, дышащее клеветой, а также, по изъяснению некоторых, и пустое слово, например: возбуждающее неприличный смех, срамное, бесстыдное, неблагопристойное.<br /><br />***<br /><br />А что мы дадим отчет в словах, послушай, что говорить Христос: <b>"Говорю же вам, что за всякое праздное слово, какое скажут люди"</b>, (на земле), <b>"дадут они ответ в день суда: ибо от слов своих оправдаешься, и от слов своих осудишься"</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Говорю же вам, что за всякое праздное слово, какое скажут люди, дадут они ответ в день суда:</span></span>Мф. 12:36</a>, 37). И не только в своих словах мы дадим отчет, но и в слушании (чужих слов), напр. не внял ли ты ложному обвинению ближнего; потому что сказано: <i>"Не внимай пустому слуху"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=23&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Не внимай пустому слуху, не давай руки твоей нечестивому, чтоб быть свидетелем неправды.</span></span>Исх. 23:1</a>). Если же приемлющие <i>"пустой слух"</i> не получат извинения, то какое оправдание будут иметь те, кто клевещет и оговаривает?</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=12&v=35">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=12&v=37">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
