<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1023">Григорий Палама свт.</a><div>ГЛАВА 15. <i>Доказательство того, что почившие на Христе, согласно пророчеству, семь духов – это есть сам Дух Святой. И что Акиндин называет творением Дух Святой, говоря, что эти семь духов – творения. <br /></i><br /><br />58. Акиндин же, преумножая злославие, пытается и почившие на Господе, согласно пророчеству Исаии, семь духов показать тварными, не устыдившись, несчастный, самого пророческого гласа, так написанного: «<b>изыдет жезл из корене Иecceoвa и цвет от корене его взыдет, и почиет на нем Дух Божий</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=11&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И произойдет отрасль от корня Иессеева, и ветвь произрастет от корня его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и почиет на нем Дух Господень, дух премудрости и разума, дух совета и крепости, дух ведения и благочестия;</span></span>Ис. 11:1-2</a>). Затем пророк, словно истолковывая и разъясняя, что это за Дух Божий, говорит: «<b>Дух премудрости и разума, дух совета и крепости, дух ведения и благочестия, дух страха Божия</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=11&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и почиет на нем Дух Господень, дух премудрости и разума, дух совета и крепости, дух ведения и благочестия;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и страхом Господним исполнится, и будет судить не по взгляду очей Своих и не по слуху ушей Своих решать дела.</span></span>Ис. 11:2-3</a>). Так что эти [духи] суть Дух Божий, и Его Самого Акиндин называет творением, когда их называет творениями. Ты мог бы заметить, что и великий в богословии Григорий указывает, что эти семь духов суть Сам Дух Святой, как он это представил нам в своем «Слове на святую Пятидесятницу», говоря: «Этот Дух Святой был проповедан пророками, как в [словах] «<i>Дух Господень на мне, Егоже ради помаза Мя</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=61&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Дух Господа Бога на Мне, ибо Господь помазал Меня благовествовать нищим, послал Меня исцелять сокрушенных сердцем, проповедывать пленным освобождение и узникам открытие темницы*, <i>//*По переводу 70-ти: </i>слепым прозрение.</span></span>Ис. 61:1</a>), и «<b>почиют на нем</b>» семь духов» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=11&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И произойдет отрасль от корня Иессеева, и ветвь произрастет от корня его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и почиет на нем Дух Господень, дух премудрости и разума, дух совета и крепости, дух ведения и благочестия;</span></span>Ис. 11:1-2</a>)»<a href="#623025_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, и немного выше, сказав: «[Дух Святой] был всегда, и есть, и будет»<a href="#623025_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, и затем, спустя немного, говорит: «<b>Дух премудрости, разума, ведения, благочестия, совета, крепости, страха</b>», перечисленных [в Писании]»<a href="#623025_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>. Стало быть, и он говорит, что эти и подобные [духи] суть Дух Святой. Но и еще выше, упомянув эти семь духов, он затем прибавляет: «ибо Исаие угодно называть энергии Духа духами»<a href="#623025_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a>. Значит, то же самое – сказать: «мудрость и сила Духа» и «дух мудрости и силы». Как же тогда будет тварной мудрость и сила Духа? А великий Афанасий говорит: «Один и Тот же есть Дух, Коего суть все разделения, а Он сам неразделим по природе»<a href="#623025_5" class="interpretation-note-link"><sup>5</sup></a>. <br />59. И однако, одну из энергий Духа Господь в Евангелиях зовет, согласно Луке, «<i>перстом Божиим</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=11&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Если же Я перстом Божиим изгоняю бесов, то, конечно, достигло до вас Царствие Божие.</span></span>Лк. 11:20</a>), а согласно Матфею – «<i>духом Божиим</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Если же Я Духом Божиим изгоняю бесов, то конечно достигло до вас Царствие Божие.</span></span>Мф. 12:28</a>). Ее же испытав страшные напасти, и прорицатели в Египте воскликнули: «<i>перст Божий есть сие</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=8&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И сказали волхвы фараону: это перст Божий. Но сердце фараоново ожесточилось, и он не послушал их, как и говорил Господь.</span></span>Исх. 8:19</a>). Великий Василий в «Словах возражения» говорит, что «этот перст есть одно из отдельных дарований [Духа Святого]»<a href="#623025_6" class="interpretation-note-link"><sup>6</sup></a>. Какое из творений могло бы быть названо перстом Божьим? Каким же духом Господь изгонял, как Он сказал, бесов, если не «<i>о Дусе Святе</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Если же Я Духом Божиим изгоняю бесов, то конечно достигло до вас Царствие Божие.</span></span>Мф. 12:28</a>)? Разве одним из отдельных дарований является Дух Святой? Если же является одним, то, всяко, и другими. Поэтому и в «Главах возражения» великий Василий, собрав все вместе, – дарования Духа и все то, что Павел назвал плодами Его (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Плод же духа: любовь, радость, мир, долготерпение, благость, милосердие, вера,</span></span>Гал. 5:22</a>) и те духи, что у Исаии, – все вместе собрав и перечислив, затем прибавляет: «Ничего из этого Дух Святой не имеет Себе приобретенным, но все присно имеет, как Дух Божий и из Него явившийся. Но Он, источаясь от Бога, существует в ипостаси, а они, источаясь от Него, суть Его энергии»<a href="#623025_7" class="interpretation-note-link"><sup>7</sup></a>. Следовательно, энергий божественного Духа много, и все они нетварны и [в то же время] не суть сущности: ибо Он, один лишь, существуя в ипостаси, присно их все имеет. Так, стало быть, [сказал] и сей великий [учитель]. <br />60. А пророк и словом «<b>почить</b>» в достаточной мере показал превосходство этих духов, ибо почивать есть [признак] Владычнего достоинства. Поскольку же и на «<i>цвете от корене Иecceoвa</i>» почившие духи, [то есть] на том, что воспринято Владыкой, то как они могут быть творением? Ибо только от нас Им взятое тварно. Однако, из-за различения энергий Духа не [появляется] много нетварных духов, ибо таковые [духи] суть выступления, и выявления, и природные энергии единого Духа. Потому-то и мудрый в божественном Максим сказал, что Господь обладает ими по природе, как Бог и Сын Божий<a href="#623025_8" class="interpretation-note-link"><sup>8</sup></a>. Эти природные, стало быть, энергии Сына как могут быть творениями? Как же и божественную природу не покажет тварной тот, кто эти природные энергии Божьи низводит до уровня твари? А мудрый Акиндин особенно хватается за последнее, поистине не стяжав страха Божия и безбоязненно выступая против страха Божия, когда говорит: «каким образом этот страх нетварен, разве что и божество боится, если только это [божество] – природное и сущностное для Него? Ибо это [логически] следует для называющего эти энергии Духа нетварными, так как и страх есть энергия Духа». <br /><br />ГЛАВА 16. <i>О страхе [бывающем от] Духа: что это такое, и как оно возникает в удостоившихся</i>. <br /><br /><br />61. Но пусть он постыдится написавшего немного выше в третьей из богословских Сотниц, что эти энергии присущи Сыну по природе и говорящего: «тот «<i>страх чист</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=18&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Страх Господень чист, пребывает вовек. Суды Господни истина, все праведны;</span></span>Пс. 18:10</a>), который всегда состоит без скорби о прегрешениях, и не прекратится никогда, потому что неким образом он сущностно внедрен Богом в тварь, делая явной Его природную досточтимость превосходства над всяким царством и силой»<a href="#623025_9" class="interpretation-note-link"><sup>9</sup></a>. Ибо этот страх есть тот, о котором говорит и Псалмопевец: «<i>Страх Господень чист пребывает в век века</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=18&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Страх Господень чист, пребывает вовек. Суды Господни истина, все праведны;</span></span>Пс. 18:10</a>). Вот что, стало быть, есть дух страха: природная досточтимость Бога, само то, что Он страшен. Как же природная досточтимость Бога будет творением? Этот страх был и у Сына Божия. <br />62. А кто говорит, что страх не присущ Богу, разве что и божество боится, тот не позволит, чтобы и Христу он был присущ, и представляет пророка солгавшим. Ибо кого боялся Христос, на Котором, по пророчеству, почил «<b>дух страха</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=11&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и страхом Господним исполнится, и будет судить не по взгляду очей Своих и не по слуху ушей Своих решать дела.</span></span>Ис. 11:3</a>)? И однако, согласно сыну Громову Иоанну, «<i>совершенна любы вон изгоняет страх, яко страх муку имать; бояйся же не совершися в любви</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=4&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> В любви нет страха, но совершенная любовь изгоняет страх, потому что в страхе есть мучение. Боящийся несовершен в любви.</span></span>1 Ин. 4:18</a>). Так что уверяющий, что тварен почивший на Господе «<b>дух страха</b>», – и тем более вопреки тому, что [подобает] бояться Стяжавшего сей дух, – сверхсовершенного Богочеловека и Отцу равночестного очевидно мыслит несовершенным и [даже] более несовершенным, чем богоносные человеки. Так что правильно мы вместе с другими энергиями Духа почитаем и дух страха нетварным, хотя бы это и вызывало неудовольствие у Акиндина. Ибо и свойством быть страшным Бог не обладает тварным образом, и, несмотря на это, не страшится, как пустословит Акиндин. <br />63. Пророк же Исаия в перечислении этих духов указывая и на божественность этого страха и пророчески посрамляя тех, кто, подобно Акиндину, из-за него низводит Духа Святого до уровня твари, в отношении других дарований Духа удовольствовался словом о почивании их на Том, о Ком пророчество, а страх включил в число с прибавлением, сказав: «<b>исполнит Его дух страха Божия</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=11&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и страхом Господним исполнится, и будет судить не по взгляду очей Своих и не по слуху ушей Своих решать дела.</span></span>Ис. 11:3</a>). Дух наполнивший «<i>Цвет</i>», в котором «<i>поживе исполнение божества</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> ибо в Нем обитает вся полнота Божества телесно,</span></span>Кол. 2:9</a>), – творение? Что за нечестие! Пророк же вместе с этим прибавлением показал имеющим ум и что такое есть этот дух Божий. Ибо, сказав: «<b>исполнит Его</b>», то есть Господа, «<b>дух страха Божия</b>», прибавил: «<b>не по славе судити имать, ниже по глаголанию обличит</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=11&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и страхом Господним исполнится, и будет судить не по взгляду очей Своих и не по слуху ушей Своих решать дела.</span></span>Ис. 11:3</a>). Разве это не то в высшей степени страшное, что показал тогда Христос, когда, зная сердца тех, с кем Он встречался, сказал славным в то время фарисеям: «<i>и вы «что помышляете в сердцах ваших</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=5&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Иисус, уразумев помышления их, сказал им в ответ: что вы помышляете в сердцах ваших?</span></span>Лк. 5:22</a>)? <br />64. Итак, этот страх духовный тех, кто совершеннее был наделен дарами Духа, делает, подавая им и силу прозрения, страшными для всех, ибо благодаря им «<i>тайная сердца</i>» приходящих, как говорит Павел, «<i>явлена бывают, и тако, падше ниц, покланятся Богови, возвещая, яко воистинну Бог с ними есть</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=14&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И таким образом тайны сердца его обнаруживаются, и он падет ниц, поклонится Богу и скажет: истинно с вами Бог.</span></span>1 Кор. 14:25</a>). А в тех, кто нисколько к этому не способен, но почувствовал страшную досточтимость Духа, производит подготовительный страх (είσαγωγικόν δέος), отвращающий от того, чтобы согрешать против Бога, и таким образом сообщает им дарование незыблемости, когда они станут более пригодны к приятию [этого дара] в силу познания и соответствующего познанию старания. Поэтому великий Василий, перечисляя энергии, которые присно имеет Дух Святой, назвал дух страха незыблемостью божественного Духа<a href="#623025_10" class="interpretation-note-link"><sup>10</sup></a>. Как же будет тварной присносущная энергия Духа, причастием Которой и нам, насколько можем вместить, придается незыблемость? <br />65. О семи этих энергиях Духа и пророк Захария сказал: «<i>седмь сия очеса Господня суть, призирающая на всю землю</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=4&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ибо кто может считать день сей маловажным, когда радостно смотрят на строительный отвес в руках Зоровавеля те семь, - это очи Господа, которые объемлют взором всю землю?</span></span>Зах. 4:10</a>). А богословнейший из Господних учеников и особенно Им возлюбленный, когда пишет в «Откровении»: «<i>Благодать вам и мир от... Бога и от седми духов, иже пред престолом Божьим суть, и от Христа</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=1&s=4&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Иоанн семи церквам, находящимся в Асии: благодать вам и мир от Того, Который есть и был и грядет, и от семи духов, находящихся перед престолом Его,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и от Иисуса Христа, Который есть свидетель верный, первенец из мертвых и владыка царей земных. Ему, возлюбившему нас и омывшему нас от грехов наших Кровию Своею</span></span>Откр. 1:4-5</a>), разве не представляет всем верным наглядно, что сии суть Дух Святой? <br /><br /><br /> ГЛАВА 17. <i>Еще об этих семи духах, что они нетварны. И разъяснение свидетельства, которое Акиндином худо приведено против них. В этой же главе и о значении слов «творить» и «действовать»</i>. <br /><br /><br />66. Акиндин же, бесстрашно составляющий речи против Бога и посредством страха Божия низводящий до уровня твари Дух Его, привел и это [изречение] богослова: «[Он] называется «<i>Духом сыноположения</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Потому что вы не приняли духа рабства, <i>чтобы</i> опять <i>жить</i> в страхе, но приняли Духа усыновления, Которым взываем: "Авва, Отче!"</span></span>Рим. 8:15</a>), истины» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Духа истины, Которого мир не может принять, потому что не видит Его и не знает Его; а вы знаете Его, ибо Он с вами пребывает и в вас будет.</span></span>Ин. 14:17</a>), свободы» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Господь есть Дух; а где Дух Господень, там свобода.</span></span>2 Кор. 3:17</a>), <b>Духом премудрости, разума, ведения, благочестия, совета, крепости, страха Божия</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=11&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и почиет на нем Дух Господень, дух премудрости и разума, дух совета и крепости, дух ведения и благочестия;</span></span>Ис. 11:2</a>, 3), ибо Он и есть [начало] творящее все это (ποιητικόν τούτων απάντων)»<a href="#623025_11" class="interpretation-note-link"><sup>11</sup></a>. Затем он, сам делая из этого выводы и заключения, говорит: «то, что соделывает Дух Святой, как это может быть нетварным и соприсносущным Богу?», явным образом не один лишь страх, но и все энергии Духа, объявляя тварными. После же Григория Богослова он приводит и другого свидетеля, сам, однако, прежде став лжесвидетелем против него, [выступая] не только против его мысли, как в случае с вышеприведенным изречением, но и против самих слов, когда пишет: «и опять же божественный Златоуст говорит то же увещевание, что <i>«тойжде Дух действует</i>» вся (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Все же сие производит один и тот же Дух, разделяя каждому особо, как Ему угодно.</span></span>1 Кор. 12:11</a>): ибо Он как хочет, так и творит (ποιεί)»<a href="#623025_12" class="interpretation-note-link"><sup>12</sup></a>, такое и из этих слов измышляя и показывая [следствие], что энергии Духа являются тварными, поскольку говорится, что Дух их «действует» и творит, не принимая во внимание того, что [глаголы] «творить» (ποιείν) и «действовать» суть из числа тех, что произносятся во многих смыслах. Ибо это означает не только «созидать» (κτιζειν), но также (помимо многих других значений) и природно действовать, как и о солнце мы говорим, что оно творит день и является творящим [началом] для дня, как естественно его совершающее, более того, чтобы нам воспользоваться примером соответствующим, говорит Василий Великий: «награда за добродетель – стать богом и облистаться чистейшим светом, став сыном оного дня, который не прерывается мраком. Ибо этот день творит другое Солнце, испускающее истинный свет»13. <br />67. Таким вот образом и Григорий Великий говорит, что Дух является творящим [началом] для свойственных и природных его энергий. И как лучи истинного света нетварны, или, иначе говоря, оный день, и остаются нетварными, несмотря на то, что другое Солнце, то есть Бог, их творит и «действует», так и «Дух истины», и все, что перечислено вместе с ним, пребывает нетварным, потому что Дух Святой творит и действует их как прирожденные (έμφυτους) энергии. Если же мы и благодаря тому, что смешиваемся с истинным светом, делаемся сынами, согласно сказанному здесь великим Василием, то истинный свет – это «Дух сыноположения». Это-то и Григорий Богослов прибавил к вышеперечисленному пророком и приложил «дух сыноположения, истины, свободы», чтобы показать, что это именно Дух святой, так как и великий Афанасий говорит: «Нигде в Писании не найти, чтобы духом истины называлось что-либо иное, нежели Сам Дух Святой; а апостол пишет римлянам: «не приясте бо духа работы, но духа сыноположения, о немже вопием: «<i>авва Отче</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Потому что вы не приняли духа рабства, <i>чтобы</i> опять <i>жить</i> в страхе, но приняли Духа усыновления, Которым взываем: "Авва, Отче!"</span></span>Рим. 8:15</a>); и посылая письмо Галатам, говорит: «<i>посла Духа Сына Своего в сердца наша, вопиюща: авва Отче</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> А как вы - сыны, то Бог послал в сердца ваши Духа Сына Своего, вопиющего: "Авва, Отче!"</span></span>Гал. 4:6</a>)<a href="#623025_14" class="interpretation-note-link"><sup>14</sup></a>. Так что Дух Сына есть «Дух сыноположения» и «свободы», иначе говоря – Дух Святой. Если же так, то и перечисленное вместе этим. Так что разве не против самого божественного Духа и истинного света Акиндин творит борьбу, борясь против сих [духов]? <br />68. Тем не менее, поскольку в подражание Арию посредством слова «творить» и ему подобных, как тот тогда Сына, так теперь Акиндин, пытаясь показать энергии Духа, – или, иначе говоря, [Самого] Духа Святого творением, – думает сказать нечто сильное, то вот, в подражание честным нашим отцам, как они тому, так и мы этому ответим, говоря: не именами, – о, человек! – переустраиваются вещи, но вещами значение высказываний перетягивается и перерасполагается: ибо вещи суть причины имен, а не имена – вещей. И, значит, когда о чем-либо приведенном Богом из небытия в бытие говорится, что оно «творится», или «возникает», или «действуется», то мы понимаем из [самого существа] дела, что каждое из названного показывает нам [таким образом] свою тварность. А когда какое-либо из таковых наименований мы находим у того, что по природе присуще Богу и природно происходит от Бога, и о том же самом говорится, что оно действуемо и есть Дух Святой, как и великий Василий говорит: «Когда мы имеем в виду достоинство Духа, то рассматриваем Его вместе с Отцом и Сыном, а когда мы подразумеваем действуемую в причастниках благодать, говорим, что Дух в нас»<a href="#623025_15" class="interpretation-note-link"><sup>15</sup></a>. И когда само действуемое зовется и «<i>перстом Божиим</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=8&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И сказали волхвы фараону: это перст Божий. Но сердце фараоново ожесточилось, и он не послушал их, как и говорил Господь.</span></span>Исх. 8:19</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=11&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Если же Я перстом Божиим изгоняю бесов, то, конечно, достигло до вас Царствие Божие.</span></span>Лк. 11:20</a>), и «<i>плодом</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Плод же духа: любовь, радость, мир, долготерпение, благость, милосердие, вера,</span></span>Гал. 5:22</a>) и «<i>оком</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=3&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ибо вот тот камень, который Я полагаю перед Иисусом; на этом одном камне семь очей; вот, Я вырежу на нем начертания его, говорит Господь Саваоф, и изглажу грех земли сей в один день.</span></span>Зах. 3:9</a>), и «<i>духом истины</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Духа истины, Которого мир не может принять, потому что не видит Его и не знает Его; а вы знаете Его, ибо Он с вами пребывает и в вас будет.</span></span>Ин. 14:17</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Когда же приидет Он, Дух истины, то наставит вас на всякую истину: ибо не от Себя говорить будет, но будет говорить, что услышит, и будущее возвестит вам.</span></span>Ин. 16:13</a>), и «<i>сыноположения</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Потому что вы не приняли духа рабства, <i>чтобы</i> опять <i>жить</i> в страхе, но приняли Духа усыновления, Которым взываем: "Авва, Отче!"</span></span>Рим. 8:15</a>) и так далее, как и Господь сказал в Евангелиях (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=11&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Если же Я перстом Божиим изгоняю бесов, то, конечно, достигло до вас Царствие Божие.</span></span>Лк. 11:20</a>), а прежде Евангелия поведал Моисей (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=8&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И увидел фараон, что сделалось облегчение, и ожесточил сердце свое, и не послушал их, как и говорил Господь.</span></span>Исх. 8:15</a>), и пророчествовали Исаия (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=11&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и почиет на нем Дух Господень, дух премудрости и разума, дух совета и крепости, дух ведения и благочестия;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и страхом Господним исполнится, и будет судить не по взгляду очей Своих и не по слуху ушей Своих решать дела.</span></span>Ис. 11:2-3</a>) и Захария (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=3&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ибо вот тот камень, который Я полагаю перед Иисусом; на этом одном камне семь очей; вот, Я вырежу на нем начертания его, говорит Господь Саваоф, и изглажу грех земли сей в один день.</span></span>Зах. 3:9</a>), а после Евангелия учил великий Павел (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Потому что вы не приняли духа рабства, <i>чтобы</i> опять <i>жить</i> в страхе, но приняли Духа усыновления, Которым взываем: "Авва, Отче!"</span></span>Рим. 8:15</a>), и великий Василий истолковал<a href="#623025_16" class="interpretation-note-link"><sup>16</sup></a>, и богослов Григорий воспел, и к тому же не однажды, но множество раз, и когда об одном и том же говорится, что оно действуется и творится (ποιείσθαι), и «<b>почивает на цвете от корене Иессеова</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=11&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и почиет на нем Дух Господень, дух премудрости и разума, дух совета и крепости, дух ведения и благочестия;</span></span>Ис. 11:2</a>), и по природе присуще Сыну Божию, и природно и сущностно пребывает в Боге, и что Дух Святой присно обладает этим, как опять же сказал пророк, и великий Василий, и к тому же божественный Максим<a href="#623025_17" class="interpretation-note-link"><sup>17</sup></a>, а когда Одно и То же называется и «творимым» (ποιούμενον), и «действуемым», и Имеющего в Себе «<i>исполнение Божества</i>» исполняющим (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> ибо благоугодно было <i>Отцу</i>, чтобы в Нем обитала всякая полнота,</span></span>Кол. 1:19</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> ибо в Нем обитает вся полнота Божества телесно,</span></span>Кол. 2:9</a>), то как, имея ум, помыслим Это творением (κτίσμα) из-за того, что о Нем говорится «твориться» (ποιείσθαι) и «действоваться»? Или и истинный свет назовем мы творением (κτίσμα), из-за того, что великий Василий, как мы сказали выше, изрек, что другое солнце творит (ποιειν) невечерний день, испуская истинный свет? Ибо чем иным является оный день, если не истинным светом? Стало быть, и он тварен (κτιστόν), если все так или иначе соделываемое (ποιούμενον) тварно (κτιστόν), соласно Акиндину. Мы же, говоря «сотворить (ποιείσθαι) размышление» или «сотворить языком беседу с кем-либо», разве творим (κτιζομεν) размышление или беседу, или природно его действуем? И если кто скажет «произвести сына»<a href="#623025_18" class="interpretation-note-link"><sup>18</sup></a> – ибо не одним тем же способом [бывает] все, что по природе [происходит] из [кого-или] чего-либо – то разве не говорит, что его собственный сын по природе [произошел] от него, из-за того, что говорится «произвел»? <br />69. Тому, кто энергии Духа мыслит творениями из-за этого выражения, легко бы было считать и детей творениями отцов, из-за того, что они «сделаны» и приведены в бытие ими (δια τό πεποιήσθαι τε και γεγενήσθαι τούτοις). Написано ведь негде и про Иова: «<i>быша</i>» (έγένοντο) «<i>ему сынове седмь и дщери три</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И родились у него семь сыновей и три дочери.</span></span>Иов. 1:2</a>); и патриарх Иаков сказал к Иосифу, согласно написанному в «Бытии»: «два сына твоя, иже быша» (γενόμενοι) «<i>тебе во Египте, прежде пришествия моего, мои суть</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=48&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И ныне два сына твои, родившиеся тебе в земле Египетской, до моего прибытия к тебе в Египет, мои они; Ефрем и Манассия, как Рувим и Симеон, будут мои;</span></span>Быт. 48:5</a>); и Моисей, законополагая, говорит: «аще будут» (γένωνται) «кому сыны, и аще сотворить» (ποιηση) «сына или дщерь»<a href="#623025_19" class="interpretation-note-link"><sup>19</sup></a> и Езекия когда чудесным образом получил прибавление [лет] жизни, глаголет к Богу: «отднесь дети сотворю» (ποιήσω), «<i>яже возвестят правду Твою, Господи спасения моего</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=38&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Живой, только живой прославит Тебя, как я ныне: отец возвестит детям истину Твою.</span></span>Ис. 38:19</a>).<a href="#623025_20" class="interpretation-note-link"><sup>20</sup></a> <br />70. Итак, пусть нечестиво объявляющие тварными энергии Духа, как оставленные «<b>духом разума</b>» и преданные «<i>в неискусен ум</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И как они не заботились иметь Бога в разуме, то предал их Бог превратному уму - делать непотребства,</span></span>Рим. 1:28</a>), полагают одних и тех же отцами и создателями, чтобы, смешивая все, что только можно, нечестивовать во всем. Нас же никакое слово никогда не сможет убедить ставить божественные энергии Божественного Духа, которые пророк обобщенно назвал семью [духами], в один ряд с творениями. Ведь одной из божественных и природных энергий Божьих является и суд, так как Бог есть судия по природе. Неужели же и суд – одно из творений, поскольку говорится, что Бог его творит, как и Авраам сказал Ему: «<i>Судяй всей земли, не сотвориши ли суда</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=18&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> не может быть, чтобы Ты поступил так, чтобы Ты погубил праведного с нечестивым, чтобы то же было с праведником, что с нечестивым; не может быть от Тебя! Судия всей земли поступит ли неправосудно?</span></span>Быт. 18:25</a>)?» Или же и собственный суд приведет Бог на суд, согласно все смешивающему из-за омонимии и собственного умопомешательства Акиндину, поскольку, по Соломону, «<i>все творение приведет Бог на суд</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=12&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> ибо всякое дело Бог приведет на суд, и все тайное, хорошо ли оно, или худо.</span></span>Еккл. 12:14</a>)? Как и каким судом будет судим суд Божий? Как не в бесконечность будет простираться божественный суд, судимый другим божественным судом? И что же божественный Кирилл? Разве он показал Отца тварным образом имеющим [свойство] рождать, когда, обращаясь к последователям Евномия, написал в шестой главе «Сокровищ»: «Если Бог и Отец – выше всякой сотворенной (γενητής) сущности, то Он будет выше нее и по тропосу [созерцаемому] в рождении, творя (ποιών) сие неизреченно и боголепно»<a href="#623025_21" class="interpretation-note-link"><sup>21</sup></a>? <br />71. Мы же, не звуками выражений прельщаясь и прельщая (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=3&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Злые же люди и обманщики будут преуспевать во зле, вводя в заблуждение и заблуждаясь.</span></span>2 Тим. 3:13</a>), но погружая в ум то, о чем идет речь, и руководствуясь вещей истиной (τή τών πραγμάτων άληθεια)<a href="#623025_22" class="interpretation-note-link"><sup>22</sup></a>, если и скажем или услышим, что Дух является «творительным» (ποιητικόν) для силы и ведения и тому подобного, что по природе присуще тварным, отсюда посчитаем «творительный» созидательным (δημιουργικόν) этих из не сущего возникших вещей. И тем самым мы приходим в уразумение не божественной сущности, но нетварных энергий и сил Духа<a href="#623025_23" class="interpretation-note-link"><sup>23</sup></a>, понимая, что Дух обладает животворящей и мудростотворной энергией, из того, что назван Духом творящим жизнь живущих и мудрость умудряемых, пусть даже и природно и тварно. Ибо [лишь] абсолютно неразумному и, можно сказать, скотоподобному уму свойственно не уразумевать деятельность действующего из его творений, но либо помещать ее вместе с творениями, либо считать ничем не отличающейся от действующей сущности. <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="623025_1" class="note-item" href="#623025_1">1</a> Григорий Богослов, Слово 41, 13 – PG 36, 445С<br /></li><li><a id="623025_2" class="note-item" href="#623025_2">2</a> Там же, 9–441В<br /></li><li><a id="623025_3" class="note-item" href="#623025_3">3</a> Там же – 441 С<br /></li><li><a id="623025_4" class="note-item" href="#623025_4">4</a> Там же, 3 – 432 С <br /></li><li><a id="623025_5" class="note-item" href="#623025_5">5</a> Афанасий Александрийский, Epistula ad Marcellinum de interpretation Psalmorum, – PG 27, 20A <br /></li><li><a id="623025_6" class="note-item" href="#623025_6">6</a> Василий Великий, Против Евномия, 5 – PG 29, 716D <br /></li><li><a id="623025_7" class="note-item" href="#623025_7">7</a> Василий Великий, Против Евномия, 5 – PG 29, 772С<br /></li><li><a id="623025_8" class="note-item" href="#623025_8">8</a> 100 Максим Исповедник, Главы богословские, 3, 38 – PG 90, 1276ВС<br /></li><li><a id="623025_9" class="note-item" href="#623025_9">9</a> Максим Исповедник. Главы богословские, 1, 69 – PG 90, 1208В. Ср.: К Фалассию – PG 90, 289В<br /></li><li><a id="623025_10" class="note-item" href="#623025_10">10</a> Против Евномия 5 – PG 29, 772С<br /></li><li><a id="623025_11" class="note-item" href="#623025_11">11</a> Григорий Богослов, Слово 31, 29 – Barbel 268 PG 36, 165С. Ср.: Слово 41, 9 – PG 36, 441С <br /></li><li><a id="623025_12" class="note-item" href="#623025_12">12</a> Ср.: Иоанн Златоуст, Беседа 29 на 1 Кор., 4 – PG 61, 245<br /></li><li><a id="623025_13" class="note-item" href="#623025_13">13</a> На самом деле этот отрывок принадлежит Григорию Нисскому: Григорий Нисский, In sextum Psalmum – McDonough, J. (ed.), Gregorii Nysseni opera, vol. 5, Leiden, 1962, p. 189–190<br /></li><li><a id="623025_14" class="note-item" href="#623025_14">14</a> Афанасий Александрийский, Письмо 1 к Серапиону, 25 – PG 26, 589А<br /></li><li><a id="623025_15" class="note-item" href="#623025_15">15</a> Василий Великий, О Святом Духе, 26, 63 – Bruche 230PG 32, 184С <br /></li><li><a id="623025_16" class="note-item" href="#623025_16">16</a> Василий Великий, Против Евномия, 5 – PG 29, 772С<br /></li><li><a id="623025_17" class="note-item" href="#623025_17">17</a> К Фалассию 29 – ?G 90, 365А<br /></li><li><a id="623025_18" class="note-item" href="#623025_18">18</a> Буквально: «сотворить сына» (υίόν ποιήσαι); Ср.: вульгарное русское выражение «сделать ребенка»<br /></li><li><a id="623025_19" class="note-item" href="#623025_19">19</a> Таких слов в Писании не находим<br /></li><li><a id="623025_20" class="note-item" href="#623025_20">20</a> Употребляется глагол «γιγνομαι», имеющий, среди прочего, значение «делаться», в доказательство того, что данным глаголом не всегда подразумевается акт творения, приводящий из небытия в бытие, но также и рождение по природе, равно как и глаголом «ποιεω» – «творить» или «делать»<br /></li><li><a id="623025_21" class="note-item" href="#623025_21">21</a> Кирилл Александрийский, Thesaurus de sancta consubstantiali trinitate, 6 – PG 75, 77C<br /></li><li><a id="623025_22" class="note-item" href="#623025_22">22</a> Тропарь святителю<br /></li><li><a id="623025_23" class="note-item" href="#623025_23">23</a> Ср.: Григорий Нисский, Толкование на заповеди блаженства, 6 – PG 44, 1268D<br /></li></ul></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Антирретики против Акиндина". <br />Еще на написанное Акиндином против света благодати и духовных даров – слово возражения пятое.<br /></i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1358">Филофей Коккин свт.</a><div>‹…› семью столпами<a href="#623036_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, поддерживающими дом Премудрости, и несокрушимыми твердынями ея прежде всего мы несомненно признаем великия семь действий Духа, которыя чудный Захария называет семью очами Господа, обемлющими взором всю землю (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=4&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ибо кто может считать день сей маловажным, когда радостно смотрят на строительный отвес в руках Зоровавеля те семь, - это очи Господа, которые объемлют взором всю землю?</span></span>Зах. 4:10</a>) а великий Исаия называет их <b>семью духами</b>, богоприлично <b>почившими</b> на произшедшей от<b> корня</b> Давидова <b>отрасли</b>, то есть Христе (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=11&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И произойдет отрасль от корня Иессеева, и ветвь произрастет от корня его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и почиет на нем Дух Господень, дух премудрости и разума, дух совета и крепости, дух ведения и благочестия;</span></span>Ис. 11:1—2</a>). <i>Потому что в Нем</i>, говорит боговдохновенный апостол, <i>обитает вся полнота Божества телесно </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> ибо в Нем обитает вся полнота Божества телесно,</span></span>Кол. 2:9</a>). ‹…› <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="623036_1" class="note-item" href="#623036_1">1</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=240&c=9&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Премудрость построила себе дом, вытесала семь столбов его,</span></span>Притч. 9:1</a> <br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Филофея, патриарха Константинопольского XIV века три речи к епископу Игнатию, с объяснением изречения Притчей: <i>Премудрость созда себе дом</i> и проч. Слово второе. (Перев. еп. Арсений (Иващенко)). Слово второе. </div></div></p></div>