<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1360">Григорий Эльвирский свт.</a><div>Где же и когда, как не в Царстве Божьем, где в изобилии хлеба, вина и масла, сбудется это благословение<a href="#623058_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>? Ведь земля сама собой даст хлеб и всё дурное устранится, как сказал Исаия:<br /><i>Тогда,</i> - говорит он, - <i>волк вместе с волом будут есть солому, и волк и ягненок будут пастись вместе, и малое дитя сможет сунуть руку в змеиное логово, и змеи не причинят ему вредa<a href="#623058_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>.</i> Действительно, когда придет Его царство, Бог преобразит мир, сделает его таким, каким он был в своем начале, до того, как первозданный человек согрешил. Он поступил вразрез со словом Божьим, поэтому весь мир<a href="#623058_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a> был испорчен, осквернен и проклят, когда Бог сказал: <i>Проклята земля за тебя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Адаму же сказал: за то, что ты послушал голоса жены твоей и ел от дерева, о котором Я заповедал тебе, сказав: не ешь от него, проклята земля за тебя; со скорбью будешь питаться от нее во все дни жизни твоей;</span></span>Быт. 3:17</a>). Следовательно, проходящий уклад этого мира станет царством святых и освобождением творения.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><br /><i>Сочинение Оригена 5.36-37. С1. 0546, 5.304.</i><br /></div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="623058_1" class="note-item" href="#623058_1">1</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=27&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> да даст тебе Бог от росы небесной и от тука земли, и множество хлеба и вина;</span></span>Быт. 27:28</a>.<br /></li><li><a id="623058_2" class="note-item" href="#623058_2">2</a> Cм. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=25&s=65">Ис. 25:65</a>. <br /></li><li><a id="623058_3" class="note-item" href="#623058_3">3</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> и пользующиеся миром сим, как не пользующиеся; ибо проходит образ мира сего.</span></span>1 Кор. 7:31</a>.<br /></li></ul></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1116">Кводвультдей Карфагенский свт.</a><div>Когда исполнится обетование, цари, люди среднего достатка и бедные сойдутся равно на единой трапезе Христа - как веруем мы и предвидим - согласно пророку Исайе: <b><i>Тогда волк будет жить вместе с ягненком, и барс будет лежать вместе с козленком; и бык, и лев, и ягненок будут вместе есть солому; и малое дитя будет водить их.</i></b> <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><br /><i>Книга обетовании и предсказании Бога 3.39.46. 85 С1. 0413, 3.39.1.</i><br /></div></div></p></div>