<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>По смерти Лазаря, душа его была отнесена <b>Ангелами на лоно Авраамово.</b> Не сказано «в рай», потому что рай был отверзт только страданием и воскресением Господа Иисуса Христа, но выражается лишь та мысль, что Лазарь, как истинный сын Авраама, разделил с Авраамом его посмертный жребий, улучив состояние, полное утешительных надежд на будущее блаженство, ожидающее всех праведников. Лазарь заслужил эти «вечные кровы», без сомнения, своим тяжким и безропотным страданием. «<b>Умер и богач и похоронили его».</b> Упоминается о похоронах, вероятно, потому, что они были роскошны, в то время как труп Лазаря был просто выброшен на съедение диким зверям.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Отнесен был Ангелами</b>»: т. е. душа его была отнесена Ангелами. Таково было верование иудеев, что души праведных людей относятся на небо ангелами, и Господь подтверждает это верование. Нет нужды здесь видеть образное выражение, а нужно принимать его в буквальном смысле. Если Ангелы суть служебные духи, на служение посылаемые хотящим наследовать спасение (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Не все ли они суть служебные духи, посылаемые на служение для тех, которые имеют наследовать спасение?</span></span>Евр. 1:14</a>), то, служа человеку, как хранители, в продолжение его жизни, они не могут конечно оставлять его в самые важные минуты по смерти. — «<b>На лоно Авраамово</b>», т. е. в Царство Небесное. Образ выражения взят от возлежания на вечерях, при чем возлежать на персях было знаком особенной близости между собой так возлежащих (ср. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=6&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> также любят предвозлежания на пиршествах и председания в синагогах</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и приветствия в народных собраниях, и чтобы люди звали их: учитель! учитель!</span></span>Мф. 23:6-7</a>). Как иудеи не сомневались, что Авраам, друг Божий, блаженствует в раю: то сказать, что Лазарь возлежал на лоне Авраамовом, значит то же, что сказать — Лазарь удостоился блаженства в Царстве Небесном (ср. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=8&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Говорю же вам, что многие придут с востока и запада и возлягут с Авраамом, Исааком и Иаковом в Царстве Небесном;</span></span>Мф. 8:11</a>). — «<b>Похоронили его</b>»: о нищем этого не сказано; предполагается, что похороны бедного были бедны и о них нечего и упоминать; похороны же богатого были великолепны, и о них упоминается, дабы показать, что и при жизни и при смерти богач получил «<i>вся благая</i>» (ст. 25) жизни этой. Зато загробное состояние богача и бедного представляется совсем в обратном отношении: нищий на лоне Авраамовом, а богач — в аду, в муках. Ад представляется в притче в следующих чертах: 1) это — место отдаленное от места блаженства праведных; 2) место мучений; 3) отделенное пропастью великой от места пребывания душ святых (26); 4) мучения там велики (24). </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>По какой причине умолчал о имени богатого, показал же имя бедного? Да явит недостойными Божия напоминовения имена нечестивых людей, каковым был богач притчи сея, достойны же Божеского напоминовения имена праведников, каковым был нищий Лазарь. Грешников имена в сей жизни токмо помнятся и пишутся на гробах их: «<i>нарекоша имена своя на землях</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=48&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> В мыслях у них, что домы их вечны, и что жилища их в род и род, и земли свои они называют своими именами.</span></span>Пс. 48:12</a>); праведников же «<i>написана суть на небесех</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> однакож тому не радуйтесь, что духи вам повинуются, но радуйтесь тому, что имена ваши написаны на небесах.</span></span>Лк. 10:20</a>) и в книге жизни (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=4&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ей, прошу и тебя, искренний сотрудник, помогай им, подвизавшимся в благовествовании вместе со мною и с Климентом и с прочими сотрудниками моими, которых имена - в книге жизни.</span></span>Флп. 4:3</a>). Злочестивых имена ниже достойными судил устного произношения Пророко-царь Давид: «<i>ни помяну имен их устнама моима</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=15&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Пусть умножаются скорби у тех, которые текут к <i>богу</i> чужому; я не возлию кровавых возлияний их и не помяну имен их устами моими.</span></span>Пс. 15:4</a>), благих же имена достойными памяти и чести пред Богом назвал: и «<i>хвально имя</i>» их пред Ним (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=112&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> От восхода солнца до запада [<i>да будет</i>] прославляемо имя Господне.</span></span>Пс. 112:3</a>). Смотри же, как в лице Лазаря многие и великие соединяет болезни, в лице же богатого — богатство и ежедневные удовольствия, да терпение убогого и жестокосердие богатого видя, великодушному поревнуем, жестокосердого же отвратимся. Нищ Лазарь, настолько нищ, что желал крупиц, падающих от трапезы богатого; нищ и убог так, что не имея ни дома, ниже прибежища, лежал близ врат двора богатого; нищ и немощен, не токмо же немощен, но и гноем пораженный и недвижимый, так что псы, приходя, облизывали раны его. Столько же терпя, ниже хулил, ниже роптал на Божественный промысл, ниже поносил богатого жестокосердие, но так как другой Иов, великодушно и мужественно перенес. Сие же явствует из сего: ибо если бы он таковым не был, то бы Ангелы не относили душу его на лоно Авраамово. Богатый же, порфирою и виссоном одевающийся и роскошными столами увеселяясь, видя Лазаря страждущего толико жалостными болезнями, ниже ввел его в дом свой, ниже снабдил его когда одеянием или пищею, ниже мало сострадал о болезни его.<br /></div></p>