<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Есть Моисей и пророки</b>»: писания Моисея — первые пять книг ветхозаветной Библии, или так называемое Пятокнижие Моисеево; «<b>пророки</b>» — прочие книги Ветхого Завета, исторические, учительные и пророческие, так как все они написаны пророками. Таким образом, под Моисеем и пророками разумеется весь состав ветхозаветной Библии, как божественное откровение и божественное руководство по спасению души. — «<b>Пусть слушают их</b>»: пусть руководствуются божественным откровением в устроении своей жизни и спасении души, — пусть слушают их, исполняют их предписания, постановления, учение; их достаточно Для устроения спасения. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>Нет, говорит, никакой нужды в послании Лазаря в дом отца твоего. Имеют книги Моисейские и Пророческие: пусть слушают учения их, которое их ведет к творению всякой добродетели. Истинно же и Пророк Моисей о всякой добродетели писал, наипаче же и о сострадании к бедным возвестил, говоря: «<i>отверзая отверзи руце твои брату твоему нищему, и просящему на земли твоей</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=15&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> ибо нищие всегда будут среди земли [твоей]; потому я и повелеваю тебе: отверзай руку твою брату твоему, бедному твоему и нищему твоему на земле твоей.</span></span>Втор. 15:11</a>). Да и все Пророки то же проповедывали учение, наипаче Пророк Исаия, который изобличая Иудеев, уповающих на единые свои посты, говорил: «<i>раздробляй алчущим хлеб твой, и нищия безкровныя введи в дом твой: аще видиши нага, одей, и от свойственных племене твоего не презри</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=58&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> раздели с голодным хлеб твой, и скитающихся бедных введи в дом; когда увидишь нагого, одень его, и от единокровного твоего не укрывайся.</span></span>Ис. 58:7</a>). Что же на сие сказал богач?<br /></div></p></div>