<p ><div><b>Ибо неверующий муж освящается женою верующею, и жена неверующая освящается мужем верующим</b>.<br />То есть изобилием чистоты верующей половины преодолевается нечистота неверующей. Это значат слова апостола, а не то, будто язычник делается святым. Ибо апостол не сказал: бывает свят, но: <i>освящается</i>, то есть побеждается святостью верной половины. А говорит об этом для того, чтобы верующая жена не опасалась сделаться нечистой, если будет иметь сожительство с таким мужем. Но спрашивается: <i>совокупляющийся с блудницею</i>, делаясь одним с нею телом, становится нечистым (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=6&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Или не знаете, что совокупляющийся с блудницею становится одно тело <i>с нею</i>? ибо сказано: два будут одна плоть.</span></span>1 Кор. 6:16</a>); очевидно, и совокупляющийся с язычницею становится одним с нею телом. Если первый нечист, то как же не делается нечистым последний? Что касается блудодеяния, в нем бывает точно так. Когда имеют общение между собой блудники, то их смешение имеет нечистоту, и потому они оба нечисты. Но иначе это дело при сожительстве верующей половины с неверующей. <i>Неверующий муж</i> – нечист по его неверию. Но жена имеет с ним общение не в неверии, а в ложе. В этом общении не оказывается никакой нечистоты. Ибо оно есть законный брак. Посему-то верующая половина и не делается нечистой. <br /><b>Иначе дети ваши были бы нечисты.</b> <br />Если бы неверная половина не побеждалась чистотой верной, то дети их были бы нечисты, или только наполовину чисты. <br /><b>А теперь святы.</b> <br />То есть не нечисты. Излишним выражением святы апостол изгоняет страх подобного подозрения. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=7&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=7&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
