<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Ст. 1. <i>Да убоимся убо, да не когда, оставлену обетованию внити в покой Его, явится кто от вас лишився</i>.<br />Ст. 2. <i>Ибо нам благовествовано есть, яко же и онем, но не пользова онех слово слуха, не растворенное</i><a href="#591462_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> <i>верою слышавших</i>.<br />Сделавши перестановку прежде приведенных слов и соединивши их с сказанными здесь, мы получим следующее сочетание мыслей: „Доколе говорится: ныне, когда услышите глас Его, не ожесточите сердец ваших, как было в то время, когда Израильтяне преогорчили Господа, будем опасаться, чтобы, когда еще остается обетование войти в покой Его, не оказался кто из вас опоздавшим“. Смысл всего этого такой: когда говорится: <i>днесь, аще глас Его услышите</i>, и проч., как уже изъяснено выше, будем опасаться, чтобы, пока еще остается обетование войти в покой Его, не оказался кто из вас отставшим и отпавшим. Ибо когда Дух Святый сказал: „<i>днесь, аще глас Его услышите</i>“, то это значит: в какое бы то ни было время, потому что этим словом (днесь) обнимается все время до конца настоящей жизни, а потому это слово простирается и на нас, и на тех, которые будут на земле до конца мира. Значит, это обетование вшествия в покой сохраняет свою силу и для нас, и на нас простирается, если только мы не ожесточимся; равным образом и угроза лишения его постигнет нас, если мы впадем в неверие. „<b>Ибо и нам благовествовано есть, яко же и онем</b>“, т. е. и мы приняли обетование вшествия, как и прежде упомянутые предки наши. „<b>Но не пользова онех слово слуха</b>“. Услышанное ими слово обетований не принесло им пользы, как неверующим; ибо нужно не только слушание. по и послушание, нужно не только выслушать, по и уверовать. Оно не принесло им пользы, так как и принятое слухом оно пе было у них растворено верою. Или иначе: они не присоединились верою к тем, кои слышали и уверовали. А уверовали в обетования Божии Иисус Навин и Хален, между тем как все остальные не уверовали (Чис. 14). Далее в объяснение сказаннаго Апостол говорит: <b>неции бo слышавшие прогневаша, нo не вcи изшедшии из Египта с Моисеом</b>. Значит, слушание не принесло пользы слушавшим, по не уверовавшим, ибо не уверовавшие прогневали Бога, чрез что и погибли. Впрочем прогневали не все: Иисус, как сказано, и Халев уверовали, чрез что и спаслись. А так как, по вышеприведенным словам Давида, не уверовавшие оскорбили этим Бога, то и их наказал Тот, в Кого они не уверовали, и поклялся, что они не войдут в покой Его. Как то, так и это (Апостол) выясняет путем вопросов и ответов. На Кого, говорит, гневался Он четыредесять лет? Не на согрешивших ли? Да, именно. Согрешившими же называет не уверовавших в Него, ибо неверие есть грех, и притом тягчайший из грехов. „<b>Ихже кости</b>“, или члены пали к пустыне. И еще спрашивает: кому Он клялся, что не войдут в покой Его? Не тем ли, которые не покорились Ему, не поверили, что они будут обладать землею обетованной? И мы видим, что они не могли войти в нее по причнне неверия и за неверие все они погибли в пустыне. Так вот какой порядок мыслей у Апостола, начиная со слов: „<i>неции же слышавше прогневаша и включительно до слов: пяко не возмогоша внити за неверствие</i>“. Вообще он выразил ту мысль, что как тем неверовавшим не принесло пользы одно слушание словес Божиих, так и нам при неверии с нашей стороны обетованиям Христа не принесет пользы одно слушание проповеди Евангельской, напротив и мы будем лишены Его покоя, я разумею царство небесное, как те — земли обетованной.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="591462_1" class="note-item" href="#591462_1">1</a> συγχεχραμένος (т. е. λὀγος): так по общепринятому чтению. Зигабен принимает другое чтение: συγχεχραμένους; (т. е. ἐχεἰνους;) <br /><br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Толкование на апостола Павла к Евреям".<br />Гл. 4. Побуждение к тому, чтобы стремиться к вышеупомянутому покою.</i><br /></div></div></p></div>