<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1148">Кесарий Назианзин прав.</a><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=3&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Уже и секира при корне дерев лежит: всякое дерево, не приносящее доброго плода, срубают и бросают в огонь.</span></span>Лк. 3:9</a></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div> Меч благочестивого мужа — Божие повеление, потому что им мы побеждаем супротивные силы, почему Павел и говорил: <b>«слово Божие живо и действенно и острее всякого меча обоюдоострого</b>», мечом же иудеев, в частности, был закон Моисеев. Его помощь Бог отвратил (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=88&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Ты обратил назад острие меча его и не укрепил его на брани;</span></span>Пс. 88:44</a>), потому что упразднил его исполнение по букве.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 88.<br />В PG 55, 747-755 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1269">Севериан Гавальский еп.</a><div>Апостол говорит: <b>разделение души и духа</b>. Душа питает страсть к телу, а благодать Святого Духа, наоборот, влечет к Небесному.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Севериан Габальский, Фрагменты</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1063">Симеон Новый Богослов прп.</a><div>О человече! Не трепещешь, слыша каждодневно, что говорит тебе Бог: <b>Никакое гнилое слово да не исходит из уст ваших</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Никакое гнилое слово да не исходит из уст ваших, а только доброе для назидания в вере, дабы оно доставляло благодать слушающим.</span></span>Еф. 4:29</a>), <b>ибо говорю вам, что за всякое праздное слово, какое скажут люди, дадут они ответ в день суда</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Говорю же вам, что за всякое праздное слово, какое скажут люди, дадут они ответ в день суда:</span></span>Мф. 12:36</a>), <b>и за чашу холодной воды награду получите</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> И кто напоит одного из малых сих только чашею холодной воды, во имя ученика, истинно говорю вам, не потеряет награды своей.</span></span>Мф. 10:42</a>)? Не слышишь, что Бог есть судия помышлений и мыслей сердеч­ных? Не слышишь, что говорит Хри­стос: <b>всякий, кто смотрит на женщи­ну с вожделением, уже прелюбодействовал с нею в сердце своем</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> А Я говорю вам, что всякий, кто смотрит на женщину с вожделением, уже прелюбодействовал с нею в сердце своем.</span></span>Мф. 5:28</a>)? Видишь, что осуждается как блудник тот, кто с вожделением взирает на чье-либо лицо?<br />Таким же образом, брате мой, будь уве­рен, что и тот, кто вожделеет денег, осуждается как сребролюбец, хотя бы ничего совершенно не имел; и тот, кто вожделевает яств многих и раз­ных, есть чревоугодник, хотя бы ел один хлеб и пил лишь воду по причи­не бедности своей; и тот, кто прини­мает срамные помыслы, удержива­ет их в уме долгое время и сквернится ими, считается блудником, хотя бы не видал никогда лица человеческо­го. Равным образом и тот, кто гово­рит в сердце своем: это худо, то глу­по, или: для чего сделано то и то, а не сделано это и это? — пусть не прель­щается, думая, что не грешит, ибо он явный осудитель и, как судящий, осуж­ден будет, хотя бы ни одного осуди­тельного слова не испустил из уст сво­их и никто не слыхал гласа его.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Симеон Новый Богослов, Слова 73</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Живо бо Слово Божие и действенно</b> <br /> Таково оно и есть. Т е. Оно и совершило те прежния наказания и не исчезло, как исчезает обыкновенное слово, напротив, как Ипотасное и Самобытное, Оно постоянно пребывает и действует, совершая как благодения, так и наказания. Далее Апостол прибавляет нечто такое, что может показаться страшным. <br /><b>и острейше паче всякаго меча обоюду остра</b> <br />Ибо меч пронзает только тело, а Оно проникает и в души. Почему Апостол и еще прибавил:<br /><b>и проходящее даже до разделения души же и духа</b>, <br />Даже до отделения, отрешения и удаления от нечистой души Святаго Духа, котораго она получила чрез крещение.<br /><b>членов же и мозгов</b>.<br />Даже и до сих частей. Ибо Оно и в них проникает, разделяя суставы костей и причиняя боль самому мозгу, находящемуся в костях, внутреннейшему и сокровеннейшему.<br /><b>И судительно помышлением и мыслем сердечным</b>.<br />Оно есть судитель и ценитель не только дел и слов, но и самых помышлений, т.е. сокровенных помыслов души; так что укрыться от Него невозможно колеблющимся в вере, хотя бы они и скрывали сомнение или неверие в глубине души своей.<br /><br /><b></b></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1064">Симеон Солунский свт.</a><div>* <i>Судити живым и мертвым.</i> <br />...<br /><br /> Он будет судить всех, как единый и истинный Судия, как живое Слово Отца, все сотворившее и все ведущее, «<b>судительное помышлением и мыслем сердечным, проходящее... до разделения ...членов и мозгов</b>», по слову Писания (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=4&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ибо слово Божие живо и действенно и острее всякого меча обоюдоострого: оно проникает до разделения души и духа, составов и мозгов, и судит помышления и намерения сердечные.</span></span>Евр. 4:12</a>); как единый Владыка всего, знающий все во всем и могущий воздать каждому по его намерению, действию и хотению, что в особенности, как мы выше сказали, свидетельствует о Нем, как о Боге истинном, как о Сыне Божием по естеству. И в самом деле, Он есть единый Судия, как праведный, как истинный, как судия рабов своих, знающий все о (сих) рабах и могущий воздать, – как Владыка всего.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i> "Толкование на божественный и священный Символ <br />православной и непорочной нашей веры христианской".</i> </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div><br />В действии молитвы Иисусовой имеется своя постепенность: сперва она действует на один ум, приводя его в состояние тишины и внимания, потом начнет проникать к сердцу, возбуждая его от сна смертного и знаменуя оживление его явлением в нем чувств умиления и плача. Углубляясь еще далее, она мало-помалу начинает действовать во всех членах души и тела, отовсюду изгонять грех, повсюду уничтожать владычество, влияние и яд демонов. По этой причине при начальных действиях молитвы Иисусовой «бывает сокрушение неизреченное и болезнь души неизглаголанная», говорит преподобный Григорий Синаит. Душа болезнует как болящая и рождающая, по Писанию (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=48&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Тогда затрепетали сердца и руки их, и они мучились, как родильницы;</span></span>Сир. 48:21</a>): «<b>живо бо Слово Божие, и действенно, и острейше паче всякаго меча обоюду остра</b>», то есть, Иисус, проходит, как свидетельствует Апостол, «<b>даже до разделения души же и духа, членов же и мозгов, и судительно помышлением и мыслем сердечным</b>», проходит, истребляя греховность из всех частей души и тела.<a href="#591477_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="591477_1" class="note-item" href="#591477_1">1</a> О еже обрести действо. Доброт.. ч. 1. § 4.</li></ul></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Аскетические опыты". Том II. <br />Слово о молитве Иисусовой.<br /></i></div></div></p></div>