<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1048">Лев Великий свт.</a><div>По спасительному взаимодействию неделимого единства Божества, что бы Отец, что бы Сын, что бы Дух Свя­той ни совершали по отдельности, все во искупление наше по промыс­лу Божию совершается. Если бы толь­ко человек, созданный <b>по образу и подо­бию</b> Бога (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И сказал Бог: сотворим человека по образу Нашему [и] по подобию Нашему, и да владычествуют они над рыбами морскими, и над птицами небесными, [и над зверями,] и над скотом, и над всею землею, и над всеми гадами, пресмыкающимися по земле.</span></span>Быт. 1:26</a>) в достоинстве своей (первой) природы остался, не был обманом дьявола совращен, от наложенного на себя закона по любо- страстию не отступился, тогда Творец мира не явился бы в образе тварном. Вечный не вступил бы во времен­ность, и равный Богу Отцу Бог Сын не <b>уничижил</b> бы <b>Себя Самого, приняв образ раба</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> но уничижил Себя Самого, приняв образ раба, сделавшись подобным человекам и по виду став как человек;</span></span>Флп. 2:7</a>), и Бог Отец не послал бы <b>Сына Своего в подобии плоти грехов­ной [в жертву] за грех</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Как закон, ослабленный плотию, был бессилен, то Бог послал Сына Своего в подобии плоти греховной <i>в жертву</i> за грех и осудил грех во плоти,</span></span>Рим. 8:3</a>).<br />Но поскольку <b>завистью диавола вошла в мир смерть, и испытывают ее принадле­жащие к уделу его</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=270&c=2&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> но завистью диавола вошла в мир смерть, и испытывают ее принадлежащие к уделу его.</span></span>Прем. 2:24</a>), и иначе человечество от плена не могло осво­бодиться, чем когда дело спасения нашего принял на Себя Тот, Кто без потери величия, сделался истинным человеком, единственным <b>не знавшим греха</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Ибо не знавшего греха Он сделал для нас <i>жертвою за</i> грех, чтобы мы в Нем сделались праведными пред Богом.</span></span>2 Кор. 5:21</a>).<br />Труд нашего возрождения благода­тью Троицы разделен был таким образом, что Бог Отец получил уми­лостивление, Бог Сын принес умило­стивительную жертву, и Дух Святой совершал умилостивление. Надлежа­ло также и самим спасаемым действо­вать во свое спасение и обращенны­ми к Искупителю нашему сердцами от власти врага избавиться. Об этом говорит апостол Павел: <b>Бог послал<br />в сердца ваши Духа Сына Своего, вопиюще­го: «Авва, Отче!»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> А как вы - сыны, то Бог послал в сердца ваши Духа Сына Своего, вопиющего: "Авва, Отче!"</span></span>Гал. 4:6</a>). Ибо: <b>Господь есть Дух; а где Дух Господень, там свобода</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Господь есть Дух; а где Дух Господень, там свобода.</span></span>2 Кор. 3:17</a>). <b>Потому сказываю вам, что никто, говорящий Духом Божиим, не про­изнесет анафемы на Иисуса, и никто не может назвать Иисуса Господом, как толь­ко Духом Святым</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Потому сказываю вам, что никто, говорящий Духом Божиим, не произнесет анафемы на Иисуса, и никто не может назвать Иисуса <br />Господом, как только Духом Святым.</span></span>1 Кор. 12:3</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Лев Великий, Проповеди 77</div><br />***<br />По этим и многим другим свидетель­ствам проникает в наши сердца для нашего <b>обновления</b> во всем <b>по образу Божию</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=3&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и облекшись в нового, который обновляется в познании по образу Создавшего его,</span></span>Кол. 3:10</a>) <b>Тот, Кто, будучи обра­зом Божиим</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он, будучи образом Божиим, не почитал хищением быть равным Богу;</span></span>Флп. 2:6</a>), <b>уничижил Себя Самого</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> но уничижил Себя Самого, приняв образ раба, сделавшись подобным человекам и по виду став как человек;</span></span>Флп. 2:7</a>) <b>в подобии плоти гре­ховной</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Как закон, ослабленный плотию, был бессилен, то Бог послал Сына Своего в подобии плоти греховной <i>в жертву</i> за грех и осудил грех во плоти,</span></span>Рим. 8:3</a>). <b>Без греха</b>, Он не был избавлен от воздействия всех слабо­стей наших, приходящих от греха, таких, как голод и жажда, сон и уста­лость, скорбь и слезы. Тяжелейшие страдания переносил Он до самой смерти на кресте. Ибо никто не мог бы избавиться от пут смертности, если бы Он, в Ком невинна была природа всех, не позволил Себе погибнуть от рук нечестивых убийц. Тогда Спаситель наш, Сын Бога, для всех верующих установил Таинство и оставил обра­зец, дабы первое постигали в обнов­ление, второму следовали в подража­ние. Тому же учит блаженный апостол Петр в словах: <b>Христос пострадал за нас, оставив нам пример, дабы мы гили по следам Его. Он не сделал никакого греха, и не было лести в устах Его. Будучи злосло­вим, Он не злословил взаимно; страдая, не угрожал, но предавал то Судии Праведно­му. Он грехи наши Сам вознес телом Своим на древо, дабы мы, избавившись от грехов, жили для правды: ранами Его вы исцели­лись</b>(<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=2&s=21&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Ибо вы к тому призваны, потому что и Христос пострадал за нас, оставив нам пример, дабы мы шли по следам Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Он не сделал никакого греха, и не было лести в устах Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Будучи злословим, Он не злословил взаимно; страдая, не угрожал, но предавал то Судии Праведному.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Он грехи наши Сам вознес телом Своим на древо, дабы мы, избавившись от грехов, жили для правды: ранами Его вы исцелились.</span></span>1 Пет. 2:21-24</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Лев Великий, Проповеди 63 С1. 1657, БЫЗвА, 63.55.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1063">Симеон Новый Богослов прп.</a><div>Все почти стыдятся людей немощ­ных и бедных: царь земной и смотреть на них не хочет, вельможи отвраща­ются от них, богачи презирают их. Если случится как-нибудь встретить таких на пути, их обходят, внимания не обращая на них, как на ничтоже­ства, и никто на мысль даже не прини­мает, чтоб было хорошо войти с ними в сообращение. А Бог Всеблагий оста­вил сильных, мудрых и богатых мира и избрал немощных, немудрых и бед­ных, по великой и неизреченной бла­гости Своей.<br />Сей Бог, Коему служат тьмы ангелов, Который носит всяческая глаголом силы Своея (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Сей, будучи сияние славы и образ ипостаси Его и держа все словом силы Своей, совершив Собою очищение грехов наших, воссел одесную (престола) величия на высоте,</span></span>Евр. 1:3</a>), величия славы Коего никто стерпеть не может, сей самый Бог благоволил соделаться и отцом, и братом, и другом таких отвержен­ных, и принять плоть человеческую, чтоб стать <b>подобным нам во всем, кро­ме греха</b>, и сделать нас причастника­ми и наследниками Своей славы и цар­ства Своего. О, сколь велика и богата благость, сколь неизреченно снисхож­дение к нам Владыки нашего Бога! <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Симеон Новый Богослов, Слова 19</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Ибо другие первосвященники, не знакомые с немощами подчиненных, не могли приклоняться к страданиям их.</div></p></div>