<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1023">Григорий Палама свт.</a><div>Предначиная слово, я произнесу вашей любви самые Владычни слова, лучше же еще сказать — самое начало Евангельской проповеди: <i>"Покайтеся, приближи бо ся царствие небесное"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и говорит: покайтесь, ибо приблизилось Царство Небесное.</span></span>Мф. 3:2</a>); и не только приблизилось, но и уже оно в нас есть. "<i>Се бо царствие Божие внутрь вас есть</i>", — опять говорит Господь (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=17&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> и не скажут: вот, оно здесь, или: вот, там. Ибо вот, Царствие Божие внутрь вас есть.</span></span>Лк. 17:21</a>). И не только оно внутри нас, но ради этого оно приходит и более наглядно, уничтожая всякое начало, власть и силу (вражию); но это относится только к тем, которые жительствуют по Богу и богоугодно проводят жизнь. Итак, поскольку царствие Божие и приблизилось, и в нас есть, ради чего и приходит, то делами покаяния, сделаем себя достойными его; сделаем усилие над собою, отвергая злые произволения и навыки; ибо царствие небесное берется силою, и — прилагающее усилие восхищают его. Поревнуем терпению, смирению и самой вере богоносных Отцов наших; ибо, как говорит (Апостол): <i>"Ихже взирающе на скончание жительства, подражайте вере их"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=13&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Поминайте наставников ваших, которые проповедывали вам слово Божие, и, взирая на кончину их жизни, подражайте вере их.</span></span>Евр. 13:7</a>). Умертвим уды наши, сущие на земле: блуд, нечистоту, страсти, злые вожделения и алчность, особенно же в эти священные дни Поста. Ибо с этой целью Благодать Духа, предначав, известила нас о будущем Страшном Суде Божием, а затем напомнила нам об изгнании Адама, и, наконец, после сего представила нашим очам в чем заключается незыблемейшая вера; дабы движимые страхом пред грядущим Судом и плача об изгнании из Рая, и незыблемо держась веры, мы бы стеснили себя и не впадали в невоздержание, и вследствие ненасытного чрева, не отверзли врата всем страстям и не сдались им, и всецело оказавшись на пространном и широком пути, не погибли бы вместе с так называемым услаждением. Но, возлюбив тесный и узкий путь, ведущий в вечную жизнь, которого началом и первым поприщем является пост, пройдем с усердием сию четыредесятницу постных дней. <br />Ибо если, как говорит Соломон, время всякой вещи, и всему свой час, то ищущему благоприятного времени для совершения добродетели вот это время: эта четыредесятница дней. Если и вся жизнь человека является благоприятным временем для приобретения спасения, то насколько больше таким благоприятным временем является это время Поста; ибо и Начальник и Вождь нашего спасения, Христос, начал с поста, и находясь на его поприще низложил и посрамил диавола, возбудителя страстей, всячески нападавшего на Него. Как невоздержание чрева, будучи уничтожителем добродетелей, является родительницей страстности, так, напротив, воздержание, уничтожая скверны, прибывшие нам вследствие невоздержания, бывает матерью бесстрастия. Если же и тогда, когда и нет в нас страстей, невоздержание вводит и ввело их, то как же ему не умножить, и не укрепить их, когда они уже на лицо, между тем как пост уменьшает их и уничтожает? Пост и (общее) воздержание шествуют рука об руку, хотя по времени, у разумно наблюдающих их, то одному, то другому отдается предпочтение. <br />Строго говоря, мы не будем разделять их друг от друга; но в течение честных пяти будничных дней седмицы будем более держаться поста (во всей его строгости), а по субботам и воскресениям будем более внимать воздержанию (т.е. общей умеренности в пище), так чтобы нам благоразумно услышать евангельские слова, который сегодня возвещают нам чудесное исцеление, совершенное Господом не в Иерусалиме, но в Капернауме. Ибо — "<b>Во время оно"</b>, — говорит божественный Марк, — <b>"вниде паки Иисус в Капернаум по днех"</b>. Этот же город Капернаум Матфей называет городом Господа (Иисуса); потому что и он, повествуя о том же расслабленном, говорит: <i>"Прииде Иисус во Свой град</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=9&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Тогда Он, войдя в лодку, переправился <i>обратно</i> и прибыл в Свой город.</span></span>Мф. 9:1</a>). Потому что после того, как (Христос) крестился во Иордане от Иоанна и Дух сошел на Него с небес, и после того, как быль выведен в пустыню, чтобы подвергнуться искушениям диавола, и после того, как победил искусителя, Он снова вернувшись к пределам Иордана, обходил соседние области и многократно принимал свидетельства от Крестителя, пока Ирод не заключил Иоанна в темницу; вот после сего, Христос, как говорит Матфей: <i>"отъиде в Галилею; и оставль Назарет, пришед вселился в Капернаум в поморие</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=12&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Услышав же Иисус, что Иоанн отдан <i>под стражу</i>, удалился в Галилею</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и, оставив Назарет, пришел и поселился в Капернауме приморском, в пределах Завулоновых и Неффалимовых,</span></span>Мф. 4:12-13</a>). <br />И из этого города Он выходил в пустыню для молитвы или в соседние города ради проповеди и снова возвращался в него. Посему, вот, Евангелист Матфей и называет этот город: "Его городом". Марк же говорить: <b>"Вниде паки в Капернаум по днех: и слышано бысть, яко в дому есть</b>; <i>и абие собрашася мнози; якоже ктому не вмещатися ни при дверех".</i> Поскольку Христос большую часть времени проводил в этом городе, то, по причине многих и великих чудес и учений, и был здесь более знаем (чем в каком-либо ином месте) и особенно известен тамошнему населению. Посему, как услышали, что Он снова здесь, всем народом собрались к Нему. <br /><br />(Аллегорически) <br />Но когда же совершаются эти дела покаяния? Когда Иисус пришел "в Свой град", т.е. во плоти пришел в мир, который является Его собственностью, как Его создание, как и Евангелист говорит о Нем: <i>"Во Своя прииде, и Свои Его не прияша. Елицы же прияша Его, даде им область чадом Божиим быти, верующим во имя Его"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=11&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Пришел к своим, и свои Его не приняли.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> А тем, которые приняли Его, верующим во имя Его, дал власть быть чадами Божиими,</span></span>Ин. 1:11-12</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Омилия 10. <br />Во вторую неделю Святой Четыредесятницы, заключающая изложение Евангельской истории об исцелении Господом расслабленного в Капернауме; в ней так же говорится и относительно несвоевременно разговаривающих друг с другом в церкви во время священных Богослужений.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1083">Василий Кинешемский свщисп.</a><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=2&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Тотчас собрались многие, так что уже и у дверей не было места; и Он говорил им слово.</span></span>Мк. 2:2</a></div></p></div>