<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Иисус увидел Левия, сидящего у места сбора податей. Был он настойчив и жаждал временной выгоды. Матфей - его новое имя, в переводе с еврейского на латынь оно означает «одаренный»<a href="#670152_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Такое имя действительно подходит тому, кто получил столь большой дар благодати небесной.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="670152_1" class="note-item" href="#670152_1">1</a> Лат. <i>donatus</i>. - Прим. ред.<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Гомилии на Евангелия.С1. 1367, 1.21.30 [CCSL 122:149].</i><br /></div><br />***<br />Он сказал: <i>Следуй за Мной</i>. Следуй не столько ногами, сколько осуществлением дел. Потому говорящий, что во Христе пребывает, подобно Матфею, должен встать и идти. А это означает: не стремись к земному, не гоняйся за тленным богатством, убегай от низменных почестей, возлюби мысль о ничтожности мира ради славы небесной, будь полезен другим; ни с кем не поступай по несправедливости, несправедливость же по отношению к себе переноси с терпением, но и за обидчиков проси прощения у Господа; ищи всегда славы Создателя, но никогда – своей (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Говорящий сам от себя ищет славы себе; а Кто ищет славы Пославшему Его, Тот истинен, и нет неправды в Нем.</span></span>Ин. 7:18</a>); и насколько есть сил, возрастай в любви к горнему. Поступать таким образом и подобно сему - значит идти по следам Христа (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=670&c=2&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Ибо вы к тому призваны, потому что и Христос пострадал за нас, оставив нам пример, дабы мы шли по следам Его.</span></span>1 Пет. 2:21</a>). <i>И он, встав, последовал за Ним</i>. Не следует удивляться, что по велению Господа мытарь тотчас оставляет земные блага, о которых заботился, и что, пренебрегши богатством, он немедленно следует за Тем, о божественности Которого ничего не мог знать. Это Сам Господь, внешне позвав его словом, невидимым образом изнутри сообщил ему, чтобы он шел. Господь озарил его разум духовным светом Своей милости, и через свет этот мытарь узнал, что призывающий его оставить преходящие земные богатства в силах дать ему нетленные сокровища на небесах.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> <i>Гомилии на Евангелия.С1. 1367, 1.21.57 [CCSL 122:150].</i><br /></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div>На пути Он увидел Левия Алфеова, сказал ему: иди за Мной. И тот пошел — так непреоборимо сильно слово Творца! <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Дневник. Том 2. Чтение Нового Завета. Евангелие от Марка.</i></div></div></p></div>