<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1023">Григорий Палама свт.</a><div>А, как говорит Лука, — пришедшие были из всех городов, среди них были и книжники и фарисеи и законники, и Он, как говорит Евангелист, "<i>глаголаше им слово</i>". Ибо Сам Он превосходнейшей степени был Тот, Кого Он представил в Своей притче, говоря: "<i>Изыде сеяй сеяти семене своего</i>", т.е. слово учения, и Который говорит: "<i>Приидох призвати грешники на покаяние</i>"; призвание же совершается чрез слово учения. Это и Павел являя, говорит: <i>"Вера от слуха, слух же глаголом Божиим</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=10&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Итак вера от слышания, а слышание от слова Божия.</span></span>Рим. 10:17</a>). <br />Господь, воистину, всем вообще и не обращаясь ни к кому в частности, говорил слово покаяния, Евангелие спасения, словеса вечной жизни, — и, действительно, все слушали, но не все послушались. Ибо все мы любители послушать и посмотреть, но не все любители добродетели. В нас вложено чувство желания знать среди прочего и то, что необходимо для спасения; посему и многие не только с удовольствием слушают священное учение, но и внимательно изучают положения (тис Логис), чтобы ни у кого не было неясности, относительно понимания в области мышления. Но чтобы привести эти положения в дело или на основании их сделать совершенную веру плодоносной, для этого необходимы благоразумие и благое произволение, которые не легко найти, и особенно у тех, которые сами себя оправдывают и в своих очах представляются мудрыми; вот такого сорта людьми были книжники и фарисеи иудейские. Посему постоянно они слушали слово и видя совершаемые знамения, более хулили, нежели восхваляли Того, Который благодетельствовал и делами и словами.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Омилия 10.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1083">Василий Кинешемский свщисп.</a><div>Когда Иисус пришел в Капернаум, вокруг Него собралась большая толпа. Народ теснился к Нему, чтобы посмотреть на вновь явившегося Великого Пророка, о котором так много говорили, чтобы послушать Его учение, чтобы получить от Него исцеление. В короткое время маленький восточный домик, в котором остановился Господь, оказался заполненным тесной толпой, так что в нем уже не было места.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div>Смотрите, как овцы чуют доброго Пастыря и стремятся слышать слово Его: где ни появлялся Иисус, всюду встречали Его несметные толпы народа.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Дневник. Том 2. Чтение Нового Завета. Евангелие от Марка.</i></div></div></p>