<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1006">Тертуллиан</a><div>Господь наш Иисус Христос для новых учеников Нового Завета установил новый образ молитвы. Для этого надлежало молодое вино хранить в новых мехах и к одежде требовалось пришивать новую заплату (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=9&s=16&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И никто к ветхой одежде не приставляет заплаты из небеленой ткани, ибо вновь пришитое отдерет от старого, и дыра будет еще хуже.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Не вливают также вина молодого в мехи ветхие; а иначе прорываются мехи, и вино вытекает, и мехи пропадают, но вино молодое вливают в новые мехи, и сберегается то и другое.</span></span>Мф. 9:16-17</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=5&s=36&e=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> При сем сказал им притчу: никто не приставляет заплаты к ветхой одежде, отодрав от новой одежды; а иначе и новую раздерет, и к старой не подойдет заплата от новой.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> И никто не вливает молодого вина в мехи ветхие; а иначе молодое вино прорвет мехи, и само вытечет, и мехи пропадут;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> но молодое вино должно вливать в мехи новые; тогда сбережется и то и другое.</span></span>Лк. 5:36-38</a>). Что-то прошло, что-то изменилось - как обрезание; или было дополнено - как ветхий закон; или исполнилось - как пророчество; или достигло совершенства - как сама вера. Все плотское обновила благодать Божия в новую духовность, даровав Евангелие, разрушив все ветхое.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>О молитве.С1. 0007, 1.2 [CCSL 1:257]</i><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div> Или иначе: не точно ли похожи были апостолы в известном отношении на мехи ветхие, в которые нельзя было вдруг налить нового вина благодатных требований Нового Завета? Апостолы не вынесли бы их по слабости своей природы, слова Спасителя могли показаться им жестокими, и они не стали бы слушать Его или даже оставили бы Его и, таким образом, погибли. Потому-то в заключение и прибавил Спаситель, что вино новое надобно вливать в мехи новые. А когда стали апостолы людьми новыми? По сошествии на них Святого Духа. Тогда и сами они познали свое обновленное состояние и всем проповедовали: <i>кто во Христе, тот новая тварь</i> [<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Итак, кто во Христе, <i>тот</i> новая тварь; древнее прошло, теперь все новое.</span></span>2 Кор. 5:17</a>].<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Дневник. Том 2. Чтение Нового Завета. Евангелие от Марка.</i><br /></div></div></p></div>