<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1083">Василий Кинешемский свщисп.</a><div>Срывать колосья руками на чужой ниве, не употребляя серпа, Моисеевым законом разрешалось (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=23&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Когда придешь на жатву ближнего твоего, срывай колосья руками твоими, но серпа не заноси на жатву ближнего твоего.</span></span>Втор. 23:25</a>). Это не считалось воровством, и не в этом состояло преступление учеников, вызвавшее замечание фарисеев. Нарушение закона, с их точки зрения, заключалось, во-первых, в том, что в этот день еще нельзя было есть нового хлеба. Первый сноп нового урожая обыкновенно приносился сначала священнику, который возносил его пред Господом в жертву. Это делалось по закону на другой день праздника опресноков, или на третий день пасхи, 16-го числа месяца Нисана. <i>Никакого нового хлеба</i>, — гласил закон, — <i>ни сушеных зерен, ни зерен сырых не ешьте до того дня, в который принесете приношение Богу вашему: это вечное постановление в рады ваши во всех жилищах ваших</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=23&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> никакого <i>нового</i> хлеба, ни сушеных зерен, ни зерен сырых не ешьте до того дня, в который принесете приношения Богу вашему: это вечное постановление в роды ваши во всех жилищах ваших.</span></span>Лев. 23:14</a>). Господь Иисус Христос со Своими учениками проходил полем, по свидетельству святого Луки, в так называемую второпервую субботу, то есть в субботу, случившуюся 15-го Нисана (по толкованию святого Исидора Пелусиота). Значит,ученики, срывая и вкушая колосья, не дождались ровно одного дня, когда они могли сделать это на законном основании. Но самое: ужасное, по фарисейским понятиям, состояло в том; что ученики срывали колосья и растирали их руками в субботу! Ведь, идя дальше в этом направлении, можно было допустить в субботу и жатву и молотьбу! А это законом определённо запрещалось: <i>шесть дней можно делать дела, а в седьмой день суббота покоя, священное собрание; никакого дела не делайте </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=23&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> шесть дней можно делать дела, а в седьмой день суббота покоя, священное собрание; никакого дела не делайте; это суббота Господня во всех жилищах ваших.</span></span>Лев. 23:3</a>),<br /> Вероятно, фарисеи ожидали, что Господь остановит учеников и напомнит им древнее правило, но не дождавшись этого, они сами обращают Его внимание на возмутительное нарушение закона: <b>смотри, что они делают в субботу!</b></div></p>