<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1083">Василий Кинешемский свщисп.</a><div>Эпизод, который указывает Господь, относится к тому времени, когда Давид спасался от преследования Саула, и подробно описан в первой книге Царств, (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=21&s=1&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И пришел Давид в Номву к Ахимелеху священнику, и смутился Ахимелех при встрече с Давидом и сказал ему: почему ты один, и никого нет с тобою?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И сказал Давид Ахимелеху священнику: царь поручил мне дело и сказал мне: "пусть никто не знает, за чем я послал тебя и что поручил тебе"; поэтому людей я оставил на известном месте;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> итак, что есть у тебя под рукою, дай мне, хлебов пять, или что найдется.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И отвечал священник Давиду, говоря: нет у меня под рукою простого хлеба, а есть хлеб священный; если только люди <i>твои</i> воздержались от женщин, [пусть съедят].</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И отвечал Давид священнику и сказал ему: женщин при нас не было ни вчера, ни третьего дня, со времени, как я вышел, и сосуды отроков чисты, а если дорога нечиста, то <i>хлеб</i> останется чистым в сосудах.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И дал ему священник священного хлеба; ибо не было у него хлеба, кроме хлебов предложения, которые взяты были от лица Господа, чтобы по снятии их положить теплые хлебы.</span></span>1 Цар. 21:1-6</a>). Хлебы предложения считались великой святыней (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=24&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> они будут принадлежать Аарону и сынам его, которые будут есть их на святом месте, ибо это великая святыня для них из жертв Господних: <i>это</i> постановление вечное.</span></span>Лев. 24:9</a>), и никто из посторонних не смел их вкушать по закону Моисееву. Однако Давид нарушил это постановление, ибо в противном случае ему и его свите грозила опасность погибнуть от голода. Господь не порицает Давида, ибо постановления закона имеют в виду пользу человека и его души, и там, где буквальное исполнение их связано с очевидным вредом для человека, они, конечно, могут быть отменены.</div></p></div>