<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1023">Григорий Палама свт.</a><div>Быть может, тебе представляется, что все это было проявлением веры со стороны принесших расслабленного, и, удовлетворившись их верою, Господь затем даровал здравие расслабленному. Но мне мыслится, что дело обстоит иначе. Действительно, исцеляя отрока начальника синагоги, Господь не требовал от этого отрока веры, как ни от дочери хананеяныни или дочери Иаира (Мф. 15, Мк. 5); но, ведь, первая была мертвой, в то время как вторая дочь хананеяныни безумной, а отрок начальника синагоги и не находился да этом месте. Поэтому от них Господь и не мог ожидать наличие веры, и для их спасения довлела вера их близких. Но сей расслабленный тут присутствовал и был господином своего разума, хотя телом и был расслабленный (паралитик). Посему мне представляется, что именно больше на основании его благой надежды и его веры, пустила корни вера и у принесших его и ободрила их придти, и убеждаемых сим расслабленным, принести и вынести на кровлю и оттуда опустить его пред Господом. Потому что не против его воли они это сделали, и расслабленность параличного не была расслабленностью его разума, но он, справедливее сказать, — очевидным образом был выше того, что омрачает и препятствует вере. В то время как любовь к человеческой славе отвела фарисеев от веры в Господа; почему Он им и сказал: "<i>Како вы можете веровати, славу друг от друга приемлюще, и славы яже от Единаго Бога, не ищете?"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Как вы можете веровать, когда друг от друга принимаете славу, а славы, которая от Единого Бога, не ищете?</span></span>Ин. 5:44</a>). <br />А для других препятствием к тому, чтобы они пришли (к вере в Господа) служили имения и браки и заботы о житейских делах; все это отстранила и как бы отрезала от мыслей расслабленного присущая ему расслабленность. И посему иногда для грешников лучше болеть, чем быть здоровыми, когда болезнь содействует им к спасению. Ибо болезнь притупляет и врожденные побуждения у человека ко злу, и, тем, что человек переносит страдания, связанные с болезнью, она как бы уплачивая долг за соделанные грехи, делает человека способным к принятию сначала здравия души, а, затем, вот, и телесного здоровья. В особенности это бывает тогда, когда больной, понимая, что здравие зависит от Бога, доблестно переносит беду и с верою припадает к Богу и делами, насколько это позволяют его силы, умоляет о милости. Это и оный расслабленный делами, как мог, показал, и Господь и делом и подлинными словами явил это, хотя фарисеи, не будучи в состоянии понять, хулили и роптали. <br />Ибо "<b>видя</b>", говорится, <b>"Иисус веру их,</b> — как спускаемого прикованного болезнью к одру расслабленного, так и спускающих его с кровли, — говорит расслабленному: <b>чадо, отпущаются тебе греси твои"</b>. О, блаженные слова! — "<b>Чадо</b>", слышит он обращение к нему, и (этим) усыновляется Небесному Отцу вступает в тесную связь с Безгрешным Богом, тотчас же и сам став безгрешным, вследствие отпущения грехов; и чтобы последовало и обновление тела, он сначала воспринимает душу, возвышающуюся над греховностью, от Ведущего, что вследствие того, что сначала душа пала в сети греха, последовали, по праведному Его суду, болезни для тела и смерть. <br />(Аллегорически) Но когда же совершаются эти дела покаяния? Когда Иисус пришел "<i>в Свой град</i>", т.е. во плоти пришел в мир, который является Его собственностью, как Его создание, как и Евангелист говорит о Нем: <i>"Во Своя прииде, и Свои Его не прияша. Елицы же прияша Его, даде им область чадом Божиим быти, верующим во имя Его"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=11&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Пришел к своим, и свои Его не приняли.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> А тем, которые приняли Его, верующим во имя Его, дал власть быть чадами Божиими,</span></span>Ин. 1:11-12</a>). Посему и расслабленный духом, с верою таким образом припадающий, немедленно же слышит от Него: "Чадо", и воспринимает и отпущение грехов и исцеление, и не только это, но и силу приемлет к тому же, чтобы взять свой одр, на котором он лежал прикованный к нему, и нести. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Омилия 10</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div> Спаситель больному говорит: чадо, отпущаются тебе грехи твои, а не: исцеляется болезнь твоя, — потому что грехи — главная причина болезней. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Дневник. Том 2. Чтение Нового Завета. Евангелие от Марка.</i></div></div></p>