<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Описываемое в первых одиннадцати стихах рассматриваемой паремии откровение Божие Авраму дано было ему чрез видение, под которым разумеется то, когда человек, под наитием Духа Божия, приходит в некоторое восторженное состояние и в сем состоянии, при бездействии внешних чувств, духом воспринимает впечатления от мира духовного, – от самого Бога или ангелов, и сам иногда является действующим или говорящим с ними. Откровение чрез «видение» дается обыкновенно в бодрственном состоянии, ибо в Св. Писании ясно отличается от Божия откровения во сне. «<i>Аще будет в вас пророк Господень, в видении ему познаюся и во сне возглаголю ему</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=12&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И сказал: слушайте слова Мои: если бывает у вас пророк Господень, то Я открываюсь ему в видении, во сне говорю с ним;</span></span>Чис. 12:6</a>), сказал сам Господь Моисею. Состояние, в котором находился Аврам, сподобившийся «видения», было подобно тому, в котором находились например: пророк Исаия, когда призываем был к пророческому служению (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=6&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В год смерти царя Озии видел я Господа, сидящего на престоле высоком и превознесенном, и края риз Его наполняли весь храм.</span></span>Ис. 6:1</a>), св. апостол и евангелист Иоанн Богослов, бывший «<i>в дусе в день недельный</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=1&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Я был в духе в день воскресный, и слышал позади себя громкий голос, как бы трубный, который говорил: Я есмь Альфа и Омега, Первый и Последний;</span></span>Откр. 1:10</a>), св. апостол Павел. Последний говорит о себе, что не помнит, «<i>в теле ли был или вне тела, когда восхищен был в рай и слышал здесь неизреченные глаголы</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=12&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И знаю о таком человеке (<i>только</i> не знаю - в теле, или вне тела: Бог знает),</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> что он был восхищен в рай и слышал неизреченные слова, которых человеку нельзя пересказать.</span></span>2 Кор. 12:3-4</a>). Видение Авраму было «нощию». Что бы ни значило это, то ли, что действительно была ночь, или что она только в видении представлялась Авраму, во всяком случае, сие видение, как и вообще пророческие видения, было не во сне, потому что оно, как видно будет в стихе 12-м, сменилось сном. – «<b>Не бойся, Авраме</b>», – сказал Бог Авраму, давая слышать ему только свой голос, но не являясь его зрению. Чего Аврам мог бояться? Он мог бояться опасности от врагов, победа над которыми, описанная в предшествующей главе (см. XXII паремию), могла возбудить в них жажду мести к победителю. Оправившись от поражения и испуга, они могли предпринять новый поход в Ханаанскую землю и напасть на Аврама. Он мог бояться также зависти своих соседей и союзников к его военному успеху и возрастающему благосостоянию. В успокоение Аврама Господь продолжает говорить: «<b>Аз защищаю тя, мзда твоя многа будет зело</b>». После таких слов чего, в самом деле, бояться Авраму? «<i>Господь защититель живота моего, от кого устрашуся? Аще ополчится на мя полк, не убоится сердце мое</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=26&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Псалом Давида. [Прежде помазания.] Господь - свет мой и спасение мое: кого мне бояться? Господь крепость жизни моей: кого мне страшиться?</span></span>Пс. 26:1</a>, 3). Господь не только готов укрыть и защитить Аврама от врагов и разных опасностей, но еще за преданность Ему Аврама и упование на Него воздаст ему многою мздою, – великими и многими дарами.</div></p></div>