<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>«<b>И верова Аврам Богу</b>». Аврам от всей души поверил, что Бог данное ему обетование о сыне и о многочисленном потомстве не только «<i>может</i>» исполнить, но «<i>непременно исполнит</i>». И эту сердечную веру Господь «<b>вменил ему в правду</b>». Нетерпеливая жалоба Аврама на безчадство показала в нем недостаток правды пред Богом, показала, что он неправ был пред Богом, неоднократно обещавшим ему многочисленное потомство. Но Господь с таким благоволением воззрел на веру Аврама, возбужденную в нем новым подтвердительным обетованием, что не поставил ему в вину неправоту его жалобы на свое безчадство, снова признал его правым пред Собою. Св. апостол Павел примером веры Аврама, вмененной ему в правду, доказывает ту истину, что и нам всем оправдание пред Богом даруется не за дела, а за веру в искупительную силу смерти Христовой, за нас претерпенной (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=4&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо что говорит Писание? Поверил Авраам Богу, и это вменилось ему в праведность.</span></span>Рим. 4:3</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Так Авраам поверил Богу, и это вменилось ему в праведность.</span></span>Гал. 3:6</a>). А св. апостол Иаков для того, чтобы не подумал кто, что можно оправдаться одной верой без дел закона, утверждает, что вера Аврама потому вменилась ему в правду, что споспешествовала делам его (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=2&s=21&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Не делами ли оправдался Авраам, отец наш, возложив на жертвенник Исаака, сына своего?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Видишь ли, что вера содействовала делам его, и делами вера достигла совершенства?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И исполнилось слово Писания: "веровал Авраам Богу, и это вменилось ему в праведность, и он наречен другом Божиим".</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Видите ли, что человек оправдывается делами, а не верою только?</span></span>Иак. 2:21-24</a>). Это была вера живая, сердечная, следственно, не могла не сопровождаться богоугодными делами. <br /><br /></div></p>