<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div><i></i><br />Ст. 10 <i><b>Да исповедятся тебе, Господи, вся дела твоя, и преподобнии твои да благословят тя</b></i>:<br />Ст. 11 <i><b>Славу Царствия твоего рекут и силу твою возглаголют:</i></b><br />Ст. 12 <i><b>Сказати</b></i> (в Евр. <i><b>Да скажут</b></i>) <i><b>сыновом человеческим силу твою и славу великолепия Царствия твоего</b></i>.<br />Ст. 13 <i><b>Царство твое Царство всех веков, и владычество твое во всяком роде и роде</b></i>. <br /><br />Доселе воспевал Пророк преславныя, страшныя и любезныя дела великаго Царя и Бога: а здесь начинает воспевать первее качество царствия Божия, потом будет воспевать качество самого Царя. <i>Да исповедятся Тебе, Господи, вся дела Твоя</i>. Сими словами заключает вышереченное повествование о делах Божиих, заставляя их хвалить и прославлять Творца своего: ибо все дела художника своего хвалят, когда суть прекрасны и добры. А как дела Божии суть таковы, что ничего ни прибавить к ним, ни убавить не можно; сего ради сказано в книге Бытия: <i>и виде Бог вся, елика сотвори, и се добра зело</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> И увидел Бог все, что Он создал, и вот, хорошо весьма. И был вечер, и было утро: день шестой.</span></span>Быт. 1:31</a>). И инде: <i>велия дела Господня во всех волях Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=110&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Велики дела Господни, вожделенны для всех, любящих оные.</span></span>Пс. 110:2</a>). За сим начиная новую хвалу, присовокупляет: <i>и преподобнии Твои да благословят Тя</i>. Аки бы сказал: дела Твои, видимыя очами всех, род и род восхвалит, как сказано выше: но качество Царствия о котором теперь говорить намереваюсь, никто не знает, кроме святых Твоих, коим оно Духом Святым откровенно. Сего ради <i>преподобнии Твои</i>, то есть, верные сынове Твои, <i>благословят Тя</i>, и восхвалят <i>имя Твое</i>; они <i>славу царствия Твоего рекут, и силу Твою возглаголют</i>. А как слава и сила всякаго царства состоит во множестве людей, коими цари управляют, и во множестве богатств, коими цари изобилуют: то мы разсмотрим, какое находится различие между царством Божиим и царством человеческим. Оно есть четвероякое. Первое, что цари земные имеют подданных весьма немногих, и стяжания весьма умеренныя, состоящия из людей и имений, одной или нескольких областей. Но Бог имеет безчисленное множество подданных — не токмо людей, но и Ангелов, да еще и самых демонов, имение же Его составляет все то, что есть на небеси, на земле и в море. Второе, что цари земные царствуют над подданными так, что и сами служат им: ибо зависят от них, и без них ничего сделать не могут, и ежели изобилуют богатством, то так, что всегда требуют новаго, и потому принуждены бывают возлагать на подданных оброки, при всем том по большей части живут обременены долгами. Но Бог царствует над всеми, и никому не служит: ибо не имеет нужды в помощи, и изобилует богатством без всякаго недостатка, поелику может произвести в одну минуту из ничего все, и гораздо больше, нежели сколько нам потребно. Третие различие следует из втораго: ибо цари земные хотя облечены в честь и славу, но притом непрестанно мучатся безпокойством и страхом, так что некоторые нашлись такие, кои по сей причине добровольно сложили с себя царское иго. Но Бог никакому не подвержен безпокойству и страху, но царствует спокойно и безопасно. Четвертое, что цари земные царствуют на краткое время, Бог же вечно. Первое различие означается оными словами: <i>славу царствия Твоего рекут, и силу Твою возглаголют</i>. Второе и третие следующими: <i>да скажут сыновом человеческим силу Твою, и славу великолепия царствия Твоего</i>. Четвертое в следущем 13 стихе: <i>царство Твое царство всех веков</i>, и проч.<br /><br /><b><i>Верен Господь во всех словесех своих и преподобен во всех делех своих.</b></i><br />Здесь начинает Пророк исчислять добродетели, свойственныя царю, которыя находятся в Боге совершеннейшим образом и на которыя, яко на зерцало или яко на некий образец, все цари земные взирать должны: ибо примеру царей весь сообразуется мир, как сказано негде. Итак, первая добродетель царская есть непорочность жизни, а наипаче истина в словах. И о сем-то Пророк глаголет здесь: <i>верен Господь во всех словесех Своих</i>, — то есть, истинен, справедлив, нелжив, необманчив, постоянен в обещаниях, — <i>и преподобен во всех делех Своих</i>, то есть непорочен, чист, безгрешен и всегда Сам Себе подобен.</div></p></div>