<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Первые четыре эпитета, выражающие милосердие Божие и сострадательность Его ко всем разумным творениям Его, в особенности к человекам, Давид неоднократно повторяет в своих песнопениях (см. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=102&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Щедр и милостив Господь, долготерпелив и многомилостив:</span></span>Пс. 102:8</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=85&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Но Ты, Господи, Боже щедрый и благосердный, долготерпеливый и многомилостивый и истинный,</span></span>Пс. 85:15</a> и др.), и не от себя, не от своего поэтического, так сказать, творчества отрыгает «глаголы уст своих» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=137&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Давида. Славлю Тебя всем сердцем моим, пред богами* пою Тебе. <i>//*В переводе 70-ти:</i> пред Ангелами.</span></span>Пс. 137:1</a>), а из источника Божественного почерпает возглашения Самого Бога, в слух Моисея, человека Божия, реченные: «Господь, Господь Бог щедр и милостив, долготерпелив и многомилостив, и истинен, и правду храняй» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=34&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И прошел Господь пред лицем его и возгласил: Господь, Господь, Бог человеколюбивый и милосердый, долготерпеливый и многомилостивый и истинный,</span></span>Исх. 34:6</a>). Выраженные также и в переводе с еврейского, слова эти имеют такое значение: 1) щедр – miserator – сострадательный, милосердый; 2) милостив – misericors, у Тремеллия: gratiosus – милостивый; 3) долготерпелив – patiens, longanimis; «долготерпеливым» Господь Бог называется потому, что долгое время терпит грехи и беззакония людей, долго не наказывая за них; 4) многомилостив – multum misericors. И Спаситель наш, Господь Иисус Христос, научая людей милости и благотворению, как высочайший образец сих добродетелей, представляет пред людьми Самого Отца Небесного, Который «солнце Свое сияет на злыя и благая и дождит на праведныя и на неправедныя» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> да будете сынами Отца вашего Небесного, ибо Он повелевает солнцу Своему восходить над злыми и добрыми и посылает дождь на праведных и неправедных.</span></span>Мф. 5:45</a>). Это же самое выражает и пророк словами: благ Господь всяческим, т.е. ко всем вообще, и «праведныя любяй, и грешныя милуяй, иже вся зовый ко спасению обещания ради будущих благ», как ежедневно читаем это на всех частях церковного богослужения. И щедроты Его видны на всех делах Его. В особенности же Господь Бог проявляет милость Свою к людям «боящимся Его, помнящим заповеди Его и призывающим Его» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=85&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> ибо Ты, Господи, благ и милосерд и многомилостив ко всем, призывающим Тебя.</span></span>Пс. 85:5</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=102&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Милость же Господня от века и до века к боящимся Его,</span></span>Пс. 102:17</a>). Но и тогда, когда угрожает Он людям геенною и прочими вечными муками, делает это, по словам св. Иоанна Златоуста, «для того, чтобы страхом наказаний люди удалялись от греха и чрез покаяние и подвиги в добродетелях достигали Царства Небесного» [7, с. 1127]. И наказания в настоящей жизни Господь посылает грешникам для того, чтобы исправить их и сделать лучшими. Следующий стих 10 в переводе с еврейского читается так: «Да славят Тебя, Господи, все дела Твои, и да благословляют Тебя святые Твои». Этими словами пророк призывает к прославлению Бога все творения Его, как словесные, так и бессловесные, или неразумные твари, что они и исполняют. В нашей Св. Церкви Православной ежедневно, за литургией и за всеми вообще богослужениями, устами священнослужителей и других верующих и молящихся, воспеваются хвалы и благодарения Пресвятой Троице, не только во время дня, но и вечером, когда верные, «пришедше на запад солнца, видевше свет вечерний», поют «Отца, Сына, и Святаго Духа, Бога. Достоин еси во вся времена пет быти гласы преподобными, Сыне Божий, живот даяй: темже мир Тя славит». Последним речением: «мир Тя славит» – выражается та мысль, что неразумные твари, которых Бог подчинил на службу человеку, славят Бога чрез того же человека, которому они служат. Далее пророк говорит о тех же святых, или преподобных, в следующих словах (ст. 11 и 12, пер. с евр.): «Да проповедуют славу Царства Твоего, и да повествуют о могуществе Твоем, и о славном величии Царства Твоего». Сими словами пророк предсказывает о том высоком служении, которое ныне известно под именем миссионерского служения, когда люди призываются на проповедь Евангелия и идут по сему призванию, исходящему от лица Иисуса Христа, Сына Божия, Который «пришел, – по сказанию того же Евангелия, – в Галилею, проповедуя Евангелие Царствия Божия и говоря, что исполнилось время и приблизилось Царствие Божие: покайтесь и веруйте в Евангелие» (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=1&s=14&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> После же того, как предан был Иоанн, пришел Иисус в Галилею, проповедуя Евангелие Царствия Божия</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и говоря, что исполнилось время и приблизилось Царствие Божие: покайтесь и веруйте в Евангелие.</span></span>Мк. 1:14-15</a>). На сей зов первыми пошли св. апостолы Христовы, а за ними последовали и другие проповедники и служители слова, на которых и исполнилось, и доселе исполняется, это псаломское слово: преподобнии Твои да благословят Тя: славу Царствия Твоего рекут и силу Твою возглаголют; по всем странам мира пойдут и будут рассказывать сыновом человеческим о могущественной силе Твоей, расскажут всем о Христе и о великолепной славе Царства Его, т.е. о Церкви Христовой. А по объяснению блж. Феодорита и Евсевия, «преподобные, и пророки, и апостолы, и принявшие после них служение проповеди, – возвестят, говорит, о вечном Твоем Царстве и неизреченной силе всем людям, а равно потому, что Ты один Владыка над всем» [7, с. и 28].</div></p>