<p ><div><i>Один сказал</i>. Кажется, здесь и Лоту, как прежде Аврааму, является Господь, ибо невероятно, чтобы кто, кроме Него, властен был решить судьбу Цоара (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=19&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И сказал ему: вот, в угодность тебе Я сделаю и это: не ниспровергну города, о котором ты говоришь;</span></span>Быт. 19:21</a>).<br /><br /><i>Не оглядывайся</i>. Некоторые думают, что сим запрещается не столько воззрение на Содом, сколько опасная медленность в тех местах, которые должны погибнуть с оным. Но неудивительно, если и один взгляд на Содом запрещен для искушения веры и послушания или даже по причине естественной опасности от губительных сил, текущих из столь необычайного пожара.<br /><br /><i>Спасайся на гору</i>. То есть на горы Моавитские, как они после названы. Ибо и Сигор, который должен лежать на пути к горам убежища Лотова, принадлежит к Моавитиде (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=15&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Рыдает сердце мое о Моаве; бегут из него к Сигору, до третьей Эглы; восходят на Лухит с плачем; по дороге Хоронаимской поднимают страшный крик;</span></span>Ис. 15:5</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=48&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Радость и веселье отнято от Кармила и от земли Моава. Я положу конец вину в точилах; не будут более топтать в них с песнями; крик брани будет, а не крик радости.</span></span>Иер. 48:33</a>, 34).<br /><br />‹…›<br />Исходящие должны поспешать и не озираться: <i>Никто, взявшийся за соху и оглядывающийся назад, не управит себя в царствие Божие</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=9&s=62"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">62</span> Но Иисус сказал ему: никто, возложивший руку свою на плуг и озирающийся назад, не благонадежен для Царствия Божия.</span></span>Лк. 9:62</a>).<br /><br />Безопасность и спасение в горе — в непрестанном удалении от мира, приближении к Богу и исследовании воли Его.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=19&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=19&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
