<p ><div>В усугублении в сем месте имени Иеговы евреи не находят особенной знаменательности, а изъясняют оное просто из свойства языка. Но некоторые христианские учители находят здесь указание на разделение лиц Св. Троицы (Ignae. Ер. ad Aneideh). По сей догадке текст может быть изложен так: <i>Господь, явившийся Аврааму, одождил на Содом и Гоморр серу и огонь, от Иеговы, неявленно пребывающего на небесах</i>.<br /><br /><i>Содом и Гоморр</i> упоминаются здесь как знатнейшие из погибших городов, которых четыре именует Моисей в книге Второзакония (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=29&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> сера и соль, пожарище - вся земля; не засевается и не произращает она, и не выходит на ней никакой травы, как по истреблении Содома, Гоморры, Адмы и Севоима, которые ниспроверг Господь во гневе Своем и в ярости Своей.</span></span>Втор. 29:23</a>), а книга Премудрости (<a href="/bible-index/bible/?b=270&c=10&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Она во время погибели нечестивых спасла праведного, который избежал огня, нисшедшего на пять городов,</span></span>Прем. 10:6</a>) считает пять. В сем последнем числе, может быть, заключается Цоар. Иезекииль (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=16&s=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Живу Я, говорит Господь Бог; Содома, сестра твоя, не делала того сама и ее дочери, что делала ты и дочери твои.</span></span>Иез. 16:48</a>) упоминает также о <i>дщерях Содома</i>, то есть о подчиненных Содому городах.<br /><br />Действие истребления Содома некоторые изъясняют как действие природы. Полагают, <i>сера и огонь</i> в сказании Моисея то же значит, что серный огонь, а серный огонь — то же, что огонь молнии, сопровождаемый обыкновенно серным запахом; что сильная молния зажгла не только селения, но и землю равнины иорданской, изобиловавшую битуменом и нефтью, веществами одного рода, удобно возгорающимися; что действием сего пожара и, может быть, присоединившегося к тому землетрясения, равнина иорданская, и прежде низкая и напоенная водою, еще более углублена, потом совершенно затоплена и, сообщив воде свойство грунта, превратилась в так называемое Мертвое море.<br /><br />Нетрудно согласиться в том, что сие изъяснение вероятно. Не доказано только то, что слова <i>сера и огонь</i> точно значат молнию. Их знаменования нельзя определять по их употреблению в других местах Св. Писания (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=10&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Дождем прольет Он на нечестивых горящие угли, огонь и серу; и палящий ветер - их доля из чаши;</span></span>Пс. 10:6</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=330&c=38&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И буду судиться с ним моровою язвою и кровопролитием, и пролью на него и на полки его и на многие народы, которые с ним, всепотопляющий дождь и каменный град, огонь и серу;</span></span>Иез. 38:22</a>). Ибо сии места не без основания могут быть принимаемы за указания на историю Содома и потому должны объясняться ею, а не объяснять ее.<br /><br />Необходимо должно признать в потреблении Содома действие сверхъестественное: поелику оно предсказано Богом; поелику Ангелы приписывают оное Богу как первой причине, и себе как орудиям (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=19&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> ибо мы истребим сие место, потому что велик вопль на жителей его к Господу, и Господь послал нас истребить его.</span></span>Быт. 19:13</a>); поелику огнь, низведенный Иеговою от Господа, по напряженности самого сего выражения, значит нечто более, нежели простое действие природы. И в других местах Св. Писания огнь от лица Иеговы (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=9&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> и вышел огонь от Господа и сжег на жертвеннике всесожжение и тук; и видел весь народ, и воскликнул от радости, и пал на лице свое.</span></span>Лев. 9:24</a>), также огнь с небес (<a href="/bible-index/bible/?b=140&c=7&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Когда окончил Соломон молитву, сошел огонь с неба и поглотил всесожжение и жертвы, и слава Господня наполнила дом.</span></span>2 Пар. 7:1</a>) значит чудодейственный огонь.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=19&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=19&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
