<p ><div>О истреблении Содома и Гоморры некоторые пророки говорят как о конечной гибели (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=13&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И Вавилон, краса царств, гордость Халдеев, будет ниспровержен Богом, как Содом и Гоморра,</span></span>Ис. 13:19</a>, 20, <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=49&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Как ниспровергнуты Содом и Гоморра и соседние города их, говорит Господь, так [и] там ни один человек не будет жить, и сын человеческий не остановится в нем.</span></span>Иер. 49:18</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=430&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Посему, живу Я! говорит Господь Саваоф, Бог Израилев: Моав будет, как Содом, и сыны Аммона будут, как Гоморра, достоянием крапивы, соляною рытвиною, пустынею навеки; остаток народа Моего возьмет их в добычу, и уцелевшие из людей Моих получат их в наследие.</span></span>Соф. 2:9</a>). Но Иезекииль, назвав Содом и Самарию сестрами Иерусалима по беззакониям, всем им предсказывает обращение и восстановление (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=16&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Большая же сестра твоя - Самария, с дочерями своими живущая влево от тебя; а меньшая сестра твоя, живущая от тебя вправо, есть Содома с дочерями ее.</span></span>Иез. 16:46</a>, 47, 53, 55). Иероним указывает Содом на берегу Мертвого моря. В истории христианских Церквей упоминается епископ содомский, принадлежавший к митрополии Петры (Labb, t. 1. Concl.). Должно думать, что Содом у пророка значит разврат язычников; у Иеронима — развалины или следы города, а в церковной истории — такой город, который с древним Содомом ничего не имеет общего, кроме имени, и никакой связи, кроме запутанных преданий.<br /><br />‹…›<br />Содом и Гоморра, по словам апостола Иуды (<a href="/bible-index/bible/?b=720&c=1&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Как Содом и Гоморра и окрестные города, подобно им блудодействовавшие и ходившие за иною плотию, подвергшись казни огня вечного, поставлены в пример, -</span></span>Иуд. 1:7</a>), принадлежат в пример, подвергшись наказанию огнем вечным.‹…›Последние казни врагов Божиих в Апокалипсисе (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=14&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> тот будет пить вино ярости Божией, вино цельное, приготовленное в чаше гнева Его, и будет мучим в огне и сере пред святыми Ангелами и пред Агнцем;</span></span>Откр. 14:10</a>, 11, <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=19&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И схвачен был зверь и с ним лжепророк, производивший чудеса пред ним, которыми он обольстил принявших начертание зверя и поклоняющихся его изображению: оба живые брошены в озеро огненное, горящее серою;</span></span>Откр. 19:20</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=20&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И ниспал огонь с неба от Бога и пожрал их;</span></span>Откр. 20:9</a>, 10) изображаются одинаковыми чертами с казнею Содома. Сии собрания сводятся к общей мысли, что судьба Содома и Лота представляет в малом виде судьбу мира и человека. Весь мир и видимые небеса для огня берегутся ко дню суда и погибели нечестивых людей (<a href="/bible-index/bible/?b=680&c=3&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> А нынешние небеса и земля, содержимые тем же Словом, сберегаются огню на день суда и погибели нечестивых человеков.</span></span>2 Пет. 3:7</a>). Время суда наступит нечаянно, когда едят, пьют, покупают, продают, насаждают, строят.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=19&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=19&v=26">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
