<p ><div> Вопрос 26. Что называет писатель домом из древа ливанского (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=7&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И построил он дом из дерева Ливанского, длиною во сто локтей, шириною в пятьдесят локтей, а вышиною в тридцать локтей,на четырех рядах кедровых столбов; и кедровые бревна <i>положены были</i> на столбах.</span></span>3 Цар. 7:2</a>)?<br /><br />Соломон во дворце своем построил весьма большое здание пред входом в судилище. Длина его была во сто локтей, а широта – в пятьдесят; имело оно сто тридцать пять столпов кедровых и, думаю, что поэтому и названо домом древа ливанского, так как множество сих кедровых столпов уподоблялось ливанской роще. Еламом же писатель опять назвал преддверие, которого длина равномерна была широте здания, потому что длина была в пятьдесят локтей, а широта – в тридцать. А что здание сие было в связи с судилищем, показывает история: «<i>и елам престолов идеже судити, тамо елам судилища и дом их, в немже воссядет тамо</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=7&s=44&e=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> одно море и двенадцать волов под морем;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> и тазы, и лопатки, и чаши. Все вещи, которые сделал Хирам царю Соломону для храма Господа, <i>были</i> из полированной меди.</span></span>3 Цар. 7:44-45</a> 7.8 слав, с масор.)) и т. д. А что на сии здания употребил Соломон тесаные камни, видно из последующего. Сказано: «<i>вся сия бяху от каменей драгоценных изваяна от расстояния внутрьуду, и от основания до крова</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=7&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Все это сделано было из дорогих камней, обтесанных по размеру, обрезанных пилою, с внутренней и наружной стороны, от основания до выступов, и с наружной стороны до большого двора.</span></span>3 Цар. 7:9</a>). И что Давиром писатель называет Святая Святых, сие яснее дознаем из истории. Ибо сказав, что, когда строение пришло к концу, Соломон собрал народ совершить праздник обновления, писатель присовокупил: «<i>и внесоша иерее кивот завета Господня на место его во Давир храма, во Святая Святых, под крила херувимов</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=8&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И внесли священники ковчег завета Господня на место его, в давир храма, во Святое Святых, под крылья херувимов.</span></span>3 Цар. 8:6</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=110&c=6&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=110&c=7&v=51">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
