<div>Год закладки Соломонова храма был 480 (по LXX-ти - 440) годом по исходе евреев из Египта. Здесь впервые в Библии встречаем определенную хронологическую дату для целого периода библейской истории. Дата эта, однако, по-видимому, не согласуется: а) с хронологией периода судей по книге Судей, и б) со свидетельством книги <a href='B:510 13:20'>Деян 13:20</a> о продолжительности периода судей. Сумма лет, упомянутых в книге Судей порабощений евреев иноземными народами и лет правления судей, равняется 410 лет; прибавляя сюда число лет правления Моисея - Иисуса Навина (65 л.), Саула-Давида (60) и первые 4 года Соломонова правления, получаем 129, всего для названного периода - правления Моисея и Иисуса Навина (65 л.), Саула (по <a href='B:510 13:21'>Деян 13:21</a> 40 л.), Давида и первых лет Соломона, - 599 л.; по И. Флавию (Иуд.Древн. 8:3, 1), - 592 года или (Иуд.Древн. 20:10, Против Апиона II, 2) 612 л. При всем том дата означенного периода может быть без затруднений сведена к указанной в тексте <a href='B:110 6:1'>3Цар 6:1</a> цифре, если принять во внимание, что в периоде судей не раз имели место одновременно порабощения в разных частях Палестины (<i>ср.</i> <a href='B:70 10:7'>Суд 10:7</a>), и порабощение одной местности страны - с миром в остальной ее части, так что общая сумма лет периода судей может быть уменьшена до 300 или несколько больше (<i>Philippson</i>, D. Israelitische Bibel II, 133). Во всяком случае, уже самая определенность рассматриваемой даты, причем называется даже месяц, когда произошла закладка храма, ручается за точность даты еврейского текста и переводов. Напротив, дата LXX и <i>слав.</i> перев.: 440 год не подтверждается ни древними рукописями оригинального текста, ни переводами, и, может быть, обязана смешению букв евр. Q <i>мем</i> (= 40) и S пэ (= 80) [Подробно о хронологической дате <a href='B:110 6:1'>3Цар 6:1</a> <i>см.</i> у <i>И. Спасского</i>, Исследование о библейской хронологии, с. 85-115]. "Зив" (по Халд. Тарг. "месяц блеска цветов"), после плена получивший название "Йар", второй (после Нисана) месяц еврейского гражданского года, соответствует большей части нашего мая.</div>