<div><p ><div> <b>Помилуем нечестивого, и он не научится правде; на земле святых он поступал нечестиво, и не увидит славы Господа.</b><br /><br /> Помилуем нечестивого, и он не научится правде; на земле святых он поступал нечестиво, и не увидит славы Господа. LXX: Научитесь правде, живущие на земле. И опять Господь, смягчая приговор, говорит: <i>И пусть не видит, или не увидит славы Господа.</i> И смысл такой: достаточно для него, вместо всего наказания, того, что <i>он не увидит Меня,</i> вместе с святыми Моими царствующим в Своем величии. Некоторые утверждают, что под нечестивым, то есть <i>resa,</i> разумеется диавол, о котором в девятом псалме пишется: <i>запретил еси языком, и погибе нечестивый, имя его потребил еси в век, и в век века.</i> Врагу оскудеша оружия в конец, и грады разрушил еси (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=9&s=6&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ты вознегодовал на народы, погубил нечестивого, имя их изгладил на веки и веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> У врага совсем не стало оружия, и города Ты разрушил; погибла память их с ними.</span></span>Пс. 9:6-7</a>). Мы же будем понимать нечестивого вообще в смысле или грешника, или не имеющего богопочтения.<br /> По Семидесяти, обитатели земли получают повеление научиться правде. Ибо <i>всяк муж является себе праведен</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=21&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Всякий путь человека прям в глазах его; но Господь взвешивает сердца.</span></span>Притч. 21:2</a>); но Бог, Который воздаст каждому по делам его (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=24&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Скажешь ли: "вот, мы не знали этого"? А Испытующий сердца разве не знает? Наблюдающий над душею твоею знает это, и воздаст человеку по делам его.</span></span>Притч. 24:12</a>), знает сердца всех. И в другом месте той же книги говорится: <i>суть пущие, ютящийся правы быта мужу, обаче последняя их зрят во дно адово</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=16&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Есть пути, которые кажутся человеку прямыми, но конец их путь к смерти.</span></span>Притч. 16:25</a>). Посему мы должны научиться правде и не полагаться на собственное мнение. Ибо <i>есть праведный погибали, в своей правде</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=7&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Не будь слишком строг, и не выставляй себя слишком мудрым; зачем тебе губить себя?</span></span>Еккл. 7:16</a>), не потому, чтобы он был праведен, но потому, что ему кажется, что он праведен. Если же Христос сделался для нас премудростию от Бога, праведностию и освящением и искуплением (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> От Него и вы во Христе Иисусе, Который сделался для нас премудростью от Бога, праведностью и освящением и искуплением,</span></span>1 Кор. 1:30</a>), то тем, которым повелевается, чтобы они познали правду, повелевается то, чтобы они уразумели и познали Христа, Повелеваю же, говорит, вам, чтобы научились правд, потому, что потреблен нечестивый, и отнято царство у того, который, как долго ни царствовал на земле, не мог ни узнать правды, ни произвести истины, о которой в другом месте пишется, что благодать и истина чрез Иисуса Христа произошла (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> ибо закон дан чрез Моисея; благодать же и истина произошли чрез Иисуса Христа.</span></span>Ин. 1:17</a>). И поелику нечестивый не творит истины на земле, то будет потреблен, ибо не достоин видеть царствующим Господа.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 430-431. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=26&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=26&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>