<div><p ><div> <b>Ты был снисходителен к народу, Господа, был снисходителен к народу. Был ли Ты прославлен! Ты распространил все пределы земли.</b><br /><br /> Слова бедствия, которое LXX поставили два раза, в еврейском нет; но поелику выше он сказал: <i>посему Ты навел и погубил, и взял все мужеское у них,</i> то они, следуя тому же смыслу, от себя прибавили: <i>бедствия,</i> — что те, кои славны на земле, поражаются сугубыми бедствиями. Но по еврейскому тексту смысл совсем иной и сообразный с предыдущею беседою. Господь сказал: <i>помилуем нечестивого.</i> Пророк ответил: <i>И где правда Твоя?</i> особливо когда он причинил святым Твоим столько бедствий?<br /> Господь на это сказал: <i>и не увидит славы Господа.</i> Пророк опять: высоко да поднимется рука Твоя для поражения, и да не видят славы Твоей, которую они недостойны созерцать. Господь на это: <i>лучше пусть увидят и смятутся.</i> Пророк опять: Господи, дай нам мир, и стяжи нас, воспоминающих имя Твое. Нечестивые же и гордые пусть не живут, и не возстают в славе, но изгладь всякую память о них. И приводит причины, почему он желает, чтобы они погибли. <i>Ты был снисходителен к народу, Господи, был снисходителен к народу. Был ли Ты прославлен!</i><br /> И смысл такой: Ты часто милосердовал к народам, то есть к человеческому роду, и оказывал им неимоверную милость. Познали ли они Тебя? прославили ли имя Твое? Не далеко ли, напротив, они удалились от Тебя? <i>Ибо безопасность рождает небрежность, небрежность — пренебрежение.</i> <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 436-437. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=26&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=26&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>