<div><p ><div> Мы же, слыша слова Господа Спасителя: <i>Тогда находящиеся в Иудее да бегут в горы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> тогда находящиеся в Иудее да бегут в горы;</span></span>Мф. 24:16</a>), поднимем взоры свои к тем горам, о которых написано: <i>Возвожу очи мои к горам, откуда придет помощь моя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=120&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Песнь восхождения. Возвожу очи мои к горам, откуда придет помощь моя.</span></span>Пс. 120:1</a>); и в другом месте: <i>Основание его на горах святых</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=86&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Основание его* на горах святых. Господь любит врата Сиона более всех селений Иакова. <i>//*Иерусалима.</i></span></span>Пс. 86:2</a>); и еще: Горы окрест Иерусалима, а Господь окрест народа Своего (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=124&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Горы окрест Иерусалима, а Господь окрест народа Своего отныне и вовек.</span></span>Пс. 124:2</a>); а также: <i>не может укрыться город, стоящий на верху горы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Вы - свет мира. Не может укрыться город, стоящий на верху горы.</span></span>Мф. 5:14</a>). И сбросив с ног своих оболочку буквы, и восходя с Моисеем босыми на гору, скажем: <i>Пойду и посмотрю на сие великое явление</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=3&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Моисей сказал: пойду и посмотрю на сие великое явление, отчего куст не сгорает.</span></span>Исх. 3:3</a>). Тогда мы поймем, что беременные - это души, зачавшие от семени учения и слова Божия начатки веры и говорящие с Исаией: <i>Страха Твоего ради, Господи, имели во чреве и мучились и рождали. Дух спасения Твоего сотворили на земле.</i><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Послания 121.4. С1. 0620, 121.56.4.16.7.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=26&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=26&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>