<p ><div><b>и на пути судов твоих, Господи мы уповали на Тебя; имя Твое и воспоминание о Тебе в желании души: душа моя желала Тебя ночью.</b><br /><br /> Нужно заметить и то, что желание Господа есть не во плоти, а в душе, по оному, читаемому в другом псалме: <i>возжада душа моя к Богу крепкому, живому. Ибо плоть похотствует на духа дух же на плоть; сияже друг другу противятся, да не яже хощете сия творите</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> ибо плоть желает противного духу, а дух - противного плоти: они друг другу противятся, так что вы не то делаете, что хотели бы.</span></span>Гал. 5:17</a>). Дальнейшее: ночью, по LXX, соединяется с следующим стихом, а по Еврейскому с предыдущим. Душа моя возжелала Тебя ночью может сказать тот, кто с уверенностию говорит с псалмопевцем: <i>измыю на всяку нощь ложе мое, слезами моими постелю мою омочу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=6&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Утомлен я воздыханиями моими: каждую ночь омываю ложе мое, слезами моими омочаю постель мою.</span></span>Пс. 6:7</a>). Ночь и тьму можно понимать в смысле скорби и бедствий, почему и в другом псалме о безопасности праведника пророк воспевает: во дни солнце не ожжет тебе, ниже луна нощью (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=120&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Днем солнце не поразит тебя, ни луна ночью.</span></span>Пс. 120:6</a>), т. е. ни в счастии, ни в несчастии ты никогда не поколеблешься.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 428-429. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=26&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=26&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
