<div><p ><div> <b>Но и духом моим во внутренностях моих с утра буду бодрствовать к Тебе. </b><br /><br /> Хотим следовать и Еврейскому, и не обходить совершенно Вульгаты, и этою силою вещей вынуждаемся, при различии в расположении слов и самых выражениях, искать и различных смыслов. Слово: <i>от ночи,</i> но LXX, есть, как мы сказали, начало этого стиха, а по Еврейскому — окончание предыдущего, хотя и по LXX оно может быть принимаемо в конце предыдущего стиха, так что смысл такой: <i>Желает душа моя к Тебе ночью,</i> и за тем начинается новый стих: <i>утром возстает дух мой к Тебе, Боже.</i> Утром же возстает потому, что заповеди Твой — свет на землю. <i>Ибо сохраняя заповеди Твои, на озаренный сиянием их,</i> о которых говорится: <i>заповедь Господня светло, просвещаются очи</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=18&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Повеления Господа праведны, веселят сердце; заповедь Господа светла, просвещает очи.</span></span>Пс. 18:9</a>), я не могу спать, но во всякое время желая Тебя, возстаю к Тебе духом моим. Нужно заметить и то, что и находясь еще среди ночи, мы душею желаем Господа; <i>когда же дух наш в внутренностях наших воспрянет к Богу всем умом, тогда мы бодрствуем к Нему утром.</i> Чтобы сказать яснее, — к душе применяется ночь и желание, а к духу утро и бодрствование. Бодрствует к Богу духом во внутренностях своих тот, кто может сказать: <i>из глубины воззвах к Тебе, Господи</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=129&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Песнь восхождения. Из глубины взываю к Тебе, Господи.</span></span>Пс. 129:1</a>).<br /><br /> <b>Когда Ты сотворишь суды свои на земле, тогда научатся правде живущие в мире.</b><br /> <br /> Изъясним сперва по еврейскому тексту, и если захотим выяснить мысль пророка, то перейдем тогда к LXX телятникам. Пока Ты не обретаешь судов Твоих на земле, и не воздаешь добрым добро и злым зло, правда Твоя, Господи Боже, не ведома на земле. Когда же в день суда, по качеству дел, Ты воздашь каждому то, что онъ заслуживает, тогда на земле будет познана правда Твоя, которая прежде у маловерных казалась несправедливостью, так то и один из святых говорил: <i>мой же в мале не подвижастеся ноге, в мале не пролияшася стопы моя: яко возревновах на беззаконныя, мир грешников зря</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=72&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> А я - едва не пошатнулись ноги мои, едва не поскользнулись стопы мои, -</span></span>Пс. 72:2</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 429-430. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=26&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=26&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>