Охранение своего доброго имени рекомендуется у Премудрого (<i>ст.</i> 1 дал.) в том же смысле - безусловного превосходства этого нравственного блага пред ценностями материальными (Сир 41:15, <i>ср.</i> <a href='B:250 7:1'>Еккл 7:1</a>). Доброе имя приобретается более всего деятельной любовью к ближнему, благотворительностью ему: отсюда на первом месте ставится долг богатого помогать бедному, причем мотивом благотворительности указывается то, что и богатый, и бедный - равно создания одного Бога (<i>ст.</i> 2, сн. <a href='B:240 14:31'>Притч 14:31</a>; <a href='B:240 17:5'>Притч 17:5</a>; <a href='B:220 31:15'>Иов 31:15</a>), и Им поставлены на одном жизненном пути. Воздается хвала жизненному благоразумию (<i>ст.</i> 3 и 5) с осуждением неразумия, но особенно превозносится смирение и страх Божий - с указанием благодетельных плодов того и другого в самой внешней жизни человека (<i>ст.</i> <a href='B:240 22:4'>4</a>). Затем, в ст. 6-12 раздельно называются добродетели, которыми охраняется и созидается доброе имя. Здесь, прежде всего, оттеняется громадная важность воспитания и обучения юноши именно с самого раннего возраста (<i>ст.</i> <a href='B:240 22:6'>6</a>). В Мишнич. трактате Авот (IV, 20), в соответствии с этим говорится: "Кто учит ребенка, чему подобен? - пишущему чернилами на новой бумаге; а кто учит старого, чему подобен? - пишущему чернилами на чищенной (от прежнего письма) бумаге". Затем, упомянув о различии в житейском быту богатых и бедных (<i>ст.</i> <a href='B:240 22:7'>7</a>), Премудрый указывает что богатством и вообще благосостоянием можно пользоваться как к добру так и к злу. В последнем отношении называются: страсть к раздорам и деланию всякого рода зла (<i>ст.</i> 8, "сеять неправду, зло", как и "сеять правду" - обычный библейский образ: <a href='B:220 4:8'>Иов 4:8</a>; <a href='B:240 11:18'>Притч 11:18</a>; <a href='B:350 10:12'>Ос 10:12</a>), кощунство (<i>ст.</i> <a href='B:240 22:10'>10</a>) и вероломство (<i>ст.</i> <a href='B:240 22:12'>12</a>). На другой стороне ставятся - благотворительность (<i>ст.</i> <a href='B:240 22:9'>9</a>), чистосердечие (<i>ст.</i> <a href='B:240 22:11'>11</a>) и разумность (<i>ст.</i> <a href='B:240 22:12'>12</a>).<p/>Наконец, отрицательную сторону речи о добром имени составляет предупреждение от пороков лености (<i>ст.</i> 13 - здесь дан образец бессмысленной отговорки ленивого, сн. <a href='B:240 26:13'>Притч 26:13</a>), распутства (<i>ст.</i> 14, сн. <a href='B:240 2:16'>Притч 2:16</a>; <a href='B:240 5:3'>Притч 5:3</a>; <a href='B:240 6:24'>Притч 6:24</a>, глупости (<i>ст.</i> <a href='B:240 22:15'>15</a>) и жадности, соединенной с притеснением бедных (<i>ст.</i> <a href='B:240 22:16'>16</a>).