<div><p ><div>Вопрос 67. Для чего Бог повелел Аврааму заклать <b>«юницу трилетну..., и овна трилетна»</b> и проч.? <br /><br />Это были тайные предуказания на то, что сбудется с его родом. Так, по совершении жертв, Бог сказал: «<i>ведый увеси, яко преселно будет семя твое в земли не своей</i>», и присовокупил: «<i>в четвертом... роде возвратятся семо</i>». Посему повелел заклать трех четвероногих чистых, и каждое трех лет, в обозначение трех родов, которые будут в переселении. Горлица же указывала на иной род, как бы отлетевший и удалившийся из Египта, впрочем поселившийся в пустыне; потому что сия птица пустыннолюбива. А голубь означал еще иной род, который занял обетованную землю; потому что животное это кротко и любит жить в домах. Посему-то птиц не разделил, как знаменующих освобождение от рабства, а четвероногих разделил, как означающих злострадание в Египте. Птицы, слетевшиеся на рассеченные жертвы, которых Патриарх отгонял от них, назнаменовали убийственное намерение Египтян, которое Владыка Бог соделал неисполнимым, верно храня обетования, данные Аврааму. Ибо как в прообразовании Авраам отгонял плотоядных птиц, так Египтян мучила честь Авраама. Явление же дымящейся печи и огненных свечей, когда солнце было на западе, как означало, что жертвы приняты, так предзнаменовало явление Бога всяческих при конце предсказанного времени; потому что во огне явился Бог Моисею законодателю, а потом и целому народу. Сверх этого научал сим Господь, что приносить сих животных узаконит в последствии. Иные же говорят, что, желая показать твердость обетования, Бог поступил по обычаю, соблюдавшемуся при заключении договоров. Ибо, как говорят, имели обычай рассекать жертвы пополам, и над ними давать клятвы. Я же представил здесь то и другое, чтобы читающие избрали кажущееся им болеe справедливым.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=15&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=16&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>