<p ><div> Вопрос. Писание говорит о священнике Илии, что <i>«злословиста Бога сынове его, и не наказа их</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=3&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Я объявил ему, что Я накажу дом его на веки за ту вину, что он знал, как сыновья его нечествуют, и не обуздывал их;</span></span>1 Цар. 3:13</a>), хотя слышим также, что отец делал им замечания и вразумления (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=2&s=23&e=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И сказал им: для чего вы делаете такие дела? ибо я слышу худые речи о вас от всего народа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Нет, дети мои, нехороша молва, которую я слышу: вы развращаете народ Господень;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> если согрешит человек против человека, то помолятся о нем Богу; если же человек согрешит против Господа, то кто будет ходатаем о нем? Но они не слушали голоса отца своего, ибо Господь решил уже предать их смерти.</span></span>1 Цар. 2:23-25</a>).<br /> Ответ. Будь внимателен к себе, чтобы ум твой, став очень любопытным, не уклонился с правого пути, блуждая, где не должно, потому что все есть дело веры. А если нет веры, то колеблющийся не найдет, чего доискивался. Ибо сказано: <i>«аще не уверите, ниже имате разумети» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=7&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и глава Ефрема - Самария, и глава Самарии - сын Ремалиин. Если вы не верите, то потому, что вы не удостоверены.</span></span>Ис. 7:9</a>). Об Илии говорится, правда, что не одобрял он детей своих, делавших худое. Но, впрочем, легко мог он и оставить зло, как показывает последующее слово. По крайней мере, что принял ты за вразумление, то не вразумление, а нерадение о любви к Богу, потому поведение Илия и доходит до крайнего предела снисходительности. Но в этом особое было смотрение, чтобы сам Илий, собственными своими устами, засвидетельствовал о беззаконии сыновей, как написано: <i>«Илий же состареся зело: и услыша, яже творяху сынове его всем сыном Израилевым... И рече им:</i> <b>почто творите по глаголу сему, егоже аз слышу из уст всех людий Господних (о вас)?</b> <i>Ни, чада, ни: яко не благ слух, егоже аз слышу о вас»: не служити Господеви. «Аще согрешая согрешит муж мужеви, помолятся о нем ко Господу: аще же Господеви согрешит, кто помолится о нем?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=2&s=22&e=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Илий же был весьма стар и слышал все, как поступают сыновья его со всеми Израильтянами, и что они спят с женщинами, собиравшимися у входа в скинию собрания.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И сказал им: для чего вы делаете такие дела? ибо я слышу худые речи о вас от всего народа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Нет, дети мои, нехороша молва, которую я слышу: вы развращаете народ Господень;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> если согрешит человек против человека, то помолятся о нем Богу; если же человек согрешит против Господа, то кто будет ходатаем о нем? Но они не слушали голоса отца своего, ибо Господь решил уже предать их смерти.</span></span>1 Цар. 2:22-25</a>).Итак, по свидетельству самого отца, должно заключить о чрезмерном нечестии сыновей его. Не один человек, но все, от малого до великого, вопияли на них, как свидетельствует сам Илий: <b>«почто творите по глаголу сему, егоже аз слышу из уст всех людий Господних?»</b> Всех обижали и соблазняли они, оскверняя священные жертвы; не только отвратили людей от приношения жертв, но даже, приводимые в ужас непозволительными делами, до каких доходили сыновья Илиевы, замышляли об отступлении и от веры.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Ответ брату о священнике Илии</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=90&c=2&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=90&c=2&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
