<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1061">Сальвиан Марсельский пресвитер</a><div>Итак, мы читаем, что Бог - если желает, чтобы было совсем понятно, что великие свершения делаются Им, - творит их либо через немногих [людей], либо через самых смиренных, дабы деяния Его небесной десницы не оказались приписанными силе человека. Вот и вождь Сисара, перед которым содрогалось иудейское войско, сражён был женой.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>О правлении Бога.<br />Сl. 0485, 7.8.30.11</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1195">Андрей Критский прп.</a><div>Иаилино храбрство познала еси душе моя, Сисара древле прободшую, и спасение соделавшую, древом острым, слышиши, имже тебе Крест образуется.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Тропари Великого Канона на Блаженнах</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1027">Димитрий Ростовский свт.</a><div> Тенью проходит здесь и Иаиль, колом пробившая голову Сисаре, не говоря о Иудифи, обезглавившей вождя воинов ассирийских, — обе они были таинственным изображением Девы Марии, стершей главу мучителя. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Руно орошенное. Роса силы, мучающей невидимых мучителей</i></div><br />***<br />Преблагословенная Дева именуется столпом (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=8&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Я - стена, и сосцы у меня, как башни; потому я буду в глазах его, как достигшая полноты.</span></span>Песн. 8:10</a>) за крепость Свою, ибо Она столь крепка, столь утверждена благодатью Божией, что никакими кознями, никакими прельщениями враг демон не мог соблазнить Ее и нанести Ей вред. Более того, она обличила всю прелесть дьявольскую, раскрыла демонские козни, показала и разрушила их коварство, уничтожила крепость, победила силу и постоянно обращает их в бегство, чтобы они как-нибудь не одолели нас и не похитили победу. Потому Святые Отцы, прославляя Ее крепость, называли образами Ее Иудифь и Иаиль, ибо как Иудифь погубила злочестивого Олоферна, а Иаиль Сисару, так и Пречистая Дева поразила проклятого демона.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>20. Поучение первое на праздник Покрова Пресвятой Богородицы, месяца октября, в 1 день</div></div></p></div>