<div>(<i>Ср.</i> <a href='B:480 10:24-25'>Мк 10:24-25</a>; <a href='B:490 18:25'>Лк 18:25</a>).<p/>Согласно Марку, Спаситель сначала повторил сказанное Им изречение о трудности для богатого войти в Царство Небесное, ввиду того что ученики <i>«ужаснулись от слов Его»</i>, и только после этого добавил учение, общее для всех синоптиков. Здесь, очевидно, Христос только поясняет Свое прежнее изречение при помощи примера. У всех синоптиков встречается <b>κ&#8049;μηλος</b>, верблюд. Но в некоторых рукописях читается <b>κ&#8049;μιλος</b>, которое объясняется как <b>πα&#967;&#8058; σ&#967;οιν&#8055;ον</b> - толстый корабельный канат. Разночтения при передаче дальнейшего выражения <i>«сквозь игольные уши»</i> (у Матфея - <b>δι&#8048; τρυπ&#8053;ματος &#8165;αρ&#8055;δος</b>; у Марка - <b>δι&#8048; τρυμαλ&#8055;ας τ&#8134;ς &#8165;αρ&#8055;δος</b>; у Луки - <b>δι&#8048; τρ&#8053;ματος βελ&#8057;νης</b>; все эти выражения имеют одинаковое значение), во всяком случае, показывают, что затруднительность речи Спасителя чувствовалась еще в древности. О значении этих выражений было немало споров. Лайтфут и другие показали, что это была пословица, встречающаяся в Талмуде для обозначения какой-либо трудности. Только в Талмуде говорится не о верблюде, а о слоне. Так, в одном месте о снах говорится, что во время их мы не можем видеть того, чегоне видели прежде, например, золотой пальмы или слона, проходящего через ушко иголки. Одному человеку, совершившему то, что казалось нелепым или даже невероятным, было сказано: «ты, должно быть, принадлежишь к помбедитам (иудейская школа в Вавилоне), которые могут заставить слона проходить через ушко иголки». В Коране встречаются подобные же выражения, но с заменой слона верблюдом. И даже в Индии существуют пословицы «слон, проходящий через маленькую дверь» или «через глаз иглы». В этом смысле понимают изречение Спасителя многие новейшие толкователи. Мнение о том, что под «игольными ушами» следует понимать узкие и низкие ворота, через которые не могут проходить верблюды, в настоящее время считается вообще ошибочным. Еще менее вероятно мнение, появившееся уже в древности, что под верблюдом здесь следует понимать канат. Изменение <b>κ&#8049;μηλος</b> в <b>κ&#8049;μιλος</b> произвольно. <b>&#922;&#8049;μιλος</b> - слово настолько редкое, что в греческом языке его можно считать даже несуществующим, оно не встречается в хороших греческих словарях, хотя и нужно сказать, что метафора о канате, который трудно протащить в ушко иголки, могла бы быть несколько естественнее, чем о верблюде, который не может пройти через игольное ушко.<p/>Но какое бы толкование мы ни приняли, главная трудность заключается не в этом, а в том, для какой цели употреблена здесь такая странная метафора. Хотел ли Христос указать здесь на полную невозможность для богатых войти в Царство Небесное? Хотел ли Он сказать, что как верблюду невозможно пройти через ушко иголки, так и богатому невозможно войти в Царство Божие? Но Авраам был <i>«очень богат скотом, и серебром, и золотом»</i> (<a href='B:10 13:2'>Быт 13:2</a>), и однако это, по словам Самого же Спасителя, не помешало ему быть в Царствии Божием (<a href='B:490 13:28'>Лк 13:28</a>; <i>ср.</i> <a href='B:490 16:22-23,26'>Лк 16:22-23,26</a>; <a href='B:500 8:56'>Ин 8:56</a> и др.). Трудно, далее, предположить, чтобы речь Спасителя относилась только к этому богачу, который только что отошел от Него; <b>πλο&#8059;σιον</b> тогда было бы поставлено с артиклем, которого нет у всех трех синоптиков. Если, наконец, принимать слова Спасителя в их буквальном значении, то нужно будет признать, что они должны служить (и, кажется, служат) оплотом для всякого рода социалистических учений и пролетариата. Тот, кто владеет каким-либо имуществоми не записался в ряды пролетариев, не может войти в Царство Небесное. В комментариях мы не находим ответа на эти вопросы, их следует считать до настоящего времени неразрешенными, а слова Христа - недостаточно ясными. Может быть, здесь выражается общее новозаветное воззрение на богатство, которое служит препятствием служению Богу (<i>ср.</i> <a href='B:470 6:24'>Мф 6:24</a>; <a href='B:490 16:13'>Лк 16:13</a>). Но кажется, что наиболее вероятное объяснение заключается в следующем. Новый Завет на первом плане поставляет служение Богу и Христу, результатом этого может быть и пользование внешними благами (<a href='B:470 6:33'>Мф 6:33</a>). Но богачу, который ставит на первом плане служение мамоне и только на последнем - следование за Христом и служение Ему или даже вовсе не делает этого последнего, действительно трудно сделаться наследником Царства Небесного.</div>