<p ><div><b>Глава III.<br /><br />Объясняются 8 и 9 стихи 2 гл. Бытия.</b><br />Не говорит: <b>"И прозябе Бог от земли другие дерева или прочие дерева"</b>, но: прозябе еще, говорит, от земли всякое древо красное в видение и доброе в снедь. Следовательно, тогда еще, т. е. в третий день, земля произвела всякое дерево и на вид прекрасное, и на вкус хорошее; ибо в шестой день Бог говорит:<i> Се дах вам всякую траву семенную, сеющую семя, еже есть верху земли всея, и всякое древо плодовитое, еже имать в себе плод семене семеннаго, вам будет в снедь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> И сказал Бог: вот, Я дал вам всякую траву, сеющую семя, какая есть на всей земле, и всякое дерево, у которого плод древесный, сеющий семя; - вам <i>сие</i> будет в пищу;</span></span>Быт. 1:29</a>). Итак, не дал ли Он тогда одно, а теперь захотел дать другое? Не думаю. Но так как в раю введены были деревья тех же пород, которые земля произвела раньше, еще в третий день, то теперь она породила их еще в свое время, так как написанное [в третий день], что земля произвела [растения], тогда произведено было в земле причинно, т. е. тогда земля получила сокровенную силу производить [растения], а от этой силы происходит уже и то, что она теперь рождает их видимым образом и в свое время.<br /><br />7. Отсюда видно, что слова Бога, изреченные в шестой день:<i> Се дах вам всякую траву семенную, сеющую семя, еже есть верху земли всея, </i>и проч., произнесены были не чувственным или временным образом, а как творческая сила в Его Слове. А что изрекает Он без временных звуков, людям Он мог сказать не иначе, как при помощи именно временных звуков. Ибо то было еще будущим событием, чтобы человек, образованный из персти земной и одушевленный Его дыханием, а затем и весь, происшедший от него человеческий род употребляли в пищу то, что выходит из земли, благодаря той производительной силе, которую она уже получила. О причинных основах этого будущего события в твари Создатель и говорил тогда, как бы уже о деле существующем, – говорил с тою внутреннею и присною Ему истиною, которой ни око не видело, ни ухо не слышало, но о которой писателю открыл Дух Его.<br /><br /><b>Глава IV.<br /><br />О второй части 9 стиха. Древо жизни и действительно существовало, и изображало собою премудрость.</b><br />8. Само собою понятно, что следующие затем слова: И древо жизни посреди рая, и древо еже ведети разуметельное добраго и лукавого, надобно рассмотреть с большею тщательностью, чтобы не впасть в аллегорию, будто это были не деревья, а под именем дерева означается нечто другое. Правда, о премудрости написано: <i>Древо живота есть всем держащимся ея </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=3&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Она - древо жизни для тех, которые приобретают ее, - и блаженны, которые сохраняют ее!</span></span>Притч. 3:18</a>), однако хотя и существует вечный Иерусалим на небе, тем не менее устроен был и на земле город, знаменовавший собою тот; хотя Сарра и Агарь знаменовали собою два завета (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=24&e=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> В этом есть иносказание. Это два завета: один от горы Синайской, рождающий в рабство, который есть Агарь,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> ибо Агарь означает гору Синай в Аравии и соответствует нынешнему Иерусалиму, потому что он с детьми своими в рабстве;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> а вышний Иерусалим свободен: он - матерь всем нам.</span></span>Гал. 4:24-26</a>), однако это были и две известные женщины; наконец, хотя Христос чрез Свои страдания напояет нас духовною водою, однако Он был и камнем, который от удара деревом источил жаждущему народу воду, как сказано: <i>камень же бе Христос</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и все пили одно и то же духовное питие: ибо пили из духовного последующего камня; камень же был Христос.</span></span>1 Кор. 10:4</a>). Все эти предметы имели иное значение, нежели чем были сами по себе; и, тем не менее, они существовали и телесно. И в то время, когда о них рассказывалось бытописателем, это было но иносказательною только речью, а точным повествованием о предметах, которые стояли впереди, как преобразовательные. Таким образом, существовало и древо жизни, как существовал и камень Христос; Богу угодно было, чтобы человек жил в раю не без духовных таинств, имевших телесную наружность. Поэтому прочие деревья служили для него питанием, а древо жизни – таинством, означавшим не что иное, как премудрость, как сказано: Древо живота есть всем держащимся ея, подобно тому, как можно бы сказать и о Христе: "Он есть камень, напояющий всех пиющих от Него". Он справедливо называется тем, что раньше служило Его прообразом. Он – агнец, который закалался в Пасхе; и, однако, это было прообразом не в речи только, а в действии: ибо существовал действительно агнец, был закалаем и съедаем (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=12&s=3&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Скажите всему обществу [сынов] Израилевых: в десятый <i>день</i> сего месяца пусть возьмут себе каждый одного агнца по семействам, по агнцу на семейство;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> а если семейство так мало, что не <i>съест</i> агнца, то пусть возьмет с соседом своим, ближайшим к дому своему, по числу душ: по той мере, сколько каждый съест, расчислитесь на агнца.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Агнец у вас должен быть без порока, мужеского пола, однолетний; возьмите его от овец, или от коз,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и пусть он хранится у вас до четырнадцатого дня сего месяца: тогда пусть заколет его все собрание общества Израильского вечером,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и пусть возьмут от крови <i>его</i> и помажут на обоих косяках и на перекладине дверей в домах, где будут есть его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> пусть съедят мясо его в сию самую ночь, испеченное на огне; с пресным хлебом и с горькими <i>травами</i> пусть съедят его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> не ешьте от него недопеченного, или сваренного в воде, но ешьте испеченное на огне, голову с ногами и внутренностями;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> не оставляйте от него до утра [и кости его не сокрушайте], но оставшееся от него до утра сожгите на огне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ешьте же его так: пусть будут чресла ваши препоясаны, обувь ваша на ногах ваших и посохи ваши в руках ваших, и ешьте его с поспешностью: это - Пасха Господня.</span></span>Исх. 12:3-11</a>), и, тем не менее, этим истинным происшествием предизображалось нечто другое. Это не то, что телец упитанный, который заколот был для пира возвратившемуся младшему сыну (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=15&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> и приведите откормленного теленка, и заколите; станем есть и веселиться!</span></span>Лк. 15:23</a>). Тут самый рассказ – иносказание, а не преобразовательное обозначение действительных предметов. Об этом рассказывает не Евангелист, а Сам Господь; Евангелист же передал только, что так рассказывал Господь. Поэтому, как Евангелист рассказывает, так оно и было, т. е. так говорил Господь; рассказ же Самого Господа был преточным, и к нему ни в каком случае нельзя прилагать буквального понимания тех событий, которые служили предметом речи Господа. Христос есть и камень, помазанный Иаковом (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=28&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И встал Иаков рано утром, и взял камень, который он положил себе изголовьем, и поставил его памятником, и возлил елей на верх его.</span></span>Быт. 28:18</a>), и <i>камень, егоже небрегоша зиждущий, сей бысть во главу угла</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=117&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Камень, который отвергли строители, соделался главою угла:</span></span>Пс. 117:22</a>); но первое было действительным событием, а последнее только образным предсказанием; о первом пишет повествователь прошедшего, а о последнем предсказатель только будущего.<br /><br /><b>Глава V.<br /><br />О том же древе жизни, что оно было и образом, и в то же время действительным предметом.</b><br />9. Точно также и Премудрость, т. е. Христос, представляет собою древо живота в раю духовном, куда был послан разбойник (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> И сказал ему Иисус: истинно говорю тебе, ныне же будешь со Мною в раю.</span></span>Лк. 23:43</a>), но для обозначения её было сотворено древо жизни и в раю телесном: об этом говорит то самое Писание, которое, повествуя о событиях, в свое время совершающихся, повествует и о том, что в раю был человек, телесно сотворенный и в теле живший. А буде кто станет на этом основании думать, что души, по разлучении с телом, содержатся в телесно видимом месте, хотя и находятся без тела, тот пусть отстаивает свое мнение; найдутся такие, которые к этому мнению отнесутся с одобрением, утверждая, что оный жаждущий богач (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=16&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> и, возопив, сказал: отче Аврааме! умилосердись надо мною и пошли Лазаря, чтобы омочил конец перста своего в воде и прохладил язык мой, ибо я мучаюсь в пламени сем.</span></span>Лк. 16:24</a>) находился несомненно в телесном месте, и даже не усомнятся провозгласить и самую душу совершенно телесною, в виду запекшегося языка богача и капли воды, которой он желал с пальца Лазаря: о таком важном вопросе я не хочу вступать с ними в необдуманное пререкание. Лучше сомневаться в сокровенном, нежели спорить о неизвестном. Я не сомневаюсь, что богач должен быть представляем в мучительном, а бедняк в прохладно-радостном месте. Но как надобно представлять себе это адское пламя и это лоно Авраамово, этот язык богатого и этот палец бедняка, эту палящую жажду и эту прохладительную каплю, – все это едва ли может быть открыто и путем спокойного исследования, путем же запальчивого спора – никогда. Чтобы не останавливаться на этом глубоком и требующем продолжительной речи вопросе, пока надобно ответить на него так, что если души, по разлучении от тела, находятся в телесном месте, то оный разбойник мог быть помещен в раю, в котором находилось тело первого человека; при более ясном месте Писаний, если того потребует какая-нибудь надобность, мы так или иначе покажем, что должны мы знать или думать относительно этого предмета.<br /><br />10. В настоящее же время я не сомневаюсь, да и не думаю, чтобы кто-нибудь стал сомневаться, что премудрость – не тело, а потому и не дерево; а что в телесном раю премудрость могла быть обозначаема чрез дерево, т. е. телесную тварь, как некоторое таинство, – это пусть считает невероятным тот, кто или не видит в Писании столь многих телесных таинств духовных предметов, или утверждает, что первый человек не должен был жить с некоторым подобного рода таинством, хотя Апостол слова Писания и о жене (которая, как мы верим, создана была из ребра мужа): <i>сего ради оставит человек отца и матерь, и прилепится к жене своей и будут два в плоть едину, </i>называет <i>великою тайною во Христе и Церкви</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=31&e=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Посему оставит человек отца своего и мать и прилепится к жене своей, и будут двое одна плоть.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Тайна сия велика; я говорю по отношению ко Христу и к Церкви.</span></span>Еф. 5:31-32</a>). Удивительно и с трудом допустимо, каким образом люди хотят принимать рай за иносказательное повествование и в тоже время не хотят принимать его и за иносказательное действие. Если же они, как напр, об Агари и Сарре, об Измаиле и Исааке, согласны, что это были действительные лица и в то же время прообразы, то я не понимаю, почему же они не допускают, что и древо жизни и действительно было некоторым деревом, и изображало премудрость.<br /><br />11. Прибавлю и то еще, что хотя это дерево и представляло телесную пищу, и пищу такую, которая делала тело человека постоянно здоровым не как от всякой другой пищи, а в силу некоторого сокровенного вдохновения здоровья. Ибо и обыкновенный хлеб заключал в себе нечто большее, когда одним опресноком Бог защищал человека от голода в течение сорока дней (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=19&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И встал он, поел и напился, и, подкрепившись тою пищею, шел сорок дней и сорок ночей до горы Божией Хорива.</span></span>3 Цар. 19:8</a>). Или, может быть, мы усомнимся поверить, что Бог посредством пищи от некоего дерева, благодаря его особенному значению, давал человеку возможность, чтобы его тело не испытывало как в здоровье, так и в возрасте изменения в худшую сторону, или чтобы даже и не умирало, – Он, который и самой человеческой пище мог даровать такую чудесную устойчивость, что мука и масло, убывавшие в глиняных сосудах, снова восполнялись и не оскудевали (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=17&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Мука в кадке не истощалась, и масло в кувшине не убывало, по слову Господа, которое Он изрек чрез Илию.</span></span>3 Цар. 17:16</a>)? Но, пожалуй, и здесь окажется кто-нибудь из породы спорщиков и скажет, что Бог должен был творить подобные чудеса в наших странах, в раю же не должен был: как будто, создав человека из персти земной и жену из ребра мужа, Он сотворил там большее чудо, нежели здесь воскрешая мертвых!<br /><br /><b>Глава VI.<br /><br />Древо познания добра и зла – истинное и безвредное дерево. – Послушание. – Непослушание.</b><br />12. Перейдем теперь к древу познания добра и зла. Без сомнения, и это дерево было видимым и телесным, как и прочие деревья. Итак, что оно было дерево, несомненно; надобно только исследовать, почему оно получило такое название. Всматриваясь в дело глубже, я не могу и выразить, до какой степени мне приятно мнение, что это дерево не было вредно для пищи; ибо Создавший все добро зело (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> И увидел Бог все, что Он создал, и вот, хорошо весьма. И был вечер, и было утро: день шестой.</span></span>Быт. 1:31</a>) не ввел в рай ничего злого, но злом для человека было преслушание заповеди. А между тем, для человека, стоявшего под властью Господа Бога, необходимо было какое-нибудь ограничение, чтобы послушание было для него добродетелью, которая бы вела его к Господу; и могу сказать с уверенностью, что послушание – единственная добродетель для всякой разумной твари, действующей под властью Бога, первый же и величайший порок гордости заключается в желании пользоваться к погибели своею властью; имя этому пороку непослушание. Таким образом, человеку не откуда было бы знать и чувствовать, что он имеет Господа, если бы ему не было ничего приказано. Итак, дерево это не было дурное, но названо древом добра и зла потому, что в нем, в случае если человек вкусит от него после запрещения, заключалось будущее преступление заповеди, а в этом преступлении, путем испытываемого наказания, человек мог научиться, какое существует различие между благом послушания и злом непослушания. Вот почему и это дерево надобно принимать не за иносказание, а за некоторое действительное дерево, которому дано название не от плода или яблока, на нем рождавшегося, а от того, что имело случиться с вкусившим это яблоко вопреки запрещению.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>О книге Бытия буквально, 8</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=2&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=2&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
