<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div> Поняв, что Иисус <i>«Посланником Божиим»</i> называет Себя, иудеи отвечают, что для такой веры в Него, какую имели израильтяне в Бога и в Моисея, пророка Его, мало тех знамений, какие Он творит. Вот доказательство того, насколько ненадежна вера, основывающаяся только на чудесах: она требует все больших и больших чудес.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Какое Ты дашь знамение</b> и пр.: (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=2&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> На это Иудеи сказали: каким знамением докажешь Ты нам, что имеешь власть так поступать?</span></span>Ин. 2:18</a>): иудеи поняли, что выражение — <i>Кого Бог послал</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Иисус сказал им в ответ: вот дело Божие, чтобы вы веровали в Того, Кого Он послал.</span></span>Ин. 6:29</a>) Господь относит к Себе Самому и означает им Себя как Мессию, а потому и обращаются прямо к Нему с вопросом, чем — какими делами необыкновенными докажет Он, что Он именно есть Мессия? Странный, по-видимому, вопрос, странное требование в устах людей, которые только вчера ещё видели столь поразившее их чудо умножения хлебов, что признали чудотворца за Мессию и против Его воли хотели поставить Его царём. Для объяснения этой странности прибегали к разным предположениям, из коих более принятое то, что этот вопрос был предложен не теми, кто был свидетелем чуда умножения хлебов, а не бывшими при этом чуде, может быть, начальниками синагоги капернаумской, в которой происходил этот разговор (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=59"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">59</span> Сие говорил Он в синагоге, уча в Капернауме.</span></span>Ин. 6:59</a>). Но в тексте Евангелия нет твёрдых оснований для такого предположения, да, кажется, оно и не нужно, потому что кажущуюся странность вопроса можно объяснить духовно-нравственным состоянием иудеев, видевших чудо умножения хлебов и следовавших за Господом теперь и говоривших с Ним. Господь Сам ясно указывает на это их состояние, обличая превратное направление их духовно-нравственного расположения, по которому они следовали за Ним, и укоряя их (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Иисус сказал им в ответ: истинно, истинно говорю вам: вы ищете Меня не потому, что видели чудеса, но потому, что ели хлеб и насытились.</span></span>Ин. 6:26</a> и прим.). Вера их, основывающаяся только на чудесах Господа, была, хотя, по-видимому, горячая, даже порывистая, но не чистая вера, а, так сказать, чувственная вера или полувера; а такая вера требует всё бо́льших и бо́льших чудес (см. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=2&s=23&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И когда Он был в Иерусалиме на празднике Пасхи, то многие, видя чудеса, которые Он творил, уверовали во имя Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Но Сам Иисус не вверял Себя им, потому что знал всех</span></span>Ин. 2:23—24</a>), и Господь всегда строго относился к такой полувере, изобличая эту, так сказать, жадность к чудесам, эту ненасытимость чудесами (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И приступили фарисеи и саддукеи и, искушая Его, просили показать им знамение с неба.</span></span>Мф. 16:1</a> и далее и парал.). Так и в настоящем случае: свидетели чуда умножения хлебов, поражённые этим чудом, снова просят чуда и ещё большего; пусть будет сделано что-либо ещё более необыкновенное, они опять будут поражены, снова взволнуются, а потом опять потребуют чуда при малейшем поводе к тому и т. д. Того, коего они вчера признали за Мессию, они теперь опять спрашивают: какое чудо сотворит Он, чтобы они, увидев оное, могли уверовать в Него как Мессию? Чудом умножения хлебов они уже не удовлетворяются, они требуют чего-нибудь большего, им кажется что это чудо не так велико и важно, каких они вправе ожидать от Мессии, что чудеса ещё бо́льшие, по их мнению, творили и древле избранники Божии, например Моисей, а Мессия должен творить ещё большие. Моисей, например, древле отцам их дал манну в пустыне, хлеб с неба, хлеб ангельский; это кажется им более великим чудом, чем умножение хлебов в пустыне Иисусом (ср. Злат.). Вот если бы и Иисус (такова сокровенная недосказанная мысль их, по ходу речи) сотворил если не большее, то хотя подобное чудо, тогда, увидев, они поверовали бы в Него как Мессию; но будь сотворено таковое чудо, они, поражённые им, опять чрез несколько времени стали бы просить чуда, именно потому, что вера их — вера чувственная, полувера, жадная до чудес и основывающаяся только на них. — Они не поняли, что Господь говорит им о пище духовной как пребывающей вовеки, и полагали, что эта пища также чувственная (ср. Злат.), только особенная, как, например, во время оно была манна. У раввинов иудейских образовалось даже мнение, что Мессия, прообразом которого был Моисеи, даст народу манну, как и Моисей («как первый избавитель сделал то, что для них сходила манна, так и последний избавитель низведёт манну». У Лихтфуда и Ветштейна). <br /></div></p>