<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div> И вот иудеи не довольствуются тем, что Господь Иисус напитал пять тысяч людей пятью хлебами, а требуют, чтобы Он показал им большее чудо, вроде, напр., манны, которой Моисей питал их во время сорокалетнего странствования в пустыне.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> <b>Ели манну в пустыне</b>: в продолжение 40-летнего странствования евреев в пустыне Бог питал их чудесно манною, которая имела и сама некоторые чудесные свойства (см. описание её в книге Исхода гл. 16). Это чудо считалось одним из величайших чудес, и последующие священные писатели указывали на него в этом смысле (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=77&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> и одождил на них манну в пищу, и хлеб небесный дал им.</span></span>Пс. 77:24</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=105&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> И воспылал гнев Господа на народ Его, и возгнушался Он наследием Своим</span></span>Пс. 105:40</a>). — <b>Как написано</b>: указание на <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=16&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И сказал Господь Моисею: вот, Я одождю вам хлеб с неба, и пусть народ выходит и собирает ежедневно, сколько нужно на день, чтобы Мне испытать его, будет ли он поступать по закону Моему, или нет;</span></span>Исх. 16:4</a> и цит. псалмы. — <b>С неба</b>: указание на чудесное происхождение этой пищи. «Но ведь манна была не с неба; как же говорится — <i>с неба</i>? Так же, как писание говорит: <i>птицы небесные</i>, и опять: <i>и возгремел с неба Господь</i> <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=8&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> птиц небесных и рыб морских, все, преходящее морскими стезями.</span></span>Пс. 8:9</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=17&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Возгремел на небесах Господь, и Всевышний дал глас Свой, град и угли огненные.</span></span>Пс. 17:14</a>» (Злат.).</div></p>