<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Тогда Господь прямо и решительно раскрывает им учение о Себе, как о <b>«хлебе жизни»</b>, говоря, что этот Хлеб, сходящий с небес и дающий жизнь миру, – Он Сам, что приходящий к Нему не будет алкать и верующий в Него не будет жаждать никогда. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1090">Макарий (Булгаков) митр.</a><div>Молимся ли мы Отцу небесному о даровании нам Святаго Духа, читаем ли Слово Божие, приступаем ли к таинству евхаристии, вкушаем ли от воды освященной, — мы непременно должны быть верующими: только вера отверзает нашу душу для принятия благодатных влияний Святаго Духа, а без веры она остается как бы заключенною. В этом-то смысле и сказал Спаситель:<b> веруяй в Мя не имать вжаждатися никогдаже</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Иисус же сказал им: Я есмь хлеб жизни; приходящий ко Мне не будет алкать, и верующий в Меня не будет жаждать никогда.</span></span>Ин. 6:35</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Я есмь хлеб жизни</b>: прямой и определительный ответ на слова — подавай нам. Так поясняет Господь слова Свои, сказанные выше о пище, пребывающей в жизнь вечную (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Старайтесь не о пище тленной, но о пище, пребывающей в жизнь вечную, которую даст вам Сын Человеческий, ибо на Нем положил печать Свою Отец, Бог.</span></span>Ин. 6:27</a>), и о хлебе, сходящем с неба и дающем жизнь миру (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Ибо хлеб Божий есть тот, который сходит с небес и дает жизнь миру.</span></span>Ин. 6:33</a>). Выражение — <i>хлеб жизни</i> означает: хлеб, который имеет в себе свойство сообщать питающемуся им жизнь (разумеется по связи речи жизнь духовная и вечная), — выражение, подобное другому — <i>древо жизни</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И сказал Господь Бог: вот, Адам стал как один из Нас, зная добро и зло; и теперь как бы не простер он руки своей, и не взял также от дерева жизни, и не вкусил, и не стал жить вечно.</span></span>Быт. 3:22</a>). Для того чтобы получить этот хлеб жизни, нужно <i>прийти</i> к Господу, т. е. веровать в Него как Мессию, посланного от Отца; таковой приходящий и верующий удовлетворит этим хлебом свою алчбу и жажду навсегда, <b>не будет ни алкать, ни жаждать</b>. Разумеется полное удовлетворение всех духовных религиозно-нравственных потребностей человека, который придёт к Господу с верою (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=13&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Иисус сказал ей в ответ: всякий, пьющий воду сию, возжаждет опять,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> а кто будет пить воду, которую Я дам ему, тот не будет жаждать вовек; но вода, которую Я дам ему, сделается в нем источником воды, текущей в жизнь вечную.</span></span>Ин. 4:13—14</a> и прим.). Впрочем, и здесь ещё Господь не вполне прямо раскрывает учение о Себе как хлебе, а выражает лишь обще; решительно и прямо говорит о сем далее. Господь только ещё «намеревается приступить к учению о таинстве и сначала беседует о Своём божестве, говоря: <i>Я есмь хлеб жизни</i>; ибо это сказано не о теле. О теле говорит под конец (ст. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=51"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> Я хлеб живый, сшедший с небес; ядущий хлеб сей будет жить вовек; хлеб же, который Я дам, есть Плоть Моя, которую Я отдам за жизнь мира.</span></span>Ин. 6:51</a>), а теперь говорит о божестве» (Злат.).</div></p></div>