<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Господь объясняет им их ропот тем, что они не находятся в числе тех избранников Божиих, которых Бог Отец благодатною силою Своею привлекает к Себе. Без этого благодатного призвания нельзя уверовать в посланного Им на землю для спасения людей Сына Его – Мессию.<br />   Этою мыслью не уничтожается идея свободы воли у человека: «Отец привлекает тех, которые имеют способность, по их произволению, а тех, которые сами себя сделали неспособными, не привлекает к вере. Как магнит привлекает не все, к чему приближается, а одно только железо, так и Бог ко всем приближается, но привлекает только тех, которые способны и обнаруживают некоторое сходство с Ним (Феофилакт Болг.)»</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1090">Макарий (Булгаков) митр.</a><div><b>Никтоже может приити ко Мне, аще не Отец пославый Мя привлечет его</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Никто не может придти ко Мне, если не привлечет его Отец, пославший Меня; и Я воскрешу его в последний день.</span></span>Ин. 6:44</a>), сказал Спаситель и тем выразил, что без помощи Божией мы не в состоянии даже обратиться к Нему, уверовать в Него. Два средства употребляет Господь для привлечения нас к Себе: средство внешнее — проповедь Евангелия, и средство внутреннее — невидимыя действия благодати непосредственно на наши души. Но оба эти средства, как ни могущественны, не в силах увлечь нас против нашей воли: чтобы внимать голосу Евангелия и благодати, чтобы не противиться им, покоряться им, следовать им — это зависит от нас. Всем народам проповедано было Евангелие еще вначале: а все ли уверовали во Христа? На всех людей простирается благодать Божия, призывающая к вере и спасению: а как мало таких, которые действительно отвечают на это благодатное призвание и к которым не относились бы слова Господа: <i>звах их, и не послушаша Мене: глаголах, и преслушаша, и сотвориша злое предо Мною, и, яже не хотех, избраша</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=66&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> так и Я употреблю их обольщение и наведу на них ужасное для них: потому что Я звал, и не было отвечающего, говорил, и они не слушали, а делали злое в очах Моих и избирали то, что неугодно Мне.</span></span>Ис. 66:4</a>)! Потому-то хотя вера называется в Писании <i>даром Божиим</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Ибо благодатью вы спасены через веру, и сие не от вас, Божий дар:</span></span>Еф. 2:8</a>), но она вменяется и людям, как их заслуга, и Спаситель, посылая апостолов на всемирную проповедь Евангелия, сказал: <i>иже веру имет, спасен будет, а иже не имет веры, осужден будет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=16&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Кто будет веровать и креститься, спасен будет; а кто не будет веровать, осужден будет.</span></span>Мк. 16:16</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Слово в день Пресвятыя Троицы, <br />сказанное в кафедральном соборе 11-го мая 1858 года</i>.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>Там Он говорил, что всё, что даёт Ему Отец, придёт к Нему; здесь — что <b>никто не придёт</b> к Нему, <b>если не привлечёт его Отец Небесный</b>, указывая тем ясно Своим слушателям, что если они не приходят к Нему с верою, то, значит, они не избранники Отца Небесного, каковых Он привлекает к Сыну. Слово <i>привлечёт</i> употребляется иногда в смысле насильственного, непроизвольного влечения (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=16&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Тогда господа ее, видя, что исчезла надежда дохода их, схватили Павла и Силу и повлекли на площадь к начальникам.</span></span>Деян. 16:19</a> и др.), но здесь по контексту речи — оно не исключает человеческой свободы; человек должен хотеть или стремиться быть привлечённым ко Христу, и Отец привлечёт его. «Говорит это не уничтожая самопроизволения, но показывая, что имеющий веровать нуждается во многом содействии Бога. Отец привлекает тех, которые имеют способность по их произволению, а тех, которые сами себя сделали неспособными, не привлекает к вере. Как магнит привлекает не всё, к чему приближается, а одно только железо, так и Бог ко всем приближается, но привлекает только тех, которые способны и обнаруживают некоторое сродство с Ним» (Феофил.). «Бог действует здесь, как выражается бл. Августин, не так, чтобы люди не хотя веровали, что невозможно, а так, чтобы из не хотящих они стали хотящими веровать». Это привлечение совершается особенным благодатным действием Божиим на стремящихся прийти к Господу или непосредственным, или, что сообразнее с контекстом, посредственным — чрез научение в законе и пророках. — <b>Я воскрешу </b>и пр.: см. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=39&e=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Воля же пославшего Меня Отца есть та, чтобы из того, что Он Мне дал, ничего не погубить, но все то воскресить в последний день.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Воля Пославшего Меня есть та, чтобы всякий, видящий Сына и верующий в Него, имел жизнь вечную; и Я воскрешу его в последний день.</span></span>Ин. 6:39—40</a>. Жизнь вечная по воскресении будет необходимым следствием их единения со Христом, как началом жизни.<br /><br /><br /><br /></div></p></div>