<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Отцы ваши ели манну</b>: иудеи сами выше указывали на чудесную манну, желая видеть и от Иисуса подобное чудо (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Отцы наши ели манну в пустыне, как написано: хлеб с неба дал им есть.</span></span>Ин. 6:31</a>). Господь указывает на это и разъясняет, что тот хлеб, о котором Он говорит, чудеснее манны и превосходнее её по действию на человека. Это обнаруживается в том, что евшие манну в пустыне <b>умерли</b>, а идущий этот хлеб <i>не умрёт</i>. Смерть разумеется здесь и телесная и духовная, но в разных приложениях: евшие манну в пустыне умерли телесно все и духовно те, которые в этой пище видели только телесную пищу и не пребывали в вере. Вкушающие хлеб Христов умрут телесно, но будут живы духовно в общении с Богом по вере, а потом воскреснут в последний день (ст. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=39&e=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Воля же пославшего Меня Отца есть та, чтобы из того, что Он Мне дал, ничего не погубить, но все то воскресить в последний день.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Воля Пославшего Меня есть та, чтобы всякий, видящий Сына и верующий в Него, имел жизнь вечную; и Я воскрешу его в последний день.</span></span>Ин. 6:39—40</a>, 44) и будут жить во веки жизнью блаженною в единении с Богом. Тогда как не имеющие такого общения с Богом чрез вкушение сего хлеба будут и воскресши пребывать в духовной смерти в отчуждении от Бога, как осуждённые (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> и изыдут творившие добро в воскресение жизни, а делавшие зло - в воскресение осуждения.</span></span>Ин. 5:29</a>).<br /><br />***<br /><b>Ели манну в пустыне и умерли</b>, потому что манна не была хлебом живым; ядущий хлеб Христов не умрёт, потому что этот хлеб живый.</div></p>