<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>День же начал склоняться к вечеру. Тогда все Апостолы, приступив к Нему, стали говорить: «<i>Место здесь пустынное и время позднее; отпусти народ, чтобы они пошли в окрестные деревни и селения и там купили себе хлеба, ибо им нечего есть</i>». Но Господь не восхотел отослать от Себя народ и сказал ученикам:<i> «Дадите вы им ясти!</i>» Испытывая веру Ап. Филиппа, Господь спросил его: <b>«Где бы нам купить хлеба, чтобы их накормить?»</b></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><br />   Чудо насыщения пятью хлебами и двумя рыбами 5000 человек — то же, о котором повествуют первые три евангелиста (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=14&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И, услышав, Иисус удалился оттуда на лодке в пустынное место один; а народ, услышав о том, пошел за Ним из городов пешком.</span></span>Мф. 14:13</a> и далее; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=6&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И собрались Апостолы к Иисусу и рассказали Ему все, и что сделали, и чему научили.</span></span>Мк. 6:30</a> и далее; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=9&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Апостолы, возвратившись, рассказали Ему, что они сделали; и Он, взяв их с Собою, удалился особо в пустое место, близ города, называемого Вифсаидою.</span></span>Лк. 9:10</a> и далее. Ср. прим. к ним и Феофил.). Только, опуская некоторые черты сказаний тех евангелистов, Иоанн восполняет их некоторыми новыми частными чертами, будучи в общем совершенно согласен с ними. На вопрос, почему Иоанн из всей полуторагодовой деятельности Христовой в Галилее в это время описывает только это чудо (и следующее за ним хождение по водам и речь), и притом описанное уже другими евангелистами, можно отвечать тем, что это чудо тесно связано со следующею речью Господа, которую сообщает один только Иоанн, более «заботящийся о том, чтобы бо́льшую часть книги наполнить словами и беседами Христа к народу» (Злат.). Но можно видеть здесь ещё и другую причину. Характеристическая черта Евангелия от Иоанна — изображение развития неверия народа еврейского (вообще) во Христа Иисуса. — Из конца главы и отчасти изо всей речи Христовой, содержащейся в Ней, видим, что описываемое время было временем решительным, когда в отношении Иисуса Христа к галилеянам и обратно произошёл решительный переворот. Здесь случилось подобное тому, что случилось в Иудее, по изображению 8 и 12 глав, с тем различием, что в Иерусалиме, где преобладала завистливая ненависть ко Христу, поток неверия излился стремительно и дико и довёл Господа до смерти, в Галилее же, где народ был восприимчивее и доходил по временам до одушевления, когда этот народ не видел во Христе сочувствия к его ложным и извращённым мечтаниям относительно Мессии и охладевал к Нему, неверие принимало характер равнодушия; на Него не нападали, но от Него отпадали. Иоанн выставляет на вид эту глубоко грустную черту, выразившуюся после чудесного насыщения народа, и вот почему избирает для повествования своего это событие, хотя оно уже было описано первыми евангелистами. — <b>Говорит Филиппу</b>: черта, восполняющая сказания первых евангелистов. Ученики, по их сказанию, обратили внимание Господа на множество народа и предложили отпустить его, чтобы купили себе хлеба; вслед за тем сказав, что ученики должны дать народу есть, Господь, по сказанию Иоанна обращается к Филиппу с искусительным вопросом: а где, однако, купить для них хлеба. И, получив ответ, поручил (по сказанию, первых евангелистов) узнать, сколько у них хлебов. А затем, по согласному сказанию всех евангелистов, чудесно умножил хлебы и рыбу и напитал народ (ср. Феофил.). <br /><br /></div></p>