<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>И вот Христос, чтобы пресечь их спор, повторяет решительно и категорично: <b>«Аминь, аминь глаголю вам, аще не снесте Плоти Сына Человеческаго, ни пиете Крове Его, живота не имате в себе. Ядый Мою Плоть, и пияй Мою Кровь, имать живот вечный, и Аз воскрешу его в последний день»</b> и т. д. Здесь Господь уже во всей полноте и ясности раскрывает Свое учение о необходимости для вечного спасения причащения Его Тела и Крови. При исходе евреев из Египта кровью закланного тогда агнца помазывались косяки и пороги жилищ еврейских в знамение спасения первенцев их от руки Ангела-истребителя (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=12&s=7&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и пусть возьмут от крови <i>его</i> и помажут на обоих косяках и на перекладине дверей в домах, где будут есть его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> пусть съедят мясо его в сию самую ночь, испеченное на огне; с пресным хлебом и с горькими <i>травами</i> пусть съедят его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> не ешьте от него недопеченного, или сваренного в воде, но ешьте испеченное на огне, голову с ногами и внутренностями;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> не оставляйте от него до утра [и кости его не сокрушайте], но оставшееся от него до утра сожгите на огне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ешьте же его так: пусть будут чресла ваши препоясаны, обувь ваша на ногах ваших и посохи ваши в руках ваших, и ешьте его с поспешностью: это - Пасха Господня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> А Я в сию самую ночь пройду по земле Египетской и поражу всякого первенца в земле Египетской, от человека до скота, и над всеми богами Египетскими произведу суд. Я Господь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И будет у вас кровь знамением на домах, где вы находитесь, и увижу кровь и пройду мимо вас, и не будет между вами язвы губительной, когда буду поражать землю Египетскую.</span></span>Исх. 12:7-13</a>), а при заклании агнца пасхального при храме кровью его окроплялись роги алтаря, напоминавшие косяки и пороги еврейских жилищ.<br />   На пасхальной вечери эта кровь агнца символически заменялась вином. Так как агнец пасхальный прообразовал Христа, как и избавление евреев из Египта было прообразом искупления мира, то в словах Христовых о необходимости для вечной жизни «есть Плоть Его и пить Крови Его» надо видеть замену ветхозаветного пасхального агнца плотью Христовою и символического вина при пасхальной вечери – кровью Христовой. Это – Новая Пасха, которую Господь пророчески предызображает в этой беседе. Смысл этих слов Христовых, следовательно, тот, что кто хочет усвоить себе искупление, совершаемое Христом в крестной смерти Его, тот должен вкушать Его плоть и пить Его кровь: иначе он не будет участником этого искупления, не будет иметь в себе жизни вечной, т.е. пребудет в отчуждении от Бога, что есть вечная смерть.</div></p></div>