<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div>Вкушающие плоти и крови Сына Божия, верующие в Него, будут воскрешены в последний день мира. Без сомнения, воскреснут и все вообще люди; но праведники для жизни вечной, грешники же для суда и мук вечных, а се есть смерть вторая (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=21&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Боязливых же и неверных, и скверных и убийц, и любодеев и чародеев, и идолослужителей и всех лжецов участь в озере, горящем огнем и серою. Это смерть вторая.</span></span>Откр. 21:8</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Ядущий Мою Плоть</b> и пр.: выражается та же мысль, что и в предшествующем стихе, только в положительном виде, как обетование. — <b>И Я воскрешу</b> (ср. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=39&e=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Воля же пославшего Меня Отца есть та, чтобы из того, что Он Мне дал, ничего не погубить, но все то воскресить в последний день.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Воля Пославшего Меня есть та, чтобы всякий, видящий Сына и верующий в Него, имел жизнь вечную; и Я воскрешу его в последний день.</span></span>Ин. 6:39—40</a>): взор верующих обращает Господь на последнюю цель, до которой должно простираться это обетование о даровании жизни вечной чрез вкушение плоти и крови Его, — на воскресение, вслед за коим будет уже вечная, т. е. блаженная, жизнь. Отношение этих слов — <b>Я воскрешу</b> и пр. к предшествующим таково: ядущий Плоть Мою и пиющий Кровь Мою имеет в себе жизнь вечную, в силу которой Я не погублю его (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Воля же пославшего Меня Отца есть та, чтобы из того, что Он Мне дал, ничего не погубить, но все то воскресить в последний день.</span></span>Ин. 6:39</a>), но воскрешу в последний день. <br /><br /></div></p>