<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1109">День за днем</a><div>Господь постоянно "испытывает" всех нас и разными способами вызывает нашу веру Он дает нам случай видеть нужду, горе, несчастье вокруг нас для того, чтобы вызвать в нас чувство сострадания и любви к ближним и чтобы приучить нас служить нашим ближним, пока Он оставляет нас на земле.<br />Ученики считали невозможным накормить множество собравшегося народа, но Иисус хотел, чтобы их накормили, и то малое, которое они имели, с Его благословением, оказалось достаточным.<br />Нам часто кажется, что мы ничем не можем облегчить заботы окружающих нас, но, если мы захотим, нам это будет возможно. Господь хочет, чтобы мы, во имя Христа, встречали каждую нужду, которая попадается на нашем пути, и Его именем старались облегчить ее. Мы, по-видимому, ничего почти не можем сделать. Но и то малое, что в нашей власти, Господь Сам обратит в пользу несчастным. И каждое наше ласковое слово, каждый знак сочувствия к страждущему, каждое проявление нашей любви может, с Его помощью, поддержать, укрепить слабого, поднять его дух в минуту отчаяния и принести хоть некоторый плод.<br />Поэтому никогда не следует говорить: "Я ничего не могу сделать в этом случае". На это Господь ответит нам всегда: "Накормите их", - и мы обязаны накормить их тем, что имеем, будь это только одна краюха хлеба или чаша воды.<br /><br /> <br /> <br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> <b>Испытывая его</b>: собственно, <i>искушая его</i> — что он скажет. Почему вопрос обращён к Филиппу, неизвестно. Может быть, он был в это время ближе других к Господу; может быть, от лица других он предлагал Господу отпустить народ; может быть, он по состоянию своего Духа нуждался в этом искушении (Злат., ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Филипп сказал Ему: Господи! покажи нам Отца, и довольно для нас.</span></span>Ин. 14:8</a> и далее). <br /></div></p></div>