<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div> Здесь Господь имеет в виду то, как соблазнятся они, когда увидят Его распинаемым на кресте.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Что же, если увидите</b> и пр.: речь патетически отрывочная, требующая дополнения, которое по связи речи должно быть таково: если вас это соблазняет, то не в больший ли соблазн придёте, когда увидите и пр.? — <b>Восходящего туда, где был прежде</b>: выражение означает восхождение ко Отцу (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Никто не восходил на небо, как только сшедший с небес Сын Человеческий, сущий на небесах.</span></span>Ин. 3:13</a>), как выражение — <i>сшедший</i> или посланный от Отца означает схождение Сына Божия на землю. Восхождение ко Отцу совершилось в вознесении воскресшего Христа; но в чём же тут больший соблазн для иудеев? Понимая под восхождением Христа туда, где был прежде, вознесение Его, надобно добавить речь Господа так: неужели вы и тогда соблазнитесь, когда увидите и пр.? Но это будет противно контексту речи. Господь здесь говорит о восхождении Своём в обширном смысле, как восхождении в славу Свою <i>чрез страдания</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Не так ли надлежало пострадать Христу и войти в славу Свою?</span></span>Лк. 24:26</a>); в видимых страданиях начало славы Его; пострадав, Он умер и воскрес и вознёсся. На этот-то исходный, так сказать, пункт Его славы, — страдания Свои и позорную смерть Он и указывает здесь как на предмет соблазна для иудеев ещё большего, чем соблазн о теперешней речи Его. Если вы соблазнились теперь словом Моим о хлебе жизни — Плоти Моей, что же будет, не больший ли соблазн для вас будет, когда увидите страдания и позорную смерть Мою, не уразумев по плотскому направлению ваших воззрений (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=63"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">63</span> Дух животворит; плоть не пользует нимало. Слова, которые говорю Я вам, суть дух и жизнь.</span></span>Ин. 6:63</a>), что эти страдания и смерть путь к славе Моей и восхождению туда, где Я был прежде? Крестная смерть Мессии всегда действительно была величайшим соблазном для иудеев (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Ныне суд миру сему; ныне князь мира сего изгнан будет вон.</span></span>Ин. 12:31</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> а мы проповедуем Христа распятого, для Иудеев соблазн, а для Еллинов безумие,</span></span>1 Кор. 1:23</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ибо весь закон в одном слове заключается: люби ближнего твоего, как самого себя.</span></span>Гал. 5:14</a>; ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> С того времени Иисус начал открывать ученикам Своим, что Ему должно идти в Иерусалим и много пострадать от старейшин и первосвященников и книжников, и быть убиту, и в третий день воскреснуть.</span></span>Мф. 16:21</a> и далее). <br /></div></p></div>