<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Учение о св. Евхаристии было и будет всегда пробным камнем веры во Христа. Много есть людей, восторгающихся нравственным законом Христа, но не понимающих необходимости единения со Христом в этом великом таинстве. Между тем, без таинственного соединения со Христом, без привития Ему, невозможно в жизни своей следовать и Его нравственному закону, ибо это выше естественных человеческих сил. Вот почему многие, как говорит Евангелие, после этой беседы отошли от Христа, тем более, что эта беседа совершенно шла вразрез с чувственными представлениями иудеев о Мессии. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>С сего времени</b>: точнее — <i>от сего</i> (ἐχ τόυτου), т. е. из-за этой речи, содержание коей шло в разрез с чувственными представлениями иудеев о Мессии, и — с этого времени. <b>Отошли от Него</b> и пр.: т. е. отпали от веры в Него, увидев, что обманулись в своих чувственных ожиданиях. Вот конец этой чувственной веры или полуверы, основывающейся на одних чудесах, развивающейся до жадности к чудесам и угасающей при неудовлетворённости её плотских стремлений. «Справедливо может здесь кто-нибудь в недоумении спросить: благовременно ли было говорить эти слова, когда они отнюдь не послужили назиданию и не принесли никакой пользы, а напротив даже повредили тем, которые были уже наставлены? <i>От этого</i>, сказано, <i>многие из учеников Его отошли от Него</i> и пр. Ведь можно было преподать это одним ученикам, с которыми, как заметил Матфей, Христос и беседовал особо. — Что отвечать на это? — То, что и в настоящем случае эти слова были весьма полезны и нужны. Так как иудеи настоятельно просили у Него пищи, но — телесной и, вспоминая о пище, какая была ниспосылаема их предкам, считали манну чем-то великим: то Он и упоминает о пище духовной, желая показать, что всё то было образом и тенью, а эта пища есть самая истина вещей (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Закон, имея тень будущих благ, а не самый образ вещей, одними и теми же жертвами, каждый год постоянно приносимыми, никогда не может сделать совершенными приходящих <i>с ними.</i></span></span>Евр. 10:1</a>). — (Потом) темнота слов всегда подстрекает слушателя и делает его более внимательным. Посему иудеям не соблазняться следовало, а напротив, спросить и узнать. Таким образом, причина их соблазна заключалась в их неразумии, а не в непонятности речи. — (Притом) это учение было не новое какое-либо и необычайное. На него прикровенно указал ещё прежде Иоанн (Креститель), назвав Христа агнцем. — (Наконец) не понимали этого учения и ученики, — однако же, поверили Христу, следовали за Ним и исповедали, что Он имеет глаголы живота вечного» (Злат., ср. Феофил.).</div></p></div>