<div><p ><div><i>Принеси мне есть, дабы благословила тебя душа моя.</i> Намерение Исаака, без сомнения, было не то, чтобы продать Исаву свое благословение за кушанье, подобно как сие сделал прежде сам Исав, но побуждением к благословению его было право первородства, как можно примечать из слов Иакова, пришедшего к отцу своему в лице Исава: <i>я Исав, первенец твой</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=27&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Иаков сказал отцу своему: я Исав, первенец твой; я сделал, как ты сказал мне; встань, сядь и поешь дичи моей, чтобы благословила меня душа твоя.</span></span>Быт. 27:19</a>, 32). Ловитва (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=27&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> возьми теперь орудия твои, колчан твой и лук твой, пойди в поле, и налови мне дичи,</span></span>Быт. 27:3</a>) и пища долженствовали быть не причиною благословения, но только приготовительным к нему обрядом, что видно в повторении слов Исаака, где вместо винословия ("вина" — причина, повод; ц.-слав. — Прим. "Лепта-Пресс") означено только соединение действий: <i>и я буду есть и благословлю тебя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=27&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> принеси мне дичи и приготовь мне кушанье; я поем и благословлю тебя пред лицем Господним, пред смертью моею.</span></span>Быт. 27:7</a>).<br /><br />Почему же ловитва и пища должны были служить приготовлением к произнесению благословения? Потому, ответствуют некоторые, что Исаак хотел ободрить и возбудить дух пищею и питием. С сим примечанием согласуется известное у иудеев правило, что <i>дух пророчества не свойствен человеку печальному.</i><br /><br />Хотя дух пророчества, вообще, требует чистоты и умеренности, но что принятие пищи не воспящает его, сие видно из примера Вефильского пророка (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=13&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Когда они еще сидели за столом, слово Господне было к пророку, воротившему его.</span></span>3 Цар. 13:20</a>). Потому, думают иные, что обыкновение требовало пред действием благословения, некоторого действия заслуги (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=22&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> и сказал: Мною клянусь, говорит Господь, что, так как ты сделал сие дело, и не пожалел сына твоего, единственного твоего, [для Меня,]</span></span>Быт. 22:16</a>, 17). Более счастливая догадка есть та, что Исаак, видев Исава, за недостатком ловитвы продавшего свое первенство, посредством ловитвы же хотел узнать, угодно ли Богу возвратить ему потерянное. Итак, требование ловитвы от Исава было требование знамения от Бога; и Бог ответствовал Исааку, только не точно тем знамением, которого сей желал; ответствовал медленностью ловли Исава и тайным Ревекке внушением о Иакове.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=27&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=27&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>