<i>За грех корыстолюбия</i> Я <i>гневался и поражал его...</i> Наш славянский переводы имеют другое, довольно чтение: <i>"за грех мало что опечалих его"</i>. <SMALL>[Здесь пропущено продолжение славянского текста 17 стиха -... <i>и опечалихся, и пойде дряхл в путех своих</i>. Совершенно очевиден смысл - не только опечалил нечестивого, но сделал его дряхлым (больным, слабым). <b>Прим. ред.</b>]</SMALL><p/>По-видимому, не совсем понятно, почему из целого ряда грехов, которыми страдал Израиль и которыми он постоянно прогневлял Господа, здесь названо одно только корыстолюбие? Ответом на это служит, прежде всего, крайне суровый взгляд Священного Писания на корыстолюбие и любостяжание. Так, <i>напр.</i>, Апостол Павел приравнивает "любостяжание" к "идолослужению" (<a href='B:580 3:5'>Кол 3:5</a>) и даже называет "сребролюбие", "корнем всех зол" (<a href='B:610 6:10'>1Тим 6:10</a>). <SMALL>[В Славянском переводе - <i>лихоимание, еже есть идолослужение</i> - имеет другой смысл. <b>Лихоимство</b> - то есть воровство; в русском же переводе - <b>любостяжание</b> - накопительство. <b>Прим. ред.</b>].</SMALL> Такая точка зрения на корыстолюбие объясняется, вероятно, тем, что "деньги" у нас служат синонимом чувственных благ и удовольствий, легким и верным средством к получению их. Усиленное же накопление денег, или страсть корыстолюбия, превращает их из средства в самоцель; овладевая душой человека, эта страсть губит его лучшие свойства и превращает в хищного зверя, не останавливающегося не пред каким злодеянием для удовлетворения пожирающего его пламени корыстолюбия и лихоимства. Во-вторых, особенная страсть к деньгам и наживе, не брезгующей никакими, не исключая и темных средств, была, очевидно, всегда типичной чертой еврейского народа, проходящей через всю его историю.<p/>"Корыстолюбие было причастно еще праотцу иудеев - Иуде, сыну Иакова (<a href='B:10 37:26-27'>Быт 37:26-27</a>); своей ужасной и самой крайней степени обнаружения эта страсть достигла в лице Иуды предателя, продавшего своего Учителя за 30 серебренников" (Ком. СПб. Академии 867 с.). На корыстолюбие, взяточничество, лихоимство и притеснение бедных богатыми, как на социально-экономический недуг еврейской общественной жизни сетуют многие пророки (<a href='B:290 1:15-23'>Ис 1:15-23</a>; <a href='B:290 3:5,14,14'>Ис 3:5,14-15</a>; <a href='B:290 5:8,23'>Ис 5:8,23</a>; <a href='B:300 6:13'>Иер 6:13</a>; <a href='B:330 7:23'>Иез 7:23</a>; <a href='B:350 4:2'>Ос 4:2</a>; <a href='B:400 3:10'>Мих 3:10</a> и др.).