<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>По четыренадесяти летех.</b> Разногласят в определении того времени, с котораго нужно считать означенные здесь 14-ть лет. Одни начинают их с Вознесения Иисуса Христа, хотя нет ни одного доказательства в пользу того, чтобы новозаветные писатели вели свои счисления с этого времени. Другие считают 14-ть лет со времени обращения Апостола Павла, хотя опять не видно, чтобы Апостол Павел полагал это событие пределом своих хронологических счислений. Скорее всего согласно с течением речи и намерением Апостола надо полагать, что эти 14-ть лет прошли от его перваго свидания с Апостолом Петром, о чём он говорил выше (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Потом, спустя три года, ходил я в Иерусалим видеться с Петром и пробыл у него дней пятнадцать.</span></span>Гал. 1:18</a>). Судя по обстоятельствам этого путешествия, как оно описано у святого Павла, оно было тем самым, которое описывает Лука в книге Деяний (глава 15) и которое сделано было Павлом и Варнавою по поручению Церкви Антиохийской для решения спора об обрезании язычников, то есть: путешествием на Собор Апостольский. Если же здесь (2) Павел говорит, что он ходил в Иерусалим по откровению, то это касается его личнаго побуждения. Лука говорит о внешнем поводе к путешествию Павла, сам Павел прибавляет, что был и внутренний повод — откровение.<br /><b>Поем с тобою и Тита.</b> О путешествии Тита в Иерусалим Евангелист Лука не упоминает, но не исключает его, говоря, что с Павлом и Варнавой отправились и некоторые другие (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=15&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Когда же произошло разногласие и немалое состязание у Павла и Варнавы с ними, то положили Павлу и Варнаве и некоторым другим из них отправиться по сему делу к Апостолам и пресвитерам в Иерусалим.</span></span>Деян. 15:2</a>).<br /></div></p></div>