<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b> Уведевше, яко не оправдится человек от дел Закона. </b> Откуда Апостол узнал, что человек не может оправдаться делами Закона? Очевидно, из собственнаго размышления о Законе и ясных указаний Писания, что никто не может похвалиться чистотою сердца и свободою от греха (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=20&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Кто может сказать: "я очистил мое сердце, я чист от греха моего?"</span></span>Притч. 20:9</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=110&c=8&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Когда они согрешат пред Тобою, - ибо нет человека, который не грешил бы, - и Ты прогневаешься на них и предашь их врагам, и пленившие их отведут их в неприятельскую землю, далекую или близкую;</span></span>3 Цар. 8:46</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=220&c=14&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Кто родится чистым от нечистого? Ни один.</span></span>Иов. 14:4</a>). Здесь Апостол открывает нам ту предварительную внутреннюю работу своей мысли, которою он дошёл до сознания своего безсилия к оправданию и до признания необходимости веры во Христа. И хотя не все Христиане дошли таким путём до признания предложенной Апостолом истины, но, имея в виду доказать её, Апостол считает её как бы узнанною, знакомою всем.<br />В этом случае он исходит из факта веры в Иисуса Христа как такого акта, который уже скрывает в себе невольное признание верующим недостаточности Закона; потому что кто уверовал во Христа с целью получить через Него оправдание, тот этим актом веры ясно отрёкся от прежних средств спасения или высказал, что Закон безсилен спасти его.<br /><b> Не оправдится от дел Закона всяка плоть.</b> Эти слова составляют свободный парафраз выражения Псалмопевца: не оправдится пред Тобою всяк живый (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=142&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и не входи в суд с рабом Твоим, потому что не оправдается пред Тобой ни один из живущих.</span></span>Пс. 142:2</a>). Псалмопевец в сознании своей виновности перед Законом Божиим молится, чтобы Господь не входил в суд с ним; Апостол открывает самыя причины возможности оправдания перед Богом в трудности исполнения Закона.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>Чтобы уразуметь в точности предложенные слова Павловы, заметь, что оправданием называет он совершенную невинность не только во всяком произвольном, но и в самом прародительском грехе, от которого мы соделались грешниками, и святость, по которой человек бывает достойным небесного Царствия. Дела же закона называет заповедания о субботе, обрезании, проказе, излияниях, кроплениях, прикосновениях мертвечины, и сим подобные завещания. А таковые дела не могли оправдать человека, во-первых, потому, что оные были только предзнаменованиями имеющих от Иисуса Христа узакониться спасительных дел: во-вторых, потому, что никто не мог очистить человека от всякого греха, разве одна жертва крови Иисус Христовой. Сия токмо всесвятая кровь Спасителя, на кресте излиянная, очистила нас от всякого греха (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=1&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> если же ходим во свете, подобно как Он во свете, то имеем общение друг с другом, и Кровь Иисуса Христа, Сына Его, очищает нас от всякого греха.</span></span>1 Ин. 1:7</a>), оправдала, освятила и содеяла достойными Царствия Божия. Но поелику дела закона не могли оправдать человека, то для чего Бог не только дал закон и учредил дела закона, но и проклятие положил на преступающих оные, сказав: <i>«проклят всяк человек, иже не пребудет во всех словесех закона сего, еже творити я»</i>? (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=27&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Проклят [всякий человек], кто не исполнит [всех] слов закона сего и не будет поступать по ним! И весь народ скажет: аминь.</span></span>Втор. 27:26</a>) Закон дал Бог яко пестуна, дабы он путеводствовал к вере во Христа, от коей оправдываемся. <i>«Темже закон пестун нам бысть во Христа»</i>, говорит Павел, <i>«да от веры оправдимся»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Итак закон был для нас детоводителем ко Христу, дабы нам оправдаться верою;</span></span>Гал. 3:24</a>). И поистине закон дивно путеводствует к вере во Христа. Ибо в нем между прочим произрекает Бог о Иисусе Христе весьма ясно, говоря: <i>«Пророка возставлю им от среды братий их, якоже тебе: и вдам слово Мое во уста Его, и возглаголет им, якоже заповедаю ему. И человек той, иже не послушает словес Его, елика возглаголет Пророк оный, во имя Его, Аз отмщу от Него»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=18&s=18&e=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Я воздвигну им Пророка из среды братьев их, такого как ты, и вложу слова Мои в уста Его, и Он будет говорить им все, что Я повелю Ему;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> а кто не послушает слов Моих, которые [Пророк тот] будет говорить Моим именем, с того Я взыщу;</span></span>Втор. 18:18-19</a>). Почему и сам Спаситель говорил: <i>«аще бысте веровали Моисеови, веровали бысте убо и Мне: о Мне бо той писа»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Ибо если бы вы верили Моисею, то поверили бы и Мне, потому что он писал о Мне.</span></span>Ин. 5:46</a>). И необиновенно еще учил, говоря: <i>«Аз от Себе не глаголах: но пославый Мя Отец, Той Мне заповедь даде, что реку и что возглаголю»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> Ибо Я говорил не от Себя; но пославший Меня Отец, Он дал Мне заповедь, что сказать и что говорить.</span></span>Ин. 12:49</a>). Повелевал же Бог с угрожениями соблюдать дела закона, потому что оные были образы законоположений Иисус Христовых, почему чрез оные предварительно научались люди тому, чему от Иисуса Христа имели быть научены, и тому, чтобы иметь достодолжное к Нему повиновение и благоговение. Но поелику, скажешь ты, дела закона не оправдывают человека, а токмо вера во Христа, то как праведные до закона и в самом законе бывшие оправдались? Они оправдались не делами закона, но верою во Христа, предвидев Его чрез просвещение от Всесвятого Духа и познав Его в знаменованиях, гаданиях, прообразованиях и Пророческих словах. Ожидали же они пришествия Его, дабы получить совершенное наслаждение оправдания и воздаяния (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=11&s=39&e=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> И все сии, свидетельствованные в вере, не получили обещанного,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> потому что Бог предусмотрел о нас нечто лучшее, дабы они не без нас достигли совершенства.</span></span>Евр. 11:39-40</a>). Сие убо уведев, Богодухновенный Апостол со дерзновением говорил так: поелику знаем, что не дела, законом постановленные, но вера во Христа делает человека праведным и святым, то и мы уверовали во Иисуса Христа, дабы не от законных дел, но от веры в Него оправдиться: ибо никто не оправдится от дел закона. Заметь же, что Апостол говорит здесь не о той вере, которая не имеет добрых дел: ибо таковая вера есть мертвая и недействительная (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=2&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Так и вера, если не имеет дел, мертва сама по себе.</span></span>Иак. 2:17</a>), но о вере любовию действующей, как пиша к тем же Галатам, говорит: <i>«о Христе Иисусе ни обрезание что может, ни необрезание, но вера любовию поспешествуема»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо во Христе Иисусе не имеет силы ни обрезание, ни необрезание, но вера, действующая любовью.</span></span>Гал. 5:6</a>). А потом приводит доказательство на бессилие законных дел, говоря:<br /><a href="/bible-index/bible/?b=550&c=2&s=17&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Если же, ища оправдания во Христе, мы и сами оказались грешниками, то неужели Христос есть служитель греха? Никак.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Ибо если я снова созидаю, что разрушил, то сам себя делаю преступником.</span></span>Гал. 2:17-18</a>.<i> Аще ли ищуще оправдитися о Христе, обретохомся и сами грешницы, Христос убо греху ли служитель? Да не будет. Аще бо яже разорих, сия паки созидаю, преступника себе представляю.</i> </div></p>