<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Содержащееся в сих словах обетование Господа о ниспослании благодати Св. Духа относится к временам новозаветным, как это объяснено св. Апостолом Петром в его речи в день сошествия Св. Духа (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=16&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> но это есть предреченное пророком Иоилем:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И будет в последние дни, говорит Бог, излию от Духа Моего на всякую плоть, и будут пророчествовать сыны ваши и дочери ваши; и юноши ваши будут видеть видения, и старцы ваши сновидениями вразумляемы будут.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И на рабов Моих и на рабынь Моих в те дни излию от Духа Моего, и будут пророчествовать.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И покажу чудеса на небе вверху и знамения на земле внизу, кровь и огонь и курение дыма.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Солнце превратится во тьму, и луна - в кровь, прежде нежели наступит день Господень, великий и славный.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И будет: всякий, кто призовет имя Господне, спасется.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Мужи Израильские! выслушайте слова сии: Иисуса Назорея, Мужа, засвидетельствованного вам от Бога силами и чудесами и знамениями, которые Бог сотворил через Него среди вас, как и сами знаете,</span></span>Деян. 2:16-22</a>). Относя это обетование к сим временам, Ап. Петр слово: <b>по сих</b> (после сего) заменяет выражением: <i>в последние дни</i>, которое употребляется у других пророков, когда они говорят о царстве Мессии (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=2&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И будет в последние дни, гора дома Господня будет поставлена во главу гор и возвысится над холмами, и потекут к ней все народы.</span></span>Ис. 2:2</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=400&c=4&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И будет в последние дни: гора дома Господня поставлена будет во главу гор и возвысится над холмами, и потекут к ней народы.</span></span>Мих. 4:1</a> и д.). Время явления царства Мессии называется последними днями потому, что с появлением его окончился период ветхозаветного царства и наступил новый период отношений Бога к людям. Дух Святый сообщался людям и во времена ветхозаветные. Так Он обитал Своею благодатью в мире допотопном и отнят был от людей уже незадолго до потопа, когда Господь в наказание за грехи изрек им грозный приговор: <i>не имать Дух Мой пребывати в человецех сих, зане суть плоть </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=6&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И сказал Господь [Бог]: не вечно Духу Моему быть пренебрегаемым человеками [сими], потому что они плоть; пусть будут дни их сто двадцать лет.</span></span>Быт. 6:3</a>). После потопа до Моисея и после Моисея во времена подзаконные благодать Св. Духа осеняла избранный народ в лице прародителей его Авраама, Исаака и Иакова, вождей его, судей, царей, пророков и первосвященников. Но тогда она не была сообщаема людям в таком обилии, в каком суждено явиться ей в Церкви новозаветной. Преимущество последней пред ветхозаветною будет состоять в том, что Господь обещает излить от Духа Своего на всяку плоть. Излияние есть образ сообщения в обилии подобно дождю иди изливающимся из родника струям воды. Обилие благодати Св. Духа будет проявляться в том, что она будет излита на всяку плоть, т. е. на всех людей, не на один народ, но на всякого человека (название человека плотью, хотя он состоит из души и тела, употреблено в значении части вместо целого), также в том, что причастниками ее будут люди без различия возраста и пола (сыны, дщери, юноши и старцы). Все они <b>прорекут</b>, т. е., согласно с значением этого понятия в Св. Писании, по вдохновению от Св. Духа, будут восторженно прославлять Господа, возвещать Его величие, чудные дела промышления и искупления, также изрекать предсказания и наставления. Дар пророчества во всех этих видах будет сообщаем новозаветным людям посредством видений, т. е. откровений в бодрственном состоянии, и посредством сновидений. Тем и другим способом получаемы были откровения от Бога и в В. Завете (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=12&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И сказал: слушайте слова Мои: если бывает у вас пророк Господень, то Я открываюсь ему в видении, во сне говорю с ним;</span></span>Чис. 12:6</a>). — <b>На рабы Моя и на рабыни Моя во дни они излию от Духа Моего</b>. Идет речь о имеющих уверовать во Христа и служить Ему с рабскою покорностью. — Св. пророк Моисей по случаю излияния дара пророчества на двух мужей, избранных в число 70 старейшин, недоволен был жалобою одного ревнителя на то, что сии два мужа пророчествовали вне собрания прочих старейшин при Скинии Свидения, — и выразил желание: «<i>о если бы Господь излил на всех (на весь народ) Духа Своего</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=11&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Но Моисей сказал ему: не ревнуешь ли ты за меня? о, если бы все в народе Господнем были пророками, когда бы Господь послал Духа Своего на них!</span></span>Чис. 11:29</a>)! Желание Моисея не исполнилось в церкви ветхозаветной; но в церкви новозаветной наступит рано или поздно время, когда дар пророчества и чрезвычайных небесных откровений сделается достоянием всех верующих согласно с обетованием Божиим, изрекаемым чрез пророка Иоилия, ибо глагол Божий не возвращается тощь. Исполнение этого обетования в отдаленном будущем имел в виду Ап. Петр, когда в заключение своей речи в день сошествия Св. Духа сказал: «<i>вам принадлежит обетование о получении даров Св. Духа и чадам вашим и всем дальним</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=38&e=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Петр же сказал им: покайтесь, и да крестится каждый из вас во имя Иисуса Христа для прощения грехов; и получите дар Святаго Духа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Ибо вам принадлежит обетование и детям вашим и всем дальним, кого ни призовет Господь Бог наш.</span></span>Деян. 2:38-39</a>). Но начатки исполнения этого обетования мы видим уже в первые времена христианства, обильные чрезвычайными дарами Св. Духа, — каковы дар пророчества, дар языков, дар истолкования речей, сказанных на неизвестном языке. Пророческое вдохновение обыкновенно осеняло верующих по временам; но были лица, в которых дар пророчества сохранялся навсегда. Таковы были пророки Агав, Иуда, Сила и четыре дочери Филипповы (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=11&s=27&e=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> В те дни пришли из Иерусалима в Антиохию пророки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И один из них, по имени Агав, встав, предвозвестил Духом, что по всей вселенной будет великий голод, который и был при кесаре <br />Клавдии.</span></span>Деян. 11:27-28</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=15&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Иуда и Сила, будучи также пророками, обильным словом преподали наставление братиям и утвердили их.</span></span>Деян. 15:32</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=21&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> У него были четыре дочери девицы, пророчествующие.</span></span>Деян. 21:9</a>). Пророки предлагали, исключая жен, свои пророчества и наставления в церковных собраниях и притом иногда многие по порядку (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=14&s=29&e=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> И пророки пусть говорят двое или трое, а прочие пусть рассуждают.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Если же другому из сидящих будет откровение, то первый молчи.</span></span>1 Кор. 14:29-30</a>).</div></p></div>