<div><p ><div>Сам же Он есть и пшеничная мука светлая и напоенная елеем, то есть жизнь в тучности и веселии. Ибо мы живем в Нем, радуясь<i> «в надежде на уготованное»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> в надежде на уготованное вам на небесах, о чем вы прежде слышали в истинном слове благовествования,</span></span>Кол. 1:5</a>); и орошаемые благодатию Святого Духа говорим согласно сказанному в псалмах: <i>«умастил елеем голову мою»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=22&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ты приготовил предо мною трапезу в виду врагов моих; умастил елеем голову мою; чаша моя преисполнена.</span></span>Пс. 22:5</a>), потому что мы помилованы чрез веру во Христа, с Которым некоторым образом и приносимся в жертву, занимая второе место, совершенно так, как и так называемые пряженые класы в отношении к пшеничной муке Его. Под «<b>пряжеными класами»</b> мы разумеем муку из зеленых плодов. Ибо что Христос, хотя по домостроительству и соделался подобен нам, выше нас однако представляется по естеству, в этом никто не может усомниться. Итак, честнейшею, без сравнения, нашей является Его жизнь так как она всесовершенно свята и непорочна. Наше же состояние хуже и ниже и занимает место как бы «<b>пряженых класов» </b>, в отношении, говорю, к муке из пшеницы. А пшеничная мука есть образ жизни. Но и «<b>пряженые класы</b>» приносятся на жертвенник вместе с пшеничною мукой. Ибо мы приносимся в жертву курения, как я сказал, вместе с Христом и Ему все благоухаем и вместе с Ним становимся приятны Богу и Отцу. А не имеющие Христа вообще неспособны быть и жертвою; «<i>ибо без Меня..., – говорит Он, – не можете делать ничего»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Я есмь лоза, а вы ветви; кто пребывает во Мне, и Я в нем, тот приносит много плода; ибо без Меня не можете делать ничего.</span></span>Ин. 15:5</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Глафиры, или объяснения избранных мест из Пятикнижия Моисеева. Числа. О том, что Христос соделался для нас хлебом жизни</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=30&c=23&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=30&c=23&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>