<div><p ><div>Что милостыню должно раздавать всем, очевиднейшим образом учит апостол Павел, когда говорит: <i>Итак, доколе есть время, непрестанно будем делать добро всем, а наипаче своим по вере</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=6&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Итак, доколе есть время, будем делать добро всем, а наипаче своим по вере.</span></span>Гал. 6:10</a>). Откуда явствует, что предпочтение в этом следует отдавать праведным. Ибо кого еще мы подразумеваем под <i>своими по вере,</i> когда в других местах прямо указано: <i>Праведник живет верой </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=420&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Вот, душа надменная не успокоится, а праведный своею верою жив будет.</span></span>Авв. 2:4</a>)<a href="#684388_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> . Однако же, не следует затворять свои сердца к другим людям, и даже грешникам, пусть и обуреваемы они злобой против нас; ведь сам наш Спаситель говорил и увещевал: <i>Любите врагов ваших, благотворите ненавидящим вас</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Но вам, слушающим, говорю: любите врагов ваших, благотворите ненавидящим вас,</span></span>Лк. 6:27</a>). Не умалчивают об этом и книги Ветхого Завета. Ибо там можно прочитать: <b>Если голоден враг твой, накорми его хлебом; и если он жаждет, напой его водою </b>, и также в Новом Завете эти слова употреблены апостолом<a href="#684388_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Проповеди 164 А.2, Сl. 0284, 164А.156.19.</span></div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="684388_1" class="note-item" href="#684388_1">1</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> В нем открывается правда Божия от веры в веру, как написано: праведный верою жив будет.</span></span>Рим. 1:17</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> А что законом никто не оправдывается пред Богом, это ясно, потому что праведный верою жив будет.</span></span>Гал. 3:11</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Праведный верою жив будет; а если <i>кто</i> поколеблется, не благоволит к тому душа Моя.</span></span>Евр. 10:38</a><br /></li><li><a id="684388_2" class="note-item" href="#684388_2">2</a> Cм. <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=12&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Итак, если враг твой голоден, накорми его; если жаждет, напой его: ибо, делая сие, ты соберешь ему на голову горящие уголья.</span></span>Рим. 12:20</a></li></ul></span></div><br />***<br />По-видимому, здесь предписывается нечто неестественное и даже ужасное; поэтому это - фигура речи, указывающая, что мы участвуем в Господних страданиях и храним с благодарностью воспоминание о том, что Его плоть была распята и изранена за нас. <b>Если голоден враг твой, накорми его хлебом; и если он жаждет, напой его водою </b>. Несомненно, что здесь предписывается благотворительность по отношению к ближнему, но в последующих словах: <b>ибо, </b>[делая это], <b>ты собираешь горящие угли на голову его</b>, внушается, по- видимому, желание зла ближнему. Итак, не сомневайся, что последние слова сказаны фигурально, и, хотя можно изъяснять их двояко - то есть и ко вреду, и к пользе ближнего, - любовь должна заставить тебя отнести их к благотворительности, то есть под огненным углем ты должен понимать не что иное, как жгучие стоны раскаяния, что он сделался врагом человеку, который помогает ему в бедности его.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span> Об учении христианском 3.16.24,Cl.0263,3.16.6</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=240&c=24&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=240&c=27&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>