<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div> На Петра напал страх, и он начал <i>«ротитися и клятися, яко не вем Человека Сего», и «второе алектор возгласи»</i>, как свидетельствует св. Марк, несомненно со слов самого Петра (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=14&s=71&e=72"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">71</span> Он же начал клясться и божиться: не знаю Человека Сего, о Котором говорите.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">72</span> Тогда петух запел во второй раз. И вспомнил Петр слово, сказанное ему Иисусом: прежде нежели петух пропоет дважды, трижды отречешься от Меня; и начал плакать.</span></span>Мк. 14:71-72</a>). В первый же раз петух запел, по свидетельству св. Марка, после первого отречения (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=14&s=68"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">68</span> Но он отрекся, сказав: не знаю и не понимаю, что ты говоришь. И вышел вон на передний двор; и запел петух.</span></span>Мк. 14:68</a>). <i>«И обращся Господь воззре на Петра: и помяну Петр слово Господне — и исшед вон плакася горько»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=61&e=62"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">61</span> Тогда Господь, обратившись, взглянул на Петра, и Петр вспомнил слово Господа, как Он сказал ему: прежде нежели пропоет петух, отречешься от Меня трижды.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">62</span> И, выйдя вон, горько заплакал.</span></span>Лк. 22:61-62</a>). Так совершилось третье отречение, которое, видимо, совпало с моментом, когда Господа уже осужденного и подвергнутого поруганиям и избиениям, вывели из дома Каиафы во двор, где Он под стражей должен был ожидать утра (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=63&e=65"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">63</span> Люди, державшие Иисуса, ругались над Ним и били Его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">64</span> и, закрыв Его, ударяли Его по лицу и спрашивали Его: прореки, кто ударил Тебя?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">65</span> И много иных хулений произносили против Него.</span></span>Лк. 22:63-65</a>) и нового уже официального заседания синедриона, на котором был вынесен формальный приговор. От пения петуха и взгляда, брошенного на него Господом, в душе Петра возникло жгучее, горькое раскаяние: он бежит от места своего падения наружу и горько его оплакивает.</div></p></div>