<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Все четыре Евангелиста согласно рассказывают о предании Господа, причем каждый лишь привносит свои подробности, которые дополняют картину. По св. Иоанну, Иуда привел целую спиру, т.е. часть легиона, называемую когортой и состоящую из 1000 человек с тысяченачальником во главе, о котором особо упоминается в 12-м стихе, а также служителей от первосвященников и фарисеев. Хотя было полнолуние, толпа эта пришла с фонарями и факелами в предположении, что Господь может укрыться в потаенных местах сада. Воины были вооружены мечами, а слуги первосвященников — дрекольями. По-видимому, они ожидали возможности серьезного сопротивления. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1112">Александр (Милеант) еп.</a><div> В это время тишину сада оглушил шум ворвавшейся в него толпы. Пришел отряд римских воинов, возглавляемый иудейскими начальниками и уполномоченными от первосвященников. С ними оказалось множество всякого люда, жаждущего зрелищ. Толпу привел Иуда, один из двенадцати апостолов, ставший предателем. За свое предательство он получил от первосвященников 30 серебрянных монет – сумма, сравнительно небольшая: за эту цену можно было купить на рынке раба.<br />   Хотя было полнолуние, толпа пришла с факелами, предполагая, что Господь попытается укрыться в потаенных местах сада. Ожидая сопротивления, воины пришли с мечами, а слуги – с палками. Первосвященники, боясь народного возмущения, велели Иуде проявить осторожность при аресте Иисуса. Толпа, пришедшая с Иудой, точно не знала, кого будут арестовывать. Было лишь приказано, что надо взять Того, на Кого укажет Иуда. Иуда же, храня в тайне данное ему поручение, ограничился следующим указанием: «Кого я поцелую, Тот и есть, за Кем мы идем».<br /><i>Страстная седмица</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1174">Кассиан (Безобразов) еп.</a><div><b>отряд воинов</b> - когорту, мелкая римская военная единица. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Иуда, взяв отряд воинов</b>: спиру, или когорту, или полк, — часть легиона, занимавшего Антониеву крепость близ храма (см. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Тогда воины правителя, взяв Иисуса в преторию, собрали на Него весь полк</span></span>Мф. 27:27</a>). Едва ли вероятно, что против нескольких человек — Господа и Его одиннадцати учеников — отправлена была целая когорта; тем не менее, однако же, при ней находился тысяченачальник (трибун, ст. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=18&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Тогда воины и тысяченачальник и служители Иудейские взяли Иисуса и связали Его,</span></span>Ин. 18:12</a>). Посему вероятно, что это делалось с ведома и разрешения самого прокуратора, на что частью указывает рассказ ев. Матфея о том, как жена Пилата посылала к нему ходатайствовать за Господа (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Между тем, как сидел он на судейском месте, жена его послала ему сказать: не делай ничего Праведнику Тому, потому что я ныне во сне много пострадала за Него.</span></span>Мф. 27:19</a>). Синедрион счёл нужным просить такого подкрепления, чтобы соблюсти вид законности и — на всякий случай. — И служителей: т. е. служителей при Синедрионе и храме (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> и познаете истину, и истина сделает вас свободными.</span></span>Ин. 8:32</a>, 45), к коим примешались и рабы первосвященнические (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=18&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Симон же Петр, имея меч, извлек его, и ударил первосвященнического раба, и отсек ему правое ухо. Имя рабу было Малх.</span></span>Ин. 18:10</a>), и даже некоторые из главных священников (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=52"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> Первосвященникам же и начальникам храма и старейшинам, собравшимся против Него, сказал Иисус: как будто на разбойника вышли вы с мечами и кольями, чтобы взять Меня?</span></span>Лк. 22:52</a>). — <b>С фонарями и светильниками</b>: было полнолуние; но распоряжавшиеся, вероятно, предполагали, что Господь будет укрываться от них в потаённых местах сада или в постройках, бывших тут (ср. Феофил.). — <b>И оружием</b>: вероятно, вооружены были только римские солдаты, прочие же взяли колья (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=47"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> И, когда еще говорил Он, вот Иуда, один из двенадцати, пришел, и с ним множество народа с мечами и кольями, от первосвященников и старейшин народных.</span></span>Мф. 26:47</a> и парал.). Всему этому отряду путь указывал Иуда, потому и говорится, что Иуда взял отряд и пр.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1224">Тихон (Покровский) архиеп.</a><div><b>Отряд воинов и служителей</b>. Это был отряд воинов со множеством служителей от первосвященников и книжников и старейшин народа.<br /><b>С фонарями и светильниками</b> Время было ночное: поэтому вся эта толпа запаслась фонарями и светильниками; воины были с мечами, а спутники их, служители начальников разных сословий, - с кольями.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Примечания к 12 Страстным Евангелиям</i> </div></div></p></div>