<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div> Господь действительно не раз предрекал, что Его предадут язычникам (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=20&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и предадут Его язычникам на поругание и биение и распятие; и в третий день воскреснет.</span></span>Мф. 20:19</a>), что Он будет вознесен от земли, т.е. распят (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> вы знаете, что через два дня будет Пасха, и Сын Человеческий предан будет на распятие.</span></span>Мф. 26:2</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И когда Я вознесен буду от земли, всех привлеку к Себе.</span></span>Ин. 12:32</a>). </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Да сбудется слово Иисусово</b> и пр.: в этом обстоятельстве, признанном самими иудеями, что без соизволения римской власти они не имеют права никого предавать смерти, евангелист указывает исполнение пророчества Христова о Своей именно крестной смерти. Если бы у них не отнято было право наказывать смертью, то они, обвинявшие Господа в (мнимом) богохульстве, побили бы Его камнями, каковую именно казнь совершать над богохульниками повелевал закон их (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=24&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> и хулитель имени Господня должен умереть, камнями побьет его все общество: пришлец ли, туземец ли станет хулить имя [Господне], предан будет смерти.</span></span>Лев. 24:16</a>), и таким образом не исполнилось бы слово Христово о роде Его смерти. Теперь же Он должен был претерпеть распятие на кресте, чего домогались враги Его и чего они не могли сделать без решения прокуратора, и в этом исполнилось слово Христово. Под этим словом разумеется прикровенное указание Господом на род Своей смерти под образом вознесения Моисеем змия в пустыне (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И как Моисей вознес змию в пустыне, так должно вознесену быть Сыну Человеческому,</span></span>Ин. 3:14</a>; ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И когда Я вознесен буду от земли, всех привлеку к Себе.</span></span>Ин. 12:32</a>).<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1224">Тихон (Покровский) архиеп.</a><div>Господь предсказывал о Себе, что Он умрет крестною смертию (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И как Моисей вознес змию в пустыне, так должно вознесену быть Сыну Человеческому,</span></span>Ин. 3:14</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Итак Иисус сказал им: когда вознесете Сына Человеческого, тогда узнаете, что это Я и что ничего не делаю от Себя, но как научил Меня Отец Мой, так и говорю.</span></span>Ин. 8:28</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И когда Я вознесен буду от земли, всех привлеку к Себе.</span></span>Ин. 12:32</a>); а крестная смерть могла совершиться только руками язычников, потому что в это время у иудеев она не употреблялась. Это предсказание Господа теперь и исполняется, когда предали Его Пилату — язычнику, и исполнилось в тот же день.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Примечания к 12 Страстным Евангелиям</i></div></div></p></div>