<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Враги Христовы вынуждены были после этого изложить свои обвинения против Христа, что мы и находим у св. Луки: <i>«Сего обретохом развращающа язык наш, и возбраняюща кесареви дань даяти, глаголюща себе Христа Царя быти» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и начали обвинять Его, говоря: мы нашли, что Он развращает народ наш и запрещает давать подать кесарю, называя Себя Христом Царем.</span></span>Лк. 23:2</a>) — лукавые лицемеры, ненавидящие сами римлян, изобретают это клеветническое обвинение чисто политического характера, чтобы легче добиться утверждения смертного приговора для Иисуса. На это обвинение, как повествует св. Иоанн, Пилат наедине, внутри претории, спросил Иисуса: «<b>Ты ли еси Царь иудейск?» </b>.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1112">Александр (Милеант) еп.</a><div> Далее начальники были вынуждены изложить свои обвинения против Христа: <i>«Мы нашли, что Он развращает народ и запрещает давать подать Кесарю (императору), называя Себя Христом Царем».</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и начали обвинять Его, говоря: мы нашли, что Он развращает народ наш и запрещает давать подать кесарю, называя Себя Христом Царем.</span></span>Лк. 23:2</a>) Лукавые лицемеры, сами ненавидящие римлян, изобретают это клеветническое обвинение чисто политического характера, чтобы легче добиться утверждения смертного приговора. На это обвинение Пилат наедине внутри претории спросил Иисуса: <b>«Ты Царь Иудейский?» </b><br /><i>Страстная седмица</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1149">Лопухин А.П. проф.</a><div>Этот разговор происходил в преториуме<a href="#611141_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, где Иисус мог быть задержан, пока Пилат толковал с обвинителями о подсудности ему настоящего дела. Теперь Пилат призвал своего Узника во внутреннюю часть претории и предложил ему внезапный вопрос: <b>Ты Царь Иудейский?</b><br />*1 Есть, впрочем, основание думать, что Он присутствовал при обви­нении; двое первых евангелистов свидетельствуют, что или тогда, или позже Его молчание возбудило удивление правителя, который сказал:<i> Не слышишь, сколько свидетельствуют против Тебя?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Тогда говорит Ему Пилат: не слышишь, сколько свидетельствуют против Тебя?</span></span>Мф. 27:13</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=15&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Пилат же опять спросил Его: Ты ничего не отвечаешь? видишь, как много против Тебя обвинений.</span></span>Мк. 15:4</a>).<br /><i>Суд над Иисусом Христом с юридической точки зрения<br /></i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Пилат опять вошёл в преторию</b>: судебную палату, где находился Господь (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=18&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> От Каиафы повели Иисуса в преторию. Было утро; и они не вошли в преторию, чтобы не оскверниться, но чтобы можно было есть пасху.</span></span>Ин. 18:28</a>), или куда позван был, может быть, со двора претории. — <b>Ты Царь Иудейский</b>? Пилат начал допрос Господа именно с этого вопроса потому, что члены Синедриона, не видя возможности принудить Пилата привести их приговор в исполнение без исследования с его стороны дела, начали именно с этого пункта обвинять Господа, что Он развращает народ, выдавая себя за Царя Иудейского (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и начали обвинять Его, говоря: мы нашли, что Он развращает народ наш и запрещает давать подать кесарю, называя Себя Христом Царем.</span></span>Лк. 23:2</a> и прим.). <br /><br /></div></p>