<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div><b>«Отвеща Иисус: царство Мое несть от мира сего»</b> — Господь утверждает, что Он действительно царь, но не в политическом, а в духовном смысле этого слова, не такой царь, как ты себе представляешь. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1112">Александр (Милеант) еп.</a><div>Иисус успокаивает Пилата, что ему не надо бояться Его как претендента на земную власть, потому что «<b>Царство Мое не от мира сего.»</b><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Страстная седмица</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1149">Лопухин А.П. проф.</a><div>И Тот, который хранил молчание ночью пред синедрионом и не дал никакого ответа даже теперь на приносимые против него ложные обвинения, тотчас отвечал откровенно языческому сановнику, желавшему знать истину об этом деле: «<b>Царство Мое не от мира сего: если бы от мира сего было царство Мое, то служители Мои подвизались бы за Меня… но царство Мое не отсюда»</b>. Рассматривая эти достопамятные слова, мы разберем их только с исторической и, в частности, с судебной точки зрения. Какое бы значение ни имели эти слова в других отношениях, по содержанию и по форме они составляют защиту. Хотя они и заключают в себе прикровенное заявление Обвиняемого о своем царском достоинстве, все-таки они выражают желание точнее определить свойства того царства, притязание на которое составляло предмет обвинения. Они, по-видимому, выражают признание, что царство от мира сего было бы законным предметом преследования для наместника кесаря, но отвергают, что царство Иисуса может быть поставлено Ему в вину. Самым важным объяснением этих слов служит известная сцена, когда решался вопрос об уплате подати, когда Иисус, будучи спрошен, как иудейский ревнитель отечества и пророк, о том, позволительно ли давать подать Кесарю или нет, отвечал: покажите мне динарий, и, предложив глубоко знаменательный вопрос об изображении и надписи, отчеканенных на нем, заключил рассуждение словами: <i>«и так отдавайте, Кесарево Кесарю, а Божие Богу»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=20&s=22&e=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> позволительно ли нам давать подать кесарю, или нет?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Он же, уразумев лукавство их, сказал им: что вы Меня искушаете?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Покажите Мне динарий: чье на нем изображение и надпись? Они отвечали: кесаревы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Он сказал им: итак, отдавайте кесарево кесарю, а Божие Богу.</span></span>Лк. 20:22-25</a>). Это обстоятельство, в связи со всей настоящей историей, удостоверяет нас в том, что нападение на римскую власть не входило в план Его царства, равно как и в план христианства. Но это решительное изречение, сказанное Пилату (как и прежнее решение Его относительно дани Кесарю), показывало, что столкновение между царством, которое Иисус приготовлялся признать Своим собственным, и между тем великим царством от мира сего, представителем которого являлся теперь Его судья, не было неизбежно по существу, хотя в действительности оно с большою вероятностью могло произойти. Эти слова не имели бы значения, если не признать, что ими устанавливается отдельность областей, при которой возможно каждой власти ограничить себя и, ограничив себя таким образом, избежать взаимного столкновения.<br /> Положительно описано Христом только одно из двух царств, и это царство определено вообще как царство от мира сего; такое определение пояснено указанием на то, что в каждом таком царстве властитель может защитить себя вооруженной силой своих подданных. Другое царство определено только посредством отрицания у него этих признаков. На Пилата, как показывают последствия, эти слова Христа произвели впечатление и, может быть, убедили его в том, что Обвиняемый невиновен ни в каком заговоре против Рима. И тем не менее Иисус говорил о царстве — царстве в сем мире, хотя и не от мира сего<a href="#611144_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, и Его слова отречения от царства были в существе дела царственнее, чем все царственные изречения, когда либо слышанные этим римлянином. С истинным тактом судьи правитель касается затем того самого пункта, который следовало вывести из отрицательной темноты на степень ясного утверждения.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="611144_1" class="note-item" href="#611144_1">1</a> В изречении «<b>царство Мое не от мира сего»</b> для обозначения «мира» употреблено слово κοσμος (мир), а не αιων (век)<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Суд над Иисусом Христом с юридической точки зрения</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Иисус отвечал</b>: в ответе на вопрос Пилата Господь утверждает, что он действительно Царь, только не в смысле политическом, а в духовном, и объясняет характер Царства Своего. — <b>Царство Мое не от мира сего</b>: не мирское в общем смысле, не политическое, не такое, например, как царство римское; оно в мире же, в царствах мирских будет, но характер его не таков, как характер мирских политических царств. Следовательно, и Я Царь, но только не в политическом смысле, «не такой, какого ты себе представляешь» (Злат.). Видимый, наглядный признак сего — тот, что если бы Царство Мое было политическое и Я был Царь в этом смысле, <b>то служители Мои</b>, все сторонники моих политически царских прав, <b>подвизались бы за Меня</b>, ратовали бы за Меня, защищали бы Меня, чтобы Я не подпал под суд Синедриона. Но этого ничего не было, никто не подвизался за Меня; теми многочисленными толпами народа, которые несколько дней назад встречали Меня как царя и называли царем, Я не хотел воспользоваться не только для того, чтобы провозгласить Себя царем израилевым, но и для того, чтобы защитить Себя от мероприятий против Меня Синедриона. Из этого видно, что Царство Мое не политическое, не мирское. — Римлянин, конечно, не мог понять, что такое это за Царство <b>не от мира</b> сего, когда это понятие не вмещалось еще даже в самых избранных учениках Господа (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=1&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Посему они, сойдясь, спрашивали Его, говоря: не в сие ли время, Господи, восстановляешь Ты царство Израилю?</span></span>Деян. 1:6</a>); но он должен был понять, что это Царство действительно не политическое, что Господь — не политический претендент — бунтовщик против римского Кесаря. Но в таком случае самые слова — <b>Царь, Царство</b> казались Пилату странными в устах обвиняемого. <br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1264">Филарет (Вознесенский) митр.</a><div>Да запомнит это всякий, всякий, кто хочет Церковь свести на платформу какой-нибудь человеческой, пусть самой возвышенной, самой благонамеренной, но человеческой организации. <b>«Царство Мое несть от мира сего!»</b> — категорически говорит Спаситель. — <b>«Аще от мира сего было бы Царство Мое, слуги Мои подвизались за Меня, да не предан бы был иудеем»</b>, т.е. если бы Царство Мое было от мира сего, как всякое другое, то у Меня были бы Мои защитники, которые бы не допустили того, что происходит сейчас, «<b>но ныне же Царство Мое несть отсюда»</b> — говорит Господь. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседа на пассии</i></div></div></p></div>