<p ><div>Заметь, что Господь всякий раз удалялся, когда Иоанн был предан (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Услышав же Иисус, что Иоанн отдан <i>под стражу</i>, удалился в Галилею</span></span>Мф. 4:12</a>), когда он умерщвлен, и когда иудеи услышали, что Иисус приобретает многих учеников (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=1&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Когда же узнал Иисус о дошедшем до фарисеев слухе, что Он более приобретает учеников и крестит, нежели Иоанн, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> хотя Сам Иисус не крестил, а ученики Его, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> то оставил Иудею и пошел опять в Галилею.</span></span>Ин. 4:1-3</a>.). Ему угодно было чаще поступать по-человечески, пока не пришло время вполне обнаружить божество Свое. Потому и ученикам он приказывал никому не говорить, что Он Христос (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Тогда [Иисус] запретил ученикам Своим, чтобы никому не сказывали, что Он есть Иисус Христос.</span></span>Мф. 16:20</a>.); Он хотел, чтобы это сделалось известным по воскресении Его. По этой причине и с иудеев, которые дотоле не веровали в Него, не строго взыскивал, а напротив извинял их. Удаляется же не в город, но в пустыню, и притом на корабле, чтобы никто не следовал за Ним. Не оставь без замечания и того, что ученики Иоанновы теперь уже ближе стали к Иисусу. Они именно уведомили Его о случившимся (с Иоанном) и, оставив все, делаются уже Его учениками. Так, кроме несчастия, немало исправило их и то, что Иисус внушил уже им о Себе Своим ответом. Но почему Господь не удалился до получения от них известия, хотя знал о случившемся и без уведомления? Для того, чтобы во всем показать действительность воплощения. Не видом только, но и самыми делами Он хотел уверить в истинности его, потому что знал злобную хитрость дьявола, который готов все сделать, только бы истребить в людях мысль о Его воплощении. Вот по каким причинам удаляется Христос. Но привязанный к Нему народ не оставляет Его, а следует за Ним; и происшествие с Иоанном не устрашало Его. Такова привязанность! Такова любовь! Так она все побеждает и устраняет трудности. За это-то народ и получил вскоре награду.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span> <i>Гомилии на Евангелие от Матфея 49. TLG 2060.152,58.495.47-497.6.</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=14&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=14&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
