<div><p ><div>Оскверняет же истечение и всякого, с кем оно случится, будет ли оно непроизвольное, или произвольное, имеющее своим источником врожденное движение. Произвольное, говорю, – бывающее при сообщениях с женою и по закону супружества; непроизвольное же, – бывающее при ночных грезах. Ибо он сказал еще так: <b>«Если у кого случится излияние семени, то он должен омыть водою все тело свое, и нечист будет до вечера; если мужчина ляжет с женщиной и будет у него излияние семени, то они должны омыться водою, и нечисты будут до вечера»: </b>потому что на обоих лежит одинаковая вина, и различного нет ничего. Итак, в излиянии семени изображаем был пред нами как бы продолжительный и постоянный недуг; в предлежащем же теперь случае цель закона, кажется, та, чтобы показать, что оскверненным будет и тот, кто не совсем и не всецело недуговал бы растлением, а являлся бы недуговавшим только отчасти и изредка. Такое нечто указал ученик Спасителя: <i>«Кто, – говорит, – соблюдает весь закон и согрешит в одном чем-нибудь, тот становится виновным во всем. Ибо Тот же, Кто сказал: не прелюбодействуй, сказал и: не убей; посему, если ты не прелюбодействуешь, но убьешь, то ты также преступник закона»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=2&s=10&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Кто соблюдает весь закон и согрешит в одном чем-нибудь, тот становится виновным во всем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ибо Тот же, Кто сказал: не прелюбодействуй, сказал и: не убей; посему, если ты не прелюбодействуешь, но убьешь, то ты также преступник закона.</span></span>Иак. 2:10-11</a>). Ибо, как скоро согрешил кто-либо, нарушил ли он весь закон, или согрешил в чем-либо одном и отчасти, во всем должен быть повинен пред ним. Итак, нечист по закону и тот, кто хотя и не доходит до крайней степени осквернения, однако является впадшим в оное, даже только отчасти. Впрочем он не становится совершенно отверженным, но очищается водою во Христе; потому что весьма ясно указывает на время пришествия Христова то, что оскверненный, по словам закона, нечист до вечера. Ибо при скончании и едва не при самом заходе времен века сего явился Христос, чрез Которого и в Котором мы омываемся от всякой нечистоты греховной, и будучи одержимы прегрешениями, избавляемся от малых и великих грехов. А что прежде времени пришествия Спасителя невозможно было быть омываемыми от скверны, ибо в законе никто не оправдается, по Писаниям, это ты можешь узнать из ясно сказанного, что «<b>не чист будет до вечера». </b><br /> Палладий. Понимаю, что говоришь, и слово твое истинно. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О поклонении и служении в Духе и Истине, 3.15</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=30&c=15&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=30&c=15&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>