<div><p ><div>Подлинно, многие тогда соблазнялись даже из таких, которые по-видимому были внимательны к самим себе, и впадали в малодушие при виде благополучия людей порочных. Потому пророк и в другом месте говорит: <b>«едва не поскользнулись стопы мои, – я позавидовал безумным».</b> И другой писатель говорит:<i> «почему путь нечестивых благоуспешен» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=12&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Праведен будешь Ты, Господи, если я стану судиться с Тобою; и однако же буду говорить с Тобою о правосудии: почему путь нечестивых благоуспешен, и все вероломные благоденствуют?</span></span>Иер. 12:1</a>)? Иов также предлагал много таких вопросов. Но тогда говорившие так и спрашивавшие говорили и спрашивали потому, что были несовершенны; а теперь смущающийся этим недостоин никакого прощения, потому что научен такому любомудрию, принял такое учение о будущем, получил яснейшее наставление и о геенне, и о царстве, и о том, что каждому воздастся там по заслугам.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Толкование на Псалом 7<br /></span></div><br />***<br />Не столько научившийся вере, посмотри, как хромает и смущается. Сам Давид в другом псалме, но не о себе самом, а о страданиях людей колеблющихся, говорит так: <i>«сколь благ Бог Израилев к правым сердцем!</i><b> А у меня едва не пошатнулись ноги, едва не поскользнулись стопы мои»</b>, разумея не ноги и стопы, но помыслы хромающие. Присовокуп­ляет и причину – следующую: <i>«я же сказал в исступлении моем: всякий человек лжив»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=115&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Я сказал в опрометчивости моей: всякий человек ложь.</span></span>Пс. 115:2</a>), т. е. видя иноплеменников благоденствующими, а иудеев униженными.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Толкование на Псалом 115</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=68&v=31">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=72&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>