<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Далее Господь молится о Своих учениках, чтобы Отец Небесный взял их под Свое особое покровительство в этом враждебном для них мире, в котором они остаются одни, после отшествия Господа, и сохранил их чистыми и святыми в духовном единении веры и любви между собой, единении, подобном единению Бога Отца и Бога Сына. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Я уже не в мире, но они в мире:</b> это ещё особенное побуждение к молитве о них и к тому, чтобы Отец Небесный взял их под Своё особенное покровительство; они не только достойны сего, но теперь особенно нуждаются в сем, так как остаются одни среди враждебного им мира, который их ненавидит (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=18&e=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Если мир вас ненавидит, знайте, что Меня прежде вас возненавидел.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Если бы вы были от мира, то мир любил бы свое; а как вы не от мира, но Я избрал вас от мира, потому ненавидит вас мир.</span></span>Ин. 15:18—19</a>), одни — по Моём телесном отшествии от них ко Отцу (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Когда Я был с ними в мире, Я соблюдал их во имя Твое; тех, которых Ты дал Мне, Я сохранил, и никто из них не погиб, кроме сына погибели, да сбудется Писание.</span></span>Ин. 17:12</a>). Господь в духе представляет Своё дело на земле как бы уже совершившимся, оконченным. — За сим, с воззванием — <b>Отче Святый</b>, изрекается самый предмет молитвы об учениках: <b>соблюди их во имя Твоё</b>. <i>Святый</i> (как после — <i>праведный</i>, <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Отче праведный! и мир Тебя не познал; а Я познал Тебя, и сии познали, что Ты послал Меня.</span></span>Ин. 17:25</a>) присоединяется здесь к имени Отца в соответствии с самым предметом молитвы. Соблюдение учеников во имя Отца соответствует именно святости Божией, которой совершенно противоположна греховность мира, в коем остаются ученики. Оставленные в этом не святом греховном мире, они имеют особенную нужду в том, чтобы Отец Небесный <i>соблюл их</i> чистыми и святыми в мире. <b>Соблюди их во имя Твоё</b> (или точнее — <i>во имени Твоём</i>): в той сфере откровений божественных им и благодати Божественной, которая обнимается понятием имени Божия. Эта сфера — божественной истины и благодати, и соблюдение в ней означает соблюдение в истине и нравственной чистоте. Таким образом, Господь молится, чтобы ученики Его, по особенному попечению Отца Небесного о них, не отпали от истины Христовой, но постоянно в ней пребывали, чтобы ложь мира их не колебала и чтобы оставались они среди этого нечистого грешного мира чистыми и святыми. — Цель и следствие такого соблюдения: <b>чтобы они были едино, как и Мы</b>, т. е. чтобы они были в духовном единении веры и любви, как между собою, так и со Мною и с Тобою, чтобы не прерывалось это духовное нравственное единение и чтобы кто-либо, отделившись от этого единения, не погиб (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Когда Я был с ними в мире, Я соблюдал их во имя Твое; тех, которых Ты дал Мне, Я сохранил, и никто из них не погиб, кроме сына погибели, да сбудется Писание.</span></span>Ин. 17:12</a>). Выражение — <b>как Мы</b> означает, что как по существу своему Отец и Сын — одно, так общением в вере и познании сего существа (<b>имя Твоё</b>) ученики также составляют одно. Но общение их с Христом и Отцом может быть только нравственное, а не по существу (ср. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> В тот день узнаете вы, что Я в Отце Моем, и вы во Мне, и Я в вас.</span></span>Ин. 14:20</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>Вот и пятая причина моления Его. Молю, говорит, о учениках Моих, ибо <b>ктому несмь в мире</b>. Я, яко человек, отхожу от сего мира, и гряду к Тебе; сии же остаются среди смятения и бури сего мира, лишившись Моего телеснаго с ними присутствия. Убо, <b>Отче Святый, соблюди их во имя Твое</b>, то есть, Твоею помощию и силою: тех, Отче Святый, <i>ихже дал еси Мне</i>, то есть учеников Моих, сохрани, <b>да будут едино якоже и Мы</b>. <i>Якоже Аз</i>, яко Сын и Бог, и Ты, яко Отец и Бог, едино есма по существу и естеству: тако и они едино да будут верою и сердцем. Якоже Мы едино по воле и хотению нашему: тако и они да будут едино душею и изволением. <b>Едино да будут</b>: едино и тожде да мудрствуют во исповедании веры, единому и томужде и да веруют, и да научают, и да живут в согласии и любви. Мы видим, что молитва сия услышана бысть, и исполнися на первых учениках Христовых: ибо у множества верующих <i>бе сердце и душа едина</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=4&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> У множества же уверовавших было одно сердце и одна душа; и никто ничего из имения своего не называл своим, но всё у них было общее.</span></span>Деян. 4:32</a>). Слышим еще, что и Божественный Апостол томужде поучает: <i>тщащеся</i>, говорит, <i>блюсти единение духа в союзе мира. Едино тело, един дух, якоже и звани бысте во едином уповании звания вашего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> стараясь сохранять единство духа в союзе мира.</span></span>Еф. 4:3</a>, 4).</div></p></div>