<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div> Господь говорит дальше, что Он, будучи в мире, ограждал их от падения, и «<b>никтоже от них погибе, токмо сын погибельный»</b>, разумеется Иуда-предатель, <b>«да сбудется Писание»</b>, т.е. в согласии с пророчеством <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=40&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Даже человек мирный со мною, на которого я полагался, который ел хлеб мой, поднял на меня пяту.</span></span>Пс. 40:10</a>.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><br /><b>Когда Я был с ними в мире</b> и пр.: в том же духе продолжает Господь, считая уже дело Своё на земле совершившимся и представляя Себя уже вознёсшимся от земли. Слова Господа в этом стихе относятся к разъяснению сказанного непосредственно пред сим в ст. 11; именно к выяснению понятия — <i>соблюди</i> их. — Во время Своей земной жизни с учениками Господь Сам делал в отношении к ним то, о чём просит теперь Отца Своего Небесного. Он соблюдал их <b>во имя Отца</b> (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Я уже не в мире, но они в мире, а Я к Тебе иду. Отче Святый! соблюди их во имя Твое, тех, которых Ты Мне дал, чтобы они были едино, как и Мы.</span></span>Ин. 17:11</a>) — в истине и чистоте (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Иисус говорит ему: омытому нужно только ноги умыть, потому что чист весь; и вы чисты, но не все.</span></span>Ин. 13:10</a>), и — сохранил, и никто из них не уклонился от истины Божией в ложь мира и не подпал влиянию нечистоты мирской, и, таким образом, никто из них не погиб, кроме одного сына погибели, который погиб по собственной вине и о погибели которого предвозвещено было в Писании. — Сын погибели — то же, что человек погибший, потерянный, точно так же как сын света означает человека просвещённого (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Доколе свет с вами, веруйте в свет, да будете сынами света. Сказав это, Иисус отошел и скрылся от них.</span></span>Ин. 12:36</a>). Разумеется здесь погибель вечная, духовная, чрез отпадение от источника жизни (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Горе вам, книжники и фарисеи, лицемеры, что обходите море и сушу, дабы обратить хотя одного; и когда это случится, делаете его сыном геенны, вдвое худшим вас.</span></span>Мф. 23:15</a>). — <b>Да сбудется Писание</b>: разумеется пророчество о вероломном предателе, указанное Господом по умовении ног ученикам и содержащееся в Псалме (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=40&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Даже человек мирный со мною, на которого я полагался, который ел хлеб мой, поднял на меня пяту.</span></span>Пс. 40:10</a>, ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Не о всех вас говорю; Я знаю, которых избрал. Но да сбудется Писание: ядущий со Мною хлеб поднял на Меня пяту свою.</span></span>Ин. 13:18</a>). <br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div><br />Когда телесно сообщался Я с Моими учениками в мире, то Твоею помощию хранил их в вере и единодушии. Всех Моих учеников сохранил, никто из них не отверг веры, ниже преступил Божественных заповедей и погиб, разве сын погибельный, то есть, Иуда. Разумеется же чрез сына погибельнаго достойный погибели, так как и сын геенны – достойный мучения, и сын смерти – достойный смертоносныя казни. Сей убо погиб, да сбудется Писание. Но ужели Иуда потому сделался предателем Христа, и погиб, чтобы исполнилось Писание? Да не будет! Но ради злаго своего намерения и неистоваго сребролюбия Иуда имел предать на смерть Спасителя мира, Бог же, ведый вся и прежде события, предвозвестил чрез Священное Писание его погибель, глаголя о нем: <i>да будут дние его мали, и епископство его да приимет ин</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=108&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> да будут дни его кратки, и достоинство его да возьмет другой;</span></span>Пс. 108:8</a>) – и прочее, что о нем во псалме говорится. Таковый образ изъяснения, то есть представлять, яко вину, по событии дел случающиися происшествия, есть свойственен святому Писанию, по свидетельству Божественнаго Златоуста. Сей образ, говорит он, свойственен есть Священному Писанию, яко винословие полагать последствия за событием (Злат. в толк. на Иоан.) Сказал – да сбудется Писание, вместо того: когда погибнет Иуда, то сбудется тогда Писание, предсказавшее его погибель.<br /></div></p>