<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>Изложение первого предмета молитвы об учениках (соблюди их) окончено; начинается изложение второго предмета молитвы о них — <i>освяти их</i>, и предваряется, как и первое, изложением побуждений и оснований к молитве именно об этом. — <b>Я передал им слово Твоё</b> и пр. Слово Господа, учение Его, преданное ученикам как слово Божие и принятое ими как таковое, возбудило против них ненависть мира, как и против Самого Его (см. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Если мир вас ненавидит, знайте, что Меня прежде вас возненавидел.</span></span>Ин. 15:18</a> и далее), и они должны остаться в этом враждебном им мире для высоких целей распространения и утверждения Царства Моего на земле. Посему <i>не молю</i>, чтобы <i>Ты взял их из</i> среды этого враждебного им мира теперь же, но молю только о том, чтобы <i>Ты сохранил от зла</i>, от того зла, какое может причинить им этот враждебный мир вместе с князем мира (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и не введи нас в искушение, но избавь нас от лукавого. Ибо Твое есть Царство и сила и слава во веки. Аминь.</span></span>Мф. 6:13</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=11&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и прости нам грехи наши, ибо и мы прощаем всякому должнику нашему; и не введи нас в искушение, но избавь нас от лукавого.</span></span>Лк. 11:4</a>). — <b>Они не от мира</b> и пр.: см. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Если бы вы были от мира, то мир любил бы свое; а как вы не от мира, но Я избрал вас от мира, потому ненавидит вас мир.</span></span>Ин. 15:19</a>. — <b>Как и Я не от мира</b>: «этим не смущайся. Слово — <i>как</i> не означает здесь совершенного сходства. Как в том случае, когда говорится о Христе и об Отце, словом — как выражается полное равенство; так тогда, когда говорится о нас и о Христе, оно допускает великое различие, по причине великой и беспредельной разности между Его и нашим естеством» (Злат., ср. Феофил.).</div></p>