<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Господь говорит дальше, что Он посвящает Себя за них, т.е. приносит Сам Себя в жертву, дабы они последовали стопам Его и стали бы свидетелями и жертвами за истину.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> <b>И за них Я посвящаю Себя</b> (то же — освящаю): освящённый от Отца перед посланием в мир (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Тому ли, Которого Отец освятил и послал в мир, вы говорите: богохульствуешь, потому что Я сказал: Я Сын Божий?</span></span>Ин. 10:36</a>), Господь Сам совершает во времени это освящение принесением Себя в жертву святому и праведному Богу за грешный мир (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=9&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> то кольми паче Кровь Христа, Который Духом Святым принес Себя непорочного Богу, очистит совесть нашу от мертвых дел, для служения Богу живому и истинному!</span></span>Евр. 9:14</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и живите в любви, как и Христос возлюбил нас и предал Себя за нас в приношение и жертву Богу, в благоухание приятное.</span></span>Еф. 5:2</a>; ср. Злат. и Феофил.). Это освящение Себя Христом отличается, таким образом, от освящения апостолов тем, что Христос есть вместе и первосвященник и жертва, и потому Сам освящает Себя, апостолы же должны быть освящены Богом в Духе Святом, как жертвы за истину слова. — <b>Чтобы и они были освящены</b>: Христос принесением Себя в жертву освятил Себя за всех, так как жертва принесена была за всех, чтобы все освящены были; но Он говорит здесь только об учениках потому, что только о них молится Он теперь (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Я о них молю: не о всем мире молю, но о тех, которых Ты дал Мне, потому что они Твои.</span></span>Ин. 17:9</a> и прим.), и в отношении к ним освящение Себя Господом имеет особую цель, чтобы именно они освящены были истиною для особенного служения их Богу и миру. — <b>Истиною</b>: здесь нужно принимать это слово (в греческом без члена) в смысле <i>истинно</i>, как означение противоположности высшего духовного освящения образному освящению левитского священства и жертв. «<b>И за них Я посвящаю Себя</b>, т. е. приношу в жертву. Так Ты и их освяти, т. е. отдели в жертву на проповедь и поставь их свидетелями истины и жертвою. Ибо всё, принесённое в жертву, называется святым. — <b>Чтобы и они, как Я, были освящены</b> и принесены в жертву Тебе Богу, не как жертвы подзаконные, закалаемые в образе, но <b>во истину</b>... Итак, освяти и посвяти души учеников и сделай их истинными приношениями, или укрепи их потерпеть и смерть за истину» (Феофил., ср. Злат.).</div></p></div>