<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1380">Иерофей (Влахос) митр.</a><div>‹…› сегодня есть люди, которые говорят о единстве Церквей. Этот термин является не уместным с точки зрения богословия. Мы не можем говорить о единстве, но о единстве веры. Мы не можем говорить о Церквах, которые являются разделенными и которые ведут борьбу за то, чтобы обрести истину и единство, но о Церкви, которая всегда является соединенной со Христом, и которая никогда не утрачивала истину, кроме людей, которые отделились от нее.<br /><br />Некоторые, которые говорят о единстве Церквей используют в качестве главного аргумента первосвященническую молитву Христа, которая есть в Евангелии от Иоанна, в особенности, что касается момента, когда Христос умоляет Отца, дабы ученики «<b>да будут едино</b>» и «<b>да будут все едино</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=20&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Не о них же только молю, но и о верующих в Меня по слову их,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> да будут все едино, как Ты, Отче, во Мне, и Я в Тебе, так и они да будут в Нас едино, - да уверует мир, что Ты послал Меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И славу, которую Ты дал Мне, Я дал им: да будут едино, как Мы едино.</span></span>Ин. 17:20-22</a>). Однако если кто-то внимательно прочтет весь этот текст, то он убедится, что Христос не говорит о некоем единстве Церквей, которое произойдет в будущем, но о единстве учеников, что произойдет в день Пятидесятницы, когда они примут Всесвятого Духа.<br /><br />В этом тексте говорится о прославлении Апостолов, которое свершилось в день Пятидесятницы. Действительно, в день Пятидесятницы Апостолы стали членами Тела Христова. Те, которые в своей жизни переживают Пятидесятницу, те достигают единства между собой в едином Теле Христовом. Апостол Павел, хотя он и не был в день Пятидесятницы со Апостолами, однако же Церковь его рисует на иконах Пятидесятницы, потому что и он достиг видения Христа а, следовательно, он имеет единство с другими Апостолами.<br /><br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>««Определение» Церкви и ее свойства». «Ἐκκλησία καί ἐκκλησιαστικό φρόνημα» - Γ΄ Ἔκδοση. Ἱερά Μονή Γενεθλίου τῆς Θεοτόκου ( Πελαγίας). 2017.<br /><br />Перевод выполнен интернет-содружеством «Православный Апологет» 2017 г.<br /><br /><br /></div></div></p></div>