<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Господь и просит, чтобы Бог Отец отличил их перед миром Своими щедротами и сделал их соучастниками той любви, которую Он имеет к Сыну: <b>«да любы, еюже Мя возлюбил еси, в них будет»</b>. Для этого Сам Господь Иисус обещает <b>«быть в Них</b>», дабы любовь Отца, неразлучно пребывающая на Сыне, от Сына и ради Сына простиралась и на тех, в ком пребывает Сын. Так, любовь всеобъемлющая, всесозидающая будет и всесовершающей в вечном славном Царстве Отца и Сына и Святаго Духа.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>И Я открыл им</b>, по вере в Меня, <b>имя Твоё</b>, т. е. сообщил им полное по мере их способности теперь познание о Тебе, но они ещё не всё могут вместить теперь, а потому <b>Я открою</b> ещё полнее им впоследствии, по совершении дела искупления, когда пошлю им иного Утешителя, Святого Духа истины; открою чрез Него имя Твоё и всем верующим в Меня. Совершением, венцом всего Моего дела есть и будет то, что <b>любовь</b>, которая составляет самое существо Твоё как Бога (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=4&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Кто не любит, тот не познал Бога, потому что Бог есть любовь.</span></span>1 Ин. 4:8</a>) и которая выразилась во всём деле, совершённом Мною (<b>которою Ты возлюбил Меня</b>), <b>в них будет</b>, составит основание их духовного единения с Тобою, вследствие чего и Я в них. И таким образом <i>будет Бог всё и во всём</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Когда же все покорит Ему, тогда и Сам Сын покорится Покорившему все Ему, да будет Бог все во всем.</span></span>1 Кор. 15:28</a>). <b>Любовь</b> всеобъемлющая, всесозидающая и всепроникающая будет всесовершающею в вечном славном Царстве Бога Отца и Сына и Святого Духа!</div></p>