<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Вечную жизнь Господь определяет, как познание Бога и посланного Им Искупителя мира. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Сия же есть жизнь вечная, да знают Тебя единаго истиннаго Бога и посланного Тобою Иисуса Христа</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Сия же есть жизнь вечная, да знают Тебя, единого истинного Бога, и посланного Тобою Иисуса Христа.</span></span>Ин. 17:3</a>). В этих словах указана и цель великаго дела Христова на Земле и цель Евангелия и средства к достижению этой цели, именно познание Бога и признание Иисуса Христа Сыном Божиим, потом принятие и сохранение всего того, что Он возвестил им.<br />Насколько это последнее не легко, видно из того, что Иисус Христос молит Отца, дабы Он сохранил их от мира, от гибели, потому что мир возненавидел их, как ненавидел и Его, потому что они могли бы также легко погибнуть, как погиб сын погибельный.<br />Наоборот, насколько важно принятие открытой Богом истины, видно из того, что ещё в Ветхом Завете Сам Господь упрекал народ Израильский через пророка (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Ибо два зла сделал народ Мой: Меня, источник воды живой, оставили, и высекли себе водоемы разбитые, которые не могут держать воды.</span></span>Иер. 2:13</a>) в том, что он оставил Его, Источника воды живой, и ископал себе кладенцы сокрушенные, которые не могли сохранять воды. Иначе сказать, Израиль искал ложных источников Боговедения и благочестия и ими хотел утолить жажду своего искания истины; но вместо удовлетворения ея, он более и более раздражал ее. Таково было состояние Израиля и во дни пришествия Иисуса Христа.<br />Израиль изолгался, сделался рабом страстей и грехов и искал истины в преданиях старцев и измышлениях человеческих, а не в слове истины; от того он был мёртв и безплоден: он проникся ложью, так что Спаситель называл Иудеев сынами отца лжи (диавола) и рабами греха.<br />Теперь Он принёс на Землю истину, которая должна была освободить их. Он Сам, как Сын Бога живаго, как Истина, должен был освободить их от этого рабства лжи и греха; должен был дать им источник жизни, и Он действительно дал и истину и воду жизни. Ученики Его первые испили от той воды, первые и уразумели истину. Он и молится, чтобы они были соблюдены для людей, для жизни, для истины.<br /><br />Последния слова первосвященнической молитвы: да будет любовь наша в них. Вот тот живительный источник, который течёт от Бога и оживляет сердца людей, который вместо изсушающаго эгоизма, отделяющего людей от Бога и разъединяющаго их между собою, вносит тесную связь между ними, связывает воедино, оживляет, удаляет всякую ложь и лицемерие между людьми.<br />Любовь вносит жизнь, истину и свет в отношения людей и ведёт их к Богу, Источнику Жизни, Света и всякаго добра. Свою первосвященническую молитву Иисус Христос произносит в слух всех учеников с тою целию, чтобы все знали, как и о чём молился Сын Божий в последния минуты Своей жизни на Земле и как Он смотрел на совершённое Им дело Спасения людей.<br />По словам блаженнаго Августина: «у такого Учителя доставляет назидание ученикам не только беседа Его с ними, но и молитва Его за них; и если доставляет тем, которые слышали тогда слова молитвы, то без сомнения и нам, которые будут читать написанное».<br />Своею первосвященническою молитвою Иисус Христос оканчивает последнюю с учениками вечерю и беседу любви и исходит на подвиг самоотвержения и любви ко всему Роду Человеческому. Еще несколько часов совместнаго пребывания Его с ними покажут, как их Учитель истощил Себя до смерти крестныя ради любви к Роду Человеческому и ради нашего Спасения; и затем Он взойдёт к Отцу Своему, чтобы уготовать им и нам место!</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Сия же есть жизнь вечная</b> и пр.: Господь определяется частнее, что есть жизнь вечная и именно — в отношении к прославлению Отца (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> После сих слов Иисус возвел очи Свои на небо и сказал: Отче! пришел час, прославь Сына Твоего, да и Сын Твой прославит Тебя,</span></span>Ин. 17:1</a>). Вечная жизнь человека состоит в познании Отца Небесного как единого истинного Бога и в познании посланного им Иисуса как Мессии. — <i>Познание</i> разумеется здесь как познание истинное (<i>как до́лжно знать</i>, <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=8&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Кто думает, что он знает что-нибудь, тот ничего еще не знает так, как должно знать.</span></span>1 Кор. 8:2</a>), основывающееся на вере, порождаемое и сопутствуемое верой, познание живое и действенное, а не рассудочное только и холодное (каковое нередко бывает мёртво и недейственно), познание, обнимающее все способности души (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> В тот день узнаете вы, что Я в Отце Моем, и вы во Мне, и Я в вас.</span></span>Ин. 14:20</a>). — <b>Тебя, единого истинного Бога</b>: в противоположность ложным или мнимым богам языческого мира (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=8&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ибо хотя и есть так называемые боги, или на небе, или на земле, так как есть много богов и господ много, -</span></span>1 Кор. 8:5</a>; ср. Вас. В. 3, 175; Григ. Б. 3, 92). — <b>Иисуса Христа</b>, т. е. как Искупителя мира. Таковое познание объемлет всю сущность христианского познания по его содержанию: ибо таковым познанием (которое нераздельно с верой) усвояются познающим или верующим искупительные заслуги Спасителя как истинного посланника единого истинного Бога. Посему такое познание есть жизнь вечная, ибо поставляет человека в духовное единение с источником вечной жизни — Богом и Христом (ср. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=14&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И как Моисей вознес змию в пустыне, так должно вознесену быть Сыну Человеческому,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> дабы всякий, верующий в Него, не погиб, но имел жизнь вечную.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Ибо так возлюбил Бог мир, что отдал Сына Своего Единородного, дабы всякий верующий в Него, не погиб, но имел жизнь вечную.</span></span>Ин. 3:14—16</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div><br />Знание истиннаго Бога, то есть вера, не есть жизнь вечная, но виновно и руководительно к жизни вечной. Вместо убо сего: познание истиннаго Бога бывает виною и руководством к жизни вечной, – сказал Богочеловек переносно, что знание Бога есть жизнь вечная. Таким же образом переносно и на других местах говорил Господь:<i> глаголы, яже Аз глаголах вам, Дух суть и живот суть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=63"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">63</span> Дух животворит; плоть не пользует нимало. Слова, которые говорю Я вам, суть дух и жизнь.</span></span>Ин. 6:63</a>), – вместо сего: глаголы, яже Аз глаголю, подают вам Духа Божия и живот. <i>Аз есмь воскрешение и живот </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Иисус сказал ей: Я есмь воскресение и жизнь; верующий в Меня, если и умрет, оживет.</span></span>Ин. 11:25</a>), – вместо того: Я даю воскресение и жизнь:<i> заповедь Его живот вечный есть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Ибо нищих всегда имеете с собою, а Меня не всегда.</span></span>Ин. 12:8</a>), – вместо сего: заповедь Его ведет в жизнь вечную. <i>Аз есмь путь, и истина и живот</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Иисус сказал ему: Я есмь путь и истина и жизнь; никто не приходит к Отцу, как только через Меня.</span></span>Ин. 14:6</a>) – вместо сего: Я наставляю на путь спасения, истинныя веры и жизни вечной. Поелику же те наследуют жизнь вечную, кои знают единаго точию истиннаго Бога, и Егоже Он послал Иисуса Христа: то явствует, что чрез спасение верующих прославляется и Отец, и Сын. Итак вся связь в смысле слов Господних есть сия: прослави Сына Твоего, да и Сын Твой Тя прославит, якоже прославил еси Его, и Им прославился, егда дал еси Ему власть всякия плоти, а Он дал верующим жизнь вечную. Виждь же, како и единству Божества научил, сказав: да знают Тебе единаго истиннаго Бога. К сему ж еще предал и догмат спасительнаго Своего воплощения: и Егоже послал еси Иисус Христа. Не сказал: еже послал еси Слово, – дабы кто нибудь, отсюду взяв повод, не подумал, что разлучает и разделяет Божество Свое от Божества Отча; но сказал: Егоже послал еси Иисус Христа, да всяк уразумеет, что Он говорит о Своем вочеловечении, откуду отделяет Он едино токмо Божество от Своего человечества, многобожие всеконечно исторгая. Да знают, говорит, и веруют в единаго токмо истиннаго Бога, и воплощеннаго Христа. Не в двух богов, но во единое точию Божество Отца и Сына и Святаго Духа, хотя Сын воплотивыйся бысть и человеком. О чем же молися глаголал, то самое паки в нижеследующих объясняет словах...</div></p>