<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Теперь Ему следует уже и по человечеству войти в славу Божественную, о чем Он и молит:<b> «и ныне прослави Мя Ты, Отче...» </b>Это — первая часть молитвы Господа о Себе (1—5 ст.).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Ныне</b>, когда Я уже совершил дело Своё на земле, <b>прославь</b>, введи и по человечеству в ту славу, <b>у Тебя Самого</b> — на небе, в единении с Тобою (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=3&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо вы умерли, и жизнь ваша сокрыта со Христом в Боге.</span></span>Кол. 3:3</a>), в отличие от славы Его на земле (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Я прославил Тебя на земле, совершил дело, которое Ты поручил Мне исполнить.</span></span>Ин. 17:4</a>), <b>которую Я имел у Тебя</b> по божеству Моему <b>прежде бытия мира</b>, т. е. от вечности (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В начале было Слово, и Слово было у Бога, и Слово было Бог.</span></span>Ин. 1:1</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=58"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">58</span> Иисус сказал им: истинно, истинно говорю вам: прежде нежели был Авраам, Я есмь.</span></span>Ин. 8:58</a>), как славу единородного Сына Божия, Бога Слова. При воплощении Слова эта вечная слава Его как бы скрылась в воспринятом образе раба (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> но уничижил Себя Самого, приняв образ раба, сделавшись подобным человекам и по виду став как человек;</span></span>Флп. 2:7</a> и далее). По совершении же Им дела искупления, Он как уже Богочеловек должен восприять прежнюю славу Свою как Бога, славу вечную. «Естество плоти ещё не было прославлено, так как оно не сподоблялось ещё нетления и не приобщалось царского престола. Посему-то и говорит: <b>прослави Мя</b>, т. е. Моё человеческое естество, которое теперь не в чести, которое будет распято, и возведи оное в ту славу, которую Я — Слово и Сын Твой имел у Тебя прежде бытия мира. Ибо естество человеческое Он с Собою посадил на престоле царском и теперь поклоняется Ему всякая тварь» (Феофил., ср. Злат.). Господь <i>молит</i> о введении Его в сию славу, хотя как Бог имеет право на неё и как Искупитель приобрёл сие право, — молит потому, что во всех своих действиях на земле Он выражает полную свою зависимость от Отца Своего Небесного, смирив Себя (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> смирил Себя, быв послушным даже до смерти, и смерти крестной.</span></span>Флп. 2:8</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>Выше сказал: <i>прослави Сына Твоего</i>; паки то же говорит: <b>прослави Мя Ты, Отче, у Тебе Самаго</b>, но и объясняет, какой славы от Отца Своего просит, глаголя: <b>славлю, юже имех у Тебе, прежде мир не бысть</b>. Какую же славу имел Сын прежде создания мира? Безконечную, естественную славу Божества, славу яко единородный от Отца, яко Бог истинный, – славу Божию, яко Бог. Сею-то славою, молил Иисус яко человек, да прославится человеческое Его естество. Но виждь, что Он просил сей славы, яко возмездия за дело, которое совершив, прославил Бога. <i>Аз</i>, говорит, <i>прославих Тя на земли</i>; даждь убо мзду Мою: и <b>ныне прослави Мя Ты, Отче, у Тебе Самаго</b>. Просив же, и получил; ибо по страдании и воскресении, человеческое Его естество стало нетленным, получило Божеския преимущества, и превознесеся паче всякия твари: <i>седе одесную престола величествия на небесех</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=8&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Главное же в том, о чем говорим, есть то: мы имеем такого Первосвященника, Который воссел одесную престола величия на небесах</span></span>Евр. 8:1</a>). <i>Толико лучший быв Ангелов, елико преславне паче их наследствова имя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> будучи столько превосходнее Ангелов, сколько славнейшее пред ними наследовал имя.</span></span>Евр. 1:4</a>).<br />Чем и самые Ариане, слыша: <b>славою, юже Аз имех у Тебе, прежде мир не бысть</b>, посрамляются. Понеже какую другую славу имел Сын Божий, сопребывая с Божеством прежде создания мира, кроме Божественной, прославляемый яко Бог, единосущный Отцу? Мы же, слыша сие: <i>Аз прославих Тя</i>, <b>и ныне прослави Мя</b>, – научаемся из сего, что те токмо достойны суть Божественныя славы, которые добрыми делами прославляли Бога: <i>никакоже Мне, зане токмо прославляющия Мя прославлю </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=2&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И молилась Анна и говорила: возрадовалось сердце мое в Господе; вознесся рог мой в Боге моем; широко разверзлись уста мои на врагов моих, ибо я радуюсь о спасении Твоем.</span></span>1 Цар. 2:1</a>). Показав же Спаситель наш, какой Он просил славы у Отца Своего, показывает потом и образ, как Он прославил Бога и Отца Своего, говоря: <br />ст. 6 <i> Явих имя Твое человеком.</i></div></p>