<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Я о них молю, не о всём мире молю</b>: они достойны Твоей отеческой любви и охранения, по указанной причине, особенно, — не как мир, не принявший учения Моего и Твоего и не уверовавший в Меня — Мессию. И этот неверующий мир не исключается совершенно из молитвы Господа, но только выставляются преимущества учеников пред миром, по которым они достойны особенного попечения о них Отца Небесного: Я теперь только о тех молю, которые действительно достойны просимой Мною благодати. — Господь Сам повелел молиться за этот мир (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Как вы можете веровать, когда друг от друга принимаете славу, а славы, которая от Единого Бога, не ищете?</span></span>Ин. 5:44</a> и парал.) и Сам молился за него, но не в том смысле, в каком Он молится теперь за учеников, как достойных особенного покровительства Божия. — <i>Отче, прости им</i>, молился Он за Своих даже распинателей, представителей в этом случае враждебного Ему и Богу мира; но основанием Своей молитвы ставит не то, что здесь — в молитве за учеников, — что они уразумели, приняли и уверовали, а — то, что <i>не знают они, что делают</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Иисус же говорил: Отче! прости им, ибо не знают, что делают. И делили одежды Его, бросая жребий.</span></span>Лк. 23:34</a>). Далее в этой же первосвященнической молитве, в словах — <i>да уверует мир</i>, что Ты Меня послал (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> да будут все едино, как Ты, Отче, во Мне, и Я в Тебе, так и они да будут в Нас едино, - да уверует мир, что Ты послал Меня.</span></span>Ин. 17:21</a>) — содержится молитва и о мире, но опять основание её другое там, чем здесь — в молитве за учеников. — Прежде чем выразить самый предмет молитвы за учеников — чего он просит им, Господь ещё указывает причины, почему Он молится особенно о них, а не о всём мире: 1) <b>Ты их дал Мне</b> (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Я открыл имя Твое человекам, которых Ты дал Мне от мира; они были Твои, и Ты дал их Мне, и они сохранили слово Твое.</span></span>Ин. 17:6</a> и парал.), — можешь ли же не взять их под особенное Твоё охранение и попечение? 2) Хотя Ты Мне их дал, но тем не менее, однако же, <b>они Твои</b>, потому что всё у нас с Тобою одно (кроме, конечно, особенных личных свойств Отца и Сына, — нерождённость Отца, рождённость Сына и исхождение Святого Духа от Отца) и общее, и что Я от Тебя принял, принял только для того, чтобы снова привести к Тебе (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Иисус сказал ему: Я есмь путь и истина и жизнь; никто не приходит к Отцу, как только через Меня.</span></span>Ин. 14:6</a>; ср. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> А затем конец, когда Он предаст Царство Богу и Отцу, когда упразднит всякое начальство и всякую власть и силу.</span></span>1 Кор. 15:24</a> и далее). </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div><br /><br />О Своих учениках молит; повторяет же сие: <i>дал еси Мне</i>, также – <b>Твои суть</b>, желая показать и уверить, что ученики Его Богом даны Ему суть, и что ближайшии были они к Богу по добродетели их. Сим же показывает Себя Самаго согласным Отцу, а учеников Своих – сосудами избрания. Почему ж Он говорит: не молю о мире?<br />Он есть Агнец Божий, вземляй грехи мира (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> На другой день видит Иоанн идущего к нему Иисуса и говорит: вот Агнец Божий, Который берет на Себя грех мира.</span></span>Ин. 1:29</a>); Он есть очищение всего мира; Он и за распинающих Его молился, говоря: <i>Отче, остави им, не ведят бо, что торят</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Иисус же говорил: Отче! прости им, ибо не знают, что делают. И делили одежды Его, бросая жребий.</span></span>Лк. 23:34</a>). Какой же убо есть тот мир, о коем не молит Спаситель? Две приличныя мысли кажутся к решению сего недоумения. Вопервых, молитва сия особенно касается до учеников Его, и о сих единых молится, яко вящшую имеющих пред другими нужду в благодати Божией и силе к великому и всемирному делу Евангельския проповеди. Сего для убо сказал: не о мире молю, аки бы так сказал: некогда Я о всем мире молил, и после буду молить; но ныне о сих Моих единых учениках, а не о мире молю. Что же собственно об одних Апостолах молился, подтверждают сие самыя слова Иисуса Христа; ибо моляся о них прежде, придал потом и сие: <i>не о сих же молю токмо, но и о верующих словесе их ради в Мя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Не о них же только молю, но и о верующих в Меня по слову их,</span></span>Ин. 17:20</a>). Второе, имя мира берется часто за нечестивых людей, никогда не хотящих раскаяться, но всегда служащих диаволу, по словам: <i>грядет бо сего мира князь, и во Мне не имать ничесоже</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Да не смущается сердце ваше; веруйте в Бога, и в Меня веруйте.</span></span>Ин. 14:1</a>). О сем убо мире или о таковых отчаянных и нераскаянных злочестивцах – сказал – не молю; ибо сии, как Пророк свидетельствует, <i>отчуждишася от ложесн, заблудиша от чрева, глаголаша лжу. Ярость их по подобию змиину, яко аспида глуха и затыкающаго уши свои: иже не услышит гласа обавающих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=57&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> С самого рождения отступили нечестивые, от утробы [<i>матери</i>] заблуждаются, говоря ложь.</span></span>Пс. 57:4</a>, 5). Сказав же Спаситель о тех, ихже <b>дал еси, Мне</b>, и <b>яко Твои</b> суть, приводит тут же и причину, но глаголя не яко человек, а яко Бог.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1224">Тихон (Покровский) архиеп.</a><div><b>О тех, которых Ты дал Мне, потому что они Твои.</b> Иисус Христос теперь особенно молится о Своих избранных учениках, потому что им назначено многотрудное служение всемирной проповеди.<br /><i>Примечания к 12 Страстным Евангелиям</i> </div></p>