<p ><div>Святой Златоуст говорит: "Здесь новая похвала любви. Не довольствуясь прежде сказанным, Апостол старается найти в ней еще нечто иное. Смотри: он сказал, что любовь есть великий дар и путь к дарам превосходнейший; сказал, что без нее дарования не приносят большой пользы; написал ее изображение обильными чертами, а теперь хочет наипаче возвысить ее и показать величие ее тем, что она не прекращается. <b>Ныне же</b>, говорит, <b>пребывают вера, надежда, любы, три сия; больши же сих – любы</b>. Почему же любовь больше? – Потому что те преходят. Вера и надежда прекращаются, когда являются блага, составляющие предмет веры и надежды". То же пишет и Феодорит: "В будущей жизни излишня вера, когда явными соделаются сами вещи. Если <i>вера есть уповаемых извещение</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=11&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Вера же есть осуществление ожидаемого и уверенность в невидимом.</span></span>Евр. 11:1</a>), то по явлении самих вещей, нет уже потребности в вере. Также излишня там и надежда. Ибо <i>упование видимое несть упование: еже бо видит кто, что и уповает</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Ибо мы спасены в надежде. Надежда же, когда видит, не есть надежда; ибо если кто видит, то чего ему и надеяться?</span></span>Рим. 8:24</a>)? Но любовь там паче имеет силу, когда упокоятся страсти, тела сделаются нетленными, а души не будут избирать ныне то, а завтра другое". <br /> Феофилакт сопоставляет сии добродетели с дарами благодатными и говорит: "Есть теперь пока и пророчества, и языки, потому что они необходимы для утверждения веры. Но когда вера распространится всюду и утвердится, тогда дары те прекратятся, а пребудут: вера, надежда и любовь, пребудут до скончания века. По скончании же века, вера и надежда престанут, а любовь перейдет и в будущий век". <br /> Новые толковники полагают, что Апостол о всех трех добродетелях говорит, что они не только в этом веке переживут все дары, но и в будущий век перейдут тоже все три: будут там свои предметы и для веры, и для надежды, а не для одной любви. Тогда увидим, а дотоле будем держаться святоотеческого толкования, по которому вера теперешняя перейдет в созерцание веруемого, а надежда – в обладание уповаемым, любовь же пребудет любовию, как есть. Если вера и надежда получат другие предметы, то хоть и будут они, но не те, кои здесь оживляют нас и воодушевляют. Нечего, следовательно, и мудрить.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=13&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=14&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
