<div><p ><div>«<b>Моав коноб упования Моего</b>». <br />Акила сие перевел так: «Моав — коноб купели моей»; а сирский переводчик: «кадь омовения Моего». Поелику в таковых сосудах имеем обычай умывать ноги и оттирать ногами затоптанную одежду, то Пророк кадию омовения изобразил подчиненность Моава. Слово: «<i>коноб</i>» в Божественном Писании употребляется и в значении наказания. Сие дает видеть и блаженный Иезекииль, которому повелено было Иерусалим назвать конобом, жителей его — мясами, царя вавилонскаго — огнем, необходимую пищу — юхою, по оскудении которой сгарали мяса (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=24&s=3&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И произнеси на мятежный дом притчу, и скажи им: так говорит Господь Бог: поставь котел, поставь и налей в него воды;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> сложи в него куски мяса, все лучшие куски, бедра и плеча, и наполни отборными костями;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> отборных овец возьми, и [<i>разожги</i>] под ним кости, и кипяти до того, чтобы и кости разварились в нем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Посему так говорит Господь Бог: горе городу кровей! горе котлу, в котором есть накипь и с которого накипь его не сходит! кусок за куском его выбрасывайте из него, не выбирая по жребию.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ибо кровь его среди него; он оставил ее на голой скале; не на землю проливал ее, где она могла бы покрыться пылью.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Чтобы возбудить гнев для совершения мщения, Я оставил кровь его на голой скале, чтобы она не скрылась.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Посему так говорит Господь Бог: горе городу кровей! и Я разложу большой костер.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Прибавь дров, разведи огонь, вывари мясо; пусть все сгустится, и кости перегорят.</span></span>Иез. 24:3-10</a>). Так и блаженный Иеремия видел «<i>коноб поджигаемый, и лице его от лица севера</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=1&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И было слово Господне ко мне в другой раз: что видишь ты? Я сказал: вижу поддуваемый ветром кипящий котел, и лицо его со стороны севера.</span></span>Иер. 1:13</a>). Посему Пророк говорит, что и Манассия возвратит себе землю свою, и Ефрем приобретет прежнюю силу, и Иуда наименуется царем всех, Моавитяне же покорятся им, увидев необоримую их силу, и покорятся не они только, но и Идумеи и иноплеменники. <br />«<b>На Идумею простру сапог мой: мне иноплеменницы покоришася</b>». <br />Кроме Моавитян порабощу Идумеев, заставлю покориться и иноплеменников. Иноплеменниками же Божественное Писание называет филистимлян, не потому, что другие народы единоплеменны с иудеями, но потому, что другие народы были отдалены от иудеев, а филистимляне не только были сопределены, но жили даже среди иудеев. Так иевусеи весьма долгое время населяли Иерусалим. Так гаваонитяне жили в Гаваоне, газяне, аскалониты и другие обитали неподалеку. И сие яснее узнаем из истории. Так Пророк, наставленный в этом Богом всяческих, желает видеть благоденствие народа по возвращении и говорит:</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=59&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=59&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>