<div><p ><div> Мир ветхозаветный ревновал о чадородии, а потому и о браке, домогаясь родить Спасителя мира. Он так мало понимал и чтил девство, что девство, навсегда чуждое брака, было для него предметом оплакивания. Дщерь Иеффаева, которая должна была умереть, <b>«не познав мужа»,</b> не только <b>«иде сама, и другини ея, и плакася девства своего на горах»,</b> но и после смерти ея «от дней до дней исхождаху дщери Израилевы плакати о дщери Иеффая Галаадитина четыре дни в лете» (<a href="/bible-index/bible/?b=70&c=11&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Он сказал: пойди. И отпустил ее на два месяца. Она пошла с подругами своими и оплакивала девство свое в горах.</span></span>Суд. 11:38</a>, 40). Жизнь Иоанна Крестителя, и, еще прежде, жизнь Пророков Илии и Елисея, — вот ранния указания на достоинство девства: но и сии указания в свое время не поняты; потому что Евреи чаще видали Пророков, не чуждающихся жизни супружеской, как например: Моисея, Самуила и других. Были от начала мира человеки Божии: но первая Дева Божия есть Преблагословенная Мария. В непорочности младенческой быв посвящена Богу на всегдашнюю чистоту, Она сделалась первым, навсегда непоколебимым, основанием Ангельской на земли жизни.<br />   И в какой, больше нежели небесной, высоте, Она показала нам достоинство девства! От Евы до Нея, женский пол, так как и мужеский, служил закону брака, в чаянии той награды, что рано или поздно произведет на свет благословенное Семя, которое «сотрет главу» адскаго «<i>змия</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и вражду положу между тобою и между женою, и между семенем твоим и между семенем ее; оно будет поражать тебя в голову, а ты будешь жалить его в пяту.</span></span>Быт. 3:15</a>), и о Котором <i>«благословятся вси языцы земнии» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=22&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и благословятся в семени твоем все народы земли за то, что ты послушался гласа Моего.</span></span>Быт. 22:18</a>): но сия награда не браку была предназначена. Брак мог раждать только человеков. Одно девство достойно было родить Богочеловека.<br /><i>Слово в день Введения во Храм Пресвятой Богородицы, 1836</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=70&c=11&v=31">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=70&c=11&v=39">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>