<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b> Или мните, яко всуе Писание глаголет: к зависти желает дух, иже вселися в ны?</b> <br />Этот стих представляет очень много затруднений к изъяснению слов: <i>к зависти желает дух </i>и прочее, которые можно считать заимствованными из какого-нибудь писания Ветхаго Завета, нет нигде в Священном Писании, и потому нужно искать приведённаго места в Ветхом Завете не буквально, а по мысли. [Но такое нахождение затрудняется определением внутренняго содержания этого места и неизвестностью того, о каком духе здесь говорится. Если разуметь дух человека, который побуждает его к зависти, или (по-Русски) любить до ревности: тогда приведённое место равносильно выражению: <i>прилежит помышление человеку прилежно на злая от юности его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=6&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И увидел Господь [Бог], что велико развращение человеков на земле, и что все мысли и помышления сердца их были зло во всякое время;</span></span>Быт. 6:5</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=8&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И обонял Господь приятное благоухание, и сказал Господь [Бог] в сердце Своем: не буду больше проклинать землю за человека, потому что помышление сердца человеческого - зло от юности его; и не буду больше поражать всего живущего, как Я сделал:</span></span>Быт. 8:21</a>). Только в этом случае предыдущий стих трудно связать с последующим: большую же дает благодать.<br />Если же разуметь о Духе Святом, вселившемся в Христиан: тогда гораздо сооб­разнее с ходом мыслей здесь должно подразумевать о Θεὸς, и вместо κατώκησεν читать с Синайскою рукописью и некоторыми изданиями: κατώκισεν, вселил — что будет равносильно выражению: <i>вдуну в лице его дыхание жизни </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И создал Господь Бог человека из праха земного, и вдунул в лице его дыхание жизни, и стал человек душею живою.</span></span>Быт. 2:7</a>). При таком чтении, наиболее соответствующем мысли Апостола], смысл представленнаго места будет тот: вы любите мир и думаете делить с миром свою любовь к Богу. Но разве вы не знаете, что Бог, вселивший в человека дыхание жизни, ревнив и с ревностью требует Себе любви человека; и чем больше требует этой любви, тем большую даёт человеку благодать. Но если кто Ему противится, неуступчив, горд — на того Он гневается (сравните <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=6&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и люби Господа, Бога твоего, всем сердцем твоим, и всею душею твоею и всеми силами твоими.</span></span>Втор. 6:5,15</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=330&c=23&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И обращу ревность Мою против тебя, и поступят с тобою яростно: отрежут у тебя нос и уши, а остальное твое от меча падет; возьмут сыновей твоих и дочерей твоих, а остальное твое огнем будет пожрано;</span></span>Иез. 23:25</a>).<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b> Или вы думаете, что напрасно</b> и проч.: одно из затруднительных для понимания и толкования изречений, почему и составилось на него много толкований. Затруднение происходит, во-первых, оттого, что слов — до ревности любит дух и проч., приводимых как изречение Писания, во всем ветхозаветном Писании нет буквально; во-вторых, оттого, что самые эти слова и по грамматическому сложению речи, и по мысли не вполне ясны и допускают много толкований. Лучшим из всех толкований представляется то, которое слова — <b>до ревности любит дух</b> и проч. не считает цитатою из ветхозаветного Писания, а словами самого апостола, и выражение — <b>говорит Писание</b> (ст. 5) относит к цитате 6-го стиха: Бог гордым противится и проч. То есть апостол, написав обычное при ссылках на слова ветхозаветного Писания — <b> говорит Писание,</b> прежде чем привести самые слова Писания, снова вставляет свое собственное сильное, поясняющее нижеприведенные слова Писания изречение — <b> до ревности любит дух</b> и проч., и после него приводит уже точно самые слова Писания — <i>Бог гордым противится</i> и проч., при повторительной формуле цитации (посему <i> и сказано;</i> ст. 6), так как цитированные слова производятся не вслед за прежней формулой цитации (<i>говорит Писание;</i> ст. 5). Примеры подобных перерывов в цитации ветхозаветных изречений есть: ср. <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Не отверг Бог народа Своего, который Он наперед знал. Или не знаете, что говорит Писание в <i>повествовании об Илии</i>? как он жалуется Богу на Израиля, говоря:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Господи! пророков Твоих убили, жертвенники Твои разрушили; остался я один, и моей души ищут.</span></span>Рим. 11:2—3</a>. — Что касается самого смысла изречения: <b> до ревности любит дух</b> и проч., то кажется правильнейшим такой перевод всего этого изречения: «Бог до ревности (сильно, даже до ревности) любит духа, живущего в нас, то есть духа человеческого, которого Он вдохнул в человека (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И создал Господь Бог человека из праха земного, и вдунул в лице его дыхание жизни, и стал человек душею живою.</span></span>Быт. 2:7</a>), <i>но тем большую дает ему благодать,</i> если этот дух человеческий сам сильно стремится к Нему, а не к миру. </div></p></div>