<div><p ><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=90&c=6&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> итак возьмите, сделайте одну колесницу новую и возьмите двух первородивших коров, на которых не было ярма, и впрягите коров в колесницу, а телят их отведите от них домой;</span></span>1 Цар. 6:7</a><br />* * *<br />И еще говорится: <i>«Я делаю мир и произвожу бедствия»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=45&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Я образую свет и творю тьму, делаю мир и произвожу бедствия; Я, Господь, делаю все это.</span></span>Ис. 45:7</a>). И здесь говорится не о злобе, но о голоде и заразе, которые для многих кажутся злом; многие обыкновенно так и называют их. Так и жрецы, и волхвы пяти городов, когда, впрягши в колесницу под кивот коров без телят, пустили их идти, куда они захотят, называли злом и ниспосланные свыше наказания, и происшедшую от них скорбь и печаль.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Беседа 22-я на Мф.</i></span></div><br />***<br />Апостол говорит: <i>Для иудеев я был как иудей, для чуждых закона - как чуждый закона, для подзаконных был как подзаконный</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=9&s=20&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> для Иудеев я был как Иудей, чтобы приобрести Иудеев; для подзаконных был как подзаконный, чтобы приобрести подзаконных;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> для чуждых закона - как чуждый закона, - не будучи чужд закона пред Богом, но подзаконен Христу, - чтобы приобрести <br />чуждых закона;</span></span>1 Кор. 9:20-21</a>). Так поступает и Бог: например, волхвов Он ведет не через ангела, не через пророка, не через апостола, не через евангелиста, а как? Посредством звезды. Ибо каким искусством они владели, тем Он и привлек их. Также о коровах, которые везли ковчег, говорится: <b>«Если они пойдут по этой дороге, то это поистине гнев Божий»</b>, как полагали жрецы. Стало быть, жрецы говорили истину? Нет, но их собственными устами Бог обличает и укоряет их.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Гомилии на Послание Титу.<br />TLG 2062.166, 62.678.3-15.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=90&c=6&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=90&c=7&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>