<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>От радости - потому, что разрушенный дом Господень теперь начали восстанавливать; плакали же потому, что горевали, понимая, какая разница была между бедностью предприятия в их время и недосягаемой мощью Соломона в те времена, когда впервые клали основание храма. Они ликовали от радости, потому что освободились из плена и получили право восстановить храм, но они рыдали, потому что знали, что первый храм, с размахом и величием которого им никак не сравняться, разрушен был за их порочность. <br /><br />Ведь слова пророка: Слава сего последнего храма будет больше, нежели прежнего (<a href="/bible-index/bible/?b=440&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Слава сего последнего храма будет больше, нежели прежнего, говорит Господь Саваоф; и на месте сем Я дам мир, говорит Господь Саваоф.</span></span>Агг. 2:9</a>), - относятся не к величию и не к убранству дома, но к самому его возведению: [то обстоятельство], что немногие выжившие пленники оказались способными осуществить столь великое предприятие, притом что враги противостояли им, явилось большим и более очевидным чудом Божественной силы, нежели то, что богатейший царь, у которого вовсе не было противников и с которым сотрудничал очень влиятельный и состоятельный царь Тирский<a href="#537158_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, сделал это с помощью великолепных мастеров так, как желал. <br /><br />И потому слава этого последнего храма будет больше, нежели первого, что служители первого храма проповедовали народу писания Ветхого Завета, а именно закон и пророков, в то время как во втором доме Христос и Его апостолы возвещали добрую весть благодати Нового Завета и наступления Царства Небесного.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беда Достопочтенный. <i>Комментарии на книги Ездры и Неемии. СL 1349 1.1557</i></div><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="537158_1" class="note-item" href="#537158_1">1</a> Cp.<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=5&s=1&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И послал Хирам, царь Тирский, слуг своих к Соломону, когда услышал, что его помазали в царя на место отца его; ибо Хирам был другом Давида во всю жизнь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И послал также и Соломон к Хираму сказать:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> ты знаешь, что Давид, отец мой, не мог построить дом имени Господа Бога своего по причине войн с окрестными народами, доколе Господь не покорил их под стопы ног его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> ныне же Господь Бог мой даровал мне покой отовсюду: нет противника и нет более препон;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и вот, я намерен построить дом имени Господа Бога моего, как сказал Господь отцу моему Давиду, говоря: "сын твой, которого Я посажу вместо тебя на престоле твоем, он построит дом имени Моему";</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> итак прикажи нарубить для меня кедров с Ливана; и вот, рабы мои будут вместе с твоими рабами, и я буду давать тебе плату за рабов твоих, какую ты назначишь; ибо ты знаешь, что у нас нет людей, которые умели бы рубить дерева так, как Сидоняне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Когда услышал Хирам слова Соломона, очень обрадовался и сказал: благословен ныне Господь, Который дал Давиду сына мудрого <i>для управления</i> этим многочисленным народом!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И послал Хирам к Соломону сказать: я выслушал то, за чем ты посылал ко мне, и исполню все желание твое о деревах кедровых и деревах кипарисовых;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> рабы мои свезут их с Ливана к морю, и я плотами доставлю их морем к месту, которое ты назначишь мне, и там сложу их, и ты возьмешь; но и ты исполни мое желание, чтобы доставлять хлеб для моего дома.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И давал Хирам Соломону дерева кедровые и дерева кипарисовые, вполне по его желанию.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> А Соломон давал Хираму двадцать тысяч коров пшеницы для продовольствия дома его и двадцать коров оливкового выбитого масла: столько давал Соломон Хираму каждый год.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Господь дал мудрость Соломону, как обещал ему. И был мир между Хирамом и Соломоном, и они заключили между собою союз.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И обложил царь Соломон повинностью весь Израиль; повинность же состояла в тридцати тысячах человек.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И посылал их на Ливан, по десяти тысяч на месяц, попеременно; месяц они были на Ливане, а два месяца в доме своем. Адонирам же начальствовал над ними.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Еще у Соломона было семьдесят тысяч носящих тяжести и восемьдесят тысяч каменосеков в горах,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> кроме трех тысяч трехсот начальников, поставленных Соломоном над работою для надзора за народом, который производил работу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И повелел царь привозить камни большие, камни дорогие, для основания дома, камни обделанные.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Обтесывали же их работники Соломоновы и работники Хирамовы и Гивлитяне, и приготовляли дерева и камни для строения дома [три года].</span></span>3 Цар. 5:1-18</a><br /></li></ul></div></div></p></div>