<p ><div><i>Усмотри путь, укрепи чресла, возмужай крепостию зело</i>: <b>Понеже отврати Господь укоризну Иаковлю, якоже укоризну Израилеву</b>. <br /> Не царю Ассириянину говорит это Бог, как думали иные, но продолжает еще речь к Иуде, и повелевает ему смотреть на пути, ожидать вестников, выслушивать приносимыя ими благия вести, и вместо прежней боязни воспринять мужество. Ибо сие выразил словами: <i>укрепи чресла</i>, то есть, отложи прежнюю боязнь. Так блаженный Илия <i>стягне чресла своя, и тече пред</i> колесницею Ахаава (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=18&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> И была на Илии рука Господня. Он опоясал чресла свои и бежал пред Ахавом до самого Изрееля.</span></span>3 Цар. 18:46</a>). Так Иову говорит Бог: <i>препояши яко муж чресла твоя </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=38&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Препояшь ныне чресла твои, как муж: Я буду спрашивать тебя, и ты объясняй Мне:</span></span>Иов. 38:3</a>). И божественный Павел советует препоясать <i>чресла истиною</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=6&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Итак станьте, препоясав чресла ваши истиною и облекшись в броню праведности,</span></span>Еф. 6:14</a>.). Посему здесь повелевает Бог Иуде быть благонадежным: <i>понеже отврати Господь укоризну Иаковлю, якоже укоризну Израилеву</i>. Должно же знать что Иакову имя Иакова дано родителями, имя же Израиля — Богом, а то и другое имя приял народ, происшедший от Иакова. Посему говорит Бог: за бедствия, какия потерпел ты, Иаков, от Ассириян, Я накажу их ради добродетели праотца, по которой придал Я ему и именование Израиля. <br />См. <a href="/bible-index/bible/?b=410&c=2&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Щит героев его красен; воины его в одеждах багряных; огнем сверкают колесницы в день приготовления к бою, и лес копьев волнуется.</span></span>Наум. 2:3</a></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=410&c=2&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=410&c=2&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
