<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div><b>Взыди ко Мне на гору,</b> — на вершину горы, где должен предстать предо Мною, — <b>и стани тамо</b>, — остаться там, до времени, какое будет тебе указано, — <b>и дам ти скрижали каменныя, закон и заповеди, яже написах взаконити им</b>. Идет речь о двух каменных, гладко выполированных досках, на которых, с обеих сторон, написаны были перстом Божиим (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=31&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И когда [Бог] перестал говорить с Моисеем на горе Синае, дал ему две скрижали откровения, скрижали каменные, на которых написано было перстом Божиим.</span></span>Исх. 31:18</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=32&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И обратился и сошел Моисей с горы; в руке его <i>были</i> две скрижали откровения [каменные], на которых написано было с обеих сторон: и на той и на другой стороне написано было;</span></span>Исх. 32:15</a>), т.-е. непосредственно Самим Богом, закон и заповеди, т.-е. закон состоящий из десяти заповедей, — <b>еже взаконити им,</b> т.-е. для научения Израильтян, как должно жить по закону — Материал, употребленный для начертания Десятословия, указывает на непреложность воли Божией, выраженной в заповедях, на непоколебимую, словно каменная скала, твердость их, на вечно обязательную их силу — Как десять заповедей были провозглашены вслух народа не чрез уста Моисея, а непосредственно Самим Богом, так надлежало, чтобы Сам Бог, Своим перстом, начертал их на скрижалях для сохранения их на все роды Это указывает также на соответствие откровеннаго закона Божия, содержащагося в Десятословии, с естественным, коренящимся в нашей совести: как последний написан на совести каждаго Самим Богом, так для обновления его в совести, утратившей первоначальную чувствительность к нему, надлежало внешним образом начертать его Самому же Богу — Тяжесть скрижалей не превосходила меры физической силы одного человека, судя по тому, что Моисей, получив их от Бога, один мог нести их с горы на руках своих (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=32&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И обратился и сошел Моисей с горы; в руке его <i>были</i> две скрижали откровения [каменные], на которых написано было с обеих сторон: и на той и на другой стороне написано было;</span></span>Исх. 32:15</a>) О размере Богописанных скрижалей, которыя, как известно были разбиты Моисеем в негодовании на нарушение народом Завета, можно судить по тем скрижалям, также Богописанным (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=34&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И сказал Господь Моисею: вытеши себе две скрижали каменные, подобные прежним, [и взойди ко Мне на гору,] и Я напишу на сих скрижалях слова, какие были на прежних скрижалях, которые ты разбил;</span></span>Исх. 34:1</a>), которыя взамен их были устроены Моисеем и вложены в ковчег завета, следственно имели подходящую к нему длину и ширину: в длину ковчег завета имел 7 четвертей, а в ширину — 4,5 четверти — Первыя Богописанныя скрижали вручены были Моисею на Синае после того, как он получил подробныя наставления о сооружении скинии свидения, описанныя в главе XXV—XXXI Исхода.</div></p>