<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1109">День за днем</a><div>Где бы мы ни были, наш путь ведет к вечной нашей родине. Мы направляемся туда, мы ежеминутно можем ожидать призыва. Пусть наш путь будет тяжел и одинок, ноги изранены дорогой, все же и здесь, среди шипов, терний, препятствий, встречающихся на пути, мы собираем плоды, созревающие на этой почве. До нас долетают небесные звуки, и они придают нам бодрость, согревают наше одинокое сердце, наполняя его светлым и радостным ожиданием.<br />На этом тернистом пути нас окружают спутники, направляющиеся к "жемчужным вратам". Перед нашими глазами они иногда входят туда, мы слышим последние звуки их хвалебной песни и знаем, что они омыты от всех грехов Кровию Христа. "Полнота радостей перед лицом Твоим" (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=15&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ты укажешь мне путь жизни: полнота радостей пред лицем Твоим, блаженство в деснице Твоей вовек.</span></span>Пс. 15:11</a>). И здесь, в нашей мрачной пустыне, нас подчас озаряет отблеск этих небесных радостей, мы как бы предвкушаем их и скоро, очень скоро, быть может, раньше, чем мы думаем, мы очутимся сами перед открытыми вратами, у самого Источника жизни, перед лицом Его, Им Самим встреченные, прощенные, принятые на вечное упокоение.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b> Земная наша храмина тела.</b> Представление о теле, как жилище души, обычно и языческим писателям. Из этого представления само собою развились многия, как ошибочныя, так и истинныя понятия; например, понятие о предсуществовании душ, о переселении души в другия тела, о безсмертии души и подобное. По замечание толкователей, вся эта глава направлена против отвергавших воскресение тел.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1427">Павел Флоренский свящ.</a><div>Храмину, которую построила себе личность, ту одежду, в которую она облеклась, соткавши ее для себя за время земной жизни. Но когда личность со своею земною храминою, в своей земной одежде предстанет пред пламе-пышащие очи Христовы, когда она услышит слово Божие, рассекающее, как меч обоюдоострый, то тогда, в случае своей негодности, таинственным актом эта одежда вспыхнет и отделится от «самого», и храмина разрушится. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>«Столп и утверждение истины: Опыт православной феодицеи в двенадцати письмах свящ. Павла Флоренского» М. «Путь». 1914, 814 с.</div></div></p>