<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Коринфские возмутители свой авторитет доказывали, между прочим, тем, что они знали Христа по плоти и лично слышали Его учение. Имея это в виду, Апостол утверждает, что важно не знание Христа по плоти, а жизнь по духу Его учения. Христос умер за всех, и все должны умереть для прежней греховной жизни и стать «новою тварью во Христе»: <b>«Итак, кто во Христе, тот новая тварь; древнее прошло, теперь все новое»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=13&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Если мы выходим из себя, то для Бога; если же скромны, то для вас.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ибо любовь Христова объемлет нас, рассуждающих так: если один умер за всех, то все умерли.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> А Христос за всех умер, чтобы живущие уже не для себя жили, но для умершего за них и воскресшего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Потому отныне мы никого не знаем по плоти; если же и знали Христа по плоти, то ныне уже не знаем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Итак, кто во Христе, <i>тот</i> новая тварь; древнее прошло, теперь все новое.</span></span>2 Кор. 5:13-17</a>). Сущность христианства это полное обновление жизни чрез примирение людей с Богом Иисусом Христом, а Апостолы это — «посланники от имени Христова», которые от имени Христова просят: <i>«примиритесь с Богом»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=18&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Все же от Бога, Иисусом Христом примирившего нас с Собою и давшего нам служение примирения,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> потому что Бог во Христе примирил с Собою мир, не вменяя <i>людям</i> преступлений их, и дал нам слово примирения.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Итак мы - посланники от имени Христова, и как бы Сам Бог увещевает через нас; от имени Христова просим: примиритесь с Богом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Ибо не знавшего греха Он сделал для нас <i>жертвою за</i> грех, чтобы мы в Нем сделались праведными пред Богом.</span></span>2 Кор. 5:18-21</a>) </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Нова тварь.</b> Собственно новое творение. В Крещении человек возрождается или как бы вновь творится, и это новое творение его делает его совершенно иным человеком, с новыми взглядами, чувствованиями и желаниями, и ставит его в новыя отношения к Богу и людям.</div></p>