<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1420">Ианнуарий (Ивлиев) архим.</a><div><p ><strong>И сказано еще: «Ты, Господи, в начале землю основал,и небеса — дела Твоих же рук. Они погибнут, Ты же остаёшься.И станут все как ветхая одежда, И как накидку Ты свернешь их, И как одежду поменяешь. Но Ты всё тот же, и Твои годы никогда не прекратятся». Но кому из Ангелов Он когда–либо сказал:«Сиди одесную Меня, доколе врагов Твоих не положу подножием ног Твоих»? </strong><strong>Разве все они не служебные духи, которых Бог посылает служить тем, кому предстоит наследовать спасение?</strong><p >Все мы понимаем слово «религия» как ту или иную форму веры в существование Бога (или, как у язычников, — богов), веру в существование высших сил. Но мы понимаем также, что понятие «религия» означает не просто пассивную веру или совокупность неких представлений, но и определенную связь с высшими силами, то есть такие действия, которые образуют систему поклонения, обрядов, организованную систему культа. Да и само слово «религия» содержит в себе мысль об этом, так как оно и означает «соединение, связь». А всякая связь осуществляется через средства связи. В нашем земном быту это транспортные, телефонные, почтовые и прочего рода средства связи, требующие определенных знаний, умений, действий и затрат. В религиозной жизни связь с высшим миром тоже всегда осуществлялась сложной системой культовых действий, требующих знаний, умений, напряжения воли и затраты немалых сил и материальных средств.<p >Так принципиально было, есть и будет во всякой религии кроме одной — христианства как веры в Бога, явленного нам в воплощении Сына Божия, в Иисусе Христе. Там, где Богочеловек Иисус Христос утверждал, — а в Своем Воскресении, Вознесении и ниспослании Святого Духа доказал, — что Он и Отец — одно (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Я и Отец - одно.</span></span>Ин. 10:30</a>); там, где Он учил: <i>Видевший Меня видел Отца</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Иисус сказал ему: столько времени Я с вами, и ты не знаешь Меня, Филипп? Видевший Меня видел Отца; как же ты говоришь, покажи нам Отца?</span></span>Ин. 14:9</a>), где Он учил о непосредственном пребывании верующих в Нем, и Его пребывании в них: <i>Я есмь лоза, а вы ветви</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Я есмь лоза, а вы ветви; кто пребывает во Мне, и Я в нем, тот приносит много плода; ибо без Меня не можете делать ничего.</span></span>Ин. 15:5</a>), — там принципиально не требуется иного Посредника между людьми и Богом кроме Самого Иисуса Христа. С Ним же и друг с другом искренняя вера и любовь объединяет нас в единое Тело Христово: <i>Ибо все вы одно во Христе Иисусе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Нет уже Иудея, ни язычника; нет раба, ни свободного; нет мужеского пола, ни женского: ибо все вы одно во Христе Иисусе.</span></span>Гал. 3:28</a>).<p >Сын Божий Иисус Христос — единственный Посредник между людьми и Богом. Всё Послание к Евреям — об этом. Сын Божий выше всех других посредников: пророков, ангелов, законодателя Моисея, всего священства Ветхого Завета! Все прежние религии, — даже такая возвышенная как откровение Ветхого Завета, — лишь обещали нам спасение, а Он — принёс. Оттого мы и называем откровение в Иисусе Христе Новым Заветом, новым союзом с Богом: <i>древнее прошло, теперь всё новое</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Итак, кто во Христе, <i>тот</i> новая тварь; древнее прошло, теперь все новое.</span></span>2 Кор. 5:17</a>).<p >В прочитанном отрывке из Послания к Евреям говорится о превосходстве Иисуса Христа над ангелами. Сегодня нам это кажется излишним. Но мы должны учесть, что вера в ангелов занимала особое место в религиозной жизни той далекой эпохи. Недоступность Бога приводила к мысли о необходимости посредников для связи с Богом. Посредники должны быть существами, имеющими доступ как к людям, так и к Богу. Такими посредниками представлялись ангелы. Это через ангелов Бог извещает людей о Своей воле. Это ангелы относят к престолу Божию молитвы людей. Никаких прямых контактов между Богом и человеком быть не может. Во времена между Ветхим и Новым Заветами возникло множество различных представлений о природе ангелов, этих духовных существ, составляющих окружение Бога. Они нематериальны, бессмертны, неизменны, они не едят, не пьют, не размножаются. В силу своей близости к Богу ангелы знают неизмеримо больше людей. Все эти, часто произвольные, представления вели к опасности того, что ангелы, как существа более высокого по сравнению с людьми уровня, станут восприниматься не только как посредники между людьми и Богом, но и как объекты религиозного поклонения. Так оно и было в некоторых еретических движениях иудейства и даже христианства. Уже в Послании к Колоссянам апостол Павел предостерегает от религиозного почитания ангелов (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Никто да не обольщает вас самовольным смиренномудрием и служением Ангелов, вторгаясь в то, чего не видел, безрассудно надмеваясь плотским своим умом</span></span>Кол. 2:18</a>). А Книга Откровения Иоанна Богослова описывает ситуацию, когда Иоанн пал к ногам ангела, чтобы поклониться ему: <i>Но он сказал мне: смотри, не делай сего; я сослужитель тебе и братьям твоим, имеющим свидетельство Иисусово; Богу поклонись</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=19&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Я пал к ногам его, чтобы поклониться ему; но он сказал мне: смотри, не делай сего; я сослужитель тебе и братьям твоим, имеющим свидетельство Иисусово; Богу поклонись; ибо свидетельство Иисусово есть дух пророчества.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Я, Иоанн, видел и слышал сие. Когда же услышал и увидел, пал к ногам Ангела, показывающего мне сие, чтобы поклониться <i>ему</i>;</span></span>Откр. 19:10; 22:8</a>).<p >Так и Послание к Евреям, цитируя Псалмы Давида, доказывает, что Иисусу Христу отведено место намного выше, чем какому–либо ангелу. Он — Сын Божий, они — слуги Божии, <em>«духи, которых Бог посылает служить тем, кому предстоит наследовать спасение»</em>. Одну из своих важнейших задач служения, по верованиям того времени, ангелы исполнили, принеся Израилю от Бога откровение Закона, который был «преподан через ангелов, рукою посредника», то есть Моисея (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Для чего же закон? Он дан после по причине преступлений, до времени пришествия семени, к которому <i>относится</i> обетование, и преподан через Ангелов, рукою посредника.</span></span>Гал. 3:19</a>). Но Закон был дан «до времени пришествия семени», то есть Иисуса Христа, Который принес не Закон, а Евангелие Царствия Божия. Вот первые слова Его публичной проповеди: <i>Исполнилось время и приблизилось Царствие Божие: покайтесь и веруйте в Евангелие</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=1&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и говоря, что исполнилось время и приблизилось Царствие Божие: покайтесь и веруйте в Евангелие.</span></span>Мк. 1:15</a>). Где Иисус — там и Царствие Божие. Где Его нет — там царство греха и смерти. Закон обличал людей в их греховности, звал к избавлению от греха, но избавить от него не мог. Иисус Христос возвестил спасение и принес спасение. Поэтому Евангельское слово спасения, возвещенное Господом Иисусом, бесконечно важнее слова Закона, возвещенного ангелами. До нас спасительное слово дошло через апостолов Христовых, которые услышали это слово из уст Самого Господа и возвестили его <i>в Иерусалиме и во всей Иудее и Самарии и даже до края земли</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=1&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> но вы примете силу, когда сойдет на вас Дух Святый; и будете Мне свидетелями в Иерусалиме и во всей Иудее и Самарии и даже до края земли.</span></span>Деян. 1:8</a>).<p >Бесконечная важность Евангельской вести взывает к нашей серьезной ответственности. Ведь на карту поставлено наше спасение. В Послании к Евреям это выражено образно. Житейское море, или поток, своим течением постоянно грозит увлечь судно нашей жизни в грех, в пустоту, в бездну. Поэтому мы должны не спать, но крепко держаться верного курса к спасительной гавани вечной жизни, возвещенной нам Евангелием Христовым.<p >Так что же святые ангелы, эти <em>«умные силы»</em>, как они называются в святоотеческой письменности? Что ж, эти сущности, неизменные в своей благости, достойны нашего почитания, ибо они даны нам Богом в помощь. Они — наши верные друзья. Почитания, но, — и этого не надо забывать, — не поклонения, чтобы не впасть нам в язычество. Они посланы для служения наследникам спасения. И это поднимает вопрос: Все ли наследники? Согласно древним нормам естественного права (а именно их имеет в виду Писание) наследником невозможно стать. Наследником надо быть, таковым родиться. А потому не все — наследники спасения, но верующие, заново родившиеся в крещении от Духа Святого. <i>Сей самый Дух свидетельствует духу нашему, что мы — дети Божии. А если дети, то и наследники, наследники Божии, сонаследники же Христу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=16&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Сей самый Дух свидетельствует духу нашему, что мы - дети Божии.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> А если дети, то и наследники, наследники Божии, сонаследники же Христу, если только с Ним страдаем, чтобы с Ним и прославиться.</span></span>Рим. 8:16-17</a>).<p ><strong></strong><p >Но и наследства можно лишиться. Бог верен, люди же бывают очень неверными. Отсюда строгое предупреждение, которое звучит в сегодняшнем апостольском чтении: если преступление Закона влекло за собою заслуженную кару, то сколь многим рискует человек, пренебрегая своим спасением?! Конечно, лишь немногие уверовавшие во Христа люди, сознательно и радикально отступают от Него. Скорее всего, вера таковых была не настоящей. Но сколь много таких христиан, вера которых постепенно становится прохладной, и которых житейские потоки уносят от Христа изо дня в день все дальше. Вот оттого мы и прибегаем постоянно к помощи и святых ангелов и, главное, Святого Духа, посланного нам Господом, которого и призываем помогать нам в нашей немощи и нашем маловерии: <strong><em>«П</em></strong><em><strong>рииди и вселися в ны, и очисти ны от всякия скверны, и спаси, Блаже, души наша»</strong></em>. Аминь.</p></div></p>