<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Да поклонятся ему вси ангели Божии.</b> Приведённое место буквально находится в обличительной песни Моисея (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> [Веселитесь, небеса, вместе с Ним, и поклонитесь Ему, все Ангелы Божии.] Веселитесь, язычники, с народом Его [и да укрепятся все сыны Божии]! ибо Он отмстит за кровь рабов Своих, и воздаст мщение врагам Своим, [и ненавидящим Его воздаст,] и очистит [Господь] землю Свою <i>и</i> народ Свой!</span></span>Втор. 32:43</a>, по тексту 70-ти), но там оно не имеет никакого отношения к Мессии. И потому толкователи останавливаются на подобном месте из псалма (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=96&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Да постыдятся все служащие истуканам, хвалящиеся идолами. Поклонитесь пред Ним, все боги*. <i>//*По переводу 70-ти:</i> все Ангелы Его.</span></span>Пс. 96:7</a>); поклонитися Ему вси ангелы Его, которое может быть ближе приложено к Мессии, потому что в означенном Псалме говорится о воцарении Господа на Земле и о Пришествии Его на Суд. Апостол мог отнести находящееся в тексте поведение только к Сыну Божию, потому что, кроме Бога, Которому принадлежит вечное поклонение, только Сын Божий может заслуживать ещё этого.<br />Название <b>Первородного,</b> которое здесь приписывается Сыну Божию, означает его превечное рождение, как слова: перворожден всея твари (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Который есть образ Бога невидимого, рожденный прежде всякой твари;</span></span>Кол. 1:15</a>). Ему, как первородному, всегда подобало поклонение от ангелов. И не было надобности ни в каком повелении.<br />Но <b>егда паки вводит первородного во Вселенную,</b> тогда в таком повелении представилась надобность, именно потому, что Сын Божий вводится во Вселенную в Его человеческом образе, при чём Ему даётся царство над всеми тварями. Это и есть второе введение в мир (паки); первое было при сотворении мира.<br />[Впрочем, некоторые толкователи под первым введением разумеют первое Пришествие Иисуса Христа для спасения людей; то было состояние уничижения; второе Пришествие будет для Суда — славное, когда Он приидет со тьмами ангелов. Но первое объяснение лучше, потому что после Суда Сын Божий предаст власть Богу Отцу (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> А затем конец, когда Он предаст Царство Богу и Отцу, когда упразднит всякое начальство и всякую власть и силу.</span></span>1 Кор. 15:24</a>)].<br />[<b>Паки.</b> В Славянском тексте, согласно с Греческой конструкцией и древними переводами (Сирским, Вульгатой) и толкованиями святых Отец (Златоустый, Феодорит), это слово отнесено к выражению: вводит, как даёт разуметь и другое соответствующее место о восхождении Сына Божия в мир (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Посему <i>Христос</i>, входя в мир, говорит: жертвы и приношения Ты не восхотел, но тело уготовал Мне.</span></span>Евр. 10:5</a>→). Но Русский текст относит слово: паки, также к приведению слов из Писания, как выше в стихе 5].</div></p></div>