<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>...а затем снова переходит к общим наставлениям для всех христиан, независимо от их общественного положения, внушая постоянство в молитве и духовное бодрствование с благодарением.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1109">День за днем</a><div>Для того, чтобы следовать примеру Спасителя и жить по слову Его, надо прислушиваться к Его голосу в нашей душе, к голосу Святого Его Духа в нас. Духом Своим Святым Бог подчас призывает нас, увещевает, утешает, возрождает. Дух Святой один может научить нас истинному, сердечному сокрушению, вере живой, миру невозмутимому. В непрестанном тесном единении со Христом мы учимся любить, в Нем мы понимаем всю тщету земного счастья, в Нем, среди борьбы и испытания, нам открываются чудные сокровища духовного утешения.<br />Следуя Его указаниям, мы следуем за Самим Христом, одним словом, "Дух животворит"; в Нем истинная жизнь! Блаженна душа, заглушающая в себе все земные звуки для того, чтобы внимать лишь Его божественному голосу. Блажен прислушивающийся к этому голосу, вкусивший и видевший, "яко благ Господь". Блаженны те, которые научились жить внутренней, духовной жизнью, которые научились молиться! Молитва, от нее все исходит, и к ней мы возвращаемся непрестанно, в ней вся сила, ею держится все, снова и снова будем прибегать к ней.<br />Будем постоянны в молитве, и все препятствия, весь окружающий нас мрак, все наши сомнения исчезнут. Будем молиться, и Сам Христос научит нас следовать за Ним, нести крест наш, отвергнуться себя; сделавшись истинными и верными Его учениками, будем молиться, и мы победим! Горе имеем сердца! Господи, прими и в эту минуту сердца наши, взывающие к Тебе, очисти их, недостойных, Твоею благодатью, посвяти их Себе и научи нас верить Тебе одному, Тебя любить, на Тебя лишь надеяться. И пусть запечатлеется в нашей душе Твое слово: "<i>Если кто хочет идти за Мною, отвергнись себя, и возьми крест свой, и следуй за Мною</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Тогда Иисус сказал ученикам Своим: если кто хочет идти за Мною, отвергнись себя, и возьми крест свой, и следуй за Мною,</span></span>Мф. 16:24</a>).</div></p>