<div>Приближение к Богу царя будет такое же, какое имели священники (<a href='B:40 16:5'>Чис 16:5</a>), или же великий посредник между Богом и народом, Моисей (<a href='B:20 24:2'>Исх 24:2</a>). Царь <i>отважится</i> на это, т. е. он будет чувствовать себя вполне достойным чрезвычайной близости к Богу. Очевидно, Иеремия говорит здесь о Мессии (<a href='B:650 9:11,12'>Евр 9:11,12</a>).<p/><b>Особые замечания.</b> В настоящем отделе своей книги Иеремия выставляет три положения: <b>1)</b> Израиль в конце концов обратится к Иегове; <b>2)</b> из стран плена и рассеяний он снова будет собран в Палестину и <b>3)</b> отсюда власть Иеговы прострется на все народы, враждовавшие с евреями. — Эти предсказания, высказываемые и другими пророками (<i>ср.</i> <a href='B:290 9:1'>Ис 9:1–7</a>; <a href='B:290 11:1'>Ис 11:1–16</a>; <a href='B:330 16:53'>Иез 16:53–63</a>; <a href='B:340 2:44,45'>Дан 2:44,45</a>; <a href='B:370 9:13'>Ам 9:13–15</a>; <a href='B:450 2:1'>Зах 2:1</a>; <a href='B:450 8:7,8'>Зах 8:7,8</a>; и др.), некоторые толкователи относят не к иудейскому народу, а к христианской Церкви, другие же и самые блага, какие здесь обещает своему народу пророк, понимают символически, видят в них собственно блага духовные, блаженство новой жизни истинно верующих после страшного суда, когда будет существовать новое небо и новая земля.<p/>С таким пониманием пророчества Иеремии и др. пророков согласиться нельзя по следующим основаниям: <b>1)</b> всеми признается, что угрозы, какие со времен Моисея высказывались пророками по отношению к Израилю, относились действительно к евреям и на них исполнились. Было бы, поэтому, крайне непоследовательно не относить к Израилю и те обетования, какие идут вслед за угрозами и какие должны, по убеждению пророков, исполниться непременно. <b>2)</b> Основным условием для получения будущих благословений является обращение Израиля. Но какой смысл будет иметь это требование, если под Иудою и Израилем разуметь Христианскую Церковь? При том, ведь если под Иудою и Израилем разуметь только <i>избранное</i> общество христиан, включая сюда и уверовавших иудеев, — а так думать необходимо, потому что христиане <i>только по имени</i>, каких, конечно, в Церкви большинство, не могут получить этих благословений, — то о каком новом обращении этих избранников может идти речь у пророков? Рассматриваемая как целое эта община избранных христиан является <i>уже</i> обращенною… Напротив, еврейский народ в своем целом действительно еще нуждается в обращении на путь истины и, сл., у пророков речь идет именно о нем. <b>3)</b> У пророков, конечно, из области спасения не изгоняются и язычники, но в тоже время делается ясное различение между Израилем и язычниками. Это различение будет уничтожено, если в пророчествах, предвозвещающих будущее возвеличение Израиля, видеть отношение и к иудеям и к язычникам в совершенно равной мере. — Итак, вполне согласно с духом пророчеств, видеть здесь указание на будущее обращение всего Израиля, причем Израиль займет средоточный пункт в Церкви Христовой (<i>ср.</i> <a href='B:520 11:15'>Рим 11:15</a> и 25). — Точно также нельзя истолковывать пророчества о благах ожидающих Израиля в чисто спиритуалистическом смысле и понимать их как блага будущей, небесной жизни. Ведь Иеремия, как и другие пророки, знают и эти последние блага, говорят о них, но это не мешает им говорить еще особливо и о благах материальных, которые, очевидно, они понимают в прямом, буквальном смысле (<i>ср.</i> <a href='B:330 36:1'>Иез 36:1</a> гл. 25–27 и 29, 33, 37).<p/>Обо всем отделе 300-300III гл. <i>см.</i> замечания после ХХХIII-й главы.</div>