<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>В сей паримии Господь утешает Израильтян обещанием облагодетельствовать их чрез Кира, Персидскаго царя.<br />Для надлежащаго уразумения этих слов Господа, обращенных к пленному Иудейскому народу, надобно иметь в виду связь их с предшествующею речью Господа, не вошедшею в состав паримии. В предшествующей речи (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=45&s=1&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Так говорит Господь помазаннику Своему Киру: Я держу тебя за правую руку, чтобы покорить тебе народы, и сниму поясы с чресл царей, чтоб отворялись для тебя двери, и ворота не затворялись;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Я пойду пред тобою и горы уровняю, медные двери сокрушу и запоры железные сломаю;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и отдам тебе хранимые во тьме сокровища и сокрытые богатства, дабы ты познал, что Я Господь, называющий тебя по имени, Бог Израилев.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Ради Иакова, раба Моего, и Израиля, избранного Моего, Я назвал тебя по имени, почтил тебя, хотя ты не знал Меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Я Господь, и нет иного; нет Бога кроме Меня; Я препоясал тебя, хотя ты не знал Меня,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> дабы узнали от восхода солнца и от запада, что нет кроме Меня; Я Господь, и нет иного.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Я образую свет и творю тьму, делаю мир и произвожу бедствия; Я, Господь, делаю все это.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Кропите, небеса, свыше, и облака да проливают правду; да раскроется земля и приносит спасение, и да произрастает вместе правда. Я, Господь, творю это.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Горе тому, кто препирается с Создателем своим, черепок из черепков земных! Скажет ли глина горшечнику: "что ты делаешь?" и твое дело [<i>скажет ли о тебе</i>]: "у него нет рук?"</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Горе тому, кто говорит отцу: "зачем ты произвел [<i>меня</i>] на свет?", а матери: "зачем ты родила [<i>меня</i>]?"</span></span>Ис. 45:1—10</a>) Господь в дополнение к прежним предсказаниям об освобождении Иудеев от Вавилонскаго плена, даже назвал по имени будущаго их освободителя. Но когда именно последует это событие, Иудеи не вдруг могут узнать. Томясь этою неизвестностию, они будут недовольны Господом, даже будут сомневаться в истине Его обетования и высказывать свое недовольство и сомнение в таких дерзких выражениях, как будто Господь обязан оправдываться пред ними, давать им отчет в Своих действиях. Дерзость этих притязаний похожа на то, как еслибы «глина сказала горшечнику: что ты делаешь? и если бы сын сказал отцу: зачем ты раждаешь?» — Но как ни возмутительна подобная дерзость со стороны Иудеев, Господь однако, по снисходительности к ним, готов позволить им обратиться к Нему со своими недоумениями и даже притязаниями, готов предоставить им свободу в выражении этих недоумений и притязаний, и для успокоения их подтвердить свои неоднократныя обетования о прекращении их плена. Свое снисхождение к их недовольству и нетерпению Господь выражает в следующих словах: <b>тако глаголет Господь, Святый Исраилев, сотворивый грядущая</b>, — т.-е. имеющий власть над будущими событиями и в предопределенное для них время исполняющий Свою волю относительно их. Итак, продолжает Господь, <b>вопросите Мене о сынехь Моих и дщерех Моих</b>: судьба Моего народа так же близка Моему сердцу, как близка сердцу родителей участь их детей. Но родители, при всем желании предусмотреть все, что нужно для благоустроения их семейства, не в силах достигнуть сего, — ибо будущее не от них зависит. Не таково Мое отношение к сынам и дщерям Моего народа. Их будущее в Моей власти. Итак, если хотите знать будущую судьбу их, вопросите Меня, — не только вопросите, но и <b>о делех руку Моею заповедите Мне</b>, — укажите Мне, чего хотелось бы вам от Меня и что Я мог бы сделать для вас. Вы не имеете права указывать Мне в Моих делах; но Я, по снисхождению к вам, готов к вашим услугам.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Паримия в пяток пятой седмицы Великого поста (Исаия XLV, 11–17)</div></div></p></div>