<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Вид его был подобен драгоценным камням «<b>иаспису</b>» («камень зеленеющийся, яко смарагд») и «<b>сардинови</b>» (сардис, или сердоник, цвета желто-огненного). Первый из, этих цветов – зеленый, по толкованию св. Андрея Кесарийского, означал то, что Божественное естество вечноцветуще, живоносно и пищеподательно, а второй – желто-красно-огненный – чистоту и святость, вечно пребывающие в Боге, и грозный гнев Его к тем, которые нарушают Его волю. Соединение этих двух цветов указывает на то, что Бог карает грешников, но в то же время всегда готов простить искренно кающегося. Явление Сидящего на престоле было окружено «дугой» (радугой), подобно смарагду, камню зеленого цвета, что означало, как и радуга, явившаяся после потопа, вечную милость Божию к человечеству. Самое сидение на престоле означало открытие Суда Божия, имеющего открыться в последние времена. Это еще не последний Страшный Суд, но суд предварительный, подобный тем судам Божиим, которые совершались неоднократно в истории человечества над согрешившими людьми (Всемирный потоп, гибель Содома и Гоморры, гибель Иерусалима и многие другие). Драгоценные камни яспис и сердоник, а также радуга вокруг престола, являющаяся символом прекращения гнева Божия и обновления мира, обозначают, что суд Божий над миром, то есть огненное истребление его, окончится обновлением его. На это особенно указывает свойство ясписа исцелять язвы и раны, полученные от меча.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Иаспису и сардинови</b>. Для означения величественного сияния, происходившего от света славы Божией, Апостол берёт цветы и блеск драгоценных камней. Сияние Сидящего на Престоле он сравнивает с цветом ясписа, или яшмы, непрозрачного, отличающегося пёстрыми цветами камня, и сардиса или сердолика, полупрозрачного камня, по цвету красного. Окружающая Престол радуга, по преобладанию зелёных цветов, названа подобною смарагду, или изумруду: очень дорогому, прозрачному камню.<br />   </div></p></div>