<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1112">Александр (Милеант) еп.</a><div>Четыре таинственных животных, окружающих престол, подобны животным, виденным пророком Иезекиилем, (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=1&s=5&e=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> а из средины его как бы свет пламени из средины огня; и из средины его видно было подобие четырех животных, - и таков был вид их: облик их был, как у человека;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и у каждого четыре лица, и у каждого из них четыре крыла;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> а ноги их - ноги прямые, и ступни ног их - как ступня ноги у тельца, и сверкали, как блестящая медь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И руки человеческие были под крыльями их, на четырех сторонах их;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и лица у них и крылья у них - у всех четырех; крылья их соприкасались одно к другому; во время шествия своего они не оборачивались, а шли каждое по направлению лица своего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Подобие лиц их - лице человека и лице льва с правой стороны у всех их четырех; а с левой стороны лице тельца у всех четырех и лице орла у всех четырех.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И лица их и крылья их сверху были разделены, но у каждого два крыла соприкасались одно к другому, а два покрывали тела их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И шли они, каждое в ту сторону, которая пред лицем его; куда дух хотел идти, туда и шли; во время шествия своего не оборачивались.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И вид этих животных был как вид горящих углей, как вид лампад; [<i>огонь</i>] ходил между животными, и сияние от огня и молния исходила из огня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И животные быстро двигались туда и сюда, как сверкает молния.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И смотрел я на животных, и вот, на земле подле этих животных по одному колесу перед четырьмя лицами их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Вид колес и устроение их - как вид топаза, и подобие у всех четырех одно; и по виду их и по устроению их казалось, будто колесо находилось в колесе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Когда они шли, шли на четыре свои стороны; во время шествия не оборачивались.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> А ободья их - высоки и страшны были они; ободья их у всех четырех вокруг полны были глаз.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И когда шли животные, шли и колеса подле [<i>них</i>]; а когда животные поднимались от земли, тогда поднимались и колеса.</span></span>Иез. 1:5-19</a>). Они, по-видимому, являются существами, самыми близкими к Богу. Лица эти – человека, льва, тельца и орла – взяты Церковью в качестве эмблем четырех Евангелистов.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div> Эти животные считаются четырьмя образами Христа у четырех евангелистов, ведь евангелисты причастны к тайнам Бога Отца. «<b>Первое животное было подобно льву</b>». Лев – это образ Христа у евангелиста Марка; образ царственности, символ царственной мощи Бога. Марк главный акцент и делает именно на царственной мощи Иисуса, проявившейся через Его чудеса. Евангелие от Марка описывает все чудеса Христа. <br />«<b>Второе животное подобно тельцу</b>». Христа в образе тельца описывает евангелист Лука. Бык, телец – это символ жертвы, приносимой за людей. Это символ жертвенной любви к людям Бога, Который принес Своего Сына в жертву за нас. <br />«<b>Третье животное имело лице, как человек</b>». Это символ евангелиста Матфея, который возвестил истинное человечество Иисуса Христа. Через этого Серафима человеколюбие Божие как бы изливается на нас – в знак того, что Бог – это не какое-то далекое, безразличное к нам существо, а Тот, Кто любит нас до ревности, даже по-человечески. <br />«<b>Четвертое животное подобно орлу летящему</b>», потому что до пришествия Господа Иисуса Христа в мир знания о Боге передавались в мир через Ангелов, начиная с Серафимов и кончая низшими Ангелами.<br /></div></p></div>