<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1112">Александр (Милеант) еп.</a><div> Примечательно здесь, что даже сами возгласы и молитвы, слышанные апостолом на Небе, выражают суть молитв, которые священнослужители и певчие произносят во время главной части Литургии – Евхаристического канона.<br /> Таким образом, апостол начинает раскрытие судеб человечества с описания небесной Литургии, чем подчеркивает духовное значение этого Богослужения и необходимость молитв святых о нас.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div> Почему у животных по шесть крыльев? Двумя они закрывают свои лица – чтобы, глядя на Бога, не сгореть; двумя другими закрывают свои ноги – потому что они всегда подчиняют свои движения Богу; а с помощью еще двух крыльев они летают. Внутри они исполнены очей, потому что их взгляд направлен вовнутрь, они видят Бога через себя, и этот путь очень важный. Многие люди думают, что Бога можно найти, перемещаясь в пространстве, однако путь к Богу лежит через наше сердце. Так же и Ангелы видят Бога посредством особого инструмента, именуемого духовным сердцем. Из глубины духа своего они видят Господа, поэтому и полны изнутри очей. <br />Почему гимн поется Богу трижды? Потому что свят Отец, свят Сын, свят Дух Святой, но Один Господь, Один Бог, Один Вседержитель, в Троице славимый, Который был в вечности, есть и грядет. Он был изначально, Он – Сущий, Он и сейчас вечно существующий; Он есть и грядет, чтобы судить всю вселенную в правде и преобразить весь мир. Это славословие, возвещающее святость Бога, является победной песнью. Вы, может быть, обратили внимание на то, что священник перед пением этого гимна возглашает: «Мы благодарим Тебя за множество Твоих даров и особенно благодарим Тебя за эту службу, которую Ты принял из наших рук, хотя Тебе и предстоят на небесах десятки тысяч Ангелов и тысячи Архангелов, Херувимов и Серафимов, многоглазые, парящие, пернатые (то есть крылатые), победную песнь Тебе поюще, вопиюще, взывающе и глаголюще». Поет орел, вопиет телец, взывает лев и говорит человек. Почему это победная песнь? Потому что святость Бога есть победа. Божие запредельное могущество и бесконечная праведность – и есть победа. Явление праведности Бога уже побеждает.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div> <b>Свят, Свят, Свят</b> и далее. Этим выражается не только троичность Лиц Божества, но и полнота их прославления. (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=21&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> сын человеческий! изреки пророчество и скажи: так говорит Господь Бог: скажи: меч, меч наострен и вычищен;</span></span>Иез. 21:9</a>, 14, 27 →).</div></p></div>