<div><p ><div>Когда умер Сеннахирим, то вместо него, говорит Священное Писание, из его детей воцарился сын его Нехордан (Асордан). Но, кажется, после того как этот последний выбыл из среды живых, царский престол унаследовал Меродах, сын Валадана. Этот, говорится, послал к Езекии дары и вместе письма и послов. Необходимо сказать, что послужило поводом к этому. <b>Слыша бо</b>, говорит, <b>яко болел есть до смерти, и воста</b>. Но говорю, что Вавилонянина поразило удивлением не одно то, что Езекия болел и опять возвратил доброе здоровье, но в особенности то великое и но истине необычайное знамение. Солнце вследствие неизреченного и божественного мановения получило повеление совершить обратное движение и возвратиться назад, так что тень поднялась на десять ступеней. Очень наблюдательные из Вавилонян и Халдеев, но прозванию, мудрецы, изучающие движение солнца, восхождение и захождение звезд, по всей вероятности не могли не заметить поворота солнца назад и необычной длины того дня. Очень правдоподобно, что о величии этого знамения стали говорить по всей земле и что оно дано было в подтверждение обетования Божия, бывшего, говорю, Езекии. Мы думаем, что Меродах был приведен в удивление и другим обстоятельством, именно тем, что неожиданно случилось с теми, которые осаждали Иерусалим вместе с Рапсаком и которых поражающая рука Ангела истребила в одну ночь, так что утром все оказались мертвыми телами. Итак послы пришли потому, что вследствие этих самых превышающих разум божественных знамений Меродах почувствовал удивление к праведности Езекии. Хотя сей последний должен был сообщить пришедшим из Вавилона послам славный рассказ о помощи, полученной в разные времена от Бога, и о величии чудесных Его дел, дабы они, просвещенные его словами, еще больше удивлялись божественному могуществу и непобедимой силе Владыки вселенной, и возвратились в свою землю, обогатившись познанием о Боге; ибо так можно было принести пользу и другим, возвестивши им то, чему они могли бы научиться: но он не сделал сего. Напротив он увлекся человеческой страстью к похвальбе и полагает свою славу не в том, за что почтен был Богом, но в богатстве своего царства, и этим только ограничивает величие свойственной ему славы. Ибо показа, говорит, им дом Нехота (Нехота же значит ароматы) и мира, и стакти, и сребра, и злата, и вся домы сосудов газис, то есть, сокровища. Ибо, говорят, Газа есть слово персидское и означает богатство, или имущество.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=38&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=39&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>