<p ><div>Пророк послан был Богом, но сначала встретившись с Езекией показывает вид, будто говорит от своего имени, Посему говорит: <b>что глаголют сии мужи?</b> такие речи его были (тогда) весьма обычны. Ибо Вавилоняне пришли может быть потому, как я сказал, что желали знать причину возвращения солнца назад и почему там много говорят об этом знамении, Он же, как я сказал, вместо того, чтобы рассказать им о божественном могуществе и о повиновении твари Его мановениям, показал им дом фимиамов и газы. Посему пророк выспрашивает, зачем они пришли и о чем они говорили. Но он совершенно ничего не сказал о том. Он только о том говорит, что они пришли из Вавилона и из земли дальней. Может быть он много возмечтал о себе, что пришли к нему такие мужи, живущие в стране, находящейся на далеком расстоянии, и не мало старались о приобретении его дружбы. Посему, когда пророк спросит, что они видели, и когда царь сказал, что ничего не осталось, чего бы они не видели; тогда пророк говорит, что придут дни, когда все, находящееся в сокровищницах его и собранное стараниями и заботами предков его, перейдет к Вавилонянам. К этому присовокупляет и то, что из детей, имеющих быть у него впоследствии хотя бы в отдаленнейшем его потомстве, сделают кажеников, разумеет мастеров этого дела, скопцов, то есть евнухов в доме царя Вавилонского. Что это и исполнилось, об этом свидетельствует даже книга Царств. Во дни Иехонии, когда Навуходоносор овладел всею Иудеей, сожег Иерусалим и сверх того божественный храм, он отвел в плен Израильтян, между которыми божественный. Даниил и его друзья были, говорят, скопцами, то есть евнухами в дому царя Вавилонского. Какой же смысл этого предсказания и какую пользу могло оно принести? Чрез это Бог внушает или то, что было лучше и благоразумнее пришедшим из Вавилона предложить необходимый рассказ о том, что совершено чудесного божественным могуществом и силою, или по крайней мере не раздражать очей Вавилонян посредством показывания сокрытого в сокровищницах.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=39&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=39&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
