<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Невеста Агнца, или Св. Церковь, предстала перед духовным взором св. Тайновидца в виде прекрасного великого города, сходящего с неба Иерусалима.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1331">Геннадий Фаст прот.</a><div>От словесного приглашения ангел переходит к действительности.<br /> <b>И вознес меня в духе на великую и высокую гору, и показал мне великий город, святый Иерусалим, который нисходил с неба от Бога.<br /></b>Совершается это не телесно, но <b>в духе</b>. О “<i>перенесении своего духа</i>” в видениях Иоанн упоминал уже и ранее (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=1&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Я был в духе в день воскресный, и слышал позади себя громкий голос, как бы трубный, который говорил: Я есмь Альфа и Омега, Первый и Последний;</span></span>Откр. 1:10</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=4&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И тотчас я был в духе; и вот, престол стоял на небе, и на престоле был Сидящий;</span></span>Откр. 4:2</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=17&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И повел меня в духе в пустыню; и я увидел жену, сидящую на звере багряном, преисполненном именами богохульными, с семью <br />головами и десятью рогами.</span></span>Откр. 17:3</a>). Подобное вознесение в духе на гору для получения откровения о храме пережил некогда Иезекииль. Возносится дух тайнозрителя <b>на великую и высокую гору</b>, ибо велик и славен новый город Иерусалим и обозреть его можно только со стороны, с большой высокой горы. Вознесение на гору духа Иоанна означает, что мысль его была устремлена от земли к небесному. Вавилон-блудница показан ангелом Иоанну в духовной пустыне (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=17&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И повел меня в духе в пустыню; и я увидел жену, сидящую на звере багряном, преисполненном именами богохульными, с семью <br />головами и десятью рогами.</span></span>Откр. 17:3</a>). Для видения города-невесты тот же ангел ведет его на мысленную гору. Пустыня — духовное состояние города-блудницы, а высокая гора, пишет Андрей Кесарийский, есть “<i>возвышенная и премирная жизнь святых, которою украсится и прославится жена Агнца — горний Иерусалим</i>”. “<i>Горе имеим сердца</i>” и мы, чтобы вместе с тайнозрителем созерцать дивную картину Небесного Иерусалима.<br />Небесный Иерусалим, Божия обитель в тварном мире и есть жена — невеста Агнца.</div></p></div>