<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1331">Геннадий Фаст прот.</a><div>Далее тайнозритель описывает расположение стен и ворот города: <b>с востока трое ворот, с севера трое ворот, с юга трое ворот, с запада трое ворот. </b><br />Стены города соответствуют четырем сторонам света. На каждую сторону — по трое ворот. Это напоминает устройство Соломонова медного моря в храме. “<i>Стояло оно на двенадцати волах: три глядели к северу и три глядели к западу, и три глядели к югу, и три глядели к востоку, — и море на них сверху</i>” (<a href="/bible-index/bible/?b=140&c=4&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Стояло оно на двенадцати волах: три глядели к северу и три глядели к западу, и три глядели к югу, и три глядели к востоку, - и море на них сверху; зады же их были обращены внутрь под него.</span></span>2 Пар. 4:4</a>). Трое ворот на всех четырех сторонах означают, что через апостольскую (12) проповедь народы всех четырех сторон света придут поклониться Пресвятой Животворящей Троице. Крестообразное расположение ворот показывает, что именно крест научает все народы истинному богопочитанию. Только через крест открывается всем четырем концам мира Троица. Крест соединяет и скрепляет собой весь мир и примиряет его с Богом, с Пресвятой Троицей. (В любом строительстве крест есть соединительное и скрепляющее звено всякого сооружения). А вот свидетельство человека, участвовашего в разрушении храмов. Это было при снятии креста с Введенского собора в Оптиной пустыни: “<i>Подходит ко мне инструктор по физкультуре Петька Соколов и говорит, что ему поручили снять крест с собора и чтобы я ему помог. Ну, я согласился. По молодости. И надо сказать, что я пережил в связи с этим одну из самых страшных минут в своей жизни. Пока мы отвинчивали гайки, мы держались за крест, а когда он полетел на землю, нам держаться стало не за что, я думал, что поседею</i>” (Вл. Солоухин, “<i>Время собирать камни</i>”, “<i>Современник</i>”, М., 1980, стр. 251). Воистину — когда полетел крест на землю, деражаться стало не за что!.. “<i>Все части мира, — говорит святой Василий Великий, — приведены ко спасению частями креста</i>”. Христос пришел чтобы “<i>в одном теле примирить обоих (язычников и израильтян. — Г.Ф.) с Богом посредством креста, убив вражду на нем</i>” (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> и в одном теле примирить обоих с Богом посредством креста, убив вражду на нем.</span></span>Еф. 2:16</a>).<br />Трое ворот города со всех четырех сторон означает также “<i>троическую четверицу апостолов, — исповедницу Святой Троицы</i>” (Андрей Кесарийский). Еще здесь можно разуметь Евангелие Троицы, посланное на все четыре стороны света, либо четыре Евангелия, являющие Троицу.<br />Устройство ворот Иерусалима указует нам также таинственное значение священного числа двенадцать. 12=3x4. Четыре — число этого мира, его стихий, его природы, его сторон, его измерений. Три — число единого Бога в Самом Себе, число Его ипостасей. Двенадцать — 3x4, означает явление Троицы миру, соединение Бога с тварью, проникновение и освящение земли небесным существом. Апостольская (12) Церковь есть Троица, явленная миру (3x4). Или мир, погруженный в недра троической жизни Бога (4x3).</div></p></div>