<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div>Церковь Божия основана на одном камне — Христе, а на Нем двенадцать других камней — апостолов. Эти драгоценные камни, лежащие в основании стен, — святые апостолы, на которых основан город, так как их труды, их служение породили новый Иерусалим. Мы видим, что реальный материальный мир является выражением видимых вещей.<br /><br />«<b>Говоривший со мною имел золотую трость для измерения города и ворот его и стены его</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=21&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Говоривший со мною имел золотую трость для измерения города и ворот его и стены его.</span></span>Откр. 21:15</a>). Как и пророку Иезекиилю, так и апостолу Иоанну Ангел показывает меру города, чтобы продемонстрировать, что этот город задуман и спроектирован Богом. Бог все делает «<i>мерою, числом и весом</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=270&c=11&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Да и без этого они могли погибнуть от одного дуновения, преследуемые правосудием и рассеваемые духом силы Твоей; но Ты все расположил мерою, числом и весом.</span></span>Прем. 11:21</a>), как свидетельствует Книга Премудрости Соломона. Действительно, Бог спроектировал город и знает всех его жителей, поэтому и весь город измерен. Золотой же трость называется потому, что она нетленна. <br /><br />«<b>Город расположен четыреугольником, и длина его такая же, как и широта. И измерил он город тростью на двенадцать тысяч стадий; длина и широта и высота его равны</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=21&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Город расположен четвероугольником, и длина его такая же, как и широта. И измерил он город тростью на двенадцать тысяч стадий; длина и широта и высота его равны.</span></span>Откр. 21:16</a>). Город описывается здесь как куб. Куб — правильный многогранник, каждая грань которого представляет собой квадрат (четырехугольник, у которого все углы прямые и все стороны равны). Устройство города в виде куба означает его твердость и прочность, потому что он равен по ширине, высоте и длине. То есть город абсолютно устойчив. Поэтому все престолы в алтарях православных храмов делаются квадратными. Четырехугольная форма престола символически изображает то, что на нем приносится жертва для всех четырех сторон света, что все концы земли призываются ко вкушению Тела и Крови Христовой. Стадия — это мера длины, равная 185 м. 12 000 стадий — 2 220 000 метров, или 2 220 километров. То есть небесный город, новый Иерусалим, представляет собой куб ребром в 2 220 километров. Важно помнить, что город — не единственное место для обитания в вечности: некоторые будут жить в возвращенном раю, некоторые — на небе, а город станет центром, столицей вселенной.</div></p>