<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div>Что значит высота в 144 локтя? Поскольку указано, что мера Ангела совпадает с мерой человеческой, то можно использовать приблизительную цифру — полметра. Получается, что высота стены примерно 72 метра. Почему именно 144 локтя? Это двенадцать в квадрате — символическое обозначение полноты спасенных через проповедь двенадцати апостолов. Цифровые выражения использованы еще и для обозначения совершенства, твердости и симметрии целостного здания Божией Церкви. Вот интересное наблюдение: Ангел измерил стены мерой локтя. Значит, это мера, с одной стороны, человеческая, а с другой — мера и Ангела. Это говорит и о своеобразии, и о сходстве человека и Ангела. И человек, и Ангел сотворены по образу Божиему, хотя человек в одном отношении больше, в другом — меньше Ангела. Мышление у них похожее. Поэтому указание на то, что у них мера общая, говорит о наличии некоего подобия между людьми и Ангелами.<br /><br />Стены города построены из зеленой кристалловидной яшмы. Город — чистое золото, он подобен чистому стеклу, потому что жители его светлы и чисты. Основание стены его украшено всякими драгоценными камнями. Основание первое — яспис, то есть яшма, зеленый прозрачный кристалл. Основание второе — небесно-синий сапфир. Третье — полупрозрачный разноцветный халкидон (халцедон). Четвертое основание — смарагд (изумруд). Пятое<br /><br />— камень сардоникс, с шелковистым блеском и коричневыми, черными и белыми тонкими полосами. Шестое<br /><br />— оранжевый и красно-оранжевый самоцвет сердолик. Седьмое — золотисто-зеленый хризолит. Восьмое основание — зеленоватые, золотистые, розовые, малиновые прозрачные вириллы (бериллы). Девятое основание — белые, светло-голубые, желтоватые, винно-желтые, розовые топазы. Десятое — это полупрозрачный голубовато-зеленый и зеленый хризопрас (хризопраз). Одиннадцатое<br /><br />— прозрачный красный гиацинт. И двенадцатое основание — фиолетовый аметист.</div></p></div>