<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Под образом этого «Нового Иерусалима» представляется здесь торжествующая Церковь Христова, украшенная как бы невеста Господня, чистотою и добродетелями Святых. «Сей город», говорит св. Андрей, «имеющий краеугольным камнем Христа, составляется из Святых, о которых написано: «<i>камение свято валяется на земли его»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=9&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И спасет их Господь Бог их в тот день, как овец, народ Свой; ибо, подобно камням в венце, они воссияют на земле Его.</span></span>Зах. 9:16</a>). </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1331">Геннадий Фаст прот.</a><div>После видения нового неба и новой земли Иоанну открывается третья реальность нового мира (пакибытия) — новый Иерусалим. Об этом он и пишет: <b>И я, Иоанн, увидел святый город Иерусалим, новый, сходящий от Бога с неба, приготовленный как невеста, украшенная для мужа своего.<br /></b>Центром новой Вселенной тайнозрителю видится <b>святый город Иерусалим, новый</b>. Иерусалим был и центром старого мира. В Эдеме — колыбель человечества, туда Бог поместил Адама, первого человека. На месте города Иерусалима, на Голгофе, был по церковному преданию похоронен Адам. Там нашел себе последнее пристанище изгнанный из рая. Там смерть настигла первого из вкусивших жизнь и бытие. И вот “<i>одним человеком грех вошел в мир, и грехом смерть, так и смерть перешла во всех человеков, потому что в нем все согрешили</i>” (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Посему, как одним человеком грех вошел в мир, и грехом смерть, так и смерть перешла во всех человеков, <i>потому что</i> в нем все согрешили.</span></span>Рим. 5:12</a>). Так это место стало местом падения и смерти твари. Но там, где смерть захватила Адама, там Бог решил воскресить жизнь. Там тварь, потерявшая свое бытие в Боге, должна возродиться, приобщившись пакибытия. Центр смерти и тления должен был стать центром жизни и пакибытия. О начале этого мы читаем еще в книге Бытия: “<i>Мелхиседек, царь Салимский, вынес хлеб и вино, — он был священник Бога Всевышнего, — и благословил его (Аврама), и сказал: благословен Аврам от Бога Всевышнего, Владыки неба и земли</i>” (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=14&s=18&e=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и Мелхиседек, царь Салимский, вынес хлеб и вино, - он был священник Бога Всевышнего, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и благословил его, и сказал: благословен Аврам от Бога Всевышнего, Владыки неба и земли;</span></span>Быт. 14:18-19</a>). Так Владыка неба и земли посылает через своего священника Мелхиседека благословение града Иерусалима Аврааму и всему роду его. Благословение Иерусалима почило на “<i>отце веры</i>” (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=4&s=11&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И знак обрезания он получил, <i>как</i> печать праведности через веру, которую <i>имел</i> в необрезании, так что он стал отцом всех верующих в необрезании, чтобы и им вменилась праведность,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и отцом обрезанных, не только <i>принявших</i> обрезание, но и ходящих по следам веры отца нашего Авраама, которую <i>имел он</i> в необрезании.</span></span>Рим. 4:11-12</a>), Аврааме, а через него на всей Церкви ветхозаветной, столицей, центром и святилищем которой и стал Иерусалим. Как и первый Адам, второй Адам — Христос (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=18&e=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Посему, как преступлением одного всем человекам осуждение, так правдою одного всем человекам оправдание к жизни.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Ибо, как непослушанием одного человека сделались многие грешными, так и послушанием одного сделаются праведными многие.</span></span>Рим. 5:18-19</a>) рождается не в Иерусалиме, но сюда приходит вкусить смерть. На месте погребения Адама умирает Христос на кресте (вот почему под распятием Христовым бывает изображение черепа Адама, знак того, что — “<i>смертию смерть попрал</i>”), и на третий день боголепно воскресает. Кровь и вода Голгофы (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> но один из воинов копьем пронзил Ему ребра, и тотчас истекла кровь и вода.</span></span>Ин. 19:34</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=690&c=5&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Сей есть Иисус Христос, пришедший водою и кровию и Духом, не водою только, но водою и кровию, и Дух свидетельствует <i>о Нем</i>, потому что Дух есть истина.</span></span>1 Ин. 5:6</a>) — вот баня пакибытия Вселенной. Центр смерти становится цетром жизни. “<i>Восстань, светись, Иерусалим, ибо пришел свет твой, и слава Господня взошла над тобою</i>” (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=60&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Восстань, светись, [Иерусалим], ибо пришел свет твой, и слава Господня взошла над тобою.</span></span>Ис. 60:1</a>). Церковь также поет: “<i>Светися, светися, новый Иерусалиме, слава бо Господня на тебе возсия. Ликуй ныне и веселися, Сионе: Ты же чистая красуйся, Богородице, о восстании Рождества Твоего</i>”. Так Иерусалим начинает преобразовывать уже весь мир по божественному плану Спасителя: “<i>И будете Мне свидетелями в Иерусалиме и во всей Иудее и Самарии и даже до края земли</i>” (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=1&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> но вы примете силу, когда сойдет на вас Дух Святый; и будете Мне свидетелями в Иерусалиме и во всей Иудее и Самарии и даже до края земли.</span></span>Деян. 1:8</a>). “<i>Радуйся, Сионе Святый, Мати Церквей, Божие жилище</i>” (святой Иоанн Дамаскин). Иерусалим — место, связывающее Восток и Запад (тысячелетние споры Востока и Запада разрешаются только через Иерусалим. Географический центр становится центром мистически-духовным), становящееся сердцем мира и соединяющее его с небом. Город земной становится городом духовным, Церковь ветхозветная — Церковью новозаветной. Восклицает апостол о христианах: “<i>Вы приступили к горе Сиону и ко граду Бога живаго, к небесному Иерусалиму и тьмам Ангелов</i>” (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=12&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Но вы приступили к горе Сиону и ко граду Бога живаго, к небесному Иерусалиму и тьмам Ангелов,</span></span>Евр. 12:22</a>). И тот же апостол восклицает о Церкви: “<i>А вышний Иерусалим свободен: он — матерь всем нам</i>” (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> а вышний Иерусалим свободен: он - матерь всем нам.</span></span>Гал. 4:26</a>). “<i>Вышний Иерусалим</i>”, Церковь это — богочеловечество (“<i>невеста</i>” ставшая “<i>одной плотью</i>” с “<i>женихом</i>”), небо сходящее на землю, пакибытие в этом бытии. И вот тайнозритель видит и в новом мире пакибытия <b>святой город Иерусалим, новый, сходящий от Бога с неба </b>на землю. Но не сказано “<i>сшедший с неба</i>”, а именно “<i>сходящий</i>”. Этим город Иерусалим ставится как бы между небом и землей. Но не просто между ними, как в новом, третьем месте, а именно как соединение того и другого, как <b>сходящий от Бога с неба </b>на землю. Новое небо и новая земля, это — паки-небо и паки-земля, <b>новый</b> <b>Иерусалим</b>, это — паки-Иерусалим, паки-Церковь. Это — место соединения нового неба и новой земли, место особого пребывания Бога с прославленными людьми, Церковь вечности.<br />Небесный город Иерусалим <b>святый</b>, ибо является местом особого пребывания Бога и прославленных святых в вечности. В него не войдет ничто нечистое (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=21&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И не войдет в него ничто нечистое и никто преданный мерзости и лжи, а только те, которые написаны у Агнца в книге жизни.</span></span>Откр. 21:27</a>). Он — <b>новый</b>, в отличие от того старого, бывшего на прежней земле, бывшего святилищем ветхозаветной Церкви. Город — новый, ибо он в новом мире вечности. Старого мира тления и старого Иерусалима уже нет. Но опять, как ранее о земле и небе, надо разуметь не совершенное исчезновение прежнего и создание его заново, а новое бытие или пакибытие прежнего города и прежней христианской Церкви, бывшей на прежней земле. Миновали не они сами, а их прежнее бытие. <br /><b>Приготовленный как невеста, украшенная для мужа своего</b>. В подобных выражениях представлялись Иерусалим и Церковь Ветхого Завета, а также и Церковь Нового Завета. “<i>Восстань, восстань, облекись в силу твою, Сион! Облекись в одежды величия твоего, Иерусалим, город святый</i>” (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=52&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Восстань, восстань, облекись в силу твою, Сион! Облекись в одежды величия твоего, Иерусалим, город святый! ибо уже не будет более входить в тебя необрезанный и нечистый.</span></span>Ис. 52:1</a>). “<i>Ибо твой Творец есть супруг твой; Господь Саваоф — имя Его; и Искупитель твой — Святый Израилев: Богом всей земли называется Он. Ибо как жену, оставленную и скорбящую духом, призывает тебя Господь</i>” (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=54&s=5&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ибо твой Творец есть супруг твой; Господь Саваоф - имя Его; и Искупитель твой - Святый Израилев: Богом всей земли назовется Он.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо как жену, оставленную и скорбящую духом, призывает тебя Господь, и [<i>как</i>] жену юности, которая была отвержена, говорит Бог твой.</span></span>Ис. 54:5-6</a>). Так и в Новом Завете Церковь именуется Невестой Христовой (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=11&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ибо я ревную о вас ревностью Божиею; потому что я обручил вас единому мужу, чтобы представить Христу чистою девою.</span></span>2 Кор. 11:2</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=22&e=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Жены, повинуйтесь своим мужьям, как Господу,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> потому что муж есть глава жены, как и Христос глава Церкви, и Он же Спаситель тела.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Но как Церковь повинуется Христу, так и жены своим мужьям во всем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Мужья, любите своих жен, как и Христос возлюбил Церковь и предал Себя за нее,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> чтобы освятить ее, очистив банею водною посредством слова;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> чтобы представить ее Себе славною Церковью, не имеющею пятна, или порока, или чего-либо подобного, но дабы она была свята и непорочна.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Так должны мужья любить своих жен, как свои тела: любящий свою жену любит самого себя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Ибо никто никогда не имел ненависти к своей плоти, но питает и греет ее, как и Господь Церковь,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> потому что мы члены тела Его, от плоти Его и от костей Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Посему оставит человек отца своего и мать и прилепится к жене своей, и будут двое одна плоть.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Тайна сия велика; я говорю по отношению ко Христу и к Церкви.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Так каждый из вас да любит свою жену, как самого себя; а жена да боится своего мужа.</span></span>Еф. 5:22-33</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=19&s=7&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Возрадуемся и возвеселимся и воздадим Ему славу; ибо наступил брак Агнца, и жена Его приготовила себя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И дано было ей облечься в виссон чистый и светлый; виссон же есть праведность святых.</span></span>Откр. 19:7-8</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=22&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И Дух и невеста говорят: прииди! И слышавший да скажет прииди! Жаждущий пусть приходит, и желающий пусть берет воду жизни даром.</span></span>Откр. 22:17</a>). Небесная Церковь, вышний Иерусалим <b>приготовленный как невеста, украшенная для мужа</b>-Христа. За долгие века земного странствования Церковь украсилась божественной красотой для своего мужа-Христа. “<i>Кто эта, восходящая от пустыни как бы столбы дыма, окуриваемая миррою и фимиамом, всякими порошками мироварника?.. Прекрасна ты, возлюбленная моя, как Фирца, любезна, как Иерусалим, грозна как полки со знаменами</i>” (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Кто эта, восходящая от пустыни как бы столбы дыма, окуриваемая миррою и фимиамом, всякими порошками мироварника?</span></span>Песн. 3:6</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=260&c=6&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Прекрасна ты, возлюбленная моя, как Фирца, любезна, как Иерусалим, грозна, как полки со знаменами.</span></span>Песн. 6:4</a>). Вся Песнь Песней Соломона есть гимн нетварной красоте Церкви. Эту красоту стяжают святые, “<i>ибо, подобно камням в венце, они воссияют на земле Его</i>”. Об этой святой земле восклицает пророк: “<i>О, как велика благость его и какая красота его!</i>” (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=9&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> О, как велика благость его и какая красота его! Хлеб одушевит язык у юношей и вино - у отроковиц!</span></span>Зах. 9:17</a>). “<i>Отличительная особенность святых подвижников — вовсе не их доброта, которая бывает и у плотских людей, даже у весьма грешных, а красота духовная, ослепительная красота лучезарной, светоносной личности, дебелому и плотскому человеку никак недоступная</i>” (священник Павел Флоренский). Этой крсотой украшайся, душа, дабы на тебя Бог “<i>как на жениха возложил венец и, как невесту, украсил убранством (красотой — слав.)</i>” (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=61&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Радостью буду радоваться о Господе, возвеселится душа моя о Боге моем; ибо Он облек меня в ризы спасения, одеждою правды одел меня, как на жениха возложил венец и, как невесту, украсил убранством.</span></span>Ис. 61:10</a>). Такой красотой будет украшен небесный Иерусалим, Церковь для Христа.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div>Священное Писание рассказывает о неком удивительном месте, сердцевине мира. Причем оно упоминается во всем Писании, начиная с первой Книги Бытия и до последней — Книги Апокалипсиса. Этим центром мира является Иерусалим. Его история начинается с поразительного послушания Авраама, когда он в земле Мориа готов был принести в жертву своего единственного сына Исаака. И еще до этого в городе Салиме, будущем Иерусалиме, жил удивительный царь и священник по имени Мелхиседек. Он является прообразом Иисуса Христа — Царя, Священника, не имеющего ни начала, ни конца, пребывающего Первосвященником всегда.<br /><br />Итак, когда Иерусалим зарождается, то становится центром Божиих действий в этом мире. При исходе евреев из Египта Бог обещает им, что создаст место Своего покоя на некой Святой Горе. Когда же евреи вошли в Святую Землю, Господь в течение 450 лет управлял их судьбами, пока они не захотели иметь царя, как все прочие народы. Во времена царя Давида Бог назначил Себе место покоя, на холме Мориа — том самом, на котором Авраам был готов принести в жертву своего сына. И вот в это самое время рождается восприятие Иерусалима как вечного города, поскольку с ним связаны вечные обещания Бога. Иерусалим строится как город, в котором люди вместе приобщаются к Богу, откуда выйдет Закон, слава Господня, где Бог поселится навсегда и будет вечно царствовать. Однако земной город Иерусалим Бог отвергает: еще во времена Вавилонского плена Божия слава покинула город, и он был сожжен. Слава Божия покидает Иерусалим и в день казни Христа. Как и сказал Господь в Евангелии: «<i>Оставляется вам дом ваш пуст</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Се, оставляется вам дом ваш пуст.</span></span>Мф. 23:38</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=13&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Се, оставляется вам дом ваш пуст. Сказываю же вам, что вы не увидите Меня, пока не придет время, когда скажете: благословен Грядый во имя Господне!</span></span>Лк. 13:35</a>). Таким образом, Иерусалим из города Бога стал новым Содомом, городом, где распинают нашего Господа, как об этом и говорит книга Апокалипсиса.<br /><br />Но, тем не менее, Иерусалим остался в центре замысла Божиего — как духовная сердцевина мира, вокруг которой продолжают решаться судьбы мироздания. И в самом конце мира Иерусалим снова станет абсолютным воплощением зла. Антихрист будет править там, тогда и совершится великое очищение: зло, собранное воедино, будет выжжено. И в Иерусалиме наступит Судный День. Недалеко от этого города находится долина Иосафатова, описанная у пророка Иоиля, и вот именно туда при преображении мира спустится с неба от Бога новый Иерусалим. Настоящий Иерусалим, «подлинник», находится на небе, и об этом говорит большое количество текстов Священного Писания. Например, у пророка Исаии находим: «<i>Воспряни, воспряни, восстань, Иерусалим, ты, который из руки Господа выпил чашу ярости Его, выпил до дна чашу опьянения, осушил</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=51&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Воспряни, воспряни, восстань, Иерусалим, ты, который из руки Господа выпил чашу ярости Его, выпил до дна чашу опьянения, осушил.</span></span>Ис. 51:17</a>). «<i>Восстань, восстань, облекись в силу твою, Сион! Облекись в одежды величия твоего, Иерусалим, город святый! ибо уже не будет более входить в тебя необрезанный и нечистый. Отряси с себя прах; встань, пленный Иерусалим! сними цепи с шеи твоей, пленная дочь Сиона! Торжествуйте, пойте вместе, развалины Иерусалима, ибо утешил Господь народ Свой, искупил Иерусалим. Обнажил Господь святую мышцу Свою пред глазами всех народов; и все концы земли увидят спасение Бога нашего. Идите, идите, выходите оттуда; не касайтесь нечистого; выходите из среды его, очистите себя, носящие сосуды Господни! ибо вы выйдете неторопливо, и не побежите; потому что впереди вас пойдет Господь, и Бог Израилев будет стражем позади вас</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=52&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Восстань, восстань, облекись в силу твою, Сион! Облекись в одежды величия твоего, Иерусалим, город святый! ибо уже не будет более входить в тебя необрезанный и нечистый.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Отряси с себя прах; встань, пленный Иерусалим! сними цепи с шеи твоей, пленная дочь Сиона!</span></span>Ис. 52:1-2</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=52&s=9&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Торжествуйте, пойте вместе, развалины Иерусалима, ибо утешил Господь народ Свой, искупил Иерусалим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Обнажил Господь святую мышцу Свою пред глазами всех народов; и все концы земли увидят спасение Бога нашего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Идите, идите, выходите оттуда; не касайтесь нечистого; выходите из среды его, очистите себя, носящие сосуды Господни!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> ибо вы выйдете неторопливо, и не побежите; потому что впереди вас пойдет Господь, и Бог Израилев будет стражем позади вас.</span></span>Ис. 52:9-12</a>).<br /><br />«<i>Бедная, бросаемая бурею, безутешная! Вот, Я положу камни твои на рубине и сделаю основание твое из сапфиров; и сделаю окна твои из рубинов и ворота твои — из жемчужин, и всю ограду твою — из драгоценных камней. И все сыновья твои будут научены Господом, и великий мир будет у сыновей твоих. Ты утвердишься правдою, будешь далека от угнетения, ибо тебе бояться нечего, и от ужаса, ибо он не приблизится к тебе. Вот, будут вооружаться [против тебя], но не от Меня; кто бы ни вооружился против тебя, падет. Вот, Я сотворил кузнеца, который раздувает угли в огне и производит орудие для своего дела, — и Я творю губителя для истребления. Ни одно орудие, сделанное против тебя, не будет успешно; и всякий язык, который будет состязаться с тобою на суде, — ты обвинишь. Это есть наследие рабов Господа, оправдание их от Меня, говорит Господь</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=54&s=11&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Бедная, бросаемая бурею, безутешная! Вот, Я положу камни твои на рубине и сделаю основание твое из сапфиров;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и сделаю окна твои из рубинов и ворота твои - из жемчужин, и всю ограду твою - из драгоценных камней.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И все сыновья твои будут научены Господом, и великий мир будет у сыновей твоих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ты утвердишься правдою, будешь далека от угнетения, ибо тебе бояться нечего, и от ужаса, ибо он не приблизится к тебе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Вот, будут вооружаться [<i>против тебя</i>], но не от Меня; кто бы ни вооружился против тебя, падет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Вот, Я сотворил кузнеца, который раздувает угли в огне и производит орудие для своего дела, - и Я творю губителя для истребления.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ни одно орудие, сделанное против тебя, не будет успешно; и всякий язык, который будет состязаться с тобою на суде, - ты обвинишь. Это есть наследие рабов Господа, оправдание их от Меня, говорит Господь.</span></span>Ис. 54:11-17</a>). Речь идет о городе, в котором будет абсолютный мир, и Бог явит Себя там во всей полноте. И одно, может быть, из самых удивительных предсказаний о Святой Горе Бога тоже дано через пророка Исаию: «<i>И сделает Господь Саваоф на горе сей для всех народов трапезу из тучных яств, трапезу из чистых вин, из тука костей и самых чистых вин; и уничтожит на горе сей покрывало, покрывающее все народы, покрывало, лежащее на всех племенах. Поглощена будет смерть навеки, и отрет Господь Бог слезы со всех лиц, и снимет поношение с народа Своего по всей земле; ибо так говорит Господь. И скажут в тот день: вот Он, Бог наш! на Него мы уповали, и Он спас нас! Сей есть Господь; на Него уповали мы; возрадуемся и возвеселимся во спасении Его</i>!» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=25&s=6&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И сделает Господь Саваоф на горе сей для всех народов трапезу из тучных яств, трапезу из чистых вин, из тука костей и самых чистых вин;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и уничтожит на горе сей покрывало, покрывающее все народы, покрывало, лежащее на всех племенах.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Поглощена будет смерть навеки, и отрет Господь Бог слезы со всех лиц, и снимет поношение с народа Своего по всей земле; ибо так говорит Господь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И скажут в тот день: вот Он, Бог наш! на Него мы уповали, и Он спас нас! Сей есть Господь; на Него уповали мы; возрадуемся и возвеселимся во спасении Его!</span></span>Ис. 25:6-9</a>). Это гора, где является святость Бога, где навсегда уничтожается смерть. Люди будут жить вечно и не увидят зла больше никогда. Это будет город абсолютного мира. «Иерусалим» так и переводится — «город мира».<br /><br />Итак, Иоанн увидел «сходящий от Бога с неба» город, «<b>приготовленный как невеста, украшенная для мужа своего</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=21&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И я, Иоанн, увидел святый город Иерусалим, новый, сходящий от Бога с неба, приготовленный как невеста, украшенная для мужа своего.</span></span>Откр. 21:2</a>). Этот город приготовлен Христом, сказавшим: «<i>Пойду и приготовлю вам место, приду опять и возьму вас к Себе, чтобы и вы были, где Я</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И когда пойду и приготовлю вам место, приду опять и возьму вас к Себе, чтобы и вы были, где Я.</span></span>Ин. 14:3</a>). И вот Господь исполняет Свое обещание: Он возвращается, приготовив для нас жилище, чтобы мы жили с Ним всегда. Писание говорит, что мы приступаем к этому городу тогда, когда надеемся на Господа. В Послании к Евреям апостола Павла есть такие слова: «<i>Все сии (праведники — ред.) умерли в вере, не получив обетований, а только издали видели оные, и радовались, и говорили о себе, что они странники и пришельцы на земле; ибо те, которые так говорят, показывают, что они ищут отечества. И если бы они в мыслях имели то [отечество], из которого вышли, то имели бы время возвратиться; но они стремились к лучшему, то есть к небесному; посему и Бог не стыдится их, называя Себя их Богом: ибо Он приготовил им город</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=11&s=13&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Все сии умерли в вере, не получив обетований, а только издали видели оные, и радовались, и говорили о себе, что они странники и пришельцы на земле;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> ибо те, которые так говорят, показывают, что они ищут отечества.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И если бы они в мыслях имели то <i>отечество</i>, из которого вышли, то имели бы время возвратиться;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> но они стремились к лучшему, то есть к небесному; посему и Бог не стыдится их, называя Себя их Богом: ибо Он приготовил им город.</span></span>Евр. 11:13-16</a>). Бог приготовил город для странников и пришельцев на земле, для тех, кто знает, что родины его на земле нет — она на небе. Такие люди, люди, ищущие этот город, его и находят. Как и дальше сказано в Писании: «<i>Но вы приступили к горе Сиону и ко граду Бога живаго, к небесному Иерусалиму и тьмам Ангелов, к торжествующему собору и церкви первенцев, написанных на небесах, и к Судии всех Богу, и к духам праведников, достигших совершенства, и к Ходатаю нового завета Иисусу, и к Крови кропления, говорящей лучше, нежели Авелева</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=12&s=22&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Но вы приступили к горе Сиону и ко граду Бога живаго, к небесному Иерусалиму и тьмам Ангелов,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> к торжествующему собору и церкви первенцев, написанных на небесах, и к Судии всех Богу, и к духам праведников, достигших совершенства,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> и к Ходатаю нового завета Иисусу, и к Крови кропления, говорящей лучше, нежели Авелева.</span></span>Евр. 12:22-24</a>). Этого самого города, к которому мы преступаем с верою, достигают те, кто идет вместе с Иисусом. По словам апостола, «<i>Иисус, дабы освятить людей Кровию Своею, пострадал вне врат. Итак выйдем к Нему за стан, нося Его поругание; ибо не имеем здесь постоянного града, но ищем будущего</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=13&s=12&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> то и Иисус, дабы освятить людей Кровию Своею, пострадал вне врат.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Итак выйдем к Нему за стан, нося Его поругание;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> ибо не имеем здесь постоянного града, но ищем будущего.</span></span>Евр. 13:12-14</a>). Какого будущего мы ищем? Вот именно этого вечного города Иерусалима, сходящего с неба от Бога, «<b>как невеста украшенная для мужа своего</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=21&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И я, Иоанн, увидел святый город Иерусалим, новый, сходящий от Бога с неба, приготовленный как невеста, украшенная для мужа своего.</span></span>Откр. 21:2</a>). Это день соединения Бога и людей. Мы здесь видим, что Церковь Божия называется Невестой, а чуть позже будет называться Женой, потому что соединится с Богом.<br /></div></p>