<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1331">Геннадий Фаст прот.</a><div>Последним стихом главы ясно очерчивается, кто войдет, а кто нет, в этот город.<br /><b> И не войдет в него ничто нечистое и никто преданный мерзости и лжи, а только те, которые написаны у Агнца в книге жизни.<br /></b>Небесный город свят, чист, прекрасен и в нем светит солнце правды, а потому <b>и не войдет в него ничто нечистое и никто преданный мерзости и лжи</b>. “<i>Ибо какое общение праведности с беззаконием? Что общего у света с тьмою?</i>” (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=6&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Не преклоняйтесь под чужое ярмо с неверными, ибо какое общение праведности с беззаконием? Что общего у света с тьмою?</span></span>2 Кор. 6:14</a>). Здесь мы опять видим, что никакой, даже самый малый грех, самая малая нечистота не дадут войти в небесный город. Что большой кусок угля, что маленький камушек — все черный и по белому мажется. Ни тому, ни другому не место на чем-то белом. Так и в духовном. Если при любом грехе и нечистоте, никто не войдёт в этот город, то значит, и нет “<i>малых простительных</i>” грехов, а есть просто грех независимо от того, велик он или мал, нечистота, мерзость и ложь уже коснулись и испачкали человека. Так что через всегда открытые врата не всё может пройти. Стремись же и ты, душа, чтобы не было имя твое изглажено из книги жизни у Агнца (об этой книге жизни см. толкование ст. <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Побеждающий облечется в белые одежды; и не изглажу имени его из книги жизни, и исповедаю имя его пред Отцем Моим и пред Ангелами Его.</span></span>Откр. 3:5</a>). Ибо только те войдут в город желаний, чьи имена будут найдены в этой книге. “<i>И сверх всего того между нами и вами утверждена великая пропасть, так что хотящие перейти отсюда к вам не могут, также и оттуда к нам не переходят</i>” (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=16&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> и сверх всего того между нами и вами утверждена великая пропасть, так что хотящие перейти отсюда к вам не могут, также и оттуда к нам не переходят.</span></span>Лк. 16:26</a>). По причине этой “<i>великой пропасти</i>” и через всегда открытые врата не войдет никто, не омывший себя очистительной кровью Агнца.</div></p>