<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div><b>«Побеждаяй наследит вся, и буду ему Бог, и той будет мне в Сына»</b>, то есть все эти блага получит побеждающий в брани против невидимых демонов и соделается сыном Божиим. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1331">Геннадий Фаст прот.</a><div>Господь говорит далее:<br /><b> Побеждающий наследует все, и буду ему Богом, и он будет Мне сыном.<br /></b>Для наследования вечных благ и жизни в Боге необходимо победить мир греха. “<i>Ибо всякий, рожденный от Бога, побеждает мир; и сия есть победа, победившая мир, вера наша</i>” (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=5&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Ибо всякий, рожденный от Бога, побеждает мир; и сия есть победа, победившая мир, вера наша.</span></span>1 Ин. 5:4</a>). Рождение от Бога и всякая благодать даются даром. Но даются для того, чтобы, облекшись в это “<i>всеоружие Божие</i>” (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=6&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Для сего приимите всеоружие Божие, дабы вы могли противостать в день злый и, все преодолев, устоять.</span></span>Еф. 6:13</a>), подвизаться и побеждать мир. Крест — величайший дар Божий людям — дан даром. Но теперь каждому, как некогда императору Константину Великому, говорится: сим побеждай! “<i>Для сего приимите всеоружие Божие, дабы вы могли притивостать в день злый и, все преодолев, устоять</i>” (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=6&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Для сего приимите всеоружие Божие, дабы вы могли противостать в день злый и, все преодолев, устоять.</span></span>Еф. 6:13</a>). “<i>Всеоружие Божие</i>” дается нам даром, но противостоять и преодолевать с его помощью должны мы сами. Только кому на земле Господь был Богом, тому Он будет и там Богом: кто на земле жил как чадо Божие, тот и там будет Ему сыном.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div>Бог Отец говорит: «Сражайтесь и помните, что вам нужно победить. А если не победите, то все потеряете». Все или ничего. Кто остановился, тот не поднимется на вершину лестницы, поэтому только побеждающий получает награду. Вот как рассуждает апостол: «<i>Павел ли, или Аполлос, или Кифа, или мир, или жизнь, или смерть, или настоящее, или будущее, — все ваше; вы же — Христовы, а Христос — Божий</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=3&s=22&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Павел ли, или Аполлос, или Кифа, или мир, или жизнь, или смерть, или настоящее, или будущее, - все ваше;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> вы же - Христовы, а Христос - Божий.</span></span>1 Кор. 3:22-23</a>). То есть побеждающий получает абсолютно все. Если вы вступили в сражение с демонами, вы должны их победить. А обещание сражаться с демонами вы уже дали в момент Крещения, когда присягали на верность Христу как Царю и Богу.<br /><br />«<b>И буду ему Богом, и он будет Мне сыном</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=21&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Побеждающий наследует все, и буду ему Богом, и он будет Мне сыном.</span></span>Откр. 21:7</a>). Человек достигнет усыновления, обожения — той самой благодати, которая была обещана нам и на которую мы надеемся. Люди станут подобными Богу во всем, кроме единственного — сущности. Как сказал преподобный Максим Исповедник, мы получим абсолютно все, получим все Божественные качества, кроме единосущия. Потому что единосущие предполагает несотворенность. Но люди получат вечность, поэтому станут безначальными. Парадокс. Представляете?<br /></div></p>