<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Описывает другое бедствие свое, от известнаго гонения произшедшее, то есть, что стал быть в презрении у соседственных народов, слышавших о безчестном бегстве его; и что самые друзья его и знакомцы стали бояться, дабы имея союз с ним, не подпасть гневу Авессалома, и не лишиться жизни, ежели сей паче чаяния победителем сделается. <i>От всех враг моих бых поношение, и соседом моим зело, и страх знаемым моим</i>, то есть, злость врагов моих сделала то, что я стал быть смех соседям, и страх знаемым и друзьям: ибо многие из них, видя меня бегущаго, сами побежали от меня, то есть, совсем оставили, бояся лишиться жизни, ежели бы присоединилися ко мне. И тако <i>забвен бых яко мертв от сердца</i>, то есть, так меня забыли все, что аки бы никогда не знали, и так из сердца своего изгнали, что аки бы давно я умер, и погребен был; ибо мнили, что я совсем уже погиб. <i>Бых яко сосуд погублен</i>, то есть, все как друзья, так и знаемые, и соседи, живущие окрест, презрели меня на подобие сосуда разбитаго и ни к чему негоднаго. И сие явствует оттуду, что я сам слышал многих, поносящих и ругающих меня: <i>яко слышал гаждение многих, живущих окрест</i>. Сими словами, как кажется, припоминает ругательство Семея онаго, который в лице его злословил, и притом камни пустить дерзнул на него: ибо Семей так мнил о Давиде, что он яко изгнанный из государства, никакой силы впредь иметь не может, но яко сосуд непотребный вон из двора извержен навсегда пребудет. Сие злословие Семея обстоятельно описано во второй книге Царств, гл. 16. И хотя во оном месте упоминается об одном токмо злоречущем Семее, но вероятно, что и многие в то время злословили Давида, как сам он здесь без сомнения истину о сем глаголет: <i>слышах гаждение многих, внегда собратися им вкупе на мя, прияти душу мою совещаша</i>.<br />Повествует священная история во второй книге Царств в гл. 17, что после злословия Семеова собран был совет у Авессалома, дабы убить Давида. И сие то есть, о чем в стихе сем упоминается, аки бы сказал Пророк: в то самое время, когда здесь в присутствии слышу злословящих и ругающих меня, они в присутствии во Иерусалиме составляют совет умертвить меня.</div></p>