<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Изречения эти имеют самую тесную связь с предыдущими, в которых говорится о совещаниях врагов Давида на жизнь его. Пусть, говорит он, злобные враги мои совещаются о том, как лишить меня жизни, а я на Тебя, Господи, уповаю: Ты един всесильный Бог мой! Без Твоей воли никто не может отнять у меня жизнь. Я знаю, что в Твоих руках, в Твоей власти участь моя (жребии мои). Ты Один умертвляешь и оживляешь, низводишь во ад и возвышаешь, делаешь нищим и обогащаешь, унижаешь и возвышаешь (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=2&s=6&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Господь умерщвляет и оживляет, низводит в преисподнюю и возводит;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Господь делает нищим и обогащает, унижает и возвышает.</span></span>1 Цар. 2:6-7</a>); умереть ли мне, или продолжится моя жизнь, все это зависит единственно от Твоей всеблагой воли и всемогущей власти, а не от произвола людей или какого-нибудь случая. Я верю, что Тебе не угодно, чтобы смерть моя последовала от неразумной прихоти или увлечения моего сына и его сообщников, а потому прошу и молюсь Тебе, Господи: избавь меня из рук врагов моих и от гонящих меня.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Сими словами изображает муж святый, что он находяся посреде толиких угнетений, не ослабел духом потому, что не полагал надежды своея на ложную помощь человеческую, но надеялся на всемогущаго Бога, Которому никто противиться не может. Пусть, глаголет, злодеи мои составляют против меня ковы, пусть ищут отнять жизнь у меня: <i>аз же на Тя, Господи, уповаю</i>. Чего ради? зане рех в сердце моем: <i>Ты еси Бог мой</i>. Великаго имею защитника, без воли Котораго никто у меня отнять жизни не может: <i>ибо в руку Твоею суть жребии мои</i>, то есть, участь жизни или смерти моея не от слепаго зависит случая, но от руки, или от силы и воли Твоея. Не буду жить, разве доколе Ты восхощеши; ниже умру, разве когда Тебе угодно будет: <i>убо избави мя из руки враг моих, и от гонящих мя.</i></div></p></div>