<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div>Очень часто люди не понимают этого стиха. Действительно, сложно его понять, не зная Священного Писания. В Книге пророка Захарии описывается это самое видение, открывшееся апостолу Иоанну: «<i>И возвратился тот Ангел, который говорил со мною, и про будил меня, как пробуждают человека от сна его. И сказал он мне: что ты видишь? И отвечал я: вижу, вот светильник весь из золота, и чашечка для елея наверху его, и семь лампад на нем, и по семи трубочек у лампад, которые наверху его; и две маслины на нем, одна с правой стороны чашечки, другая с левой стороны ее. И отвечал я и сказал Ангелу, говорившему со мною: что это, господин мой? И Ангел, говоривший со мною, отвечал и сказал мне: ты не знаешь, что это? И сказал я: не знаю, господин мой. Тогда отвечал он и сказал мне так: это слово Господа к Зоровавелю, выражающее: не воинством и не силою, но Духом Моим, говорит Господь Саваоф. Кто ты, великая гора, перед Зоровавелем? ты — равнина, и вынесет он краеугольный камень при шумных восклицаниях: „благодать, благодать на нем!„ И было ко мне слово Господне: руки Зоровавеля положили основание дому сему; его руки и окончат его, и узнаешь, что Господь Саваоф послал Меня к вам. Ибо кто может считать день сей маловажным, когда радостно смотрят на строительный отвес в руках Зоровавеля те семь, — это очи Господа, которые объемлют взором всю землю? Тогда отвечал я и сказал ему: что значат те две маслины с правой стороны светильника и с левой стороны его? Вторично стал я говорить и сказал ему: что значат две масличные ветви, которые через две золотые трубочки изливают из себя золото? И сказал он мне: ты не знаешь, что это? Я отвечал: не знаю, господин мой. И сказал он: это два помазанные елеем, предстоящие Господу всей земли</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=4&s=1&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И возвратился тот Ангел, который говорил со мною, и пробудил меня, как пробуждают человека от сна его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И сказал он мне: что ты видишь? И отвечал я: вижу, вот светильник весь из золота, и чашечка для елея наверху его, и семь лампад на нем, и по семи трубочек у лампад, которые наверху его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и две маслины на нем, одна с правой стороны чашечки, другая с левой стороны ее.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И отвечал я и сказал Ангелу, говорившему со мною: что это, господин мой?</span></span>Зах. 4:1-4</a>).<br /><br />Перед Господом стоят и изливают в светильник благодать некие двое, оправдывающие существование человечества. Эти двое помазаны Богом, помазаны Божественной благодатью — даром пророчества. Они стоят сейчас перед Богом от лица всей земли и своими молитвами поддерживают ее существование, потому они и названы маслинами. Через них милость Божия изливается на мир: как из маслин вытекает оливковое масло, так из их молитв, из их добрых дел изливается милость на весь мир. Это два великих святых, еще во времена пророка Захарии стоявших перед лицом Бога и ходатайствовавших. Как вы думаете, они в теле ходатайствовали или без тела? В теле, потому что умерший человек не может ходатайствовать ни за кого. Это пророки Енох и Илия, которые живыми были взяты на небо. Енох всегда имел Бога перед своими глазами и все делал, чтобы угодить Ему, за это и оказался выше смерти. Илия горел огненной ревностью по Богу, ходил перед Господом, служил Ему и потому вознесся на огненной колеснице на небо — не умирая, во плоти. Молитвы этих святых наполняют семисвечник, благодаря их молитвам Дух Божий пребывает в этом мире. И вот эти двое светильников, горящих огнем Божественной ревности, приходят на землю в конце времен, чтобы проповедовать покаяние. Они живут, как жили древние, допотопные патриархи уже много тысяч лет. И придут на землю, чтобы явить последнее предложение милосердия, проповедь Божию, возвращающую людей к Богу. После этого поток милосердия иссякнет. Как и говорит об этом Книга пророка Малахии (это, кстати, последние слова канонических книг Ветхого Завета): «<i>Ибо вот, придет день, пылающий как печь; тогда все надменные и поступающие нечестиво будут как солома, и попалит их грядущий день, говорит Господь Саваоф, так что не оставит у них ни корня, ни ветвей. А для вас, благоговеющие пред именем Моим, взойдет Солнце правды и исцеление в лучах Его, и вы выйдете и взыграете, как тельцы упитанные; и будете попирать нечестивых, ибо они будут прахом под стопами ног ваших в тот день, который Я соделаю, говорит Господь Саваоф. Помните закон Моисея, раба Моего, который Я заповедал ему на Хориве для всего Израиля, равно как и правила и уставы. Вот, Я пошлю к вам Илию пророка пред наступлением дня Господня, великого и страшного. И он обратит сердца отцов к детям и сердца детей к отцам их, чтобы Я, придя, не поразил земли проклятием</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=4&s=1&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Ибо вот, придет день, пылающий как печь; тогда все надменные и поступающие нечестиво будут как солома, и попалит их грядущий день, говорит Господь Саваоф, так что не оставит у них ни корня, ни ветвей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> А для вас, благоговеющие пред именем Моим, взойдет Солнце правды и исцеление в лучах Его, и вы выйдете и взыграете, как тельцы упитанные;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и будете попирать нечестивых, ибо они будут прахом под стопами ног ваших в тот день, который Я соделаю, говорит Господь Саваоф.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Помните закон Моисея, раба Моего, который Я заповедал ему на Хориве для всего Израиля, равно как и правила и уставы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Вот, Я пошлю к вам Илию пророка пред наступлением дня Господня, великого и страшного.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И он обратит сердца отцов к детям и сердца детей к отцам их, чтобы Я, придя, не поразил земли проклятием.</span></span>Мал. 4:1-6</a>). Отцы — это иудеи, дети — это христиане. У иудеев-отступников сердца обратятся к христианству, и христиане не будут более опасаться их, потому что проклятье Божие будет снято с иудеев. И, таким образом, этот древний народ, который некогда был с Богом, а потом отступил, вернется к Нему, как и было обещано в Писании.<br /></div></p></div>