<div><i>Гог</i> здесь является лицом, князем из земля Магог, но в <a href='B:730 20:8'>Откр 20:8</a> это имя, как и Магог - названия народов. Частица <i>ма</i> в санскритском языке заключает идею земли и поставленная пред именем Гога может значить земля Гога. Имя Гог могло быть таким же образованием из Магог, как арабское Ягуг из Магд, Магу, Маги (персы). Следовательно, ближайшее определение таинственного имени “Гог” зависит от значения более известного имени <i>“Магог”</i>. Член, поставленный здесь при Магог, дает понять, что это известный народ и отсылает к <a href='B:10 10:2'>Быт 10:2</a>, единственному месту Ветхова Завета, где назван этот народ (= <a href='B:130 1:5'>1Пар 1:5</a>). По этому месту Магог - 2-ой сын Иафета: Гомер, Магог, Мадай, Иаван (Елисса), Фувал, Мешех и Фирас. Из этих имен следующие за Магогом нашли себе очень вероятные отожествления: Мадай - Мидяне, Иаван - греки и т. д. По Иосифу Флавт (Autiqu, 1:6, 1) и др. Магог означает скифов. Но скифы, которые во времена Иосии напали на Переднюю Азию, называются у Иезекииля <a href='B:330 32:26'>Иез 32:26</a>, по-видимому, Мешех и Фувал, а здесь народы с последними двумя именами подчинены Гогу и, по-видимому, с недавнего времени. Вероятно, Гог проник с севера. И X гл. Бытия указывает для земли Магог страну к северу от Кавказа, потому что, по всей вероятности, там жил народ “Гомер”. Если здесь Гог представляется живущим в стране Магог и выступает как князь Мешеха и Фувала, то из этого не следует еще, что земли Магог нужно искать поблизости к этим последним народам. Против этого говорит <a href='B:10 10:2'>Быт 10:2</a>, помещающая между Магогом и Мешехом ряд имен. Мешех и Фувал, очевидно, являются завоеваниями Гога. По всему этому имени Магог не отвечают ни Массагеты, которые во времена Геродота жили между Каспийским и Аральским морями и в Киргизских степях, ни Армения, которая еще при ахеменидах образовала особую сатрапию и была населена главным образом скифскими пастушескими племенами. Еще менее годится для определения земли Магог так называемая скифская стена, которая тянулась от Дербента на Каспийском море до Понта Евксинского и у арабов называлась созвучным с Магог именем. Если так трудно сказать что-нибудь определенное о значении имени Магог и месте этой страны или народа, несмотря на то, что Ветхий Завет, по-видимому, соединял с этим именем определенное и известное всем представление, то тем труднее сказать что-нибудь об имени Гог, употребляемом только Иезекиилем (Впрочем оно встречается еще в <a href='B:130 5:4'>1Пар 5:4</a> как имя одного потомка Рувимова, о котором ничего не сообщается). Имя сопоставляли с тюркским <i>г&#168;г</i>, небо, персид. <i>ког</i>, гора; путешественники XIII в. называют князя татарского кот-хан; титул князя во многих, языках звучит так: kuk, khon, king, konig; <i>ср.</i> наше государь, гой ты, изгой. В клинообразной надписи Ассурбанипала рядом с Биригуди князем Мадая, т. е. мидян, названы Сарити и Паризи, сыновья Гааги, князя Сака (скифов?): может быть, этот, последний тоже, что Гуту, = Gyges, лидийский царь, (Del Wo 1. d. Par. 246). В Тот-Амарнской надписи (Schrad. Keilinchr Bibl. V, 5) Гагая - название каких-то северных варваров. Сопоставляют с именем, Гога и Антиоха Епифана: (Ant) ioch (us) и '<b>&#937;γυγος</b>'a. - У Иезекииля впервые употреблено это страшное своей новизной и поражающее краткостью и энергией имя, причем, он, может быть, сопоставил его с созвучным именем Магог, одним из самых, северных народов чтобы обозначить этим редким и малознакомым именем всех новых врагов Израиля отдаленного будущего, которые появятся с самых отдаленных частей всегда враждебного иудеям севера, откуда надвинулась на них и последняя катастрофа - плен (<i>ср.</i> <a href='B:330 1:4'>Иез 1:4</a>; <a href='B:300 1:14'>Иер 1:14</a>), откуда вышли и все враги Израиля (Ассирия, скифы, Вавилон, персы) - и, появившись оттуда, получит c юга сильные вспомогательные войска (<i>ст.</i> <a href='B:330 38:5'>5</a>), благодаря чему как бы весь мир обрушится на Израиля. - <i>“Князя”</i>, евр. <i>наси</i>, т. е. далее перечисленных народов, которые должно быть, как покоренные, были более подчинены Гогу, чем его родной народ Магог. <i>“Рош”</i> по евр. “голова”, “главный”, почему это, может быть, определение к <i>наси</i>: “главный князь”, как первосвященник звался <i>коген рога</i>, “священник главный”; так действительно Вульг.: princeps capitis. Но LXX и все другие древние переводы считают Рош собственным именем, следовательно, именем народа. Библия не знает такого народа. Сопоставляют с ним <b>οι &#929;ως</b> византийских и восточных писателей X в. (<i>ср.</i> <i>Рас</i> Коран XXV, 50), называющих так скифский горный народ, у арктического Тавра или у Черного моря и Волги, т.о., очевидно, нас русских; против такого отожествления (Гезениус) Генгстенберг заметил (будем признательны ему), что “русские не могут быть помещены между врагами царства Божия”. Сопоставляют также с Roxolani Плиния (Hist. nat IV, 12) и Птоломея (III, 5) = Rhos + Alani и <i>Раси</i> клинообразных надписей, которых нужно искать на западной границе Елама у Тигра (Del. W. 1. d. Par. 322. Schr. Keil. u. А. Т., 427). Во всяком случае тоже народ отдаленнейшего севера и страшный своею неизвестностью, <i>“Мешех” и “Фувал”</i> - <i>см.</i> объяснение <a href='B:330 27:13'>Иез 27:13</a>, <i>ср.</i> <a href='B:330 32:26'>Иез 32:26</a>. Мешех и в <a href='B:230 119:4'>Пс 119:4</a> (Мосох = в рус. Библии) образ безжалостного варварского народа.</div>