<p ><div>Возбудив спор судей между собою, он дал повод тысячнику взять его и отвести в безопасное место. Подобным приемом для Апостола служило и напоминание, что он Римлянин. В этом же обстоятельстве, он воспользовался им, когда его хотели бить (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=22&s=25&e=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Но когда растянули его ремнями, Павел сказал стоявшему сотнику: разве вам позволено бичевать Римского гражданина, да и без суда?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Услышав это, сотник подошел и донес тысяченачальнику, говоря: смотри, что ты хочешь делать? этот человек - Римский гражданин.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Тогда тысяченачальник, подойдя к нему, сказал: скажи мне, ты Римский гражданин? Он сказал: да.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Тысяченачальник отвечал: я за большие деньги приобрел это гражданство. Павел же сказал: а я и родился в нем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Тогда тотчас отступили от него хотевшие пытать его. А тысяченачальник, узнав, что он Римский гражданин, испугался, что связал его.</span></span>Деян. 22:25-29</a>). И в Филиппах тоже он выставлял его для окончательного утишения тамошней смуты против него (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=16&s=37&e=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Но Павел сказал к ним: нас, Римских граждан, без суда всенародно били и бросили в темницу, а теперь тайно выпускают? нет, пусть придут и сами выведут нас.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Городские служители пересказали эти слова воеводам, и те испугались, услышав, что это Римские граждане.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> И, придя, извинились перед ними и, выведя, просили удалиться из города.</span></span>Деян. 16:37-39</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Письма". Письмо 960. Разъяснение недоумения о самозащите Ап. Павла. О возвращаемом письме </i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=23&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=1&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
