<div><p ><div>Ни празднич­ный день, ни ночи, никакое время суток да не будет несвободно от благочестивого служения, и если сразу кто не найдет, пусть будет настойчивым в поисках. Поэтому душа говорит: <b>Встану я и буду искать в городе, на площади и на улицах</b><a href="#680889_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. И возможно, потому не находит до сих пор, потому что искала на площади, где тяжбы, па улицах, где торговля, ведь Христа нельзя купить за деньги.<br /><b>Восстану</b>, – то есть воздвигну и возвышу свое стремление, чтобы искать неленостно, искать прилежно, пойду в город. Вот такова душа, которая говорит: <i>Я город крепкий, я город осажденный </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=27&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Я, Господь, хранитель его, в каждое мгновение напояю его; ночью и днем стерегу его, чтобы кто не ворвался в него.</span></span>Ис. 27:3</a>). Это город, укрепленный Христом, это город – тот Не­бесный Иерусалим (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=12&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Но вы приступили к горе Сиону и ко граду Бога живаго, к небесному Иерусалиму и тьмам Ангелов,</span></span>Евр. 12:22</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=3&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Побеждающего сделаю столпом в храме Бога Моего, и он уже не выйдет вон; и напишу на нем имя Бога Моего и имя града Бога Моего, нового Иерусалима, нисходящего с неба от Бога Моего, и имя Мое новое.</span></span>Откр. 3:12</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=21&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И я, Иоанн, увидел святый город Иерусалим, новый, сходящий от Бога с неба, приготовленный как невеста, украшенная для мужа своего.</span></span>Откр. 21:2</a>, 10), в котором множество истолкователей божес­твенного закона и опытных в учении: с их помощью Слово Божие взыскуется. Она говорит: <b>Я буду искать на площади</b> этого города, на той площади, где законники обсуждают право, где продастся масло, которое покупают евангельские девы (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=8&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Неразумные же сказали мудрым: дайте нам вашего масла, потому что светильники наши гаснут.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> А мудрые отвечали: чтобы не случилось недостатка и у нас и у вас, пойдите лучше к продающим и купите себе.</span></span>Мф. 25:8-9</a>, притча о десяти девах), чтобы всегда горели их светильники и не угасил их дым неправды. Она говорит: <b>Я буду искать на улицах, </b>на которых изобильные воды бегут из источни­ков, из которых, как говорит Соломон, надо пить (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=5&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Пей воду из твоего водоема и текущую из твоего колодезя.</span></span>Притч. 5:15</a>).<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="680889_1" class="note-item" href="#680889_1">1</a> Свт. Амвросий немного перефразирует текст Писания, точнее: Встану я и обойду город, по площадям и улицам, и буду искать того, кого возлюбила душа моя.</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Об Исааке или душе, 5.38-39</span></div><br />***<br />На площадях и на улицах Христос не обретается. По крайней мере, ни на площадях, ни на улицах не могла найти Его та, которая сказала: <b>«Встану я, пойду по городу, по площадям и улицам, и буду искать того, которого возлюбила душа моя. Искала я его, и не нашла его»</b>, звала его, и не услышал меня. Итак, ни в каком случае не будем искать Христа там, где Его нельзя найти. Христос — не на площади. Христос есть мир (pax), а на площади ссоры; Христос — правда (justitia), а на площади — несправедливость; Христос — труженик (operator), а на площади суетная праздность; Христос — любовь (charitas), а на площади — недоброжелательство; Христос — верность (fides), а на площади обман и вероломство; Христос в Церкви, а на площади идолы. И чтобы та вдовица, о которой мы упомянули в другой книге<a href="#680889_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, знала, что я сказал то не с целью сделать упрек (ей), а сделать увещание, и что я не жесток, а заботлив; пусть она для умиротворения (своего) запомнит то, что в Церкви с вдовицей поступают справедливо, а на площади обманывают. Итак, будем избегать площади и улиц.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="680889_1" class="note-item" href="#680889_1">1</a> О вдовицах гл. IX и сл.</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>О девстве, 8.46</i></span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=3&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=3&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>