<div><p ><div>Видя ее, прильнувшую ко Христу и восходящую с Ним – ведь по Своей благой воле Он часто выходит навстречу ищущим и спускается, чтобы поднять их, – говорят дочери иерусалимские: <b>Кто та, грядущая из пустыни? </b>Потому что оказывает­ся пустыней то место на земле, которое необработано и покрыто тернием и волчцами наших грехов. Похоже, что они удивляются, каким образом душа, которая прежде пребывала в недрах земли, может соединиться со Словом Божиим и взойти, как поросль ви­ноградной лозы, поднимаясь ввысь, как дым, рожденный из огня и устремляющийся вверх, потом запахнет благовониями. Ароматом ведь является сладость благочестивой речи, которая устремляется, как фимиам, пред очи Божии. И в Откровении мы читаем, что восходит <i>дым фимиама с молитвами святых </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=8&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И вознесся дым фимиама с молитвами святых от руки Ангела пред Бога.</span></span>Откр. 8:4</a>), и эти воскурения, то есть молитвы святых, возлагаются ангелом <i>на зо­лотой жертвенник, который перед престолом </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=8&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И пришел иной Ангел, и стал перед жертвенником, держа золотую кадильницу; и дано было ему множество фимиама, чтобы он с молитвами всех святых возложил его на золотой жертвенник, который перед престолом.</span></span>Откр. 8:3</a>), и благо­ухает сладкий аромат благочестивой молитвы, потому что состоит из прошения о вечном и невидимом, а не о телесном и особенно благоухает миррой и благовонной смолой, потому что душа умер­ла для греха и живет для Бога (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=6&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Мы умерли для греха: как же нам жить в нем?</span></span>Рим. 6:2</a>, 7-8).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Об Исааке или душе, 5.44</span></div><br />***<br />Итак, перемоли и ты веру твою, да будешь ты как та душа, которая возбудила в себе любовь ко Христу, коей восхищаются, когда восходит она к добродетелям небес. Ибо восходит без труда и от этого мира восходит с радостью и весельем, как росток винограда, и как дым к вышним поднимается, источая аромат благочестивого воскресения и сладость веры, по написанному: <b>Кто эта, восходящая от пустыни как бы столбы дыма, окуривавмая миррою и фимиамом, всякими порошками мироварника</b>?<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Амвросий Медиоланский, <i>Письма</i> 77 <br />Сl. 0160, 8.54.4.82/2.74.39. </span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=3&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=3&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>