<p ><div>И вот, видя ее, восходящую и не останавливающуюся, они радуются благоуханиям ее достоинств, признавая в ней невесту того самого Соломона-миротворца, и даже усердной свитой сле­дуют за ней до ложа Соломона, потому что истинное упокоение во Христе заслужила она. Ибо Христос – ложе святых, на котором находят упокоение все сердца, усталые, измученные сражениями века сего. На этом ложе отдыхал Исаак и благословил младше­го сына, говоря: Больший будет служить меньшему (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=25&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Господь сказал ей: два племени во чреве твоем, и два различных народа произойдут из утробы твоей; один народ сделается сильнее другого, и больший будет служить меньшему.</span></span>Быт. 25:23</a>)<a href="#680945_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. На этом ложе покоясь, Иаков благословил двенадцать патриар­хов (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=48&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Иакова известили и сказали: вот, сын твой Иосиф идет к тебе. Израиль собрал силы свои и сел на постели.</span></span>Быт. 48:2</a> и д., Быт. 49); на этом ложе покоясь, дочь начальника синагоги восстала от смерти (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=5&s=35&e=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Когда Он еще говорил сие, приходят от начальника синагоги и говорят: дочь твоя умерла; что еще утруждаешь Учителя?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Но Иисус, услышав сии слова, тотчас говорит начальнику синагоги: не бойся, только веруй.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> И не позволил никому следовать за Собою, кроме Петра, Иакова и Иоанна, брата Иакова.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Приходит в дом начальника синагоги и видит смятение и плачущих и вопиющих громко.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> И, войдя, говорит им: что смущаетесь и плачете? девица не умерла, но спит.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> И смеялись над Ним. Но Он, выслав всех, берет с Собою отца и мать девицы и бывших с Ним и входит туда, где девица лежала.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> И, взяв девицу за руку, говорит ей: "талифа куми", что значит: девица, тебе говорю, встань.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> И девица тотчас встала и начала ходить, ибо была лет двенадцати. <i>Видевшие </i>пришли в великое изумление.</span></span>Мк. 5:35-42</a>); лежа на этом ложе, покойник вдовы, призванный гласом Христа, освободился от оков смерти (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=7&s=12&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Когда же Он приблизился к городским воротам, тут выносили умершего, единственного сына у матери, а она была вдова; и много народа шло с нею из города.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Увидев ее, Господь сжалился над нею и сказал ей: не плачь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И, подойдя, прикоснулся к одру; несшие остановились, и Он сказал: юноша! тебе говорю, встань!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Мертвый, поднявшись, сел и стал говорить; и отдал его <i>Иисус</i> матери его.</span></span>Лк. 7:12-15</a>).<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="680945_1" class="note-item" href="#680945_1">1</a> Свт. Амвросий соединяет два эпизода из книги Бытия: благословение Господа (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=25&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Господь сказал ей: два племени во чреве твоем, и два различных народа произойдут из утробы твоей; один народ сделается сильнее другого, и больший будет служить меньшему.</span></span>Быт. 25:23</a>) и благословение Исаака (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=27&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Он подошел и поцеловал его. И ощутил <i>Исаак</i> запах от одежды его и благословил его и сказал: вот, запах от сына моего, как запах от поля [полного], которое благословил Господь;</span></span>Быт. 27:27</a>)</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Об Исааке, или душе, 5.45</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=3&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=3&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
