<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div>Толкования на <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Я крещу вас в воде в покаяние, но Идущий за мною сильнее меня; я не достоин понести обувь Его; Он будет крестить вас Духом Святым и огнем;</span></span>Мф. 3:11</a></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Иоанн же, зная о таком их предположении прозорливым духом, отвечал, исправляя его.<br /><b> Иоанн всем отвечал: я крещу вас водою, но идет Сильнейший меня, у Которого я недостоин развязать ремень обуви.</b><br /> Сказано и об этом в третьей главе Евангелия от Матфея, так что ищи там<a href="#647063_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Читай и в предисловии Евангелия от Марка толкование места: «<i>Идет за мною Сильнейший меня</i>»<a href="#647063_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>.<br /> † † Иоанн говорит: «Я недостоин развязать ремень обуви» и в явном значении выражает этим: «Я недостоин числиться даже последним рабом Его». Но в более таинственном значении есть две обуви Христа, пришествие с неба на землю и пришествие с земли к аду<a href="#647063_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>. Итак, способ этих двух пришествий никто не может разрешить, даже если он подобен Иоанну. Ибо кто способен сказать, как Он воплотился, или как Он сошел во ад?<a href="#647063_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a><br /><b> Он будет крестить вас Духом Святым и огнем.</b><br /> В указанной третьей главе Евангелия от Матфея ты найдешь и об этом<a href="#647063_5" class="interpretation-note-link"><sup>5</sup></a>.<br /> [Христос крестит Духом Святым верующих, а огнем неверующих, и первое – в настоящей жизни, а второе – в будущей]<a href="#647063_6" class="interpretation-note-link"><sup>6</sup></a>.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="647063_1" class="note-item" href="#647063_1">1</a> <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Я крещу вас в воде в покаяние, но Идущий за мною сильнее меня; я не достоин понести обувь Его; Он будет крестить вас Духом Святым и огнем;</span></span>Мф. 3:11</a> (168 A–B).<br /></li><li><a id="647063_2" class="note-item" href="#647063_2">2</a> <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=1&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И проповедывал, говоря: идет за мною Сильнейший меня, у Которого я недостоин, наклонившись, развязать ремень обуви Его;</span></span>Мк. 1:7</a> (773 B–C).<br /></li><li><a id="647063_3" class="note-item" href="#647063_3">3</a> Употребленное в Евангелии слово ὑπόδημα («обувь, сандалии, подошва») является однокоренным к слову ἐπιδημία («пребывание, пришествие»).<br /></li><li><a id="647063_4" class="note-item" href="#647063_4">4</a> Этот абзац у Гентения был на полях, но оба кодекса Маттеи содержат его в самом тексте.<br /></li><li><a id="647063_5" class="note-item" href="#647063_5">5</a> <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Я крещу вас в воде в покаяние, но Идущий за мною сильнее меня; я не достоин понести обувь Его; Он будет крестить вас Духом Святым и огнем;</span></span>Мф. 3:11</a> (168 B–C).<br /></li><li><a id="647063_6" class="note-item" href="#647063_6">6</a> Помещено на полях одной из рукописей Маттеи.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Евангелие от Луки. Перевод иером. Феодора (Юлаева) специально для сайта Экзегет.ру<br />PG 129, 905</div></div></p>