<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1020">Григорий Богослов свт.</a><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=3&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Иисус, начиная <i>Своё</i> служение, был лет тридцати, и был, как думали, Сын Иосифов, Илиев,</span></span>Лк. 3:23</a></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Матфанов<a href="#647071_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.</b><br /> Илии, сына Матфана. Но почему Матфей называет Матфана отцом Иакова, а Лука здесь – отцом Илия? Потому что один – этот Матфан, а другой – тот. Ибо на матери Илия и Иакова сперва женился этот Матфан, который у Луки, и он родил Илия. А затем, когда он умер, ее, оставшуюся вдовой, взял за себя тот Матфан, который у Матфея, принадлежавший к тому же колену, но к другому семейству, и он родил Иакова. Таким образом, хотя Илия и Иаков были единоутробными, но имели разных отцов. А по роду они восходят, отец Илия – к Рисею, сыну Зоровавеля, а отец Иакова – к Авиуду, также сыну Зоровавеля, и оба они – к Зоровавелю, от которого и произошло разделение на эти два рода. И другое подобное этому есть в родословиях Евангелистов.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="647071_1" class="note-item" href="#647071_1">1</a> Ματθάν. Так у Евфимия Зигабена, хотя греческий текст по доступным нам изданиям дает здесь имя Матфат (Ματθάτ, Μαθθάτ), что принято и в наших переводах. Матфаном (Ματθάν) назван дед прав. Иосифа Обручника в Евангелии от Матфея (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=1&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Салмон родил Вооза от Рахавы; Вооз родил Овида от Руфи; Овид родил Иессея;</span></span>Мф. 1:5</a>).</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Евангелие от Луки. Перевод иером. Феодора (Юлаева) специально для сайта Экзегет.ру<br />PG 129, 908-9</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1027">Димитрий Ростовский свт.</a><div>Иосиф юнейший, по прозванию Арсис [был вождём иудеев лет]: Русс.— 50, Рим. -60. <br />Иисус Сирахов, во дни которого был и Иоаннай Гиркан, лет: Русс.— 16, Рим.-16. <br />   По Беллярмину и Алстедию — 17 лет <br />   Он был последним князем иудейским в Иерусалиме из колена Давидова и был убит во время войны с царем сирийским Антиохом, по прозванию Епифаном. <br />   После кончины последнего князя Иоанная у иудеев долгое время не было вождя. Наступило великое гонение и мучительство от Антиоха, и стали архиереи мздою и насилием восхищать один у другого власть. И были в Иерусалиме великие смущения и мятежи, пока не восстановил Бог храбрых мужей из рода левитского, называемых Маккавеями, которые оружием избавили иудеев от ига мучительского.<br /><i>Келейный летописец</i></div></p>