<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1020">Григорий Богослов свт.</a><div>Великий Лука вел родословие в обратном порядке — от Христа к Адаму, Адам же ко мне пришел для Христа. Божьей рукой приведен в бытие первый человек Адам (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И сказал Бог: сотворим человека по образу Нашему [и] по подобию Нашему, и да владычествуют они над рыбами морскими, и над птицами небесными, [и над зверями,] и над скотом, и над всею землею, и над всеми гадами, пресмыкающимися по земле.</span></span>Быт. 1:26</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И создал Господь Бог человека из праха земного, и вдунул в лице его дыхание жизни, и стал человек душею живою.</span></span>Быт. 2:7</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=5&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Вот родословие Адама: когда Бог сотворил человека, по подобию Божию создал его,</span></span>Быт. 5:1</a>); от Адама же произошел Сиф, от Сифа Енос (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=5&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Адам жил сто тридцать [230] лет и родил [сына] по подобию своему [и] по образу своему, и нарек ему имя: Сиф.</span></span>Быт. 5:3</a>, 6).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Песнопения таинственные. Родословие Христово</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Адамов</b>.<br /> Начав с нового Адама, Евангелист добрался в своем родословии до ветхого Адама. А причина этого известна тебе из предисловия к родословию Евангелия от Матфея, где имеется: «<i>Сына Давидова, Сына Авраамова</i>»<a href="#647073_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br /> <b>Божий</b>.<br /> Адама от Бога. Ибо у Адама не было отца – человека, но Бог сотворил его. Смотри же, что начав с человечества Христа, он доходит в рассказе о родословии до Божества Его, показав, что Христос хотя и получил начало как человек, но безначален как Бог.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="647073_1" class="note-item" href="#647073_1">1</a> <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Родословие Иисуса Христа, Сына Давидова, Сына Авраамова.</span></span>Мф. 1:1</a> (120 A–B).</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Евангелие от Луки. Перевод иером. Феодора (Юлаева) специально для сайта Экзегет.ру<br />PG 129, 909</div></div></p></div>