<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div> <b>Глас</b>, изначала <b>вопиющий в пустыне,</b> то есть в естестве человеческом или в мире сем, есть, очевидно, всякий святой Бога Слова; либо [он есть тот, кто], наподобие Авеля (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=4&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и Авель также принес от первородных стада своего и от тука их. И призрел Господь на Авеля и на дар его,</span></span>Быт. 4:4</a>), приносит от чистоты [сердца] отучневшие в добродетелях первые движения созерцающей души; либо [он есть тот, кто], наподобие Еноха (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=4&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> У Сифа также родился сын, и он нарек ему имя: Енос; тогда начали призывать имя Господа [Бога].</span></span>Быт. 4:26</a>) с помощью твердого упования веры постигает будущие блага, на которые он надеялся, и кто стяжает сильную молитву; либо [он есть тот, кто], наподобие Еноха (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=5&s=19&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> По рождении Еноха Иаред жил восемьсот лет и родил сынов и дочерей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Всех же дней Иареда было девятьсот шестьдесят два года; и он умер.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Енох жил шестьдесят пять [165] лет и родил Мафусала.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И ходил Енох пред Богом, по рождении Мафусала, триста [200] лет и родил сынов и дочерей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Всех же дней Еноха было триста шестьдесят пять лет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И ходил Енох пред Богом; и не стало его, потому что Бог взял его.</span></span>Быт. 5:19-24</a>), посредством всеугодной добродетели отсекает полностью ум [свой] от привязанности к сущим и от ведения их, перенося [его] непосредственно к самой премысленной Причине [всего]; либо [он есть тот, кто], наподобие Ноя (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=6&s=14&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Сделай себе ковчег из дерева гофер; отделения сделай в ковчеге и осмоли его смолою внутри и снаружи.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И сделай его так: длина ковчега триста локтей; ширина его пятьдесят локтей, а высота его тридцать локтей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И сделай отверстие в ковчеге, и в локоть сведи его вверху, и дверь в ковчег сделай с боку его; устрой в нем нижнее, второе и третье [жилье].</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И вот, Я наведу на землю потоп водный, чтоб истребить всякую плоть, в которой есть дух жизни, под небесами; все, что есть на земле, лишится жизни.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Но с тобою Я поставлю завет Мой, и войдешь в ковчег ты, и сыновья твои, и жена твоя, и жены сынов твоих с тобою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Введи также в ковчег [из всякого скота, и из всех гадов, и] из всех животных, и от всякой плоти по паре, чтоб они остались с тобою в живых; мужеского пола и женского пусть они будут.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Из [всех] птиц по роду их, и из [всех] скотов по роду их, и из всех пресмыкающихся по земле по роду их, из всех по паре войдут к тебе, чтобы остались в живых [с тобою, мужеского пола и женского].</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Ты же возьми себе всякой пищи, какою питаются, и собери к себе; и будет она для тебя и для них пищею.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И сделал Ной всё: как повелел ему [Господь] Бог, так он и сделал.</span></span>Быт. 6:14-22</a>), верой созерцая будущие виды Божественного Суда, приготовляет для себя, словно кивот, подвижническое житие, со всех сторон укрепленное страхом Божиим и спасающее его от будущего гнева (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Увидев же Иоанн многих фарисеев и саддукеев, идущих к нему креститься, сказал им: порождения ехиднины! кто внушил вам бежать от будущего гнева?</span></span>Мф. 3:7</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=3&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> <i>Иоанн</i> приходившему креститься от него народу говорил: порождения ехиднины! кто внушил вам бежать от будущего гнева?</span></span>Лк. 3:7</a>); либо [он есть тот, кто], наподобие Авраама (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=12&s=1&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И сказал Господь Авраму: пойди из земли твоей, от родства твоего и из дома отца твоего [и иди] в землю, которую Я укажу тебе;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и Я произведу от тебя великий народ, и благословлю тебя, и возвеличу имя твое, и будешь ты в благословение;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Я благословлю благословляющих тебя, и злословящих тебя прокляну; и благословятся в тебе все племена земные.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И пошел Аврам, как сказал ему Господь; и с ним пошел Лот. Аврам был семидесяти пяти лет, когда вышел из Харрана.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И взял Аврам с собою Сару, жену свою, Лота, сына брата своего, и все имение, которое они приобрели, и всех людей, которых они имели в Харране; и вышли, чтобы идти в землю Ханаанскую; и пришли в землю Ханаанскую.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И прошел Аврам по земле сей [по длине ее] до места Сихема, до дубравы Море. В этой земле тогда [жили] Хананеи.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И явился Господь Авраму и сказал [ему]: потомству твоему отдам Я землю сию. И создал там [Аврам] жертвенник Господу, Который явился ему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Оттуда двинулся он к горе, на восток от Вефиля; и поставил шатер свой <i>так, что от него</i> Вефиль <i>был</i> на запад, а Гай на восток; и создал там жертвенник Господу и призвал имя Господа [явившегося ему].</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И поднялся Аврам и продолжал идти к югу.</span></span>Быт. 12:1-9</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=22&s=1&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И было, после сих происшествий Бог искушал Авраама и сказал ему: Авраам! Он сказал: вот я.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> <i>Бог</i> сказал: возьми сына твоего, единственного твоего, которого ты любишь, Исаака; и пойди в землю Мориа и там принеси его во всесожжение на одной из гор, о которой Я скажу тебе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Авраам встал рано утром, оседлал осла своего, взял с собою двоих из отроков своих и Исаака, сына своего; наколол дров для всесожжения, и встав пошел на место, о котором сказал ему Бог.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> На третий день Авраам возвел очи свои, и увидел то место издалека.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И сказал Авраам отрокам своим: останьтесь вы здесь с ослом, а я и сын пойдем туда и поклонимся, и возвратимся к вам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И взял Авраам дрова для всесожжения, и возложил на Исаака, сына своего; взял в руки огонь и нож, и пошли оба вместе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И начал Исаак говорить Аврааму, отцу своему, и сказал: отец мой! Он отвечал: вот я, сын мой. Он сказал: вот огонь и дрова, где же агнец для всесожжения?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Авраам сказал: Бог усмотрит Себе агнца для всесожжения, сын мой. И шли <i>далее</i> оба вместе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И пришли на место, о котором сказал ему Бог; и устроил там Авраам жертвенник, разложил дрова и, связав сына своего Исаака, положил его на жертвенник поверх дров.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И простер Авраам руку свою и взял нож, чтобы заколоть сына своего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Но Ангел Господень воззвал к нему с неба и сказал: Авраам! Авраам! Он сказал: вот я.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> <i>Ангел</i> сказал: не поднимай руки твоей на отрока и не делай над ним ничего, ибо теперь Я знаю, что боишься ты Бога и не пожалел сына твоего, единственного твоего, для Меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И возвел Авраам очи свои и увидел: и вот, позади овен, запутавшийся в чаще рогами своими. Авраам пошел, взял овна и принес его во всесожжение вместо [Исаака], сына своего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И нарек Авраам имя месту тому: Иегова-ире. Посему и ныне говорится: на горе Иеговы усмотрится.</span></span>Быт. 22:1-14</a>), зрит чистым оком веры благолепие будущих благ, вняв [гласу Господа] и с ревностью покинув землю [свою], родство и дом отца [своего], то есть оставив привязанность и пристрастие к плоти, чувству и чувственным [вещам], и во время искушений и борений став выше естества, предпочитая ему Причину [этого] естества, как великий Авраам [предпочел] Бога Исааку; либо [он есть тот, кто], наподобие Исаака, посредством высшего бесстрастия и ненасытной [духовной] алчности души жаждет прекрасного созерцания, обладая не могущим отойти от истины (хотя с ним и ведут брань лукавые духи) навыком в добродетели и ведении; либо [он есть тот, кто], наподобие Иакова (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=27&s=11&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Иаков сказал Ревекке, матери своей: Исав, брат мой, человек косматый, а я человек гладкий;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> может статься, ощупает меня отец мой, и я буду в глазах его обманщиком и наведу на себя проклятие, а не благословение.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Мать его сказала ему: на мне пусть будет проклятие твое, сын мой, только послушайся слов моих и пойди, принеси мне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Он пошел, и взял, и принес матери своей; и мать его сделала кушанье, какое любил отец его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И взяла Ревекка богатую одежду старшего сына своего Исава, бывшую у ней в доме, и одела [в нее] младшего сына своего Иакова;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> а руки его и гладкую шею его обложила кожею козлят;</span></span>Быт. 27:11-16</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=27&s=43&e=28">Быт. 27:43-28</a>:5), очищает [свой] ум от косматости материальных вещей и от смешения с ними и благодаря этому становится гладким, а наложением козлиных кож (я имею в виду - наложением на плоть суровости жизни по Богу) приобретает себе, вопреки помышлению плоти, могущество от Бога и вследствие страха перед восстанием страстей и желания высшего научения путем стяжания [духовного] опыта переселяется в Харран - я подразумеваю: переходит к естественному созерцанию, из которого он обретает посредством деятельных трудов всё духовное знание зримого мира, сосредотачивая его в различных рассуждениях и умозрениях, а затем вновь возвращается (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=31&s=17&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И встал Иаков, и посадил детей своих и жен своих на верблюдов,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и взял с собою весь скот свой и все богатство свое, которое приобрел, скот собственный его, который он приобрел в Месопотамии, [и все свое,] чтобы идти к Исааку, отцу своему, в землю Ханаанскую.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И как Лаван пошел стричь скот свой, то Рахиль похитила идолов, которые были у отца ее.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Иаков же похитил сердце у Лавана Арамеянина, потому что не известил его, что удаляется.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И ушел со всем, что у него было; и, встав, перешел реку и направился к горе Галаад.</span></span>Быт. 31:17-21</a>) в собственную и отеческую землю, то есть возвращается к ведению умопостигаемых вещей, приводя с собой, словно жен и служанок, рожденные им незыблемые навыки и осуществления деятельного и созерцательного [любомудрия], а также порожденных последними сынов - плодов [этого любомудрия]. И просто [сказать] - дабы речь [наша] не была многословной сверх должного, повествуя о жизни каждого [святого], - всякий святой, ставший им посредством своего образа жизни, как содержащий в себе Слово, громогласно изрекающее повеления другим людям, бесспорно является гласом и предтечей Слова, соразмерно праведности и вере в нем. Но из всех [этих святых] в наибольшей степени гласом и предтечей Слова является великий Иоанн, без образов и символов указывающий на истинное Пришествие Бога, провозглашающий и являющий Его [людям] неверующим и открыто показывающий Того, Кто берет на Себя грех мира (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> На другой день видит Иоанн идущего к нему Иисуса и говорит: вот Агнец Божий, Который берет на Себя грех мира.</span></span>Ин. 1:29</a>), и для Домостроительства [Божиего] во исполнение тайн вносящий лепту своего служения при Крещении [Господа].<br /><br />И поскольку по причине благодати каждая, даже случайная, буква Божественного Писания может быть постигнута многоразличным образом для пользы добивающихся добродетели и ведения, то давайте, насколько то возможно нам, и иным способом рассмотрим поставленные вопросы.<br /><br />Итак, "<b>пустыня</b>", как я сказал, есть естество человеков, мир сей и душа каждого человека, ставшая бесплодной вследствие изначального преступления [заповеди]. <b>"Глас вопиющий"</b> есть восприятие Слова совестью каждого грешника, которая как бы вопиет в тайниках сердца: <b>приготовьте путь Господу</b>. Очевидно и несомненно, что приготовление божественного пути состоит в обращении к лучшему и исправлении помыслов и нравов, а также в очищении от прежних осквернений. Путь же прекрасный и славный есть добродетельная жизнь; по ней, словно по пути, свершает в каждом [из нас Свое] шествие спасения [Бог] Слово, вселяясь [в нас] через веру и входя посредством различных установлений и учений по добродетели и ведению. "Стези" же суть различные способы[осуществления] добродетелей и различное движение жизни по Богу или нравы по Богу; ходящие этими стезями добиваются добродетели и пекутся о Божиих словесах не ради славы, выгоды, заискивания, человекоугодничества или выставления напоказ [своей праведности и учености], но делают, говорят и мыслят всё ради Бога. Ибо Божественному Слову не присуще пребывать на непрямых, даже если Оно и обнаружит в ком-либо приготовленный путь. Я говорю вот о чем: [представим, что] некто постится, воздерживается от возбуждающего страсти образа жизни и способен свершать [многое] другое, что помогает избавлению от порока, - и тем самым приготовил названный путь. Но он предается таким способам [осуществления добродетели] не для того, чтобы соделать нечто богоугодное, а ради тщеславия, выгоды, заискивания, человекоугодничества или по иной какой причине, - подобный человек не сделал прямыми стези Божии: хотя он и понес[великий] труд приготовления пути, но не обрел Бога, шествующего по стезям его. Стало быть, "<b>путь Господа"</b> есть добродетель, а "<b>прямая стезя</b>" - правильный и правдивый способ [осуществления] этой добродетели.<br /><br /><br /><i>Вопросоответы к Фалассию, 47</i>.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Именно эти пророческие слова истолкованы в третьей главе Евангелия от Матфея<a href="#647051_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, а последующее – это пророчество, учащее, что Христос выровняет неравенство этого мира, исправляя и выглаживая людские кривизны и неровности плугом евангельских заповедей. [А именно, слушай слова: «Всякий овраг» и т. д.]<a href="#647051_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a><br /> [Святого Максима: Пустыня – это мир сей, или человеческая природа, или душа каждого, ставшая бесплодной вследствие изначального преступления. А гласом вопиющего называется осознание по совести у каждого из впадших в прегрешение, которое словно бы провозглашает обличение в сокровенности сердца и увещает приготовить путь Господу. А приготовление – это обращение к лучшему нравов и помыслов, путь же Господень – добродетельная жизнь по Богу, а стези Его – различные образы жизни по Богу, которые выправляют упражняющиеся в добродетели право и непорочно. Ведь хорошее не хорошо, как сказано, если оно бывает не добрым образом]<a href="#647051_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="647051_1" class="note-item" href="#647051_1">1</a> <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо он тот, о котором сказал пророк Исаия: глас вопиющего в пустыне: приготовьте путь Господу, прямыми сделайте стези Ему.</span></span>Мф. 3:3</a> (160 A).<br /></li><li><a id="647051_2" class="note-item" href="#647051_2">2</a> В одной из рукописей отсутствует.<br /></li><li><a id="647051_3" class="note-item" href="#647051_3">3</a> <i>Прп. Максим Исповедник.</i> Вопросоответы к Фалассию. Вопрос 48. В одной из рукописей Маттеи этот отрывок помещен на полях, в другой – прямо в тексте. Приведенный здесь текст отличается от текста этого творения прп. Максима по его печатному изданию (Quaestiones ad Thalassium XLVII // CSCO 7. P. 317; рус. пер.: Творения преподобного Максима Исповедника. Кн. 2. Вопросоответы к Фалассию. Ч. 1. Вопросы I–LV. М., 1994. С. 141). Последнее предложение отсутствует у прп. Максима. Это цитата из свт. Григория Богослова (Слово 27, о богословии 1-е (Or. 27, 4)). Ср. рус. пер.: «Даже прекрасное не прекрасно, если произведено вне порядка». Эта схолия в одной из рукописей Маттеи была на полях, в другой – в самом тексте толкования. В переводе Гентения отсутствует имя прп. Максима.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Евангелие от Луки. Перевод иером. Феодора (Юлаева) специально для сайта Экзегет.ру<br />PG 129, 900-1</div></div></p></div>