<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div><b>Всякий дол да наполнится</b> - разумеется, [наполнится] теми, которые правильно приготовили путь для Господа и сделали прямыми стези Его; ибо не просто всякий [дол] и не всех: ведь [речь не идет о доле] тех, кто не приготовил путь для Господа и не сделал прямыми стези Его. "Дол" есть плоть каждого [человека], взрезанная бурным потоком страстей, которыми разрывается ее связь и сочетание с душой по духовному закону соединяющего Бога. Под "долом" можно мыслить и душу, размываемую ливнями неведения и лишаемую через порок красоты равнинного благолепия в духе. Поэтому всякий дол, то есть плоть или душа приготовивших путь для Господа и сделавших прямыми стези Его, наполнится через отвержение страстей, делающих неровными их долы, и, обретая естественно присущий ему внешний вид путем привнесения добродетелей, выравнивается духом.<br /><br /><b>Всякая гора и холм да понизятся</b>. Долам, по-видимому, присуще способствовать неким естественным образом возникновению гор и холмов. "Гора" есть всякое превозношение, восстающее против познания Божия (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=10&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и всякое превозношение, восстающее против познания Божия, и пленяем всякое помышление в послушание Христу,</span></span>2 Кор. 10:5</a>), а "холм"- всякий порок, противостоящий добродетели. Если же "горы" суть духи, производящие неведение, а "холмы" - [духи], творящие порок, то, очевидно, что когда всякий дол, то есть, как я сказал, плоть или душа приготовивших путь для Господа и сделавших прямыми стези Его, наполнится ведением и добродетелью благодаря присутствию в нем Бога Слова через [осуществление] заповедей, тогда "понизятся" все духи лжеимянного ведения и духи порока. Их попирает и подчиняет Слово, Которое ниспровергает вознесшуюся лукавую мощь человеческого естества и как бы срывает до основания величие и высоту гор и холмов, наполняя долы. И действительно, если кто-нибудь силой Слова будет завладевать всем тем, что захватывают вопреки естеству бесы, творящие противоестественное неведение и порок, то никогда не будет возноситься вершина неведения и порока, так же как не было бы горы или холма чувственно являемых [вещей], если бы люди обладали механизмом для сравнивания таких гор и холмов и для наполнения долов.<br /><br />Понижение мыслимых и лукавых гор и холмов есть возвращение в свое исходное состояние естественных сил плоти и души. Вследствие такого возвращения боголюбивый ум, естественным образом выравниваемый богатством добродетели и ведения, размеренным шагом проходит через век сей и без оглядки направляется к неувядающему и нетленному миру умопостигаемых и святых сил, не раздражаемый неровностью невольных искушений, причиняющих боль, и умеренностью в плотских потребностях делая более легким путь заповедей, который [обычно] бывает затруднительным по причине суровых трудов плоти.<br /><br />"Кривизны" выпрямляются, когда ум, освободив члены тела от страстей, то есть отрезав органы чувств и прочее от любострастного действия, научает их приводиться в движение соответственно простому логосу естества, направляя к Причине, от Которой они произошли. "Неровные пути", то есть натиски невольных искушений, станут гладкими путями, когда ум, благосклонно приняв [все] немощи, скорби и нужды, [не перестает пребывать в духовной] радости и благодушии и через невольные труды лишает всякой силы владычество добровольных страстей. Ибо добивающийся истинной жизни знает, что любой труд, вольный или невольный, становится смертью для наслаждения - матери смерти; поэтому он с радостью воспримет всё "неровные пути", то есть натиски невольных искушений, и, благодаря терпению пребывая в радости, делает скорби легкими и гладкими путями, неуклонно отсылая себя к почести вышнего звания (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> стремлюсь к цели, к почести вышнего звания Божия во Христе Иисусе.</span></span>Флп. 3:14</a>) и среди скорбей благочестиво прокладывая [свой] Божий путь. Итак, он, полностью освободившись с помощью воздержания от извилистого и запутанного наслаждения, многоразличным образом сплетенного с органами чувств, делает неровные пути ровными. А своим терпением попирая трудноодолимый и суровый натиск [подвижнических] трудов, он делает кривизны гладкими путями. Вследствие чего [такой человек], как в награду за добродетель и за тяжкие усилия ради нее, поскольку он добро и законно подвизался (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=2&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Если же кто и подвизается, не увенчивается, если незаконно будет подвизаться.</span></span>2 Тим. 2:5</a>), влечением к добродетели препобеждая наслаждение, любовью к ведению попирая муку и с помощью обоих мужественно перенося божественные борения, узрит спасение Божие. <br /><br /><br /><i>Вопросоответы к Фалассию, 47</i>.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b> Всякий овраг<a href="#647052_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> да наполнится, и всякая гора и холм да понизятся.<br /></b> [Его же:<a href="#647052_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> Овраг – это плоть каждого, размытая сильным и могучим течением страстей и рассеченная в отношении той духовной связи и сочетания с душой, какая имеется по закону связавшего их Бога. Но можно под долом понимать и душу, разрытую частым и стремительным потоком дурных помыслов и лишившаяся по причине порока красоты духовной ровности. Поэтому всякий такой овраг приготовивших путь Господу да наполнится, то есть придет к необходимому состоянию через отвержение порока и чистоту, приложение добродетели и ведения и получения взамен благолепия естественных сил. <br /> Гора – это всякое лжеименное знание<a href="#647052_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>, <i>«восстающее против познания Божия</i>»<a href="#647052_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a>, а холм – всякий порок, противостоящий добродетели.<br /> Или гора – это духи, производящие ложное знание, а холмы – творящие порок, каковые все да понизятся, низвергаемые, разоряемые и отбрасываемые противоположными им ведением и добродетелью.<br /> И иным образом, кто перевел состояние ложного знания в состояние знания истинного и действие порока в действие добродетели, тот уничтожением гор и холмов наполняет полости оврагов.<br /> Кривизны<a href="#647052_5" class="interpretation-note-link"><sup>5</sup></a> – это противоестественные движения чувств, а прямота – движения по естеству. И еще: неровности – это приступы невольных страстей, а гладкие пути – прохождение их с терпением и благодарением. Ибо выравнивает и изменяет их неровность и тягость благодарение с терпением. Кривизны же, если сказать яснее, это добровольные искушения посредством наслаждения, ибо наслаждение – многообразно, как и неровности – невольные искушения посредством страдания]<a href="#647052_6" class="interpretation-note-link"><sup>6</sup></a>.<br /> И овраг, и гора, и холм – это нечто неровное и труднодоступное. Посредством оврага дается намек на тех, которые срываются и увлекаются к пороку, ведь овраг – крут и обрывист, а посредством горы и холма – на надменных, непокорных и бесплодных по отношению к добродетели. И всякий овраг наполняется, когда насыпается недостающее, то есть, благочестие и добродетель, а всякая гора и холм понижается, когда отсекается лишнее, то есть, нечестие и порок.<br /> А слово «всякий» хотя и является выражением всеобщности, однако у евреев часто обозначает не всех вообще, но просто множество. И иначе: оврагом могут быть люди, обрушившиеся в глубину погибели, которые заполнились евангельской проповедью, а горой и холмом – надменные демоны, которые понизились и пали перед Христом.<br /> <b>Кривизны выпрямятся и неровные<a href="#647052_7" class="interpretation-note-link"><sup>7</sup></a> пути сделаются гладкими.<br /> </b> Искривленные нравы развращенных людей и их строптивые мнения исправятся и станут гладкими, чтобы по ним как по ровному пути шествовал Христос. Или кривизна и тернистость порока перейдет в прямоту и гладкость добродетели.<br /> Или иначе: кривизна и тернистость ветхого закона переменится на прямоту и гладкость Евангелия. А именно, кривизна ветхого завета – это неясность и пестрота, а тернистость – суровость и отсутствие сострадательности. В свою очередь, прямота Евангелия – это ясность и простота, а гладкость – кротость и сострадательность.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="647052_1" class="note-item" href="#647052_1">1</a> φάραγξ. Ср.: «дол» (Син.); «дебрь» (Елизав.).<br /> </li><li><a id="647052_2" class="note-item" href="#647052_2">2</a> То есть, прп. Максима Исповедника. Далее цитируется все то же его сочинение, с сокращениями и изменениями. Ср.: CSCO 7. P. 317; рус. пер.: Творения преподобного Максима. Кн. 2. С. 141–142.<br /> </li><li><a id="647052_3" class="note-item" href="#647052_3">3</a> <a href="/bible-index/bible/?b=610&c=6&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> О, Тимофей! храни преданное тебе, отвращаясь негодного пустословия и прекословий лжеименного знания,</span></span>1 Тим. 6:20</a>.<br /> </li><li><a id="647052_4" class="note-item" href="#647052_4">4</a> <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=10&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> На личность ли смотрите? Кто уверен в себе, что он Христов, тот сам по себе суди, что, как он Христов, так и мы Христовы.</span></span>2 Кор. 10:7</a>.<br /> </li><li><a id="647052_5" class="note-item" href="#647052_5">5</a> Здесь толкуется уже продолжение этого стиха Евангелия, которое у самого Евфимия объясняется ниже.<br /> </li><li><a id="647052_6" class="note-item" href="#647052_6">6</a> В одной из рукописей Маттеи этот отрывок написан на полях, в другой – в самом тексте.<br /> </li><li><a id="647052_7" class="note-item" href="#647052_7">7</a> τραχεῖαι. Собственно: «шероховатые, колючие, тернистые». Ср.: «стропотные» (Елизав.).</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Евангелие от Луки. Перевод иером. Феодора (Юлаева) специально для сайта Экзегет.ру<br />PG 129, 901-4</div></div></p></div>