<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1006">Тертуллиан</a><div>Раз подобные случаи имеют место преимущественно во времена гонений - поскольку тогда-то в особенности ведем мы себя достохвально или позорно, и тогда же в особенности мы подвергаемся унижению или усмиряемся, - то необходимое их свершение вообще допускает и повелевает Тот, от Кого они имеют место и отчасти - то есть Тот, Кто сказал: «Я Тот, Кто делает мир и творит зло»<a href="#717796_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, то есть войну, которая противоположна миру. А что же для нашего мира война, как не гонения? Если по предельному смыслу гонения несут жизнь или смерть, мор или исцеление, то и за этим есть Виновник: <i>Я умерщвляю и оживляю, Я поражаю и Я исцеляю</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Видите ныне, [видите,] что это Я, Я - и нет Бога, кроме Меня: Я умерщвляю и оживляю, Я поражаю и Я исцеляю, и никто не избавит от руки Моей.</span></span>Втор. 32:39</a>).<br />Сказано: <b><i>Расплавлю их, как плавят золото и дам им пробу, как пробуют серебро</i></b> (LXX; <a href="/bible-index/bible/?b=450&c=13&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И введу эту третью часть в огонь, и расплавлю их, как плавят серебро, и очищу их, как очищают золото: они будут призывать имя Мое, и Я услышу их и скажу: "это Мой народ", и они скажут: "Господь - Бог мой!"</span></span>Зах. 13:9</a>). Ведь когда нас опаляет огонь гонения, проходим мы пробу на крепость веры. Таковы будут огненные снаряды дьявола, с помощью которых вера прижигается и оплавляется - но по Божьему соизволению.<br />По этой причине я не знаю того, кто может колебаться, разве лишь у кого вера пуста и безжизненна, и тех, кто собирается в церковь с робостью, она застигает врасплох. Ведь вот ты скажешь: поскольку мы собрались беспорядочно, и собрались в одно время, и сбежались большим числом в церковь, то язычники нас разыскивают, а мы опасаемся возбудить их гнев. Не известно ли тебе, что Бог - Господь всех? И если повелевает Бог, то надлежит тебе претерпеть гонения, если же не пожелает, то язычники не встрепенутся. Безусловно верь, если в того Бога веруешь, без соизволения Которого <i>птица малая ценой в ассарий на землю не падет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Не две ли малые птицы продаются за ассарий? И ни одна из них не упадет на землю без воли Отца вашего;</span></span>Мф. 10:29</a>). Мы же, полагаю, <i>лучше многих малых птиц</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> не бойтесь же: вы лучше многих малых птиц.</span></span>Мф. 10:31</a>). <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i><br />О бегстве во время гонений З. С1. 0025,3.1.<br /></i></div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="717796_1" class="note-item" href="#717796_1">1</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=45&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Я образую свет и творю тьму, делаю мир и произвожу бедствия; Я, Господь, делаю все это.</span></span>Ис. 45:7</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=220&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Но он сказал ей: ты говоришь как одна из безумных: неужели доброе мы будем принимать от Бога, а злого не будем принимать? Во всем этом не согрешил Иов устами своими.</span></span>Иов. 2:10</a>.<br /></li></ul></div></div></p>