<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1353">Авдеенко Е.А.</a><div>«Источники» — живой воды, надо беречь, не расточать понапрасну: «<i>Не давайте святыне псам и не бросайте жемчуга вашего перед свиньями, чтобы они не попрали его ногами своими</i>», говорит Христос (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Не давайте святыни псам и не бросайте жемчуга вашего перед свиньями, чтобы они не попрали его ногами своими и, обратившись, не растерзали вас.</span></span>Мф. 7:6</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div><b>Да преизливаются тебе воды от твоего источника, во твои же пути да происходят</b> (<i>по твоим путям пусть проходят</i>) <b>твоя воды.</b><br /><br />В сем стихе, в соответствие сказанному в предыдущем о долге супружеской верности, идет речь о плодах супружеской верности, — о законных детях, которыя здесь представляются под образом вод, текущих из собственнаго, а не чужаго источника. Дети и вообще потомки представляются под этим образом и в других местах Писания (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=24&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> польется вода из ведр его, и семя его <i>будет</i> как великие воды, превзойдет Агага царь его и возвысится царство его.</span></span>Чис. 24:7</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=48&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Слушайте это, дом Иакова, называющиеся именем Израиля и происшедшие от источника Иудина, клянущиеся именем Господа и исповедающие Бога Израилева, хотя не по истине и не по правде.</span></span>Ис. 48:1</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=51&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Послушайте Меня, стремящиеся к правде, ищущие Господа! Взгляните на скалу, из которой вы иссечены, в глубину рва, из которого вы извлечены.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Посмотрите на Авраама, отца вашего, и на Сарру, родившую вас: ибо Я призвал его одного и благословил его, и размножил его.</span></span>Ис. 51:1—2</a>). Многочадие есть свидетельство благословения Божия. Этого благословения желает Соломон ученику своему, выражая это желание словами: <i>да преизливаются тебе воды от твоего источника,</i> т.-е. да произойдут от тебя многочисленныя дети, и как из одного обильнаго водой родника льются обильные ручьи, текущие из него в разныя стороны, так да будут твои дети сами родоначальниками, основателями своих домов. Словами: <i> по твоим путям пусть проходят воды твои,</i> выражается желание, чтобы дети шли по стопам своего отца, были также целомудренны также строго соблюдали супружескую верность.<br /> <br /></div></p></div>