<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=8&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Начальнику хора. На Гефском <i>орудии</i>. Псалом Давида.</span></span>Пс. 8:1</a></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div> Почему пророк поместил этот псалом между носящими надписание: «<b>о точилах</b>»? В нем он не упоминает ни о точиле, ни о винограде, ни о каких начатках от плодов. Он говорит об Иосифе, который был образом и провозвестником Христа, Который истоптал за нас точило страданий, как Сам Он возвестил об этом чрез пророка Исаию:<i> один я истоптал точило </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=63&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> "Я топтал точило один, и из народов никого не было со Мною; и Я топтал их во гневе Моем и попирал их в ярости Моей; кровь их брызгала на ризы Мои, и Я запятнал все одеяние Свое;</span></span>Ис. 63:3</a>). Почему же страдания называются точилом? Потому, что мы, напаяясь текущею от них кровью, как бы сладким вином, приходим в радость. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 80.<br />В PG 55, 728-731 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><br />И восьмой псалом имеет подобную надпись: <i>в конец, о точилех</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=8&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Начальнику хора. На Гефском <i>орудии</i>. Псалом Давида.</span></span>Пс. 8:1</a>); почему и изъяснение ее смотри в оном. Итак сии точила, т. е. поместные христианские церкви начальными словами сего псалма поощряют одна другую. Притом этот псалом обвиняет иудеев в неблагодарности и неверии и говорит о будущем отвержении их, дабы предостеречь новый народ христианский, чтоб и он не был отвержен подобно древнему еврейскому, и чтобы не подражал развращенно и неверно его.<br /><br /><i>Другой</i> говорит, что три псалма имеют надпись: <i>о точилах</i>, восьмой, сей восемдесятый и восемдесят третий, ибо к концу и к восьмому (дню) соблюдается вино, находящееся в точилах, т. е. выжимаемое в Церквах. Восьмой сей означает и сей псалом как числящийся восемдесятым; потому что число сие содержит восемь десятков, а посему как бы осмицу десятков, почему есть образ будущего века, в который будет праздник по случаю собрания наших плодов, и истинное водружение кущей — составление и воскресение тел, которого началом будут возвещающие пришествие Судии с неба трубы. По словам <i>Феодорита</i> этот псалом предсказывает воззвaниe к Иудеям и призвание язычников. Слова <i>Афанасия</i>: Из сего псалма можно видеть, что призывает народы к вере в Господа, и преподает им учение не отступать от Него.</div></p></div>