<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div>Тогда не будет у них нового Бога, и они не поклонятся Богу чуждому. Действительно, Христос для них был не новый Бог, и не чуждый: Он извел их из земли египетской, Он был изначала, Он будет и потом, как засвидетельствовал Бог чрез пророка Исаию, говоря: «<i>Я первый и Я последний, и кроме Меня нет Бога</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=44&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Так говорит Господь, Царь Израиля, и Искупитель его, Господь Саваоф: Я первый и Я последний, и кроме Меня нет Бога,</span></span>Ис. 44:6</a>). Спасителем же, без всякого сомнения, называется воплотившийся для спасения рода человеческого. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 80.<br />В PG 55, 728-731 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><br /><br />Народ, говорит, израильский! Если ты покоришься Mнe — Христу, заповедающему и в закон полагающему тебе новый завет, и поверишь Мне, как Богу, то ты не преступишь закона, потому что хотя в законе, написано: <i>да не будут тебе боги другие, кроме Меня</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> да не будет у тебя других богов пред лицем Моим.</span></span>Исх. 20:3</a>); но Я не другой Бог. Вместо: другого, сказал: нового, чего изъяснением служить речение: чужому, так как все отлично от того, что было прежде без сомнения есть новое, как наступившее после и следовательно есть и чужое.<br /><br />Божественный <i>Иоанн</i> говорит: О неизреченная кротость! если ты послушаешь, говорит, то Я скажу. Если ты обещаешь послушание, то Я буду говорить к тебе. Что Ты говоришь, Владыко?.. Слова <i>Феодорита</i>: Это обличает безумие Apия и Евномия. — Ибо если Единородный не единосущен Отцу, то должен быть назван чужим; и если было (время), когда Его не было, то Он нов и несовечен. Итак они явно преступают Божеств. закон, поклоняясь чужому и новому богу, и не разумея сказанного: Бог есть царь наш предвечный. Слова <i>Исихия</i>: Это — если ты услышишь, присоединил для того, чтоб показать, что Он предвидел их непослушание, но не отнимал у них воли измениться; ибо это было возможно, если бы только захотели, и предведение Бoжиe не мешает покаянию, поелику и это наперед знает что грешникам возможно измениться, если захотят. Слова <i>Дидима</i>: Чужим и новым богом назвал по заблуждению почитаемого у язычников (бога).</div></p></div>