<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div>См. ст. 10. <br />«<b>Открой уста Твои и Я наполню их</b>». Почему указывается не на уши, не на сердце, а на уста? Потому что сошедшее с небес Слово стало хлебом жизни, и если кто, раскрыв уста, благоговейно принимает Его, то исполняется богопознания. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 80.<br />В PG 55, 728-731 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b> Аз бо есмь Господь Бог твой изведый тя из земли египетския.</b> <br /><br />Я, говорит, ставши после человеком, есмь тот Бог, который освободил тебя из земли египетской, а не другой кто либо. Сии слова точь в точь написаны и в десятословии (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Я Господь, Бог твой, Который вывел тебя из земли Египетской, из дома рабства;</span></span>Исх. 20:2</a>).<br /><br /><i>Исихия</i>: Христос не был Бог новый и чужой. Ибо Он Тот, Который извел их из Египта; Он был в начале, Он и после сего, как открыл чрез пророчество Исаии: Я есмь Бог первый и в будущие (времена) Я есмь.<br /><br /><b> Разшири уста твоя, и исполню я.</b> <br /><br />Разшири — вместо: раствори уста душевные. Если, говорит, приготовишь уста души твоей к принятию духовной пищи, то есть, мыслей божественных, то Я наполню их мудростью, и от ничтожности и низости писмени закона Я возведу тебя на высоту духа, сокрытого в письмени. Здесь можно разуметь и чувственные уста, потому что если ты, говорит, покоришься Mнe, то Я наполню тебя и телесного пищею.<br /><br />Слова мудрого <i>Нила</i>: Когда мы на подобие малой ласточки растворим умственные уста с чувством своей немощи, то благодать Господня не умедлит придти к нам, и, пришедши, она подает пищу, как некоему птенцу, разинувшему рот, и сообщит Божественную радость и открытие величайших таин. И как солнце не уделяет света одному дому больше, а другому меньше, но лучи его получают вход по мере окон его и таким образом освещают его, так и мысли наши, которые суть окна души нашей, чем шире они будут тобою отворены, тем более вместишь благодати, а стесняя ум, стеснишь и благодать. <i>Другой</i> говорит: Уста душевные расширяются непрерывным размышлением о священных писаниях, коими и наполняются, и чем более они размышляют, тем более исполняются премудрости и божественных мыслей. Итак должно расширить вместилища души посредством великой веры и похвальных дел, чтобы нам быть приятелищем благодати Бoжиeй, чрез расширение уст мысленного человека и приготовление их к принятию духовной пищи.</div></p></div>