<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div> Под начинаниями сердца разумеются различные соображения и решения, какие принимали Иудеи, когда, злоумышляя на Господа, говорили: «<i>этот Человек много чудес творит. Если оставим Его так, то все уверуют в Него, и придут Римляне и овладеют и местом нашим и народом</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=47"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> Тогда первосвященники и фарисеи собрали совет и говорили: что нам делать? Этот Человек много чудес творит.</span></span>Ин. 11:47</a>, 48). Соответственно этому замыслу и этому решению им и предоставлено было идти: римляне взяли их город и страну, а сами они уведены были в плен.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 80.<br />В PG 55, 728-731 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b> И отпустих я</b> (оставил их) <b> по начинанием</b> (с занятиями) <b> сердец их</b>.<br /><br />И так Я, говорит, предоставил иудеям жить по своим обычаям, т. е. по произволению сердец их, как неверным и непослушным и, оставя их, Я перешел к языческим народам.<br /><br />Слова <i>Феодорита</i>: Писание попущение называет самым делом. Ибо глагол: Я попустил заменило глаголом: Я отослал. Ибо чему попустил подвергнуться и в чем грешат по собственному их желанию, то приписывает как бы посланию на них Божию, и действию Его. Слова <i>Исихия</i>: Занятиями сердец называет различные мысли и ухищрения помыслов, которые народ иудейский изобретал, ухищряясь против Господа, сказывая: что нам делать? Этот человек много знамений делает. Если оставим Его так, то все уверуют в Него, и придут римляне и возмут наше место и народ. Итак на сие то занятие и совещание отослал их, и они пошли; потому что римляне завладели их местом и городом, а они отведены в плен. <i>Симах</i> перевел: Я оставил их на произвол сердца их. <i>Акила</i>: На кривизну сердца их.<br /><br /><b> Пойдут в начинаниих своих</b> (на дела свои).<br /><br />Посему, лишась благодати свыше, иудеи, как неисцельные и неисправимые, будут, говорит, ходить, т. е. жить всегда без покровительства и помощи Божией, за то, что отвергли Спасителя и Искупителя своего — Христа.<br /><br />Слова <i>Феодорита</i>: Истина сего пророчества предложена к созерцанию желающим. Иудеи, лишившись помощи Божией, рассеяны по всей земле и по всем морям, сделались из свободных рабами и живут в суеверии всякого рода, употребляя волшебства и демонские напевания и не желая покланяться Богу Спасителю.</div></p>