<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div> Тимпан — символ ветхого завета, потому что он издает глухой и невнятный звук; также и потому, что с тимпаном пела и ликовала пред народом иудейским Мария, сестра Моисея. А псалмопевец выражает новый завет, потому что поющие псалмы издают ясные и раздельные звуки, подобно тому, как произносится Евангелие. Так как пророк говорит к иудеям, научая их, чему они должны радоваться и о чем восклицать и в каких отношениях быть с церковью из язычников, то ясно убеждает их взять новое и отдать им старое, так как от соединения происходит большая польза. Кто владеет истиной, тот делается еще более совершенным, принимая образ; а кто владеет образом, тот приобретает великое благо, принимая истину, ради которой он и получил образ. Потому пророк и говорит: «<b>сладкозвучную псалтирь с гуслями</b>», т. е. новое со старым. Так и Соломон говорит в Песни Песней: новое со старыми, что дала мне мать моя, «<i>это сберегла я для тебя</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=7&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Мандрагоры уже пустили благовоние, и у дверей наших всякие превосходные плоды, новые и старые: [<i>это</i>] сберегла я для тебя, мой возлюбленный!</span></span>Песн. 7:14</a>). Почему же пророк уподобил заветы псалтири и гуслям? Потому что эти инструменты сходны друг с другом, различаясь по расположению струн; у первой они связаны на верху, у вторых — внизу. Точно так же сродны ветхий и новый заветы, оба имеют одну цель — благочестие; но заповеди первого склоняются долу, вследствие незначительности законодателя, а заповеди второго высоки и стремятся горе по величию и высоте учеников Христовых.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 80.<br />В PG 55, 728-731 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div>Что значит: <b> Возьмите псалом, дайте тимпан?</b> <br /><br />Возьмите Божественное учение и дайте добродетельное делание, достигнутое умерщвлением плоти.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Вопросы и затруднения"</i>.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Примите псалом и дадите тимпан</b> (барабан).<br /><br />Возьмите говорит, божественное учение, так как всякий псалом содержит учение; и дайте тимпан т. е. бейте тело бичом воздержания, как изъясняет богоносный <i>Максим</i>.<br /><br />Итак поелику здесь называет псалмом Божественное учение, а посредством тимпана — орудия составленного из кож, изображает тело; то он желает, чтобы мы телесными действиями исполняли словесные заповеди; посему сказано, сделавшись слушателями божественных слов и приняв слухом духовное учение, дайте телесное действие и тела ваши представьте в жертву живую, благоугодную Богу, умертвив земные члены и нося облекши в теле мертвость Иисуса. Слова <i>Оригена</i>: сии слова быть может дают мне одну, а требуют от меня трех вещей; дают псалом, а требуют от меня тимпана, далее псалтири, а потом гуслей, чтоб я знал, что благодать Божия дает мне учение, а требует от меня всецелого освящения, чтоб я освятился весь, — в духе, душе и теле, чтоб хвалил Бога во умерщвлении тела, как тимпаном; потом мог произвесть согласие духа с душею, или по словам Апостола с умом, как псалтирь с гуслями, чтобы мог говорить: буду петь духом, буду петь и умом. <i>Феодор</i>, разумея сие буквально, говорит, что существует обычай доселе, по которому одни составляют песни, а другие произносят сии песни при звуках органов, или труб или тимпанов. Поелику Давид составлял псалмы, а другие пели псалмы, следуя звукам инструментов; то потому и говорит к ним: возьмите псалом, т. е. песнь, и дайте от себя (муз.) орудия, и чего не получили, то дайте от себя — употребление орудий. Слова <i>Афанасия</i>: Это выражает произведенную стройность и согласие между душею и телом, чтобы были люди Божии совершенны, посвятив Богу души и тела не миpy, но Господу.<br /><br /><b>Псалтирь красен</b> (приятную) <b>с гусльми</b>.<br /><br />Псалтирью называет здесь ум, а гуслями — тело, как мы сказали в 32 псалме при изъяснении слов: <i>исповедайте Господа гуслями, на десятиструнной псалтири пойте Ему</i>. Итак Давид говорит: действуйте умом и телом так, чтобы радовать Бога; ибо общий глагол: дайте, должно относить и к псалтири и к гуслям, так как здесь не говорится о чувственных орудиях пения, но об умственных. А прибавлено: приятную, чтобы показать, что умственная псалтирь, т. е. ум особенно приятен Богу.</div></p>