<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div>Пророк ясно говорит, что тот, кто находился под законом, должен был трубить трубою в новомесячие, но не во все месяцы, почему Давид и упомянул о дне благознаменитом, разумея первый день седьмого месяца. Этот именно день и есть благознаменитый, т. е. намеченный законом, в котором говорится о нем следующим образом: <i>|в седьмой месяц, в первый [день] месяца да будет у вас покой, праздник труб, священное собрание [да будет у вас]»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=23&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> скажи сынам Израилевым: в седьмой месяц, в первый [день] месяца да будет у вас покой, праздник труб, священное собрание [да будет у вас];</span></span>Лев. 23:24</a>). Потому и теперь псалмопевец говорит далее: «<i>ибо таково повеление Израилю и определение у Бога Иакова</i>»<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 80.<br />В PG 55, 728-731 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div><i>Что означает иносказательное речение пророка:</i> <b> Трубите в новомесячие трубою, в благознаменитый день праздника нашего?</b> <i>Что такое благознаменитый праздник?</i><br /><br />Слово повелевает, чтобы учители Церкви трубили словом учения; трубили трубой, то есть мертвостью тела; в новомесячие, то есть в новолуние, ибо месяцем называется луна. А благознаменитый праздник — это праздник труб, совершавшийся у иудеев в седьмой месяц (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=23&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> скажи сынам Израилевым: в седьмой месяц, в первый [день] месяца да будет у вас покой, праздник труб, священное собрание [да будет у вас];</span></span>Лев. 23:24</a>). На десятый же день этого месяца они соблюдали пост умилостивления, а на пятнадцатый совершали праздник Поставления Кущей. Мы же совершаем эти празднества духовно. Так, мы [тоже] празднуем благознаменитый день Евангелия в седьмой месяц, то есть по седьмому закону — [закону] благодати. Ведь, [если считать] сначала, [Творец] всего Бог даровал человеческой природе семь законов: два закона Адаму — до преступления не вкушать плодов древа , а после преступления есть хлеб в поте лица (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> в поте лица твоего будешь есть хлеб, доколе не возвратишься в землю, из которой ты взят, ибо прах ты и в прах возвратишься.</span></span>Быт. 3:19</a>); третий закон Ною; четвертый — при Аврааме, то есть [закон] обрезания; пятый — [закон] Моисеев; шестой — пророческий; седьмой же — евангельский, по которому мы в начале [нашего] просвещения приносим Богу начатки плодов добродетели. Ведь и [служившие] Закону приносили Богу начатки плодов в первый день месяца. На десятый день месяца мы совершаем пост умилостивления, тайноводствуемые ради имени Господа нашего Иисуса, ставшего нам умилостивлением , постимся от всякого зла; на пятнадцатый же [день] совершаем праздник Кущей: ведь мы представляем таинству, согласно Господу нашему Иисусу, пять воспринимающих сил души, чтоб они ничем чувственным не были заняты, но, соединенные с самим Господом, в Нем обретаем зрелость добродетелей.<br /><br /><i>"Вопросы и затруднения"</i>.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>У евреев был закон, чтобы в первый день седмого месяца, а по нашему сентября, каковой день был новомесячие, в воспоминание той небесной трубы, которая трубила на горе Синайской во время снисшествия на нее Бога, священники трубили трубою. Итак пророк Давид по подражанию сему закону в переносных словах заповедует теперь Апостолам трубить трубою языка своего, или проповедывать о воскресении Христовом, и это делать в новомесячии т. е. в день воскресения Христа, в который обновлена тварь. Сей то день воскресения назвал днем благознаменитым, т. е. нарочитым, или знаменитым – праздничным; потому что воскресение по истине есть самый знаменитый день, как праздников праздник и торжество торжеств, как говорит Григорий Богослов в слове на пасху. И Моисей также сказал о сем новомесячии: <i>и в месяц седмый первый день месяца нарочитый, святый будет для вас, день значительный будет у вас</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=29&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И в седьмой месяц, в первый [день] месяца, да будет у вас священное собрание; никакой работы не работайте; пусть будет <i>это</i> у вас день трубного звука;</span></span>Чис. 29:1</a>) (1)<br />_______<br />(1) По сказанию <i>Никиты</i>, три праздника были седмого месяца: в 1й день месяца – праздник труб, в 10-й – очищения и в 15 поставления кущей. Новомесячие есть образ будущего века, труба – образ Архангельского трубного гласа от Бога, который имеет воскресить всех мертвых. Новомесячие есть также образ того нового времени, в которое пришел Христос. Итак, как евреи трубили в новомесячие для изображения освобождения своего из Египта и слышания труб, когда Бог снизшел на гору Синай; так и христианам повелевается трубить трубами Евангельскими в Христово и обновление ума для возвещения что чрез самого Христа они освободились от мысленного рабства Египту, то есть, тьмы и rpеxa. <i>Евсевий</i> присовокупляет, что Давид повелевает здесь Апостолам и проповедникам не подражать иудеям в других наблюдениях и праздниках (т. е. очищения и пocтaнoвлeния кущей), но только в празднике труб, т. е. в том, чтобы только трубили людям о спасительном слове посредством проповеди. <i>Другой</i> говорит, что здесь недостает союза: как, чтоб читать: трубите, как в новомесячие и как в благознаменитый день.</div></p>