<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div>Свидетельствуя, что он высказывает не новое что–нибудь, а следует древнему узаконению. Хотя он упоминает о новомесячии в настоящем времени, но несомненно разумеет под ним время пришествия Спасителя. «<i>Кто во Христе</i>», говорит Павел, «<i>тот новая тварь; древнее прошло, теперь все новое</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Итак, кто во Христе, <i>тот</i> новая тварь; древнее прошло, теперь все новое.</span></span>2 Кор. 5:17</a>). Трубою пророк называет евангельскую проповедь, а благознаменитым днем — Господню пасху. Поэтому Акила переводит: (в день) полнолунный, а Симмах: (в день) месячный, и тот и другой, разумея пятнадцатый день месяца. В этот день по закону трубить не следовало; следовательно, пророк подразумевает день, в который пострадал за нас Христос. Будучи предан в четырнадцатый день, во время ветхозаветной пасхи, Христос в следующий день, т. е. пятнадцатый, пострадал на кресте. Этот день пророк и называет новомесячием и полнолунным, как начало и вместе исполнение времени, в которое совершилось наше спасение. В этот день он повелевает трубить, т. е. благовествовать, и говорит, что это повеление Израилю, и не просто повеление, а «<b>определение у Бога Иакова</b>», потому что, восприяв от креста власть действовать, Он утвердил евангельскую проповедь, почему и говорит апостолам: «<i>когда Я вознесен буду от земли, всех привлеку к Себе</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И когда Я вознесен буду от земли, всех привлеку к Себе.</span></span>Ин. 12:32</a>). А что Богом Иакова пророк называет Христа, это ты можешь узнать из дальнейшего.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 80.<br />В PG 55, 728-731 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b> Яко</b> (таково) <b> повеление Израилеви есть, и судьба</b> (суд) <b> Богу</b> (от Бога) <b> Иаковлю</b>.<br /><br />Замечай, читатель, порядок у Давида и премудрость Св. Духа: соединив с заповедью закона Евангелие о воскресении Господа, он опять говорит о законе, и таким образом низводит слово к евреям; я, говорит, заповедую о том потому, что таково повеление было народу израильскому от Бога, и что таков суд, т. е. постановление Бога Иаковлева; какое? — Трубить в благознаменитый праздник.</div></p></div>