<p ><div>Видение произошло не в городе, но на пути и в тишине, потому что толпа не поверила бы, а только посмеялась бы, так как и там при Иисусе Христе слышавшие голос с неба глаголаху, яко <i>гром бысть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Народ, стоявший и слышавший то, говорил: это гром; а другие говорили: Ангел говорил Ему.</span></span>Ин. 12:29</a>), а этот (Савл) заслуживал вероятия, потому что рассказывал о том, что с ним случилось. Итак не в Иерусалиме и не в Дамаске, но на пути облиста свет, чтобы то, что с ним случилось, иные не стали объяснять иначе, но чтобы сам он объяснил это, так как он заслуживал вероятия, потому что он и видение видел и болезнь претерпел. Это говорит Павел и защищаясь пред Агриппою (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=26&s=12&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Для сего, идя в Дамаск со властью и поручением от первосвященников,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> среди дня на дороге я увидел, государь, с неба свет, превосходящий солнечное сияние, осиявший меня и шедших со мною.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Все мы упали на землю, и я услышал голос, говоривший мне на еврейском языке: Савл, Савл! что ты гонишь Меня? Трудно тебе идти против рожна.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Я сказал: кто Ты, Господи? Он сказал: "Я Иисус, Которого ты гонишь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Но встань и стань на ноги твои; ибо Я для того и явился тебе, чтобы поставить тебя служителем и свидетелем того, что ты видел и что Я открою тебе,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> избавляя тебя от народа Иудейского и от язычников, к которым Я теперь посылаю тебя</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> открыть глаза им, чтобы они обратились от тьмы к свету и от власти сатаны к Богу, и верою в Меня получили прощение грехов и жребий с освященными".</span></span>Деян. 26:12-18</a>). <br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=9&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=9&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
