Некоторые толкователи отмечают неодинаковый характер речи Авии в первой ее половине (<i>ст.</i> 5-8) и во второй (9-12 ст.), причем в первой Авия говорит как царь - потомок Давида, а во второй как строгий ревнитель культа Иеговы и всего указанного в законе ритуала; последнее находят тем более непонятным, что, по свидетельству <a href='B:110 15:3'>3Цар 15:3</a>, Авия был нечестивый царь, не чуждый уклонения в языческие культы; признают, наконец, неестественность самой речи иудейского царя к враждебному войску, имевшей вид как бы некоторой прокламации, -как и обстановки произнесения речи с вершины горы. Эти недоумения, которым нельзя отказать в известной доле состоятельности, однако не принадлежат к числу необъяснимых: священный писатель мог рассматривать здесь Авию, как (политического) главу Иудейского царства, которое, в противоположность Израильскому царству, введшему у себя незаконный культ тельцов, осталось верно истинному служению Иегове, совершавшемуся в Иерусалимском Соломоновом храме. Гора <i>Цемараим</i> (LXX <b>&#931;ομορων &#931;ομαριμ</b>, <i>слав.</i> Сомори, Vulg. Somenon)e горах Ефремовых (<i>ст.</i> <a href='B:140 13:4'>4</a>), вероятно, лежала вблизи города этого имени в уделе Вениаминовом (<a href='B:60 18:22'>Нав 18:22</a>, <i>ср.</i> Толков. Библия II): упоминание этой горы в ряду гор Ефремовых и путь, по которому Авия преследовал Иеровоама, показывает, что она была на границе Ефремова и Вениаминова колен (теперь Сумра, Onomast. 861), а войско израильское было расположено к востоку от него (<i>см.</i> у <i>проф. Гуляева</i>, Историч. книги, с. 524). "Завет соли", LXX <b>διαθηκη αλος</b>, Vnlg. pactum salis, т.е. вечный (как <i>слав.</i>-русск.) встречается в Библии два раза: здесь и в <a href='B:40 18:19'>Чис 18:19</a> (<i>ср.</i> <a href='B:30 2:13'>Лев 2:13</a>), где идет речь о вечном завете Иеговы со священством народа Божия (<i>ср.</i> Толков. Библия т. I, с. 524). В обоих случаях значение образного выражения можно объяснить из свойства соли, которая предохраняет жизненные припасы от порчи. Арабы и теперь, заключая договоры между собой, подтверждают их вкушением хлеба и соли (<i>см.</i> у <i>проф. Гуляева</i>, цит. м.). <p/>Таким образом "соль" служила подходящим символом завета Иеговы с народом израильским (причем общее выражение этот завет находил в жертве: отсюда обязательное употребление соли при всякой жертве (<a href='B:30 2:13'>Лев 2:13</a>); в частности, этот завет выражался в богоучрежденном священстве <a href='B:40 18:19'>Чис 18:19</a>, и в теократической царской власти <a href='B:140 13:5'>2Пар 13:5</a>. - Ровоам называется (<i>ст.</i> <a href='B:140 13:7'>7</a>) "молодым и слабым сердцем" не в силу действительной маловозрастности его (при вступлении на царство ему был уже 41 год, <a href='B:110 14:21'>3Цар 14:21</a>; <a href='B:140 12:13'>2Пар 12:13</a>), а по неопытности в государственном управлении. <i>См.</i> Толков. Библия т. II, с. 470.<p/>Об изгнании священников Иеговы (<i>ст.</i> <a href='B:140 13:9'>9</a>) из Израильского царства <i>см.</i> <a href='B:140 11:15'>2Пар 11:15</a>, <i>ср.</i> <a href='B:110 12:31'>3Цар 12:31</a>. Относительно поставления новых священников Авия укоряет израильтян не за незаконность способа поставления священников, - способ посвящения, здесь указанный, не отличается от указанного в <a href='B:20 29:1'>Исх 29:1</a> и <a href='B:30 8:1'>Лев 8:1</a> гп. посвящения священников рода Ааронова, - а за то, что в десятиколенном царстве посвящение совершалось не во имя Иеговы, и посвящались лица, не принадлежащие к избранному роду Ааронаи вообще не из колена Левиина (<a href='B:110 12:31'>3Цар 12:31</a>. сн. д. ст. 10). В противоположность израильскому отступлению от Иеговы, Иудейское царство остается ему верным в целом чистом культе и всех его подробностях: богоучрежденное священство, правильно совершающее свои обязанности, нормальное и непрерывное совершение богослужения по уставу Моисея, по закону Иеговы (<i>ср.</i> ст. 11-12 <SMALL>["На основании <a href='B:140 13:11'>2Пар 13:11</a>, где говорится о возжении одного светильника, нельзя выводить заключения, что в богослужебном употреблении был только один из десяти светильников; упоминание об одном светильнике здесь сделано в отношении к закону Моисея, который, для периода скинии, предписывал употребление одного светильника, не запрещая однако же и умножения светильников с дальнейшим развитием торжественности богослужения" (<i>проф. А.А. Олесницкий</i>. Ветхозаветный храм. с. 318).]</SMALL> с <a href='B:20 27:21'>Исх 27:21</a>; <a href='B:20 8:35'>Исх 8:35</a>; <a href='B:20 24:4,6'>Исх 24:4,6</a>; <a href='B:40 10:9'>Чис 10:9</a>; <a href='B:40 14:41'>Чис 14:41</a>; <a href='B:50 20:4'>Втор 20:4</a>).