<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1042">Иустин (Попович) прп.</a><div>Господь, сошед с небес, стал человеком и жил на земле, чтобы показать людям Божий путь, чтобы дать им необходимые силы, дабы и они жили для Бога, в Боге и ради Бога.<br /><br />Сходя с небес, Живой Господь и Бог перенес на землю и всю божественную жизнь со всеми ее силами, чтобы люди смогли с помощью Его и Его благодати во Святом Духе, посредством Святых Таинств и добродетелей достичь этой божественной жизни и жить ею не только на земле, но и на небесах после смерти на веки вечные.<br /><br />В нашу земную жизнь через грех Адамов и другие человеческие страсти вошла смерть со всеми силами зла и ада, так что жизнь в Боге, для которой мы были созданы, постепенно превратилась в жизнь в диаволе. Человеческая мысль, созданная Богом и предназначенная для богомыслия, вследствие любогреховности предалась диаволомыслию. То же произошло с чувствами и всеми силами души. И живя вне Бога, мы в действительности жили грехом, или, точнее, сам грех жил в нас. Ведь и соделав какой–либо грех, мы говорим: <i>Доброго, которого хочу, не делаю, а злое, которого не хочу, делаю. Если же делаю то, чего не хочу, уже не я делаю то, но живущий во мне грех</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=7&s=19&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Доброго, которого хочу, не делаю, а злое, которого не хочу, делаю.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Если же делаю то, чего не хочу, уже не я делаю то, но живущий во мне грех.</span></span>Рим. 7:19-20</a>).<br /><br />Грех настолько вкоренился в нашу душу, в наше сердце и во все наше существо, что вся наша жизнь протекает во мраке греха и сама рождает любогреховные помыслы, возбуждающие греховные чувства и дела, которые постепенно превращаются в диавольские чувства и дела, поскольку грех, большой и малый, – несомненно живая сила диавола! Кроме этого, грех по своей сущности – жизнь диавола; ведь диавол живет посредством греха, мыслит, чувствует, действует посредством греха и на вечные мучения обрекает посредством греха. Одним словом, диавол есть диавол посредством греха, так что грех в первую очередь есть "духовная" демонская сила, которая на протяжении нашей жизни преображается в видимые и невидимые лица. Но кроме этих преображений грех всегда является и остается силой диавола, жизнью, мыслью и чувством диавола. Поэтому Сам Господь и Бог стал человеком и как Богочеловек совершил спасение человека от греха, смерти и диавола, спасение от жизни, мыслей, чувств и действий диавола.<br /><br />Как, каким образом? Посредством жизни в Боге, богомыслия, чувств в Боге, действий в Боге Он совершил спасение человека, и только Он как Богочеловек мог его совершить. Другого пути нет. Только весь человек, соединившись с Богом, мог и может спасти от диавола и от страшных его сил – греха и смерти. Человек только через Богочеловека соединяется с Богом, Который, будучи Всесильным, спасает от диавола и всех его убийственных сил.<br /><br />Спасение человека есть подвиг воплощения Бога в человеке, когда человек с помощью благодатных Таинств и святых добродетелей воплощает в себе Богочеловека Христа, единого Спасителя людей от греха, смерти и диавола. В этом бесконечном и сложном подвиге человек живет для Бога, думает, чувствует, действует для Бога: жизнь человека благодатью Святаго Духа превращается в бого–жизнь, мысль – в бого–мыслие, чувство – в бого–чувствование, дела – в бого–делание. Как человек, плененный грехом, живет для греха, так и тот, кто служит Богу, живет для Него.<br /><br />Как человек без Богочеловека через страсти становится диаволочеловеком, так через веру, любовь и добродетель он становится богочеловеком по благодати! Всю свою жизнь христианин строит по Богочеловеку и никогда – по человеку, поскольку он всем своим существом чувствует, что вне Богочеловека все является грехом, смертью и мучением. Жизнь без Богочеловека недостойна праведного человека, христианина, – ведь в ней всегда действуют и господствуют видимые и невидимые силы греха и зла, которые прямо и косвенно происходят от диавола.<br /><br />Только жизнь в Богочеловеке и ради Богочеловека достойна человека, поскольку такая жизнь дает ему вечную божественную правду, истину и радость. Поэтому для христианина основа основ – это жить достойно Бога, что происходит, когда человек живет жизнью Богочеловека Христа: ведь Он стал человеком, сошел с небесных высот, чтобы показать нам, людям, чт!о представляет из себя жизнь Бога. И Он показал нам это самым очевидным и совершенным образом, так что мы благодаря Ему знаем, что действительно божественную жизнь можно прожить в человеческом теле и при земных условиях.<br /><br />Жить по божественному Евангелию есть то же, что жить достойно воплотившегося Бога: Только живите достойно благовествования Христова, чтобы мне, приду ли я и увижу вас, или не приду, слышать о вас, что вы стоите в одном духе, <i>подвизаясь единодушно за веру Евангельскую </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=1&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Только живите достойно благовествования Христова, чтобы мне, приду ли я и увижу вас, или не приду, слышать о вас, что вы стоите в одном духе, подвизаясь единодушно за веру Евангельскую,</span></span>Флп. 1:27</a>).<br /><br />Исполняться божественной заповедью Евангелия – это и есть жить достойно Бога; исполняться всем существом святыми добродетелями Евангелия – это и есть жить достойно Бога. Одним словом, жить Господом Иисусом Христом как душой нашей души, как сердцем нашего сердца, как совестью нашей совести, как желанием нашего желания, как существом нашего существа – это и есть жить достойно Бога.<br /><br />Должно спрашивать себя: каждый мой помысл, каждое мое чувство, каждое дело достойно ли Господа? Могли бы они стать Его достоянием? Может, мои мысли, чувства и дела вызовут стыд, поскольку недостойны Бога? Жить достойно Бога, думать достойно Бога, чувствовать достойно Бога, действовать достойно Бога – это и есть жизнь христианина в этом и ином мире. И такая жизнь непрерывно ведется в богочеловеческом Теле Христовом, в Церкви: там все, сочлененные с Ним, живут с вечноживым Богочеловеком, думают, чувствуют и действуют через Него в святой богочеловеческой общности со всеми святыми (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=3&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> чтобы вы, укорененные и утвержденные в любви, могли постигнуть со всеми святыми, что широта и долгота, и глубина и высота,</span></span>Еф. 3:18</a>) к совершению святых, на дело служения, для созидания Тела Христова, доколе все придем в <i>единство веры и познания Сына Божия, в мужа совершенного, в меру полного возраста Христова </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=12&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> к совершению святых, на дело служения, для созидания Тела Христова,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> доколе все придем в единство веры и познания Сына Божия, в мужа совершенного, в меру полного возраста Христова;</span></span>Еф. 4:12-13</a>).<br /><br />Поэтому эта благодатная жизнь легка в Церкви вследствие благодати Божией и молитв всех святых, помогающих каждому из нас ночью и днем в продолжительном подвиге обожения. Такая жизнь выводит человеческое существо из царства греха, зла и срама и направляет его в Царство Бога, истины, любви, правды и славы. И это Божие Царство начинается еще здесь, на земле, в Церкви Христовой, – ведь там, где находится Бог, находится и Царство Его. А Бог и Господь Иисус Христос полностью находится в Своей Церкви, а вместе с Ним – ангелы и святые, и в них – вечная истина Божия, вечная правда, любовь и жизнь Божия.<br /><br />Жить со всеми святыми в этой вечной правде и истине – это и есть жить достойно Бога, достойно Самого Господа неба и земли, чудного Богочеловека Иисуса Христа.</div></p></div>