<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1042">Иустин (Попович) прп.</a><div>Каждое слово воплотившегося Слова Божия есть слово Бога. Таково Евангелие Господа Иисуса Христа. В нем заключено само слово Божие, и мы таким его приняли от Господа Иисуса Христа и таким передали вам. И вы приняли его как слово Божие, которое действует и приносит плоды в вас, верующих.<br /><br />В чем заключается разница между словом Божиим и словом человеческим? В том, что слово Божие обладает жизнодательной силой Божией; эта сила дает жизнь всему существующему. <i>И сказал Бог: да будет свет. И стал свет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И сказал Бог: да будет свет. И стал свет.</span></span>Быт. 1:3</a>). Слово Божие обладает творческой силой: оно создало солнце, звезды, землю, животных, птиц и весь видимый мир. Одновременно эта сила создает и духовный мир, небесных существ, и дает жизнь. Как? Поскольку Сам Господь Иисус Христос есть воплощенный Бог Слово, и в Нем заключены творческие и жизнодательные силы.<br /><br />Он словом Своим воскресил мертвого Лазаря, умершую дочь Иаира, сына вдовицы Наинской! Он словом изгонял бесов! Он словом лечил прокаженных и многих других, одержимых разными немощами. Его всесилие заключено в каждом Его божественном слове!<br /><br />Видя чудеса, которые Своим словом творил Господь Иисус Христос, свидетели в недоумении спрашивали: <i>Что это значит, что Он со властью и силою повелевает нечистым духам, и они выходят?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=4&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> И напал на всех ужас, и рассуждали между собою: что это значит, что Он со властью и силою повелевает нечистым духам, и они выходят?</span></span>Лк. 4:36</a>).<br /><br />Его слова имеют вечную силу, поскольку являются словами Вечного Бога: <i>Небо и земля прейдут, но слова Мои не прейдут</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=21&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> небо и земля прейдут, но слова Мои не прейдут.</span></span>Лк. 21:33</a>). Ведь Он – сильный в деле и слове пред Богом и всем народом (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И сказал им: о чем? Они сказали Ему: что было с Иисусом Назарянином, Который был пророк, сильный в деле и слове пред Богом и всем народом;</span></span>Лк. 24:19</a>). Но не только это; поскольку он есть Бог, то в Нем заключены жизнь и свет: <i>В Нем была жизнь, и жизнь была свет человеков</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> В Нем была жизнь, и жизнь была свет человеков.</span></span>Ин. 1:4</a>); Его слова суть дух и жизнь:<i> Слова, которые говорю Я вам, суть дух и жизнь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=63"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">63</span> Дух животворит; плоть не пользует нимало. Слова, которые говорю Я вам, суть дух и жизнь.</span></span>Ин. 6:63</a>).<br /><br />Его слово всегда действует и чудотворит главным образом среди верующих в Него. Всеянное в сердца верующих слово Божие действует Его богочеловеческими, творческими и жизнодательными силами.<br /><br />Слово Божие своей плодотворной и претворяющей силой преображает душу, которая начинает приносить плод духовный.<i> А упавшее на добрую землю, это те, которые, услышав слово, хранят его в добром и чистом сердце и приносят плод в терпении </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=8&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> а упавшее на добрую землю, это те, которые, услышав слово, хранят его в добром и чистом сердце и приносят плод в терпении. Сказав это, Он возгласил: кто имеет уши слышать, да слышит!</span></span>Лк. 8:15</a>).<br /><br />Слово Божие своей божественной силой пожигает терния души, истребляет ее скверну и нечистоту, освящает, обожает душу и исполняет ее всем божественным, вечным и богочеловеческим.</div></p>