<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1135">Игнатий Антиохийский сщмч.</a><div>По молитве к Богу я получил то, о чем много просил, чтоб увидеть ваши богодостойные лица. Связанный за Христа, я надеюсь целовать вас, если воля Божия удостоит меня достигнуть конца. Начало положено хорошо: сподоблюсь ли благодати - беспрепятственно получить мой жребий? Ибо я боюсь вашей любви, чтоб она не повредила мне, потому что вам легко то, что хотите сделать, а мне трудно достигнуть Бога, если вы пожалеете меня.<br />Желаю, чтобы вы угождали <b>не человекам, но Богу,</b> как вы и благоугождаете Ему. Ибо ни я уже не буду иметь такого удобного случая достигнуть Бога, ни вы - ознаменовать себя лучшим делом, если будете молчать. Если вы будете молчать обо мне, я буду Божиим; если же окажете любовь плоти моей, то я должен буду снова вступить на поприще. Не делайте для меня ничего более, как чтобы я был заклан Богу теперь, когда жертвенник уже готов, - и тогда составьте любовью хор и воспойте хвалебную песнь Отцу во Христе Иисусе, что Бог удостоил епископа Сирии призвать с востока на запад<a href="#537804_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Прекрасно мне закатиться от мира к Богу, чтобы в Нем мне воссиять.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="537804_1" class="note-item" href="#537804_1">1</a> Игнатий имеет в виду свое предстоящее мученичество в Риме, куда он был отправлен из Антиохии, где в 115 г. началось гонение на христиан. В своем послании христианам Рима он просит их не препятствовать его казни за Христа.<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Послания подлинные (К Римлянам 1.1-2.2).<br />TLG 1443.001, 4.1.1.1-2.2.2.<br /><br /></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1042">Иустин (Попович) прп.</a><div>Зная это, мы, Апостолы, с величайшим смиренномудрием оставили все, вверив себя Богу. Мы твердо знаем, что в Евангелии Христовом все исходит от Бога, а от нас исходит безграничное послушание Богу посредством веры, любви, молитвы, поста, целомудрия, надежды и смиренномудрия.<br /><br />Как люди и мы, Апостолы, немощны перед смертью, грехом и диаволом. Но как избранники Божии благодатью Господа Иисуса Христа мы стали сильными перед любой смертью, любым грехом и диаволом. От Него нам дана вся сила, вся крепость, чтобы проповедовать Евангелие, благоугождая не людям, но Богу, испытующему сердца наши, которые, непрестанно находясь перед всевидящим оком Божиим, не дерзают иметь в себе ни прелести, ни лукавства, ни нечистоты, ни корыстолюбия.<br /><br />Мы, Апостолы, не знаем никакого человекоугодия. Наше призвание состоит в том, чтобы везде и во всем угождать одному Господу, и Богу, и Спасителю нашему Иисусу Христу.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1222">Онуфрий (Гагалюк) сщмч.</a><div>Православным святителям и пастырям, как продолжателям дела Христова на земле, Господь Бог оказал великую честь, вверив благовестие. Проповедники Христовы должны всегда возвещать лишь правду, не взирая на лице человеческое, а стараясь лишь о том, чтобы верно передать слова Божии. А какой результат выйдет от проповеди — сие благовестники отдают на милость Божию, молясь усердно Господу, да будет успешно их слово. Конечно, мы не всегда любим правду. Но только через правду мы становимся лучше. Когда нам скажут истину о наших делах, мы нередко приходим в раздражение и гнев. Но пройдет пыл гнева, мы сознаем свои недочеты, и если мы честны и покаемся в своих грехах, то начнем, с Божией помощью, лучшую жизнь. Не то встречаем мы у проповедников безбожия. Они не обличают своих слушателей, а лишь других. Слышал ли кто оратора неверия, чтобы он громил окружающую его толпу слушателей? Нет, таких обличений они не говорят, а лишь хвалят и льстят своим слушателям. А если станет говорить безбожник своим слушателям слова упрека, они или изобьют его, или разойдутся. Так же и в школе атеистической. Никогда детям не скажут правдивого слова обличения, а лишь уговаривают детей, всячески стараясь ульстить их. И в результате получается масса юных хулиганов, которые не дают проходу на улицах старикам и взрослым, тем более людям духовным. Из этих детей потом выходят террористы-хулиганы, не признающие никаких устоев и превращающиеся в жестоких и развратных звероподобных существ. Как без соли загнивают продукты, так без слова правды и обличения пороков людских, портятся души человеческие. У каждого их нас масса грехов, и нужно нам их знать и от них отходить. А если мы будем думать, что у нас все хорошо, то мы постепенно загнием духовно.<br />   Проповедники и воспитатели духовные должны это знать, бесстрастно нести этот тяжелый крест — говорить людям правду, без всякой лести и лукавства. Господи! Как мало теперь этих смелых вестников истины! Жизнь наша гниет от всякой лжи, обмана, лести!<br /><i>В защиту Христианской веры</i></div></p>