<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1020">Григорий Богослов свт.</a><div>Памятовать о Боге необходимее, нежели дышать; и, если можно так выразиться, кроме этого не должно и делать ничего иного. И я один из одобряющих слово, которое повелевает размышлять <b>день и ночь</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> но в законе Господа воля его, и о законе Его размышляет он день и ночь!</span></span>Пс. 1:2</a>), вечером и утром и в полдень поведать (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=54&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Вечером и утром и в полдень буду умолять и вопиять, и Он услышит голос мой,</span></span>Пс. 54:18</a>), и благословлять Господа во всякое время (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=33&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Благословлю Господа во всякое время; хвала Ему непрестанно в устах моих.</span></span>Пс. 33:2</a>). А если нужно присовокупить и сказанное Моисеем, то ложась, и вставая, и идя дорогой (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=6&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и внушай их детям твоим и говори о них, сидя в доме твоем и идя дорогою, и ложась и вставая;</span></span>Втор. 6:7</a>), и справляющий другие дела должен памятовать о Боге, и этой памятью возводить себя к чистоте.<br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Пять слов о богословии." Слово 27. <br />Против евномиан и о богословии первое, или предварительное.</i><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><br /><br />Он говорит: блажен не только тот, кто не участвовал ни в чем вышесказанном, но и соглашал свою волю с законом Господним, желая (только) того, и размышляя постоянно о том, что внушает закон; и согласно с этим располагал свою жизнь. Ибо таким образом и Бог узаконил чрез Моисея, говоря: <i>и пусть будут слова закона этого всегда во устех твоих и будешь размышлять о нем, сидя и вставая, и ложась спать, и навяжешь на руке твоей и будет непоколебимым пред глазами твоими</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=6&s=6&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И да будут слова сии, которые Я заповедую тебе сегодня, в сердце твоем [и в душе твоей];</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и внушай их детям твоим и говори о них, сидя в доме твоем и идя дорогою, и ложась и вставая;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> и навяжи их в знак на руку твою, и да будут они повязкою над глазами твоими,</span></span>Втор. 6:6-8</a> не буквально). <br /> Потом показывает рождающийся отсюда плод:<br />Ст. 3 <i>И будет яко древо насажденное при исходищах вод, еже плод свой даст во время свое, и лист его не отпадет, и вся елика творит, успеет</i><br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div><i> «Блажен муж»,</i> которого вся воля в Законе Божием. Блаженно сердце, созревшее в познании воли Божией, увидевшее<i> «яко благ Господь»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=33&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Вкусите, и увидите, как благ Господь! Блажен человек, который уповает на Него!</span></span>Пс. 33:9</a>), стяжавшее это видение вкушением заповедей Господних, соединившее волю свою с волей Господа. Такое сердце: муж. Блаженно сердце, разженное ревностью Божественной! Блаженно сердце, сгорающее ненасытимым желанием воли Божией! Блаженно сердце, сладостно и нестерпимо страждущее любовью к Богу! Такое сердце: место, селение, чертог, престол блаженства!.. Сидит с раннего утра орел на вершине высокого утеса, сверкающие очи его жадно ищут добычи, потом он поднимается в синее небо, плавает, распростерши широкие крылья, в обширных пространствах, ищет добычи. Когда увидит ее, – стрелой, молнией, спускается на нее, другой стрелой подымается с нею, исчезает. Накормил птенцов своих, и снова на страже своей: на скале или в небе. Таково сердце, заразившееся язвой неисцельной любви к заповедям Бога! И в этой-то любви – блаженство. В заповедях – не одно делание: в них сокровен и при посредстве их является духовный разум: <i>«от заповедей Твоих разумех</i>», – говорит Пророк: «<i>Всем сердцем взысках тебе... Путь заповедей Твоих текох, егда разширил еси сердце мое!.. Поучахся в заповедех Твоих, яже возлюбих зело!.. Благ мне закон уст Твоих паче тысящ злата и сребра!.. Возлюбих заповеди Твои паче злата и топазия!.. В сердце моем скрых словеса Твоя, яко да не согрешу Тебе!.. Возрадуюся аз о словесех Твоих, яко обретаяй корысть многу!.. Настави мя на стезю заповедей Твоих, яко тую восхотех» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=104"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">104</span> Повелениями Твоими я вразумлен; потому ненавижу всякий путь лжи.</span></span>Пс. 118:104</a>, 10, 32, 47, 72, 127, 11, 162, 35).<br /> Восходит солнце: люди спешат к занятиям своим. У каждого своя цель, свое намерение. Что душа в теле, то цель и намерение во всяком человеческом занятии. Один трудится, заботится для снискания тленных сокровищ; другой – для доставления себе обильных наслаждений; иной – для приобретения земной, суетной славы; наконец, иной говорит, думает, что его действия имеют целью государственную и общественную пользу. Наперсник Закона Божия во всех упражнениях, во всех делах своих имеет целью Богоугождение. Мир обращается для него в книгу заповедей Господних. Прочитывает он эту книгу делами, поведением, жизнью. Сердце его чем более прочитывает эту книгу, тем более просвещается духовным разумом, тем более разгорячается к течению по пути благочестия и добродетели. Оно стяжает огненные крылья веры, начинает попирать всякий страх враждебный, переноситься через всякую пропасть, дерзать на всякое благое начинание. Блаженно такое сердце! Такое сердце: <b>«блажен муж».</b><br /> Приходит ночь с ее тенями, с бледным светом, который издают ночные светильники неба, собирает людей с поверхности земной в их шатры, в их приюты. В этих приютах скука, пустота души; стараются заглушить свое мучение безумным развлечением; праздность, испорченность нравов предаются шумным увеселениям, и сосуды храма Божия – ум, сердце, тело – употреблены Валтасаром на употребление преступное. Раб земли, раб временных житейских попечений, едва вырвавшийся из забот, в которых он утопал в течение дня, приготовляет в тишине ночной новые заботы к следующему дню; и дни его, и ночи, вся жизнь – жертва суете и тлению. Теплится смиренная лампада перед святыми иконами, разливает томный свет в ложнице праведника. И он со своей заботой, с непрестающим, со снедающим его попечением. Он приносит в ложницу воспоминание дневной деятельности своей, сличает ее со скрижалями, на которых начертана откровенная человеку воля Бога – с Писанием; недостатки в своих поступках, в помышлениях, в сердечных движениях врачует покаянием, омывает слезами; для возобновления и усиления подвигов просит у Неба новых сил, нового света. Благодатный свет, вышеестественная сила нисходит от Бога в душу, приносящую молитвы с болезненным ощущением нищеты, слабости, удобопадательности человеческой. Так <i>«день дни отрыгает глагол, и нощь нощи возвещает разум»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=18&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> День дню передает речь, и ночь ночи открывает знание.</span></span>Пс. 18:3</a>). Такая жизнь – непрестающий успех, непрерывные приобретения, приобретения вечные. Так живущий:<i> «блажен муж». </i><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Аскетические опыты". Том 2. Блажен муж. (Пс. 1)</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div><i>Но в законе Господни воля eго, и в законе Его поучится день и нощь</i>. (Пс. 1:2)<br /><p > Блажен тот человек, братья, и трижды [блажен], чья воля подчинена воле Божией, чей ум ничего не замышляет против Божиих советов и чье сердце ничего не желает наперекор Божию намерению.</p><br /> <p > Ум — это кормчий и воли, и сердца. Если ум постоянно направлен к Богу, то станет он ненасытно поучаться день и нощь в законе Божием и не пойдет на совет нечестивых, но именно в Божием законе будет искать истину и ответы на все вопросы. Если ум так вперен в Бога, то и сердце человека, и его воля быстро устремятся к Богу. И тогда воля, как исполнительный орган внутреннего человека, будет совершать только то, что согласно с волей Божией и что заповедано в Божием законе. Тогда человек не встанет на пути грешных и не сядет на седалищи губителей, то есть не будет ни творить грех, ни других людей в него вовлекать.<br /> В начале этого псалма Давид хвалит человека, не совершающего трех [видов] зла, а теперь, продолжая [дело] мудрости, особой похвалой отмечает человека, творящего два [вида] добра. <strong>Три зла</strong> — это искать мудрости у грешников, проводить жизнь грешную и соблазнять других людей своим злым примером. <strong>Два добра</strong> — это всецело сообразовывать свою волю с законом Божиим и направить свой ум, чтобы день и ночь поучался он в сем Божием законе.<br /> О братья мои, сколь жалок и мелок ум всех тех, кто не ведает закона Божия! Глубина человеческого ума измеряется познанием глубин Божия закона. Кто бы ни поучался в тайнах закона Божия, — ум его глубок, и широк, и возвышен. А ведь ум управляет и сердцем, и волей. О братья мои, как мелка, и превратна, и развращена воля всех тех, кто не подчиняет ее воле Божией! Воистину плачевно мелка, и изменчива, и распутна.<br /> <strong>Что такое закон Божий, братья?</strong> Это выражение воли Божией. Где находится это выражение? В Священном Писании и в предании святых [угодников] Церкви Божией. Блажен знающий волю Божию и исполняющий ее.<br /> О Господи Боже, великий и сильный, милостивый и праведный, просвети наш ум Твоим святым законом и управи нашу волю Твоей волей — волей человеколюбивой и спасительной. Тебе слава и [по]хвала вовеки. Аминь.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Охридский пролог" святителя Николая Сербского: 15 (2) октября. 3. Святые мученики Давид и Константин, князья из Арагвента. Беседа: о воле праведника в воле Божией.</div></p></div></p></div>