<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b> Сего ради не воскреснут нечестивые на суде.</b> <br /> Смотри с какою заботливостию говорит Божественный Дух; не сказал просто: не воскреснут, но прибавил: <i>на суде.</i> Ибо воскреснут и они, но не для того, чтобы быть судимыми; потому что как судить тех, которые уже осуждены? <i> Не веруяй в Мя</i>, говорит Он, <i> уже осужден</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Верующий в Него не судится, а неверующий уже осужден, потому что не уверовал во имя Единородного Сына Божия.</span></span>Ин. 3:18</a>); но (воскреснут), чтобы подвергнуться наказаниям. Должно обратить внимание и на то, что Моисей ничего не сказал о воскресении, и первый начал учить о нем Давид. <br /> <b> Ниже грешницы в совет праведных.</b> <br /> Грешниками в этом месте называет не вообще нечестивых, а развратных и злых, которые одни будут судимы и далеко отосланы от праведных. Ибо <i>совет</i> <i>Акилла</i> и <i>Феодотион</i> перевели собрание праведных. Праведными же в божественном Писании обыкновенно называются не только собственною добродетелью достигшие правды, но и вообще все святые, как оправданные<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div>Грозной песнью, грозными звуками продолжает Давид изрекать грозное, роковое определение на нечестивых. «<b>Сего ради не воскреснут нечестивии на суд, ниже грешницы в совет праведных»</b>. Нет участия для нечестивых <i>«в воскресении первом»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=20&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Блажен и свят имеющий участие в воскресении первом: над ними смерть вторая не имеет власти, но они будут священниками Бога и Христа и будут царствовать с Ним тысячу лет.</span></span>Откр. 20:6</a>), которое описал святой Иоанн в Апокалипсисе, в воскресении духовном, совершающемся во время земной жизни, когда прикоснется к душе вседетельный Дух и обновит ее в пакибытие. Воскресает душа, оживает в жизнь Божественную. Ее ум и сердце просвещаются, соделываются причастниками духовного разума. «Духовный разум – ощущение живота бессмертного» [Св. Исаак Сирин, Слово 38.], – по определению Духоносцев. Самый этот разум – признак воскресения. Так, напротив, плотское мудрование – невидимая смерть души (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Помышления плотские суть смерть, а помышления духовные - жизнь и мир,</span></span>Рим. 8:6</a>). Духовный разум – действие Святого Духа. Он видит грех, видит страсти в себе и других, видит свою душу и души других, видит сети миродержителя, низлагает всякое помышление, взимающееся на разум Христов, отражает от себя грех, в каком бы видоизменении он не приблизился: потому что духовный разум – царство, свет Святого Духа в уме и сердце. <b>«Не воскреснут нечестивии» </b>для духовного рассуждения! Это рассуждение – «<b>совет</b>» одних «<b>праведных</b>», их достояние. Оно неприступно, непостижимо для нечестивых и грешных. Оно – Боговидение, и только <i>«чистии сердцем узрят Бога</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Блаженны чистые сердцем, ибо они Бога узрят.</span></span>Мф. 5:8</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Аскетические опыты". Том 2. Блажен муж. (Пс. 1)</i></div></div></p>