<p ><div>Любящие Христа последуют за Ним, связанные узами любви. Есть и другое объяснение<a href="#586736_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, которое читатель может принять или отвергнуть по своему желанию. Узами души называется это тело, и так как Павел принял это тело на служение Евангелию, то последовательно он и называется узником Христовым.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="586736_1" class="note-item" href="#586736_1">1</a> Имеется в виду Ориген, считавший тело темницей души. - <i>Прим. ред. </i><br /></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Комментарий на Послание к Ефесянам 2.4.1.<br />Сl. 0591, ad Ephesios, 2.524.45.<br /></span></div><br />***<br /><b>Итак заклинаю вас я, узник в Господе, чтобы вы достойно ходили званием, которым вы призваны </b>.<br />Писать так он мог, находясь в узах Христовых и в темнице за свидетельство. Но лучше, если мы скажем, что он узник Господа [или <i>с прибавл.</i> нашего] в любви Христовой. Свидетелем этого является и Климент, который пишет к Коринфянам: <i>Узы любви Божией кто может изобразить</i> (1 Кор. 13)? И в первой книге Царств мы читаем: <i>После этих слов было то, что душа Ионафана привязалась к Давиду</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=18&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Когда кончил <i>Давид</i> разговор с Саулом, душа Ионафана прилепилась к душе его, и полюбил его Ионафан, как свою душу.</span></span>1 Цар. 18:1</a>)<a href="#586736_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. И пророк говорит об апостолах: <i>За Тобою последуют с руками, окованными железом</i> (Пс. 106), действительно любящие Христа последуют [за Ним], связанные узами любви. Есть и другое объяснение, которое должно быть принято или не должно, это зависит от воли читателя. Узами души называется это тело, и так как Павел принял это тело на служение Евангелию, то последовательно он и называется узником Христовым. Также и пророк Иеремия в втором порядке стихов (secundo alphabeto) книги Плач свидетельствует, что это тело называется узами, а те, которые заключены в этом теле, называются узниками, в таких словах: <i>Чтобы смирить под ногами Своими всех узников земли</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=310&c=3&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Но, когда попирают ногами своими всех узников земли,</span></span>Плач. 3:34</a>). <br />То же самое мы читаем и в другом месте от лица Иисуса Христа, Который говорит: <i>Тем, которые были в узах: «Выйдите», и тем, которые в мраке: «Откройтесь» </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=49&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> сказать узникам: "выходите", и тем, которые во тьме: "покажитесь". Они при дорогах будут пасти, и по всем холмам будут пажити их;</span></span>Ис. 49:9</a>)<a href="#586736_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Можно также показать путь пророка, что узы этого греха и мрак неведения рассеяны пришествием и проповедью Иисуса Христа. Но и выше показанный смысл имеет место, т, е. что узы - это тело, а настоящая земная жизнь есть мрак, в котором есть правители мрака и тенистые горы, о которые нам воспрещается спотыкаться. А в словах его: <i>Чтобы вы достойно ходили в звании, которым были призваны,</i> достойно ходящим должно признавать того, Который выступает чрез говорящего: <i>Я ест путь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Иисус сказал ему: Я есмь путь и истина и жизнь; никто не приходит к Отцу, как только через Меня.</span></span>Ин. 14:6</a>; Ин. 30;) я не уклоняется ни вправо, ни влево, отвращает ногу свою от всякого злого пути (Притч. 4), и исполняется на нем: <i>Богом направляются пути человека</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=36&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> ибо благословенные Им наследуют землю, а проклятые Им истребятся.</span></span>Пс. 36:22</a>)?. <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="586736_1" class="note-item" href="#586736_1">1</a> В Синод. пер.: <i>душа Ионафана прилепилась к душе его, и полюбил его Ионафан, как свою душу.</i><br /></li><li><a id="586736_2" class="note-item" href="#586736_2">2</a> В Синод. пер.: <i> сказать узникам: "выходите", и тем, которые во тьме: "покажитесь".</i><br /></li></ul></span></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 17. Киев, 1903. С. 137. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 27. Стр. 293-294)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=3&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=4&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
