<div><p ><div>Следует спросить: о каких это всех говорит апостол, что они достигнут единства веры? Все ли люди, или все святые, или только все восприимчивые разумом? Мне кажется, он говорит обо всех людях, потому что есть многие <i>ветры учения</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> дабы мы не были более младенцами, колеблющимися и увлекающимися всяким ветром учения, по лукавству человеков, по хитрому искусству обольщения,</span></span>Еф. 4:14</a>), которые, когда движением их возбуждены волны, носят туда-сюда различными заблуждениями людей, не уверенных в своем курсе. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Комментарий на Послание к Ефесянам 2.4.13.<br />Cl. 0591, ad Ephesios, 2.533.15.<br /></span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Согласно преданиям Церкви и апостолу Павлу, наше воскресение будет <b>в мужа совершенного, в меру полного возраста Христова</b> — в состоянии, в котором, согласно иудеям, был сотворен Адам и в котором, как мы читали, воскрес Господь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Послания 108.<br />Cl. 0620, 108.55.25.343.23.</span></div><br /></span></div><br />На стих 13-15.<br /><b>Пока не достигнем все в единстве веры и познании сына Божия в мужа совершенного в меру возраста полноты Христовой. Так что более не будем младенцами, колеблющимися и увлекающимися всяким ветром учения по человеческой лжи и коварству для обмана заблуждением, но соблюдая истину в любви, чтобы умножать все в Том, Который есть Глава Христос.</b><br />Должно спросить: о каких это всех говорит Апостол, что они достигнут в единстве веры: Все ли люди, или все святые, или только все, восприимчивые разумом? Мне же кажется, что он говорит о всех людях, потому что есть многие ветры учения. И когда движением их возбуждены волны, то люди уносятся туда и сюда неверным движением и различными заблуждениями. Поэтому нужно трудиться со всяким тщанием, что бы прежде всего стремиться к цели в единстве веры, а затем в том же единстве иметь познание Сына Божия. Когда обладание этим будет обеспечено, то, переставая быть младенцами и получая меру внутреннего человека, (которая есть мера полноты, мера Христова) мы получим в удел наименование мужа совершенного, но однако так, что до окончательного возраста полноты Христовой дойдет все множество верующих и уже, не колеблясь в учениях, не будет уноситься по подобию детей опасным потоком неверия, пока эти веяния, дуя отовсюду, от еретиков ли, или от мудрецов века сего в виде различных и противоречивых учений, не причинять кораблекрушения, или не станут угрожать слушающим их; пока одни, не желая лжи, проповедуют однако ложное; а другие, со всем остроумием измышляя козни заблуждения, спешат обмануть и победить вас. <br />Но когда святые вполне достигнут (occurrerint atque pervenerint) меры вышесказанного мужа, тогда, познавая любовь Христову, будут умножать в Нем все воспринятые семена истины, имея главой Церкви Господа Иисуса. А так как его слова: <i>Чтобы мы более не были колеблющимися младенцами и проч.</i> свидетельствуют, что и он был, как бы колеблющимся младенцем, то нужно рассмотреть: не сказал ли он этого по смирению, ила же сознавая, что он видит только отчасти и разумеет отчасти, он понимал, сколь далеко отстоит он от совершенного познания и высказался истинными выражениями своего сознания. Поэтому, если кому угодно видеть в этих словах выражение его смирения, тот пусть воспользуется следующим примером: <i>Когда я был младенцем, то говорил как младенец, мыслил, как младенец, познавал, как младенец; а когда сделался мужем, то бросил то, что свойственно младенцу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Когда я был младенцем, то по-младенчески говорил, по-младенчески мыслил, по-младенчески рассуждал; а как стал мужем, то оставил младенческое.</span></span>1 Кор. 13:11</a>)<a href="#586757_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. А другой на это будет отвечать, что Апостол достиг возраста мужа совершенного по сравнению с другими; но он называется еще младенцем в отношении к тому, что предназначено святым. Действительно, все Апостолы, которые веруют в Христа, у пророка называются младенцами в словах: <i>Вот Я и дети, которых дал Мне Бог.</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=8&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Вот я и дети, которых дал мне Господь, как указания и предзнаменования в Израиле от Господа Саваофа, живущего на горе Сионе.</span></span>Ис. 8:18</a>). <br />После этого необходимо рассмотреть более внимательно то, что, может быть, не по смирению только Апостол говорит, что он не только младенец, но и колеблющийся, и увлеченный всяким движением учения в разные стороны к заблуждениям, по обольщению людскому, по лукавству. <br />А кто думает, что он высказал это не по смирению, а в следствии сознания недостатков, тот говорить: Апостол Павел был человеком тонкого и острого природного ума, который ясно предуказывал, что должно отвечать на возражения первых из тех, которые начнут его оспаривать. Таким образом он часто видел, что с той и другой стороны говорят о противоположных предметах и указывают нечто столь правдоподобное, что могут вводить слушающего в сомнение; поэтому он, как человек, находящийся в бренном теле, правда, уводился всяким ветром учения, но не сокрушался о скалы, и корабль его не наполнялся волнами, потому что он стоял на корме, держа руль, и твердостью веры рассекал пенистые волны ереси. Но однако он смотрел на бушующие с разных сторон ветры не без трепета, не без опасений, не спокойно и мирно, а заботливым ухом схватывал и побеждал опасное. Однако победа не была для него обеспечена. Таким образом, когда он видел, что слова противников и основания, с помощью которых они хотят извратить истину, нет возможности легко преодолеть; что их рассуждения полны всякого рода хитрости искусных словосочетаний, составлены с дьявольскою изворотливостью; то надеялся на помощь Божию, чтобы Он изгнал из ума его всякие сомнительные думы, так что он верил бы без всяких затруднений несомненной и твердой истине, и умножал ее в любви Христовой, Которого он признавал главою, как своим, так и всего тела Церкви. Должно знать, что на греческом языке это место яснее, тогда как при переводе на латинский язык слово в слово смысл, связанный с (отдельными) словами, затемняет то, что говорится Апостолом.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="586757_1" class="note-item" href="#586757_1">1</a> В Синод. пер.: <i>Когда я был младенцем, то по-младенчески говорил, по-младенчески мыслил, по-младенчески рассуждал; а как стал мужем, то оставил младенческое.</i></li></ul></span></div><br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 17. Киев, 1903. С. 137. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 27. Стр. 306-309).</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=4&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=4&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>