<div><p ><div>Нужно рассмотреть, не сказал ли этого Павел по смирению или же сознавая, что он видит только отчасти и разумеет отчасти (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=18&s=9">1 Кор. 18:9</a>. Апостол понимал, сколь далеко отстоит он от совершенного познания, и искренне выразил это осознание. Поэтому, если кому угодно видеть в этих словах выражение его смирения, тот пусть воспользуется следующим примером [из его посланий]: <i>Когда я был младенцем, то по-младенчески говорил, по-младенчески мыслил, по-младенчески рассуждал; а как стал мужем, то оставил младенческое</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Когда я был младенцем, то по-младенчески говорил, по-младенчески мыслил, по-младенчески рассуждал; а как стал мужем, то оставил младенческое.</span></span>1 Кор. 13:11</a>). А другой на это ответит, что апостол достиг <i>возраста мужа совершенного</i> по сравнению с другими; но он называется еще <i>младенцем</i> в отношении к тому, что предназначено святым...<br />После этого необходимо рассмотреть более внимательно: может быть, не по смирению лишь апостол говорит, что он не только <i>младенец</i>, но и <i>колеблющийся, и увлекающийся всяким ветром учения в разные стороны</i> к заблуждениям, <i>по обольщению людскому</i>, по <i>лукавству</i>. А кто думает, что он высказал это не по смирению, а вследствие [искреннего] сознания недостатков, тот говорит: апостол Павел был человеком тонкого и острого природного ума, который ясно предуказывал, что следует отвечать на возражения тех, которые начинали с ним спорить. Таким образом, он часто видел, что представители и той и другой стороны, говоря о противоположных предметах, указывают нечто столь правдоподобное, что могут вводить слушающего в сомнение. Поэтому он, как человек, находящийся в бренном теле, действительно был носим <b>всяким ветром учения</b>, но не сокрушался о скалы, и корабль его не наполнялся волнами, потому что он стоял на корме, держа руль, и твердостью веры рассекал пенистые волны ереси. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Комментарий на Послание к Ефесянам 2.4.14.<br />Сl. 0591, ad Ephesios, 2.533.44. </span></div><br /><br />***<br />См. также комментарий на <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> доколе все придем в единство веры и познания Сына Божия, в мужа совершенного, в меру полного возраста Христова;</span></span>Еф. 4:13</a>.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=4&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=4&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>