<div><p ><div>Все это здание, через которое по частям увеличивается тело Церкви, наполнится взаимною в себе любовью... но, однако, так, что — не по учению еретиков — все будут находиться в одном и том же возрасте, т.е. все будут преобразованы в ангелов, но каждый член будет совершенным по мере и служению своему. Например, ангел-отступник начнет быть тем, чем он был сотворен; а человек, изгнанный из рая, снова будет восстановлен, как возделыватель рая.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Комментарий на Послание к Ефесянам 2.4.16.<br />Сl. 0591, ad Ephesios, 2.535.7.<br /></span></div><br />***<br /><b>Из Которого все тело, сложенное и соединенное через всякое соединение взаимной помощи, по действию в меру каждого в отдельности члена производить возрастание тела к созданию Его в любви.</b><br />В конце бытия тварей (rerum), когда мы начнем созерцать Бога лицом к лицу и в меру достигнем полноты возраста Христа (от полноты которого мы все получили, <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И от полноты Его все мы приняли и благодать на благодать,</span></span>Ин. 1:16</a>), так что Христос будет в нас не отчасти только, но совершенно весь, и мы, оставив начатки детства, возрастем в того мужа, о котором говорит пророк: <i>Вот Муж, имя Его «Восток»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=6&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и скажи ему: так говорит Господь Саваоф: вот Муж, - имя Ему ОТРАСЛЬ, Он произрастет из Своего корня и создаст храм Господень.</span></span>Зах. 6:12</a>)<a href="#586761_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, и Иоанн Креститель внушает: <i>После меня идет Муж, Который оказался впереди меня, потому что был прежде меня</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Он-то Идущий за мною, но Который стал впереди меня. Я недостоин развязать ремень у обуви Его.</span></span>Ин. 1:27</a>)<a href="#586761_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>; тогда, в соединении единой веры и единого познания сына Божия, Которого ныне мы, по различию своих мыслей, познаем не одною и той же верою и не одним и тем же познанием; все тело, которое прежде было рассеяно и разодрано на разные части, обратится к своей целости и соединению, так, что одно вспомоществование и одно и тоже действование и законченное совершенство одного возраста, даст возможность для равномерного возрастания всего тела и все члены по мере своей получать приращение своего возраста.<br />Но все это здание, через которое по частям увеличивается тело Церкви, исполнится взаимною в себе любовью. Под образом одного разумного животного мы будем понимать все разумные твари, и то, что мы сказали об отдельных членах и частях его, должно быть относима к каждой разумной твари. Будем думать, что это животное так разделено на члены, жилы и нервы, что ни кость не прилепляется к кости, ни жила не соединяются с жилою. Отдельно расположены глаза; самостоятельно находятся ноздри, руки занимают разные места; иначе расположены ноги; таким же образом расположены и разбросаны члены. Вообрази, что явился некий врач с такими познаниями, что он мог бы подражать Эскулапу, как говорят о нем в языческих баснях, и воскресить Вирбия в новом образе и с новым именем. Ему будет необходимо каждый в отдельности член восстановить на своем месте, скрепить связку со связкой, и, по укреплении отдельных членов какою-нибудь склейкою, воспроизвести целое тело (unum corpus). <br />До этого времени мы представляли подобие; а теперь будет взят другой пример для того, что мы хотим понять. Вот пусть растет ребенок и с незаметным течением времени доходит до возмужалости: рука будет иметь свой прирост; ноги испытывают свое увеличение; желудок неведомо для нас наполняется; незаметно для глаз расширяются плечи, и по мере своей по частям вырастают все члены, однако так, что кажутся растущими не для себя, а для тела. <br />Таким образом, подобно этому, при восстановлении всех, когда придет истинный врач Иисус Христос, с целью оздоровления всего тела Церкви, ныне разорванного и рассеянного, каждый в меру веры и признания Сына Божия (такового мы называем <i>признающим</i> потому, что он прежде знал, а потом перестал знать), снова примет свое место и начнет быть тем, чем прежде был; но однако так, что, не по учению других еретиков, все будут поставлены в одном и том же возрасте, т. е, все будут преобразованы в ангелов, но каждый член будет совершенным по мере и служению своему; напр., ангел отступник начнет быть тем, чем он был сотворен; а человек, изгнанный из рая, снова будет восстановлен, как возделыватель рая. Однако все будет таково, что взаимно соединится между собою в любви; и когда член будет веселиться с членом и радоваться преуспеянию другого, тело Христово, Церковь первородных, будет обитать в небесном Иерусалиме, который в другом месте у Апостола называется матерью святых (Гал. 5). Это у нас представляется более темным потому, что (как мы выше сказали) на греческом языке оно высказано в переносном смысл. А во всяком сравнении, при буквальном переводе с одного языка на другой смысл речи и её сущность (germina,) затемняются, как бы густыми ветвями шиповника.<br /><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="586761_1" class="note-item" href="#586761_1">1</a> В Синод. пер.: <i>и скажи ему: так говорит Господь Саваоф: вот Муж, - имя Ему ОТРАСЛЬ, Он произрастет из Своего корня и создаст храм Господень.</i><br /></li><li><a id="586761_2" class="note-item" href="#586761_2">2</a> В Синод. пер.: <i>Он-то Идущий за мною, но Который стал впереди меня. Я недостоин развязать ремень у обуви Его.</i><br /></li></ul></span></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 17. Киев, 1903. С. 137. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 27. Стр. 309-311)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=4&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=4&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>