<div><p ><div><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Если бы все те, которые, по-видимому, слышали о Христе, действительно слышали о Нем, то апостол никогда не сказал бы ефесянам, и особенно тем, которым были открыты тайны Христовы: <b>если только вы слышали о Нем.</b> Но познавать Христа — это то же, что познавать истину, и слушать о Нем — это то же самое, что слушать премудрость, правду, крепость, воздержание и прочее, чем называется Христос. Итак, если кто-либо услышал и познал Христа, тот не станет ходить в суетности чувства своего; такой не окажется в помрачении ума и не будет отчужден от жизни Божией. Он будет иметь даже и познание, и после того как неведение будет рассеяно, а свет проникнет во тьму, всякая слепота удалится от очей сердца его.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Комментарий на Послание к Ефесянам 2.4.21.<br />Сl. 0591, ad Ephesios, 2.538.17.<br /></span></div><br /></span></div><br />Имя <i>Иисус</i> иногда обозначает того человека, который Богом Словом был принят от Девы<a href="#586766_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> ... Когда Павел пишет: <b>так как истина в Иисусе</b>, то говорит о храме тела, в котором обитает Бог Слово, ибо <i>Слово стало плотию и обитало с нами</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И Слово стало плотию, и обитало с нами, полное благодати и истины; и мы видели славу Его, славу, как Единородного от Отца.</span></span>Ин. 1:14</a>)... Но мы говорим это, не отделяя Иисуса от Христа, также и Бога Слова — от Того, Которого Оно приняло, и не имея в виду, что этот Второй был человеком; нет, в соответствии со значением действий или мест Того, Которого признаем единым Сыном Божиим и Человеческим, мы называем Его одним образом до [воплощения в утробе] Девы и другим — после [воплощения через] Нее. Можно понимать и иначе слова: <i>так как истина в Иисусе.</i> Ни в одном из патриархов, пророков и апостолов не было истины — только в одном Иисусе. Действительно, одни из них познавали отчасти, и отчасти пророчествовали, и видели <i>как бы сквозь тусклое стекло, гадательно</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Теперь мы видим как бы сквозь <i>тусклое</i> стекло, гадательно, тогда же лицем к лицу; теперь знаю я отчасти, а тогда познаю, подобно как я познан.</span></span>1 Кор. 13:12</a>). В одном только Иисусе явилась истина Бога, Которая открыто заявляет: <i>Я есмь истина</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Иисус сказал ему: Я есмь путь и истина и жизнь; никто не приходит к Отцу, как только через Меня.</span></span>Ин. 14:6</a>), и Которая верующим в Нее соответственно вере подает свободу.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="586766_1" class="note-item" href="#586766_1">1</a> Иероним далее цитирует <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> и вот, зачнешь во чреве, и родишь Сына, и наречешь Ему имя: Иисус.</span></span>Лк. 1:31</a> и <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Там был колодезь Иаковлев. Иисус, утрудившись от пути, сел у колодезя. Было около шестого часа.</span></span>Ин. 4:6</a>.</li></ul></span></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Комментарий на Послание к Ефесянам 2.4.21.<br />Сl. 0591, ad Ephesios, 2.538.51. </span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=4&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=4&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>