<div><p ><div>Павел называет здесь того <b>ветхого человека</b>, которого следует сложить с себя потому, кажется мне, что он изветшал в злодеяниях. Действительно, в своей прежней жизни, вечно заблуждаясь, следуя обольстительным желаниям и истощаясь в делах распада, он подвергается тлению... Но слово Божие умерщвляет так, чтобы оживить мертвого и чтобы оживший искал Господа, Которого прежде погибели не знал. Оно не подвергает тлению, но умерщвляет ветхого человека... Тление человека внешнего есть обновление внутреннего, и наоборот - тление внутреннего человека есть восстановление внешнего. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Комментарий на Послание к Ефесянам 2.4.22.<br />Сl. 0591, ad Ephesios, 2.539.59.</span></div><br />***<br /><b>Чтобы вам отложить ветхого по прежней жизни человека, который истлевает вследствие обманчивых пожеланий.</b> <br />Так как мысль, по-видимому, течет по порядку и соответственно связи речи, то чтение должно быть таково: <i>А вы не так познали Христа (если только вы слышали о Нем и научены в Нем), чтобы отложить вам ветхого по прежней жизни человека, который истлевает вследствие обманчивых пожеланий, так как истина в Иисусе</i>, так что смысл места будет такой: как истина есть в Иисусе, так будет она и в вас, которые познали Христа не слышали Его и научены были отложить ветхого по первому образу жизни человека, истлевающего вследствие обманчивых пожеланий. А называется тот ветхий человек, которого должно отложить, потому, кажется мне, что он изветшал в злодеяниях. Действительно, он, всегда блуждая по первому образу жизни и по обольстительным пожеланиям и, истощаясь в делах тления, подвергается тлению и падает. А так как он непрерывно вращается в обманчивых пожеланиях и никогда не отстает от порока, то и называется не истлевшим, а истлевающим, т. е, что он каждый день, час и мгновение портится, встречает преграды и истлевает. Но слово Божие, умерщвляющее, чтобы оживотворить мертвого и чтобы оживотворенный искал Господа, Которого прежде погибели не знал, [это слово] не подвергает тлению, но умерщвляет ветхого человека: <i>Ибо Я</i>, говорит Он, <i>убиваю, и Я животворю</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Видите ныне, [видите,] что это Я, Я - и нет Бога, кроме Меня: Я умерщвляю и оживляю, Я поражаю и Я исцеляю, и никто не избавит от руки Моей.</span></span>Втор. 32:39</a>) и: <i>Когда Он погублял их, тогда они искали Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=77&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Когда Он убивал их, они искали Его и обращались, и с раннего утра прибегали к Богу,</span></span>Пс. 77:34</a>). Но не будем думать, что сказанное ныне: <i>Который тлеет вследствие обманчивых пожеланий</i>, противоречит тому, что на писано в другом месте: <i>И если внешний наш человек тлеет, то тот, который внутри обновляемся во все дни</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=4&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Посему мы не унываем; но если внешний наш человек и тлеет, то внутренний со дня на день обновляется.</span></span>2 Кор. 4:16</a>), потому что тление внешнего человека есть обновление внутреннего, и, наоборот, тление внутреннего человека есть восстановление внешнего.<br />Но кто-нибудь, может быть, подумает, что Апостол Павел говорит просто: Если кто-либо растлевает храм Божий, то Бог растлит такового, ибо: <i>свят храм Божий, которым являетесь вы.</i> Но, может быть, и там скрывается нечто, что от нас ускользнуло. Если мы храм Божий, по написанному: <i>Ибо храм Божий свят, которым являетесь вы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Если кто разорит храм Божий, того покарает Бог: ибо храм Божий свят; а этот <i>храм</i> - вы.</span></span>1 Кор. 3:17</a>)<a href="#586769_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, то и оскверняющий храм Божий есть один, а то, что оскверняется - другое.<br />Должно спросить: Кто это тот, который оскверняет храм Божий? Если ты найдешь врагов Иерусалима, разрушающих и оскверняющих храм, выстроенный из камней, то также (pariter) увидишь и всякого разрушающего и оскверняющего храм Божий, которого осквернит и разрушит Бог, в отмщение за разрушение храма Своего. Однако и храм (именно храм живой и чувственный), предавшийся козням губителя, заслуживает наказаний; так как он осквернен и разрушен, то он утратил свойство нетления.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="586769_1" class="note-item" href="#586769_1">1</a> В Синод. пер.: <i>ибо храм Божий свят; а этот храм - вы.</i></li></ul></span></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 17. Киев, 1903. С. 137. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 27. Стр. 317-318).</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=4&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=4&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>