<p ><div>Слова: <b>потому что мы члены друг другу</b>, как мне кажется, обозначают великое таинство и говорят о тех, которые близки нам по вере и добродетели. В самом деле, членами друг друга являются только верующие для верующих, христиане для христиан и совершенные для тех, которые обладают вполне совершенною добродетелью... Итак, Павел заповедует то, чтобы каждый о чем-то таинственном, сокровенном и исполненном божественной истины говорил с ближним своим.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Комментарий на Послание к Ефесянам 2.4.25.<br />Сl. 0591, ad Ephesios, 2.542.15.<br /></span></div><br />***<br /><b>Поэтому, отлагая лож, говорите истину каждый с ближним своим, потому что мы члены один другого.</b><br />Не просто, как полагают некоторые, и не в нравственном смысле Апостол заповедует, оставив ложь, говорить с ближними правду. В противном случае, кто не будет ближним [нам], тот должен будет выслушивать ложь. Правда, подобным же образом выражено и в Законе: <i>Не прелюбодействуй с женою ближнего твоего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=20&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> в то самое время Господь сказал Исаии, сыну Амосову, так: пойди и сними вретище с чресл твоих и сбрось сандалии твои с ног твоих. Он так и сделал: ходил нагой и босой.</span></span>Ис. 20:2</a>)<a href="#586777_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Если под ближним разумеется только родственник или друг, то прелюбодейство с чужими по праву дозволяется. Но он ближним называет всякого человека, который рожден от одного родоначальника с ними. Это именно показывается и в той притче, которая говорит о человеке, шедшем из Иерусалима в Иерихон и попавшему в руки разбойников, и о прошедших мимо священнике и Левит; он встретил заботливое попечение в лице Самарянина и отвезен к хозяину гостиницы (Лк. 10). А после этого Господь утверждает, что тот был ближний, который умилосердился над ним, и таким образом показывает, что все люди суть ближние для всех. И при таком разумении это место, действительно, научает (aedificat) слушающих. Впрочем, следующие слова: <i>Так как мы члены один другого</i>, как мне кажется, обозначают большое таинство и говорят о тех, которые близки нам по вере и добродетели. В самом деле, членами друг друга являются только верующие для верующих, христиане для христиан и совершенные для тех, которые имеют вполне законченную (совершенную) добродетель. Поэтому сам Павел, как совершенный говорит в другом послании: <i>А премудрость мы провозглашаем между совершенными</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Мудрость же мы проповедуем между совершенными, но мудрость не века сего и не властей века сего преходящих,</span></span>1 Кор. 2:6</a>). Итак он заповедует то, чтобы каждый нечто таинственное и сокровенное и исполненное божественною истиною говорил с ближним своим, и чтобы <i>день дню провозвещал слово, а ночь ночи сообщала познание</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=18&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> День дню передает речь, и ночь ночи открывает знание.</span></span>Пс. 18:3</a>)<a href="#586777_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, т. е. чтобы нечто ясное и светлое показывалось тем, которые заслуживают того, чтобы слышать. <i>Вы есть свет мира</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Вы - свет мира. Не может укрыться город, стоящий на верху горы.</span></span>Мф. 5:14</a>).<br />Затем покрытое тенью и закутанное тайной и всяким покровом (nocte) святыни, сообщал тем, которые и сами оказываются ночью, тьмой и мраком, котором говорится: <i> И мрак под ногами Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=17&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Наклонил Он небеса и сошел, - и мрак под ногами Его.</span></span>Пс. 17:10</a>) т.е. несомненно Бога, потому что и Моисей на горе Синай вступает в бурю и мрак, где был Бог (Исх. 19) и о самом Боге говорится: <i>Мрак сделал покровом Себе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=17&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И мрак сделал покровом Своим, сению вокруг Себя мрак вод, облаков воздушных.</span></span>Пс. 17:12</a>). Итак каждый пусть говорит с ближним своим истину и таинственное, и не дает святыни псам, и не бросает бисера перед свиньями (Мф. 7); но того только, кто имеет елей истины, пусть он вводит в горницу и в кладовую Жениха. Затем будем знать, что слова: <i>говорите истину каждый с ближним своим</i> заимствованы из пророка Захарии (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=8&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Вот дела, которые вы должны делать: говорите истину друг другу; по истине и миролюбно судите у ворот ваших.</span></span>Зах. 8:16</a>).<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="586777_1" class="note-item" href="#586777_1">1</a> В Синод. пер.: <i>не желай жены ближнего твоего.</i><br /></li><li><a id="586777_2" class="note-item" href="#586777_2">2</a> В Синод. пер.:<i>День дню передает речь, и ночь ночи открывает знание.</i></li></ul></span></div><br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 17. Киев, 1903. С. 137. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 27. Стр. 320-321). </span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=4&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=4&v=26">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
