<div><p ><div>Для благовременного назидания <i>добрым словом, подающим благодать слушающим</i>, бывает такое слово, которое учит следовать добродетели и избегать пороков; а <i>гнилым словом</i> - то, которое призывает к грехам и склонных к ним еще более побуждает к полному падению.... Когда мы говорим или не вовремя, или в неподходящем месте, или не так, как пригодно для слушающих, тогда каждый раз из уст наших исходит <b>гнилое слово</b> к расстройству тех, которые слушают. Итак, будем соображать то, что мы говорим, потому что <i>за всякое слово праздное мы дадим отчет в день суда</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Говорю же вам, что за всякое праздное слово, какое скажут люди, дадут они ответ в день суда:</span></span>Мф. 12:36</a>). И пусть даже мы не оскорбляем никого, но если не назидаем, то за злое слово нам должно быть воздаяние.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Комментарий на Послание к Ефесянам 2.4.29.<br />Cl. 0591, ad Ephesios, 2.545.47. <br /></span></div><br />***<br /><b>Да не исходит из уст ваших никакое злое слово, но только доброе для своевременного созидания, чтобы подавать благодать слушающим.</b><br />Добрым словом для благовременного назидания, подающим благодать слушающим бывает то, которое учит следовать добродетели и избегать пороков; а дурным словом - то, которое призывает к грехам и склонных [к ним] еще более побуждает к полному падению. Вместо переведенного нами <i>для своевременного созидания</i>, т. е. того, что на греческом языке выражено словом <span class="greek">thj cpeiaj</span>, в латинских собраниях св. книг переводчик для благозвучия изменил и употребил выражение: <i>для созидания веры</i>. Как только от наших слов кто-либо получает пользу и по соответствию места, времени или лица назидает слушающих, то из уст наших исходит доброе слово. А когда мы говорим или не во время, или в неподходящем месте, или не так, как пригодно для слушающих, тогда каждый раз из уст наших исходит злое слово к расстройству тех, которые слушают. <br />Итак, будем соображать то, что мы говорим, потому что за всякое слово праздное мы дадим отчет в день суда (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Говорю же вам, что за всякое праздное слово, какое скажут люди, дадут они ответ в день суда:</span></span>Мф. 12:36</a>). И даже, если бы мы не оскорбляли никого, но если не назидаем, то за слово злое нам должно быть воздаяние.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 17. Киев, 1903. С. 137. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 27. Стр. 325-326). </span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=4&v=28">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=4&v=30">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>