<p ><div>Мы запечатлены Святым Духом Божиим так, что и дух наш, и душа запечатлеваются знамением Божиим, и мы получаем тот образ и подобие, по которым созданы от начала... Итак знаменуется от Отца Духом Святым всякий, кто своею верою в Бога показал, что Он - истинный Бог. Он знаменуется для того, чтобы сохранить эту печать и показать ее в день искупления чистою, и неповрежденною, и неиспорченною ни в какой своей части, и чтобы по ней быть причисленным к тем, которые искуплены. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Комментарий на Послание к Ефесянам 2.4.30.<br />Сl. 0591, ad Ephesios, 2.546.35. </span></div><br />***<br /><b>И не опечаливайте Святого Духа Божия, Которым вы знаменованы в день искупления</b>.<br />Печаль Духа Святого должна быть понимаема так-же, как и гнев Божий, и сон, и прочие страдания по подобию людей. Это значит не то, что Дух Святой испытывает печаль и Божество ощущает некоторое беспокойство, а то, что мы человеческими выражениями познаем движения Божественного чувства, потому что Он опечаливается, когда мы согрешаем и как бы оплакивает грешников. Ибо и Спаситель, бывший в теле, оплакивал Иерусалим (Лк. 19), а в лице пророка весь род человеческий, говоря: <i>Горе мне, душа, потому что погиб от земли отвращающий [или почитающий] и нет между людьми того, который направляет: все судятся в крови</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=400&c=19&s=1&e=2">Мих. 19:1-2</a>)<a href="#586787_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. А перечисляя у Иезекииля дела некогда святого города, говорит: <i>Во всем этом ты опечалил Меня</i> (Иез. 20). А знаменованы мы Святым Духом Божьим так, что и дух наш, и душа запечатлеваются знамением Божьим, и мы получаем тот образ и подобие, по которым созданы от начала. Это знамение Святого Духа по слову Спасителя подается от запечатления Бога: <i>Ибо Его</i> говорит Он <i>назнаменовал Бог Отец</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Старайтесь не о пище тленной, но о пище, пребывающей в жизнь вечную, которую даст вам Сын Человеческий, ибо на Нем положил печать Свою Отец, Бог.</span></span>Ин. 6:27</a>)<a href="#586787_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Итак знаменуется от Отца Духом Святым всякий, кто своею верою в Бога показал, что Он - истинный Бог. Он знаменуется для того, чтобы сохранить эту печать и показать ее в день искупления чистою и неповрежденною, и не испорченною ни в какой своей части и по ней быть причисленным к тем, которые искуплены.<br /><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="586787_1" class="note-item" href="#586787_1">1</a> В Синод. пер.: <i>Горе мне! ибо со мною теперь - как по собрании летних плодов, как по уборке винограда: ни одной ягоды для еды, ни спелого плода, которого желает душа моя. Не стало милосердых на земле, нет правдивых между людьми; все строят ковы, чтобы проливать кровь; каждый ставит брату своему сеть.</i><br /></li><li><a id="586787_2" class="note-item" href="#586787_2">2</a> В Синод. пер.: <i>ибо на Нем положил печать Свою Отец, Бог.</i></li></ul></span></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 17. Киев, 1903. С. 137. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 27. Стр. 326-327). </span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=4&v=29">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=4&v=31">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
