<p ><div>Апостол научает, чтобы мы, осудив всякое огорчение, ярость, гнев, вопли, злословие, бурное движение и некоторую жесткость лица, были милосердными и ласковыми и привлекали людей к близости с собою так, чтобы никто не страшился приближаться к нам. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Комментарий на Послание к Ефесянам 3.4.32.<br />Cl. 0591, ad Ephesios, 3.550.6.</span></div><br />***<br /><b>Но будьте взаимно благосклонны, милосердны даруя (прощая) самим себе, как и Бог даровал вам в Христе.</b><br />Выше мы сказали, что огорчению противоположна сладость, которую теперь Апостол называет <span class="greek">crhststhta</span> т.е. более правильно: <i>приятность</i>, чем <i>благосклонность</i>, научая нас чтобы мы, осудив всякое огорчение, ярость, гнев, вопли, злословие, бурное движение и некоторую жесткость лица, были милосердными и ласковыми и привлекали людей к близости с собою так, чтобы никто не страшился приближаться к нам; эта близость сравнивается с милосердием, но, уступая другим, мы вместе с тем не лишаемся того, что даем сами, ибо далее следует <i>давая самим себе</i> так как доброе для другого более служит тому, кто дает, чем тому, кому дано. Кто оказывает милосердие бедным, тот сам насытится, и кто дает им, тот дает в заем Богу. В прочем, может быть понимаемо и так, что в том, в чем мы ласковы и милосердны и, оставив возмущение, которое нас беспокоит, мы перешли к любезности и умеренности, мы сами получим даяние и дар, когда из злых обращаемся в добрых и даем сами себе то самое, что Бог Отец даровал в Христе. Действительно, если, оставив пороки, последуем добродетелям, а все добродетели: мудрость, истина, правда, кротость и прочее относятся к Христу; то имея эти добродетели, мы приобретаем их себе собственным прилежанием, и даем себе возможность иметь то, что Бог даровал нам в Христе Иисусе. <br />Другой же [толкователь] слова: <i>давая самим себе</i> пусть понимает просто, так что, как выше говорится: <i>Будьте взаимно ласковы</i>, так и теперь: <i>давая самим себе</i> вместо: <i>давая взаимно себе</i>, так что как Бог в Христе простил нам грехи наши, так и мы должны отпускать тем, которые согрешили против нас. <br />А для доказательства того, что отпущение грехов в Священном Писании называется дарованием, пусть он возьмет тот пример из Евангелия от Луки, где говорится, что одному человеку должны были один пятьсот динариев, а другой - пятьдесят (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=7&s=41&e=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Иисус сказал: у одного заимодавца было два должника: один должен был пятьсот динариев, а другой пятьдесят,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> но как они не имели чем заплатить, он простил обоим. Скажи же, который из них более возлюбит его?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Симон отвечал: думаю, тот, которому более простил. Он сказал ему: правильно ты рассудил.</span></span>Лк. 7:41-43</a>); он обоим простил долг и на вопрос Спасителя спрошенный ответил, что большую любовь к доверителю будет иметь тот, которому больше дано. <br />И в молитве Господней говорится: <i>Отпусти нам долги наши, как и мы отпускаем должникам нашим</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и прости нам долги наши, как и мы прощаем должникам нашим;</span></span>Мф. 6:12</a>). А Бог даровал нам в Христе, находясь не вне, но обитая в Нем, ибо Отец в Сыне и Сын в Отце. Но при этом Тот, в Котором подается, не меньше Того, Который в Нем подает, потому что и Апостол говорит: <i>И если я что-либо даровал вам, то от лица Христа и Бога</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> А кого вы в чем прощаете, того и я; ибо и я, если в чем простил кого, простил для вас от лица Христова,</span></span>2 Кор. 2:10</a>)<a href="#586792_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="586792_1" class="note-item" href="#586792_1">1</a> В Синод. пер.: <i>...и я, если в чем простил кого, простил для вас от лица Христова.</i></li></ul></span></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 17. Киев, 1903. С. 137. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 27. Стр. 331-333).</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=4&v=31">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=5&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
