<p ><div><p ><b>Один Господ, одна вера, одно крещение, один Бог и Отец всех, Который над всеми и через всех и во всех.</b><p >Как вера есть нечто другое сравнительно с крещением, Богом и Господом, так и крещение, Господь и Бог есть нечто другое сравнительно с тремя взятыми отдельно, которые называются одновременно (pariter). Я говорю так имея в виду Савеллия, который полагает, что Бог Отец есть тот же, что и Сын, и смешивает лица, когда в Том и Другом признает одно и то же божество. Вот [здесь] яснейшим образом называются един Бог Отец и един Господь Сын. Еще полнее это написано в послании к Коринфянам: <i>Но нам один Бог Отец, из Которого все, и один Господь наш Иисус Христос, через Которого все и мы через Него</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=8&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> но у нас один Бог Отец, из Которого все, и мы для Него, и один Господь Иисус Христос, Которым все, и мы Им.</span></span>1 Кор. 8:6</a>)<a href="#586741_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Ибо как у Бога Отца Сын не отнимает значения Господа, хотя только Сам называется Господом, так и Отец не лишает Сына значения Бога, когда только Отец называется Богом. И в другом месте мы читаем: <i>И знайте, что Господь сам есть Бог</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=99&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Познайте, что Господь есть Бог, что Он сотворил нас, и мы - Его, Его народ и овцы паствы Его.</span></span>Пс. 99:3</a>), и еще в другом месте: <i>Господь Бог твой есть один Бог</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=6&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Слушай, Израиль: Господь, Бог наш, Господь един есть;</span></span>Втор. 6:4</a>)<a href="#586741_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. В самом деле, если, как думают ариане, только Бог Отец есть Бог, то с такою же последовательностью [можно заключить] только Иисус Христос есть Господь, и [что] ни Отец не есть Господь, ни Сын не есть Бог. <p >Но, Боже сохрани думать, что в господстве нет божества, или в божестве нет господства. Один Господь и один Бог, потому что господство Отца и Сына есть одно Божество. Поэтому и вера называется единою, так как мы одинаково веруем в Отца, и в Сына и в Духа Святого, и крещение едино, потому что одинаково мы крещаемся в Отца и в Сына, и в Духа Святого. Мы и погружаемся трижды, чтобы явилось одно таинство св. Троицы. При этом мы не крещаемся в имена Отца и Сына и Святого Духа, но в одно имя, которое понимается, как Бог. И мне удивительно, по какой последовательности мысли Арий, Македоний и Евномий в одном имени, в одном и том же действии, в одном и том же таинстве подозревают различие природы (разногласие является согласным в нечестии), и имея один и тот же грязный источник [в учении] о творении Сына и Святого Духа, произвели различные потоки ереси? <p ><i>Едино крещение.</i> Эти слова имеют силу и против Валентина, который стремиться доказать, что есть два крещения, и против всех еретиков, чтобы они знали, что у них нет крещения, но что одна только Церковь Христова есть жизненный источник. Одно крещение может называться и потому, что, хотя мы погружаемся и трижды, по причине таинства Троицы, однако эго считается как одно крещение. Также одно и то же крещение есть в воде, в духе и в огне, и то, о котором говорит Господь: <i>Имею креститься крещением</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=12&s=50"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> Крещением должен Я креститься; и как Я томлюсь, пока сие совершится!</span></span>Лк. 12:50</a>)<a href="#586741_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a> и: <i>Крещением Моим будете креститься</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=10&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Они отвечали: можем. Иисус же сказал им: чашу, которую Я пью, будете пить, и крещением, которым Я крещусь, будете креститься;</span></span>Мк. 10:39</a>). А различие предлогов посредством которых говорится: <i>Один Бог и Отец всех, Который над всеми и через всех, и во всех</i> указывает на различное понимание. Ибо над всеми есть Бог Отец, потому что он есть источник всего. Через всех есть Сын, потому что Он все проникает (transcurrit) и проходит через все. Во всем есть Дух святой, потому что без Него нет ничего. Но не должно думать, что один Бог есть и Отец всего вообще, так что имя Отца может быть усвояемо даже и неразумным животным. <p >Но, как для десяти человек: для пяти сынов и пяти рабов, мы и, хотя одинаково и называем Его для всех десяти (horum decem)] одним Господом и одним Отцом, однако не для всех Он Отец и не для всех Господин; Так и в Его словах: <i>Один Бог и Отец всех</i>, нужно понимать, что для одних Он — Отец, а для других — Бог. Такое же учение о тварях и о Боге имеет и Зенон со своими стоиками. Следуя ему и Вергилий говорить (Энеида, Книга 6): <i>Ибо Бог ходит по всем землям и пространствам моря</i> и т.д., и еще: <i> От начала дух питает и поддерживает небо и земли, и влажные равнины моря, и светящийся круг луны, и громадные звезды, и ум, разлитый по членам, движет всю громаду, смешивается с большим телом</i>. Некоторые написанное у Апостола: <i> Над всеми, через всех и во всех</i> думают относить к Отцу и Сыну и Святому Духу так, что над всеми есть Отец — Творец всего, <i>через всех</i> — Сын, потому что через Сына сотворено все, а во всех — Дух святой, ибо Он подается верующим, и мы храм Святого Духа, и Отец, и Сын обитают в нас.<p ><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="586741_1" class="note-item" href="#586741_1">1</a> В Синод. пер.: <i>но у нас один Бог Отец, из Которого все, и мы для Него, и один Господь Иисус Христос, Которым все, и мы Им.</i><p ></li><li><a id="586741_2" class="note-item" href="#586741_2">2</a> В Синод. пер.: <i>Господь, Бог наш, Господь един есть</i>.<p ></li><li><a id="586741_3" class="note-item" href="#586741_3">3</a> В Синод. пер.: <i>Крещением должен Я креститься;</i><p ></li></ul></span></div><p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 17. Киев, 1903. С. 137. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 27. Стр. 298-300)</span></div><p >***<p ><b>Один Господь</b> и один Бог, потому что господство Отца и Сына есть одно Божество. Поэтому и <i>вера</i> называется <i>одною</i>, так как мы одинаково веруем в Отца и Сына и Духа Святого; и <i>крещение одно</i>, потому что одинаково мы крещаемся в Отца и Сына и Духа Святого. Мы и погружаемся трижды, чтобы явилось одно таинство Троицы. <p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Комментарий на Послание к Ефесянам 2.4.5.<p >Cl. 0591, ad Ephesios, 2.528.14. <p ></span></div></p></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=4&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=4&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
