<p ><div>Мы, которые ныне веруем во Христа и собранные от язычников, хотя и являлись творением Божиим, были пленены дьяволом и отданы во власть его спутникам. И при этих обстоятельствах пришел Господь наш Иисус Христос, неся на Себе, по словам пророка Иезекииля, багаж плена (См. <a href="/bible-index/bible/?b=330&c=12&s=3&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ты же, сын человеческий, изготовь себе нужное для переселения, и среди дня переселяйся перед глазами их, и переселяйся с места твоего в другое место перед глазами их; может быть, они уразумеют, хотя они - дом мятежный;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и вещи твои вынеси, как вещи нужные при переселении, днем, перед глазами их, и сам выйди вечером перед глазами их, как выходят для переселения.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Перед глазами их проломай себе отверстие в стене, и вынеси через него.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Перед глазами их возьми ношу на плечо, впотьмах вынеси ее, лице твое закрой, чтобы не видеть земли; ибо Я поставил тебя знамением дому Израилеву.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И сделал я, как повелено было мне; вещи мои, как вещи нужные при переселении, вынес днем, а вечером проломал себе рукою отверстие в стене, впотьмах вынес ношу и поднял на плечо перед глазами их.</span></span>Иез. 12:3-7</a>), и, покрыв главу, чтобы Его не узнали враги (См. <a href="/bible-index/bible/?b=330&c=12&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Перед глазами их возьми ношу на плечо, впотьмах вынеси ее, лице твое закрой, чтобы не видеть земли; ибо Я поставил тебя знамением дому Израилеву.</span></span>Иез. 12:6</a>), проповедал тем, которые были в плену и которые содержались в узах... А освободив и через новое пленение [во Христе] вырвав нас из прежнего плена, Он возвел нас с Собою на небо... <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Комментарий на Послание к Ефесянам 2.4.8.<br />Сl. 0591, ad Ephesios, 2.530.2. </span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Апостол употребил здесь изысканное выражение: <b>дал дары человекам</b>, — хотя в Псалтири написано: <i>принял дары для человеков</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=67&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Ты восшел на высоту, пленил плен, принял дары для человеков, так чтоб и из противящихся могли обитать у Господа Бога.</span></span>Пс. 67:19</a>). Но там говорится принял потому, что это еще не совершилось, а обещается, как будущее. А когда пишет апостол, Он уже дал [дары людям] и церкви основаны уже во всем мире, и потому здесь пишется, что Он дал, а не принял.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Комментарий на Послание к Ефесянам 2.4.8.<br />Сl. 0591, ad Ephesios, 2.530.19.</span></div><br /></span></div><br /><b>Поэтому говорит; Восходя на высоту взял в плен пленение, дал дары в людях.</b><br />Так как Он выше сказал: <i> А каждому из нас дана благодать по мере дарования Христова</i>, чтобы подтвердить эти самые дары, которые немного после он и перечислил, говоря: <i> И сам дал некоторых, как Апостолов, а некоторых, как пророков, а некоторых, как благовестников, а некоторых, как пастырей и учителей</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И Он поставил одних Апостолами, других пророками, иных Евангелистами, иных пастырями и учителями,</span></span>Еф. 4:11</a>) и то, что это дано Спасителем, он взял в доказательство из шестьдесят седьмого псалма, чтобы мы знали, что людям распределена та самая добыча, которую Христос заслужил, как победитель. Ибо восходя на высоту, Он пленил пленение. Мы, которые ныне веруем во Христа, собравшись из язычников, хотя и были творением Божиим, были пленены дьяволом и розданы во власть его спутникам. <br />Итак пришел Господь наш Иисус Христос, принося с Собою, по словам пророка Иезекииля (Иез. 12) сосуды победы и, покрыв главу, чтобы Его не узнали враги, проповедал тем, которые были в плену и которые содержались в узах, разрешение и освободил нас от уз и цепей вражеских, как ту Евангельскую женщину, о которой Он Сам говорит: <i>А сию дочь Авраама, которую Сатана связал уже восемнадцать лет назад не подлежало ли разрешить от уз сих в день субботний</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=13&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> сию же дочь Авраамову, которую связал сатана вот уже восемнадцать лет, не надлежало ли освободить от уз сих в день субботний?</span></span>Лк. 13:16</a>). А освобожденных нас, и через новое пленение вырванных из прежнего плена возвел с Собою на небо, и тем самым, которых, как победитель, вырвал из руки врагов, подал различные благодатные дары. И Апостол употребил здесь изысканное выражение дал дары в людях, хотя в Псалтири написано <i>принял дары в людях</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=67&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Ты восшел на высоту, пленил плен, принял дары для человеков, так чтоб и из противящихся могли обитать у Господа Бога.</span></span>Пс. 67:19</a>)<a href="#586746_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. <br />Но там говорится принял потому, что это еще не совершилось, а обещается, как будущее. А здесь, когда пишет Апостол, потому, что Он уже дал, и что Церкви основаны уже во всем мире, пишется, что Он <i>дал</i>, а не <i>принял</i>. Некоторые это место разъясняют так, что Господь наш Иисус Христос для того взошел на небо, чтобы оттуда послать Ангелов и прочие силы для охранения Своих Церквей. А так как это земное место недостойно того, чтобы быть местом пребывания высших сил, то они находятся некоторым образом как бы в плену. Ибо для того (говорят они) Он восшел на высоту, чтобы, взяв в плен пленение, дать дары людям. Но это все Апостол говорит для того, чтобы, сказав выше: <i>Оказывая взаимное снисхождение в любви, заботясь сохранять единение духа в союзе мира</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> со всяким смиренномудрием и кротостью и долготерпением, снисходя друг ко другу любовью,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> стараясь сохранять единство духа в союзе мира.</span></span>Еф. 4:2-3</a>) научить, что при различных благодатных дарованиях Церковь находится в согласии и не дает повода к расколам и разногласиям в следствии того, что каждый из нас получает дары по мере дарования Христова. Не одни и те же [дары], но однако все призваны в одно тело и в один дух, т.е. как один Господь и одна вера, и одно крещение, и один Бог Отец, так и мы одно и то же, так как сохраняем единство духа в союзе мира.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="586746_1" class="note-item" href="#586746_1">1</a> В Синод. пер.: <i>принял дары для человеков</i>.<br /></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 17. Киев, 1903. С. 137. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 27. Стр. 301-302).</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=4&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=4&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
