<p ><div>Когда Иудеи нечествовали на Господа нашего Иисуса Христа и, что касается до нечестия их помыслов и цели их попыток, умертвили Его, тогда как бы сильнейший град, то есть. Божественный гнев пронеся по всей стране. Она предана опустошению, взята и разрушена, а жители ее рассеяны <i>по всем ветром</i>, согласно слову пророка (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=12&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> А всех, которые вокруг него, споборников его и все войско его развею по всем ветрам, и обнажу вслед их меч.</span></span>Иез. 12:14</a>; сн. <a href="/bible-index/bible/?b=330&c=17&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> А все беглецы его из всех полков его падут от меча, а оставшиеся развеяны будут по всем ветрам; и узнаете, что Я, Господь, сказал это.</span></span>Иез. 17:21</a>), Итак, когда <b>град</b> ниспослан будет, то есть. Божественный гнев, <b>то не на вы приидет</b>, не на уверовавших и живущих в городе мира, не повредит порождений правды нашей и не испортит добрых трудов наших, но <b>уповающе будут</b> в одинаковой степени с <b>живущими в дубравах</b> и <b>сущии на полях</b>. Что это такое? Земля, покрытая густым лесом, как-то шероховата и неудобна к вспахиванию; земля же ровная и гладкая для земледельцев есть самая годная к произведению служащих в пищу семян. И так по мановению Божию все будет благоплодно, и древле шероховатая земля окажется питательницею домашних семян. Ибо все плодоносит чрез Христа, очевидно, мысленно и духовно. И никто не сеет на тернии, <i> не поновив поля</i>, по слову пророка (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=4&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо так говорит Господь к мужам Иуды и Иерусалима: распашите себе новые нивы и не сейте между тернами.</span></span>Иер. 4:3</a>), мы сеем в правду, уже не живя по плоти и любострастно, а напротив, устрояясь по евангельски.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=32&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=32&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
