<p ><div><br />Так как речь перенесена на дела земледелия и на благоплодие полей, то и остается при этом иносказании; и блаженными именует сеющих <b>при воде, идеже вол и осел попирает</b>. Водою Богодухновенное Писание именует Божественное и небесное слово и тайноводство святых, ибо и они глаголют в Духе. В сем удостоверит сам Спаситель, говоря: <i>не вы будете глаголющии, но Дух Отца вашего глаголяй в вас</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> ибо не вы будете говорить, но Дух Отца вашего будет говорить в вас.</span></span>Мф. 10:20</a>). Поелику слово Божие животворно, то и весьма справедливо оно уподобляется воде, так как вода животворна и способствует всякому благоплодию. Итак, имея мысленное подаяние таковых вод, мы навыкаем возделывать семена добродетели, и стараемся подвизаться в трудах благочестия. При этих водах вол и осел попирает, есть, как народ Иудейский, так и язычники. Ибо оправдал Бог <i> обрезание от веры, и необрезание верою</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=3&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> потому что один Бог, Который оправдает обрезанных по вере и необрезанных через веру.</span></span>Рим. 3:30</a>). И, как говорит Павел, <i>средостение ограды разоривый и закон заповедей ученми упразднив, Он создал оба во единого новаго человека, творя мир</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=14&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ибо Он есть мир наш, соделавший из обоих одно и разрушивший стоявшую посреди преграду,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> упразднив вражду Плотию Своею, а закон заповедей учением, дабы из двух создать в Себе Самом одного нового человека, устрояя мир,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> и в одном теле примирить обоих с Богом посредством креста, убив вражду на нем.</span></span>Еф. 2:14—16</a>); примирил с Богом, на обоих возложив одно иго и соединив в единодушие чрез веру, любовь и освящение. Волу уподобляет народ Иудейский, так как вол по закону есть чистое животное и возносим был в воню благоухания Богу. Осел же нечист, и потому, повелев приносить Богу первородных из скота (<i>освяти Мне</i>, сказано, <i> всякого первенца, разверзающего ложесна</i>), осла отверг, говоря: <i>всякое разверзающее утробу ослю, пременити овцею</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=13&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> освяти Мне каждого первенца, разверзающего всякие ложесна между сынами Израилевыми, от человека до скота, [потому что] Мои они.</span></span>Исх. 13:2</a>, 13). Впрочем, хотя народ языческий и был нечист, быть может потому, что заблуждался, но освятился верою, так как во Христе оправдался, омыл нечистоты древних прегрешений чрез святое крещение и вместе с Израильтянами понес на себе иго Спасителя нашего.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=32&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=33&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
