<div><p ><div>Смысл изложенного весьма хорошо применяется и к призванным верою из язычников, и к потомкам Израиля. Поклонники лжеименных богов, доверившись людям, которые пользовались во мнении их славою мудрости и почетом величайшей учености, доведены были до странного и ложного умопредставления, ибо находились в заблуждении и говорили древу: <i>отец мой еси ты, и камени, ты мя родил еси </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=2&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> говоря дереву: "ты мой отец", и камню: "ты родил меня"; ибо они оборотили ко Мне спину, а не лице; а во время бедствия своего будут говорить: "встань и спаси нас!"</span></span>Иер. 2:27</a>); и богами именовали тех, которые не суть боги. Иудеи же, внимая руководителям своим, не принимали веры в Господа нашего Иисуса Христа, так как сведущие в Священных Писаниях думали, что они лучшие дают советы, и не неведают угодное Богу и наиполезнейшее подчиненному им народу, итак, <b>ксему не будут</b>, говорит, <b>уповающе на человеки, но уши вдадят</b> на то, чтобы слышать слово Спасителя, <b>и сердце изнемогших</b> некогда, наконец укрепившись к разумению, <b>вонмет послушати</b>. <b>Языцы же немотствующии</b>, то есть, некогда не умевшие правильно говорит (ибо немотствование есть как бы невозможность говорить что либо во славу Бога, но трата слов на песнословие лжеименных богам), <b>научатся</b>, говорит, <b>глаголати мир</b>. Говорить мир есть не иное что, как на устах иметь Христа и дела Его: <i>Той бо есть мир наш</i>, по Писаниям (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ибо Он есть мир наш, соделавший из обоих одно и разрушивший стоявшую посреди преграду,</span></span>Еф. 2:14</a>). Немотствование же у Израильтян состоит в том, что они не выносят речи о таинстве Христовом, но постоянно говорят о законе, заключающихся в нем тенях и (правилах) учителей. Но и сии престанут, говорит, и вся речь у них будет о Христе. А что они уже не будут выносить древних учителей, это Он разъяснил, сказав: <b>и ксему не рекут юродивому владети</b>. Юродивы, бесспорно, Эллинские мудрецы, ибо обюродела <i>премудрость мира сего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Где мудрец? где книжник? где совопросник века сего? Не обратил ли Бог мудрость мира сего в безумие?</span></span>1 Кор. 1:20</a>). Юродивы и Иудейские наставники и учители, не познавшие написанного сеновно в законе и не уразумевшие слов святых пророков. Итак, <b>не рекут</b> уже <b>юродивому владети</b>, но также и <b>слуги</b> юродивых не <b>рекут</b> учащимся у них: <b>молчи</b>. Во имя Вельзевула говорили мудрецы мира сего и были изобретателями учений неправых, хладных и сверх того нечестивых. Но если бы кто захотел противостать их болтовне и изобличить ее в нелепой лжи, то на сего нападают некоторые из обыкших служить оным (мудрецам) и приглашают молчать, желая, чтобы слова оных не встречали противоречия. Так рассказывают, что у Пифагоровых учеников, болтавших иногда пустое и смешное, когда многие выражали недоверие к сему, был обычай говорить сие: «сам<a href="#625819_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> сказал», то есть, молчи, и без исследования давай веру изобретателю учения. Итак, <b>ксему не рекут</b>, говорит, <b>слуги твои: молчи</b>. <b>Юрод бо</b> во всяком случае <b>юродивая изречет, и сердце его тщетная уразумеет</b>, имея одну цель — <b>совершати беззакония, и глаголати на Господа прелесть</b>. Ибо прелестью (заблуждением) и ничем другим оказывается тот вздор, который сочинен у Эллинов против славы Божией, дабы <b>растлит души алчные и души жаждущыя тщы сотворити</b>. Иногда некоторые и желают учиться; но потом приступая к оным (мудрецам) без рассуждения, не получают совершенно никакой пользы, хотя и оказываются сильно алкавшими и жаждавшими научиться чему либо необходимому для них и полезному для спасения души. Но <b>совет</b>, говорит, <b>злых беззаконная совещавает</b>, и к тому направлен, чтобы души <b>растлити словесы неправедными, и рассыпати словеса смиренных на суде</b>. Ибо любители мирской мудрости и защитники превратных мнений ратуют против учения святых тайноводителей, коих (пророк) и называет смиренными, и все старание полагает на то, чтобы <b>рассыпати словеса</b> их, хотя и бывшия <b>на суде</b>, то есть, не небрежно, а напротив, с разсуждением и в премудрости, которая свыше и от Бога. Этому, я думаю, научает, присоединяя: <b>благочествии</b> же <b>смисленне совещаша, и той совет пребудет</b>. Исчезла крикливая говорливость мудрецов мира сего, так как возобладал совет благочестивых, то есть, научение или проповедь. И благочестивыми мы называем тех, которые для живущих по всей земле священнодействуют Божественное и Евангельское слово.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="625819_1" class="note-item" href="#625819_1">1</a> Т. е. Пифагор.</li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=32&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=32&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>