<p ><div>...но Господь, усмотрев нечто таинственней, говорил: <b>«Сойди!» («слези»)</b> Я знаю твою душу, знаю твою благочестивую любовь. Сойди! Вспомни, что укрылся под смоковницей обнаженный Адам, и ты, желая спасения своего, не спеши на смоковницу. Мне нужно эту смоковницу иссушить и насадить иную — крест. Он полезное дерево; на него спеши душой; отсюда с готовностью стремись на небо. (А) на этом дереве змей в листьях вьется, на этом он скрывается, на этом он гнездится. Поспеши сойти прежде, чем он станет шептать душе твоей, как было с Евой, которую убедил вкусить сладкого удовольствия. Поспеши сойти; пока Я стою, сойди; когда Я смотрю на него, он обуздывается. Поспеши сойти; не желаю оставить тебя на смоковнице, не желаю твоей погибели; ты Моя овца, ко Мне ты прибег. Поспеши сойти, и предупреди Меня в доме своем; Мне нужен там отдых. Где вера, там почиваю; где любовь, туда прихожу. Знаю, что ты думаешь делать; знаю, что все свое имущество думаешь отдать бедным, и прежде всего возвратить вчетверо тем, кого ты оклеветал. У таких Я с охотой пребываю». <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>О Закхее мытаре. Творения, приписываемые св. Иоанну Златоусту, и отнесенные в издании Миня к разряду Spuria.</i></span></div><br />***<br /> Господь же наш Иисус Христос, могущий, как говорит ап.Павел, «<i>сделать несравненно больше всего, чего мы просим, или о чем помышляем»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=3&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> А Тому, Кто действующею в нас силою может сделать несравненно больше всего, чего мы просим, или о чем помышляем,</span></span>Еф. 3:20</a>), не только доставил ему то, чего он хотел, но сделал даже больше, чем сколько он мог ожидать. Закхей желал только увидеть Иисуса, а Господь удостоил его даже Своего посещения. И говорит Закхею видевший его сердце (конечно, прежде чем он влез на смоковницу, Господь уже знал его мысли): <b>«Закхей! сойди скорее»!</b> Прекрасный охотник Спаситель, на дереве уловляющий душу!<b> «Закхей! сойди скорее»</b>. Простер к нему свирель, окружил его приманкой любви, взял его за крылья мысли, и привел его в Свою церковь. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Беседа о слепом, исцеленном Христом, и о Закхее, и о суде, и о милостыне. Творения, приписываемые св. Иоанну Златоусту, и отнесенные в издании Миня к разряду Spuria.</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=19&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=19&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
