<p ><div>См. комм. к <a href="/bible-index/bible/?b=280&c=3&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Вода угасит пламень огня, и милостыня очистит грехи.</span></span>Сир. 3:30</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=590&c=5&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> За все благодарите: ибо такова о вас воля Божия во Христе Иисусе.</span></span>1 Фес. 5:18</a><br />* * *<br />Так и ты, чем прогневал Бога, тем и умилостивляй Его. Ты прогневал Его хищением денег? Ими и умилостиви Его, возвратив обиженным похищенное, и еще прибавив к тому, и скажи подобно Закхею: <b>"воздам в четверо"</b> за все, что я похитил.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Против аномеев, 6</i></span></div><br />* * *<br />И Закхей поспешно сошел, и пришел в свой дом, и принял Иисуса. От полноты радости, став, он сказал; не ходя, не сидя, но став, чтобы показать неизменность решения своей души; став, сказал, когда подвизался нераскаянной мыслью, горя духом; он уже знал, где сеет, и где будет пожинать, — сказал: <b>«половину имения моего я отдам нищим, и, если кого чем обидел, воздам вчетверо» («се пол имения моего... дам нищим: и аще кого чим обидех, отдам четверицею»)</b>. <br />О, чистое исповедание, исходящее от чистого сердца; исповедание непостыдное, предстоящее непостыдной славе Божией, дышащее верой и цветущее правдой! Этой правды да удостоит нас Бог всех, благодатью и человеколюбием Господа нашего Иисуса Христа, Которому слава и держава во веки веков. Аминь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>О Закхее мытаре. Творения, приписываемые св. Иоанну Златоусту, и отнесенные в издании Миня к разряду Spuria.</i></span></div><br />***<br />И удивительная вещь: тотчас Закхей, став перед дверьми дома, говорит: «<b>половину имения моего я отдам нищим»</b>! Ты еще не научен, и повинуешься? Еще не наставлен, и исполняешь? Ничего не сказал Спаситель, ничему не учил тогда, ни о милостыне не беседовал, ни нищелюбия не внушал, но молчал и спокойно светил. Как солнце, когда лучи его проникают в дом, просвещает не словом, но самым действием лучей, так и Спаситель, войдя в дом грешника, лучами правды Своей пресек течение неправды. «<i>Свет во тьме светит»</i>, как говорит евангелист (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И свет во тьме светит, и тьма не объяла его.</span></span>Ин. 1:5</a>). «<b>Половину имения моего я отдам нищим</b>». Хорошо он делит корыстолюбие, рассекает неправду.<b> «Половину имения моего»</b>. Все в целом сильно, а разделенное обессиливается. <b>«Половину имения моего». </b>Прекрасные слова, побеждающие природу, вернее — привычку, потому что привычка — вторая природа. От отбросил жадность, признав истину.<b> «Половину имения моего я отдам нищим, и, если кого чем обидел»</b>, или кому повредил ложным доносом, <b>«воздам вчетверо»</b>. Здесь нужно заметить, что богатство Закхея не исключительно неправде было обязано своим существованием, но часть его была наследственного происхождения; ведь если бы все оно было приобретено неправдою, то как бы мог он возвратить вчетверо против того, что взял? Почему говорит он: «<i>если кого чем обидел, воздам вчетверо</i>». <i>«Если кто,</i> — гласит закон<i>, — «украдет... овцу»</i> и будет уличен, <i>«то... заплатит... четыре овцы за овцу»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=22&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Если кто украдет вола или овцу и заколет или продаст, то пять волов заплатит за вола и четыре овцы за овцу.</span></span>Исх. 22:1</a>). Учетверяет Бог возмездие, или — лучше — наказание, чтобы, если кого не устрашит закон, того по крайней мере удержало бы наказание, потому что многие закона нередко не уважают, а наказания страшатся. Итак, Закхей осуждает сам себя, не ожидая приговора по закону, но сам для себя являясь законом, — потому что<i> «закон положен не для праведника»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> зная, что закон положен не для праведника, но для беззаконных и непокоривых, нечестивых и грешников, развратных и оскверненных, для оскорбителей отца и матери, для человекоубийц,</span></span>1 Тим. 1:9</a>). В ответ на заявление мытаря Христос сказал: «<i>ныне пришло спасение дому сему</i>». Сам себя оправдал Закхей, не тем, конечно, что просто увидел Христа, но тем, что исполнил закон Христов. <br /> О милостыне вчера проповедовалось, что выше всего должно ставить милостыню, что всему должно предпочитать душу. Всегда удивлялся я и другому роду неблагодарности. Бездетные люди берут себе для усыновления чужих детей: один в этом случае делается отцом, другой братом. Но как ты усыновляешь чужого и избегаешь Владыки? Усынови Того, Кто воздает тебе награду: пусть Христос будет твоим сыном. Страшно, скажете, это слово? Но вдумайся в то, что ты говоришь: под предлогом слова не отвергаешь ли ты и самой мысли, с ним соединяемой, и не впадаешь ли через то в неразумие? Ведь ты называешь Христа сыном человека? А я называю Его не только сыном, но и братом, и не по своему измышлению, но руководясь Его собственными словами. Однажды Ему сказали: «<i>вот, Матерь Твоя и братья Твои и сестры Твои, вне дома, спрашивают Тебя</i>». Спаситель отвечает на это: «<i>кто Матерь Моя? и кто братья Мои?.. вот матерь Моя и братья Мои; ибо кто будет исполнять волю Божию, тот Мне брат, и сестра, и матерь»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=3&s=32&e=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Около Него сидел народ. И сказали Ему: вот, Матерь Твоя и братья Твои и сестры Твои, вне <i>дома</i>, спрашивают Тебя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> И отвечал им: кто матерь Моя и братья Мои?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> И обозрев сидящих вокруг Себя, говорит: вот матерь Моя и братья Мои;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> ибо кто будет исполнять волю Божию, тот Мне брат, и сестра, и матерь.</span></span>Мк. 3:32—35</a>). Если же это — мать Его, то разве не сын матери Он, почтивший правду этим наименованием? Значит, всякая душа может быть матерью Христа по своему нравственному настроению. Что это значит — матерью Христа? Всякая душа рождает в себе Христа; и пока она не преобразится благочестием, не может называться матерью Христа. Когда ты воспринимаешь слово Христово, переживаешь его в сердце своем и как бы в утробе преобразуешь его своею мыслью, тогда ты по справедливости являешься матерью его. А чтобы ты убедился, что в каждом из нас воображается Христос и что матерью Христа — я разумею, конечно, слово Христово — делается душа каждого из нас, вот слова ап. Павла: «<i>Дети мои, для которых я снова в муках рождения, доколе не изобразится в вас Христос</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Дети мои, для которых я снова в муках рождения, доколе не изобразится в вас Христос!</span></span>Гал. 4:19</a>). Ты сохранил справедливость? Значит, вообразил в душе своей Христа. Подал милостыню? Значит, начертал образ истины. По мысли апостола, не в каждом из нас в отдельности воображается Христос: под Христом он разумеет слово благочестия, через которое в нас отпечатлевается истина. Итак, подал ты милостыню? Вообразил в себе Христа. Исполнил справедливость? Запечатлел в себе истину. Таким-то способом мы и можем сделать Христа своим братом. Пусть Он будет участником в твоих делах. Не хочешь разделить с Ним всего? Дай Ему хотя половину, как Закхей. Но Закхей, скажешь ты, дал Ему самому, а не бедным? А послушай, что сказано: <i>«благотворящий бедному дает взаймы Господу»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=19&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Благотворящий бедному дает взаймы Господу, и Он воздаст ему за благодеяние его.</span></span>Притч. 19:17</a>). Давая бедным, ты и даешь Христу. Не знаешь разве, что поданное нищему Он принимает как поданное Ему самому? Не знаешь разве, как изобразил Он страшный для тебя суд, какими словами? «<i>В пакибытии, когда сядет Сын Человеческий на престоле славы Своей»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Иисус же сказал им: истинно говорю вам, что вы, последовавшие за Мною, - в пакибытии, когда сядет Сын Человеческий на престоле славы Своей, сядете и вы на двенадцати престолах судить двенадцать колен Израилевых.</span></span>Мф. 19:28</a>) <i>«и поставит овец по правую Свою сторону, а козлов — по левую. Тогда скажет Царь тем, которые по правую сторону Его: приидите, благословенные Отца Моего, наследуйте Царство, уготованное вам от создания мира: ибо алкал Я, и вы дали Мне есть»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=33&e=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> и поставит овец по правую Свою сторону, а козлов - по левую.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Тогда скажет Царь тем, которые по правую сторону Его: приидите, благословенные Отца Моего, наследуйте Царство, уготованное вам от создания мира:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> ибо алкал Я, и вы дали Мне есть; жаждал, и вы напоили Меня; был странником, и вы приняли Меня;</span></span>Мф. 25:33—35</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Беседа о слепом, исцеленном Христом, и о Закхее, и о суде, и о милостыне. Творения, приписываемые св. Иоанну Златоусту, и отнесенные в издании Миня к разряду Spuria.</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=19&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=19&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
