<div><p ><div>После того, как они, получив такой ответ, ушли, — «<b>пришел жених, и готовые вошли с ним на брачный пир</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Когда же пошли они покупать, пришел жених, и готовые вошли с ним на брачный пир, и двери затворились;</span></span>Мф. 25:10</a>); а для юродивых двери были затворены. После многих усилий, после великих трудов, после этой жестокой брани и побед над сильными влечениями природы, они, пристыженные, потупив взоры, отошли с угасшими светильниками. Нет ничего мрачнее девства, которое лишено милосердия, почему немилосердых многие обыкновенно и называют помраченными. Итак, где же польза девства, когда те девы не видали и жениха и, после того, как стучались в двери, ничего не добились, но услышали этот страшный голос: отойдите, «<i>не знаю вас</i>»? Когда сам Христос сказал это, то не остается ожидать ничего другого, кроме геенны и несносного мучения; даже более того — эти слова страшнее и самой геенны. Они сказаны также и делающим беззаконие.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Беседы на Евангелие от Матфея". <br />Беседа 78. § 2</i></span></div><br /><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br /><br />‹…› почему в этой притче представлено лицо ‹…› — жениха? Чтобы научить нас тому, как близок Христос к тем девам, которые раздают бедным свое имение; в этом именно и состоит девство. Потому и Павел так определяет эту добродетель: «<i>Незамужняя</i>, — говорит Он, — <i>заботится о Господнем, как угодить Господу, ...благочинно и непрестанно... без развлечения</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=34&e=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> незамужняя заботится о Господнем, как угодить Господу, чтобы быть святою и телом и духом; а замужняя заботится о мирском, как угодить мужу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Говорю это для вашей же пользы, не с тем, чтобы наложить на вас узы, но чтобы вы благочинно и непрестанно <i>служили</i> Господу без развлечения.</span></span>1 Кор. 7:34-35</a>). Это я советую, говорит он.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Беседы на Евангелие от Матфея". <br />Беседа 78. § 2</i></span></div><br /></span></div><br /> См. толк на <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Итак, бодрствуйте, потому что не знаете ни дня, ни часа, в который приидет Сын Человеческий.</span></span>Мф. 25:13</a></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=25&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=25&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>