<p ><div>«<b>Итак, бодрствуйте, потому что не знаете ни дня, ни часа</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Итак, бодрствуйте, потому что не знаете ни дня, ни часа, в который приидет Сын Человеческий.</span></span>Мф. 25:13</a>). Видишь, как часто Христос прибавляет эти слова, показывая, что неведение смертного часа полезно для нас? Где же теперь те, которые ведут жизнь беспечную и на обвинения наши говорят, что при кончине все оставят бедным? Пусть услышат они эти слова и исправятся. И в самом деле, многие, будучи похищены внезапною смертью, не могли сделать этого в то время, и не успели объявить о своей воле родственникам. Итак, эта притча говорит о денежной милостыне;<br />а следующая за нею говорит против тех, которые не хотят помогать ближним ни деньгами, ни словом, ни покровительством, ни другим чем, но все скрывают. Но почему в этой притче представлено лицо царя, а в той — жениха? Чтобы научить нас тому, как близок Христос к тем девам, которые раздают бедным свое имение; в этом именно и состоит девство. Потому и Павел так определяет эту добродетель: «<i>Незамужняя</i>, — говорит Он, — <i>заботится о Господнем, как угодить Господу, ...благочинно и непрестанно... без развлечения</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=34&e=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> незамужняя заботится о Господнем, как угодить Господу, чтобы быть святою и телом и духом; а замужняя заботится о мирском, как угодить мужу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Говорю это для вашей же пользы, не с тем, чтобы наложить на вас узы, но чтобы вы благочинно и непрестанно <i>служили</i> Господу без развлечения.</span></span>1 Кор. 7:34-35</a>). Это я советую, говорит он. <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Беседы на Евангелие от Матфея, Беседа 78. § 2 </i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=25&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=25&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
