<p ><div>А осуждаемым говорит: <b>идите от Меня, проклятые</b> — не от Отца, так как не Он проклял их, но собственные их дела, — <b>во огонь вечный, уготованный</b> не вам, а <b>дьяволу и ангелам его</b>. Когда говорил Он о Царстве, то, сказав: <i>приидите благословенные, наследуйте Царство</i>, присовокупил: <i>уготованное вам от создания мира</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Тогда скажет Царь тем, которые по правую сторону Его: приидите, благословенные Отца Моего, наследуйте Царство, уготованное вам от создания мира:</span></span>Мф. 25:34</a>); а говоря об огне, сказал не так, а присовокупил: <b>уготованное диаволу</b>. Я Царство готовил вам, говорит Он, огонь же не вам, но <b>дьяволу и ангелам его</b>; но так как вы сами ввергли себя в огонь, то и вините сами себя. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Беседы на Евангелие от Матфея".<br />Беседа 79, § 2<br /></i></span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br /><br />И геенною Он угрожает не для того, чтобы ввергнуть нас в нее, но чтобы не ввергнуть; ее Он приготовил для диавола: <b>«идите», </b>говорит<b>, «в огонь вечный, уготованный диаволу»;</b> а для людей приготовил царствие, внушая, что Он не хочет ввергать человека в геенну. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Беседы на Псалмы". <br />Толкование на Псалом 144</i></span></div><br /><br /></span></div><br />«Некоторые говорят, что геенны не будет, потому что Бог человеколюбив. Но разве напрасно Господь сказал, что Он грешников пошлет "<b>в огонь вечный, уготованный диаволу и ангелам его</b>" (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Тогда скажет и тем, которые по левую сторону: идите от Меня, проклятые, в огонь вечный, уготованный диаволу и ангелам его:</span></span>Мф. 25:41</a>)? Нет, говорят, но только для угрозы, чтобы мы вразумились. ‹…› О великое коварство диавола, о безчеловечное такое человеколюбие! Ибо ему принадлежит эта мысль, обещающая безполезную милость и делающая людей безпечными. ‹…› Из Писаний, что бы мы ни говорили, противники скажут, что это написано для угрозы. Но если они могут так говорить о будущем, хотя и весьма нечестиво, то о настоящем и уже исполнившемся – не могут. ‹…› Если кто не верит геенне, то пусть вспомнит о Содоме, пусть подумает о Гоморре, о наказании, которое уже исполнилось и остается доныне. ‹…› У них было одно преступление, тяжелое и заслуживающее проклятия, но только одно: они предавались неистовой страсти и за это сожжены огненным дождем. А теперь совершаются безчисленные подобные и тягчайшие преступления, но такого сожжения не бывает. Почему? Потому что приготовлен другой огонь, никогда не угасаемый»<br /><br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i><br />"Беседа о совершенной любви, и о воздаянии по достоинству дел, и о сокрушении" <br />"Симфония по творениям свт. Иоанна Златоуста". "А". Ад (Геенна) </i></span></div><br /><b></b></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=25&v=40">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=25&v=42">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
