<p ><div>«<b>Так как вы</b>», говорит, «<b>не сделали этого одному из сих меньших, то не сделали Мне</b>», разумея здесь не учеников только и избравших жизнь иноческую, но и всякого человека верующего. Хотя бы это был раб, хотя бы был из числа нищих, просящих на площади, но если он верует в Бога, имеет право пользоваться всем расположением. И если мы презрим такого человека, когда он наг или алчет, то услышим те слова. И совершенно справедливо.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Беседа 60 на Евангелие от Иоанна</i><br /></span></div><br />***<br />Господь не прежде подвергает грешников мукам, чем рассудится с ними, почему, разместив их, и произносит обвинения. Они отвечают ему с кротостью, но уже без всякой для себя пользы; и это вполне справедливо, так как они пренебрегли то, чего всего более Он желал. Ведь и пророки везде говорили: <b>«Милости хочу, а не жертвы»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=6&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо Я милости хочу, а не жертвы, и Боговедения более, нежели всесожжений.</span></span>Ос. 6:6</a>), и Законодатель возбуждал к тому всеми мерами, и словом, и делом, да и самая природа учила тому. Заметь при этом, что у осуждаемых не было не одной или двух только добродетелей, но всех. Они не только не напитали алчущего, не одели нагого, но даже, что гораздо легче было исполнить, и больного не посетили. Смотри также, как легки Его заповеди. Он не сказал: Я был в темнице, и вы освободили Меня; Я был болен, и вы воздвигли Меня с одра болезни; но сказал: <b>«Посетили Меня;... пришли ко Мне»</b>. Но и тогда, как Он алкал, не трудно было исполнить Его требование. Он просил не пышной трапезы, но только самого нужного, пищи необходимой, и притом просил с мольбою. Таким образом все делало их достойными наказания: и удобоисполнимость просьбы, так как Он просил хлеба; и жалобный вид просящего, так как Он был нищ; и естественное сострадание, так как Он был человек; и привлекательность обещания, так как обещано царство; и страх наказания, так как угрожала геенна; и достоинство получающего, так как сам Бог принимал в лице нищих; и величие чести, так как удостоил снизойти; и законность подаяния, так как Он принимал Свое. Но при всем том сребролюбие совершенно ослепило плененных им, даже и при столь великих угрозах. И как выше сказал Он, что не принимающие бедных будут наказаны более, нежели содомляне, так и здесь говорит: <b>«Так как вы не сделали этого одному из сих меньших» братий Моих, «то не сделали Мне»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> Тогда скажет им в ответ: истинно говорю вам: так как вы не сделали этого одному из сих меньших, то не сделали Мне.</span></span>Мф. 25:45</a>). Что ты говоришь? Они твои братья? И почему их называешь меньшими братиями? Потому они братья, что уничижены, что нищи, что отвержены. Таковых Он в особенности призывает в Свое братство, то есть, незнаемых, презираемых, разумея не одних только монахов и живущих в горах, но и всякого верующего. Он хочет, чтоб и мирской человек, когда жаждет, алчет, наг или странствует, получал от нас всякое пособие. Крещение и общение в божественных тайнах соделывает нас братьями.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Беседы на Евангелие от Матфея, Беседа 79-1</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=25&v=43">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=25&v=46">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
