<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1098">Марк Подвижник прп.</a><div>Возжелав ведения, неподвижно должен утвердить «стояла» (основания) (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=26&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и под двадцать брусьев сделай сорок серебряных подножий: два подножия под один брус для двух шипов его, и два подножия под другой брус для двух шипов его;</span></span>Исх. 26:19</a>) души пред Господом, как Бог говорит Моисею: <b>«ты же зде стани со Мною»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=5&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> а ты здесь останься со Мною, и Я изреку тебе все заповеди и постановления и законы, которым ты должен научить их, чтобы они [так] поступали на той земле, которую Я даю им во владение.</span></span>Втор. 5:31</a>). Должно знать, что есть различие даже между стоящими пред Господом, если только любознательные не небрежно прочтут сие: «суть нецыи от зде стоящих, иже не имут вкусити смерти, дондеже видят Царствие Божие пришедшее в силе» (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=9&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И сказал им: истинно говорю вам: есть некоторые из стоящих здесь, которые не вкусят смерти, как уже увидят Царствие Божие, пришедшее в силе.</span></span>Мк. 9:1</a>). Ибо не всем стоящим пред Ним, Господь всегда является со славою, но к новоначальным приходит в рабском виде (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> но уничижил Себя Самого, приняв образ раба, сделавшись подобным человекам и по виду став как человек;</span></span>Флп. 2:7</a>), а тем, которые могут последовать за Ним, восходящим на высокую гору преображения Его (Мф. 17), Он является во образе Божием (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он, будучи образом Божиим, не почитал хищением быть равным Богу;</span></span>Флп. 2:6</a>), в котором был, «прежде» даже «мир не бысть» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И ныне прославь Меня Ты, Отче, у Тебя Самого славою, которую Я имел у Тебя прежде бытия мира.</span></span>Ин. 17:5</a>). Тот же Господь может тем же образом являться и всем при Нем находящимся, но одним так, другим иначе, по мере веры каждого, открывая им различные созерцания.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Нравственно-подвижнические слова" Слово десятое. </div></div></p></div>