<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1023">Григорий Палама свт.</a><div><b>«Не сотвори себе... всякого подобия, елика на небеси горе, и елика на земли низу,... да не послужиши им»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Не делай себе кумира и никакого изображения того, что на небе вверху, и что на земле внизу, и что в воде ниже земли;</span></span>Исх. 20:4</a>, 5; <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Не делай себе кумира и никакого изображения того, что на небе вверху и что на земле внизу, и что в водах ниже земли,</span></span>Втор. 5:8</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> и славу нетленного Бога изменили в образ, подобный тленному человеку, и птицам, и четвероногим, и пресмыкающимся, -</span></span>Рим. 1:23</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=690&c=5&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Дети! храните себя от идолов. Аминь.</span></span>1 Ин. 5:21</a>). Не воздавай им божеских почестей: ибо все они суть творения единого Бога, созданные Сыном и Словом во Святом Духе. Сие Слово Божие, в последние веки восприявши плоть от девственного чрева, явилось на земле и обитало между людьми. Для спасение человеческого подъявши страдание и смерть и воскресши, Оно вознеслось с плотию на небеса, и возсело одесную величие на высоких. С сим же телом опять приидет во славе судить живых и мертвых.<br />Посему из любви к Слову, вочеловечившемуся ради нас, имей изображение Его, чтобы оно напоминало тебе о Изображаемом, коему ты и должен поклоняться, поклоняясь иконе, возводя чрез нее ум свой к самому достопоклоняемому телу Спасителя, возседшему одесную Отца на небесах. Подобно сему имей и иконы святых, покланяйся им, не как богам, – что нечестиво, но с телесным поклонением и расположением к ним, и с подобающим чествованием, возносясь умом чрез образ к изображенному. Так и Моисей поставил изображение херувимов во святилище (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=25&s=18&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и сделай из золота двух херувимов: чеканной работы сделай их на обоих концах крышки;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> сделай одного херувима с одного края, а другого херувима с другого края; <i>выдавшимися</i> из крышки сделайте херувимов на обоих краях ее;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и будут херувимы с распростертыми вверх крыльями, покрывая крыльями своими крышку, а лицами своими <i>будут</i> друг к другу: к крышке будут лица херувимов.</span></span>Исх. 25:18-20</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=25&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> И сделай к нему семь лампад и поставь на него лампады его, чтобы светили на переднюю сторону его;</span></span>Исх. 25:37</a>). Самое святое святых служило образом пренебесных (предметов), а часть скинии, доступная мирским людям, носила образ всего мира. Моисей назвал эти отделение скинии святыми, восхваляя не твари, но чрез них содетеля мира – Бога (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=26&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> и повесь завесу на крючках и внеси туда за завесу ковчег откровения; и будет завеса отделять вам святилище от Святаго-святых.</span></span>Исх. 26:33</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=40&c=6&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и вознесет сие священник, потрясая пред Господом: эта святыня - для священника, сверх груди потрясания и сверх плеча возношения. После сего назорей может пить вино.</span></span>Чис. 6:20</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=9&s=1&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И первый завет имел постановление о Богослужении и святилище земное:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> ибо устроена была скиния первая, в которой был светильник, и трапеза, и предложение хлебов, и которая называется "святое".</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> За второю же завесою была скиния, называемая "Святое-святых",</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> имевшая золотую кадильницу и обложенный со всех сторон золотом ковчег завета, где были золотой сосуд с манною, жезл Ааронов расцветший и скрижали завета,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> а над ним херувимы славы, осеняющие очистилище; о чем не нужно теперь говорить подробно.</span></span>Евр. 9:1-5</a>). Подобно сему и ты не боготвори икон Владыки Христа и святых, но чрез них покланяйся сначала Сотворшему нас по образу Своему, а потом, по неизреченному человеколюбию, благоволившему возстановить в нас образ Свой и восприявшему его на Себя. Покланяйся не только иконе Бога, но и образу креста Его. Ибо крест есть знамение величайшее и победоносное оружие Христа над диаволом и всеми силами врагов, так что, видя изображение его, они трепещут и обращаются в бегство. Это изображение явилось очень славным и соделало величайшие чудеса еще во времена пророков 1), когда не явилось еще Первообраза. При втором же пришествии распятого на нем Господа Иисуса Христа, грядущего судить живых и мертвых, явится пред Ним и это великое и страшное знамя Его, «<i>с силою и славою многою</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> тогда явится знамение Сына Человеческого на небе; и тогда восплачутся все племена земные и увидят Сына Человеческого, грядущего на облаках небесных с силою и славою великою;</span></span>Мф. 24:30</a>).<br />Итак чествуй его ныне, чтобы тогда ты мог взирать на него с упованием и удостоиться спрославление с ним. Покланяйся и иконам святых, как сраспявшихся с Господом, изображая крест на лице своем, и приводя на память, что они соделались общниками Христовых страданий. Равным образом чествуй и священные гробницы и нетленные останки их; ибо благодать Божия не оставила их, как Божество не оставляло достопоклоняемого Тела Христова во время живоносной Его смерти. Делая это, и славя прославивших Бога, как явивших себя по делам совершенными в любви Божией, и сам будешь прославлен с ними от Бога, и воспоешь с Давидом: «<i>мне зело честни быша друзи Твои, Боже</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=138&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Как возвышенны для меня помышления Твои, Боже, и как велико число их!</span></span>Пс. 138:17</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Изъяснение десяти заповедей</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div>Это означает:<br /><br />Не обожествляй творение как Творца. Если ты взошел на высокую гору, где встретился с Господом Богом, зачем тебе оглядываться на тени в луже под горой? Если некий человек жаждал видеть царя и после долгих усилий сумел предстать пред ним, зачем ему тогда озираться направо и налево на слуг царских? Он может озираться направо и налево по двум причинам: или потому, что он не смеет предстать один на один перед царем, или потому, что думает: царь в одиночку ему помочь не сможет.<br /><br />Но почему же человек не смеет предстать один на один пред лицем Царя Бога? Разве тот Царь в то же время не Отец его? А когда человек боится встать лицом к лицу с отцом своим?<br /><br />Не Господь ли мыслил о тебе, человек, еще до твоего рождения? Не Он ли неслышно прикасался к тебе Своими перстами во сне и наяву, а ты об этом и не подозревал. Не думает ли Он о тебе каждый день больше, чем ты сам о себе? Почему же ты тогда Его боишься? Поистине, ты боишься Бога не как человек, но как грешник. Грех всегда порождает страх. И он появляется там, где нет места ни ему, ни его порождениям. Именно грех заставляет тебя отвращать взор от Царя и обращать взгляд к слугам. Среди слуг греху легко; это его среда, там он властвует и пирует. Но ты должен знать, что Царь милосерднее слуг. Поэтому не прячь глаза, но смело взгляни на Царя, Отца твоего. Взгляд Царя испепелит грех в тебе. Так солнечный луч уничтожает вредоносную грязь в воде, очищая ее, и вода становится питьевой.<br /><br />Или ты не веришь, что Царь Бог сможет помочь тебе, а потому надеешься на слуг Его?<br /><br />Но подумай сам: если тебе Господь Бог не может помочь, то все его слуги - и того меньше. Не ожидают ли все Божьи творения помощи от Бога? Так на какую же помощь созданий Божьих ты надеешься? Если жаждущий не может напиться из горного источника, бьющего ключом, то разве он напьется, впитывая по капле росу с луговых трав?<br /><br />Кто обожествляет вырезанный лик или писаный образ? Только тот, кто не знает резчика и живописца. Тот, кто не верует в Бога или не знает о Нем, вынужден обожествлять вещи, ибо человек должен что-либо обожествлять. Господь вырезал горы и долины, вылепил растения и тела животных; Он написал луга и поля, облака и озера. Тот, кто это понимает, восхваляет Господа как величайшего Резчика и Живописца, а тот, кто этого не знает, воздает хвалу самим гравюрам и полотнам Божьим.<br /><br />Но это еще не самый страшный грех. Самый страшный грех - это когда человек обожествляет то, что он сам создал, дело рук своих и разума своего. Дикари вырезают себе идола из дерева и ему молятся и поклоняются. Но дикарям это простительно. Их дикость служит им оправданием. Истинный и Превечный Господь Бог милостив и снисходителен к ним. Те молитвы, с которыми они обращаются к своему изделию из дерева, Он принимает, будто они к Нему направлены, и посылает помощь и защиту непросвещенным чадам Своим.<br /><br />Иное дело - люди просвещенные. Немало есть культурных людей, которые создают нечто своим разумом или своими руками, и свое собственное творение считают божеством. Бывают художники, преклоняющиеся перед своей картиной и поклоняющиеся ей, как настоящему божеству. Бывают литераторы, которые, написав книгу, вобьют себе в голову, что их книга - вершина неба и земли, и поклоняются этой своей книге. Бывают богатеи, которые нагребут добра, как хомяк запас на зиму, и начинают задирать нос и смотреть вверх, не замечая Бога и Его света, поклоняясь своему трухлявому, побитому молью богатству. Где у человека все мысли и все сердце, там и Бог его.<br /><br />Если некий человек посвящает все свои мысли и отдает всю душу своей семье и другого бога не знает, тогда его семья для него - божество. Это болезнь души одного рода.<br /><br />Если некий человек посвящает все свои мысли и отдает все свое сердце злату и серебру и не желает знать другого бога, тогда злато и серебро для него - божество, которому он поклоняется день и ночь, покуда его не настигнет ночь смерти и не погрузит во мрак. Это болезнь души другого рода.<br /><br />Если некий человек сосредоточивает все свои помыслы на том, чтобы возвыситься над другими людьми, старается во что бы то ни стало быть первым, желает славы и похвал, считает себя лучшим среди всех людей и всех творений на небе и на земле, тогда такой человек - сам себе божество, которому он приносит в жертву все. Это болезнь души третьего рода.<br /><br />Вот видишь, брат, только болящие души не знают истинного Бога. А здравые души здоровы благодаря знанию и вере в истинного единого Господа Бога, Создателя и Властелина всех семей человеческих, всего злата и серебра, всех смертных человеков на земле.<br /><br />Если некто напишет имя Божие на бумаге, или на дереве, или на камне, или на снегу, или в грязи, то почитай эту бумагу, и это дерево, и этот камень, и снег, и грязь ради Пресвятого имени, написанного на них. Однако не обожествляй то, на чем написано самое святое имя.<br /><br />Или когда некто изобразит лик Божий на чем бы то ни было, ты поклонись, но знай, что не материи поклоняешься, на которой написан Господь, но Живому Великому Богу, о Котором напоминает изображение.<br /><br />Или когда некто произносит или воспевает Имя Господа, ты поклонись, но знай, что поклоняешься не человеческому голосу, но Живому и Могущественному Богу, о Котором тебе напомнил человеческий язык.<br /><br />Или когда видишь ночью величие звезд небесных, ты низко поклонись, но поклонись не творению рук Божьих, а Господу Всевышнему, Который превыше звезд, сияние которых напоминает тебе о Нем.<br /><br />А когда вечером преклонишь колени, помолись так:<br /><br />"Господи, Боже мой! Тебя Единого знаю, признаю и славлю всегда: и когда день открывает мне всю Красоту Твою через красоту дел Твоих, и когда ночь укрывает все темной мантией и оставляет меня наедине с Тобой. Аминь.<br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Объяснение десяти заповедей, данных Моисею</i><br /></div></div></p>