<div><p ><div>Просто слово святых и свободно от эллинской изысканности, ибо <i>«избрал Бог безумное мира, – по слову Павла, – чтобы посрамить премудрых»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> но Бог избрал немудрое мира, чтобы посрамить мудрых, и немощное мира избрал Бог, чтобы посрамить сильное;</span></span>1 Кор. 1:27</a>). Употребил здесь термин притчи (παϱοίμίας), назвав так сравнение (παϱαβολήν). Вероятно, потому, что и значение таковых смешивается и чрез ту и другое, как чрез одно, разумеется обозначаемое. Кроме того, мы укажем на то, что божественный Евангелист очень удивляется неразумию иудеев. Как свидетельствует самый опыт действительности, они имеют ум, подобный камню или железу, совсем не заботившийся внимать и воспринимать полезное. Поэтому говорил к ним гласом Иоиля пророка: <i>«Раздерите сердца ваши, а не одежды ваши»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=360&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Раздирайте сердца ваши, а не одежды ваши, и обратитесь к Господу Богу вашему; ибо Он благ и милосерд, долготерпелив и многомилостив и сожалеет о бедствии.</span></span>Иоил. 2:13</a>).<br />И мне кажется опять, что не бесцельно писатель книги евангельской говорит, что «<b>сию притчу сказал им Иисус</b>», они же не уразумели, говорит, «<b>что было</b>» (означало), «<b>что говорил им</b>». Высказывает это с немалою выразительностию. Ясно это можно выразить в таких словах: так удалились фарисеи от способности понимать что-либо необходимое, хотя и безмерно превозносились своею мнимою мудростью, что «<b>сию</b>» не уразумели притчу, столь удобопонятную и прозрачную, в которой нет ничего трудного, недоступного разумению и восприятию. Приличествующим образом осмеивает иудейское неразумие, если они считали Христа за ничто, хотя Его учение превосходило закон и Его изъяснения были гораздо приятнее Моисеевых.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкование на Евангелие от Иоанна". <br />Книга Шестая. <br />Глава I. О том, что не от прежде рождения содеянных грехов души с кем-либо приключаются телесные страдания, а также и грехи отцов не наводит Бог на кого-либо, наказывая ничем не согрешивших, но справедливый над всеми производит суд. <br /></i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=10&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=10&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>