<p ><div>О пятидесяти днях сообщается и в Писании: не только в Евангелии, так как тогда сошел Святой Дух (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Петр же, став с одиннадцатью, возвысил голос свой и возгласил им: мужи Иудейские, и все живущие в Иерусалиме! сие да будет вам известно, и внимайте словам моим:</span></span>Деян. 2:14</a>) , но и в книгах Ветхого Завета. Ведь после того как они отпраздновали Пасху, убив агнца, отсчитываются те самые пятьдесят дней до того дня, когда на горе Синай слуге Божию Моисею был дан Закон, написанный перстом Божиим, а в Евангелии открыто говорится, что перст Божий обозначает Духа Святого (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=11&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Если же Я перстом Божиим изгоняю бесов, то, конечно, достигло до вас Царствие Божие.</span></span>Лк. 11:20</a>).<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Послания 55, CSEL 34.2:202</span></div><br /><br />***<br />В Пятидесятницу, то есть на пятидесятый день после страдания и воскресения, Он, как и обещал, послал нам Святого Духа Утешителя(<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Петр же, став с одиннадцатью, возвысил голос свой и возгласил им: мужи Иудейские, и все живущие в Иерусалиме! сие да будет вам известно, и внимайте словам моим:</span></span>Деян. 2:14</a>). Это будущее событие было обозначено еще в иудейской Пасхе, когда, на пятидесятый день после заклания агнца, Моисей получил на горе Закон, написанный перстом Божиим (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=31&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И когда [Бог] перестал говорить с Моисеем на горе Синае, дал ему две скрижали откровения, скрижали каменные, на которых написано было перстом Божиим.</span></span>Исх. 31:18</a>). Читайте Евангелие и найдите там Святого Духа, названного перстом Божиим (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=11&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Если же Я перстом Божиим изгоняю бесов, то, конечно, достигло до вас Царствие Божие.</span></span>Лк. 11:20</a>) . <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Против Фавста-манихея 32.12, CSEL 25:770</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=18&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=19&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
