<div><p ><div><i>Когда зашло солнце и наступила тьма, вот, дым как бы из печи и пламя огня прошли между рассеченными животными,</i> - указывает уже на то, что в конце века предстоит плотским людям испытать суд огнем. Подобно тому, как скорбь града Божия, которой ранее никогда не было и которая ожидается при антихристе<a href="#566557_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, обозначена <i>ужасом</i> перед тьмой, охватившим Авраама во время заката солнца, то есть при приближении конца века, - так <i>огнем </i>после заката солнца, т.е. уже в самом конце века, обозначен разделяющий день Страшного суда над плотскими, для спасения через огонь и для осуждения в огонь<a href="#566557_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>О граде Божием,Сl. 0313,SL48.16.24.103 </i></span></div><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="566557_1" class="note-item" href="#566557_1">1</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> ибо тогда будет великая скорбь, какой не было от начала мира доныне, и не будет.</span></span>Мф. 24:21</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=13&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Ибо в те дни будет такая скорбь, какой не было от начала творения, которое сотворил Бог, даже доныне, и не будет.</span></span>Мк. 13:19</a>, Откр. 13<br /></li><li><a id="566557_2" class="note-item" href="#566557_2">2</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=3&s=13&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> каждого дело обнаружится; ибо день покажет, потому что в огне открывается, и огонь испытает дело каждого, каково оно есть.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> У кого дело, которое он строил, устоит, тот получит награду.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> А у кого дело сгорит, тот потерпит урон; впрочем сам спасется, но так, как бы из огня.</span></span>1 Кор. 3:13-15</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Тогда скажет и тем, которые по левую сторону: идите от Меня, проклятые, в огонь вечный, уготованный диаволу и ангелам его:</span></span>Мф. 25:41</a></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=15&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=15&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>