<div><p ><div>Исследуйте тайну. Если мы поднимаем руки, побеждает Иисус. Если мы поднимаем наши руки для добрых дел, через наши добрые дела Христос побеждает дьявола. Руки же толкуются как дела. Поэтому написано: <i>И было слово Господне рукою Аггея</i> (LXX; <a href="/bible-index/bible/?b=440&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Во второй год царя Дария, в шестой месяц, в первый день месяца, было слово Господне через Аггея пророка к Зоровавелю, сыну Салафиилеву, правителю Иудеи, и к Иисусу, сыну Иоседекову, великому иерею:</span></span>Агг. 1:1</a>); <i>слово Господа, которое было рукою Иеремии пророка</i> (LXX; <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=37&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ни он, ни слуги его, ни народ страны не слушали слов Господа, которые говорил Он чрез Иеремию пророка.</span></span>Иер. 37:2</a>). Разумеется, слово Господа было не <i>в руке</i><a href="#563668_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, а в устах. Но наблюдай тайны Писания. Бог не приходит через слово, а только через добрые дела.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="563668_1" class="note-item" href="#563668_1">1</a> В Септуагинте в данных местах руке - Прим. ред.<br /></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><br /><i>Трактат на Псалмы. Сl. 0592, psalmus: 133, linea: 117.</i><br /></span></div><br /><br /><br />***<br />Так как народ, радовавшийся возвращению из плена, еще не построил храма и не отстроил стен города и [город] еще не имел величия прежнего Иерусалима, а люди жили в домах, высеченных в ущельях, что более ясно выражено по-гречески словом: <b><i>χολοστάθμοις</b></i>, т. е. расположенных внизу: то слово Божие обращено к тем, которые управляли народом Божиим не под властью царей Езекии, Аммона, или Иосии, пока существовал Иерусалим, а под властью Дария царя, владыки Персов, о котором и Даниил таинственно сообщает в своём свитке. Слово <i>Дарий</i> на нашем языке значит: <i>рождения бывшия</i>, что по-гречески выражается словами <b><i>γενεαί γενέμεναι</b></i>; и, действительно, народ, не имеющий храма, живший то здесь, то там, не заслуживал того, чтобы у него был царь другой, а не тот, который ревностно служил воспроизведению потомства, любил плоть и соблюдал заповедь, данную еще не воспитанному, изгнанному из рая человеку: <i>«Растите, размножайтесь и наполняйте землю»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И благословил их Бог, и сказал им Бог: плодитесь и размножайтесь, и наполняйте землю, и обладайте ею, и владычествуйте над рыбами морскими [и над зверями,] и над птицами небесными, [и над всяким скотом, и над всею землею,] и над всяким животным, пресмыкающимся по земле.</span></span>Быт. 1:28</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=9&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И благословил Бог Ноя и сынов его и сказал им: плодитесь и размножайтесь, и наполняйте землю [и обладайте ею];</span></span>Быт. 9:1</a>). И так как Дарий был любителем дел плоти и союзником дракона, вся сила которого заключается в бедрах (Иов. 11), то видение посылается народу во <i>второй</i> год — число не чистое, обозначающее кожаные одежды после райской наготы и после единства девственного состояния; затем и в книге Бытия в то время, как в 1-й, 3-й, 4-й, 5 й, 6-й дни по окончании отдельных творений [говорится]: <i>«И видел Бог, что добро»</i>, во 2— й день согласно Еврейскому тексту и переводам Акилы, Симмаха и Феодотиона этих слов нет. И на самом деле невозможно, чтобы Бог одобрил мыслью день второй, который, образовав число, нарушил единство. Присоединяется также и месяц шестой, не имевший, как и седьмой, праздников Божиих, но имеющий соотношение с шестью днями, когда сотворён мир, в котором мы несём тяжкие труды и в поте лица едим хлеб, а земля произращает нам терния и колючие растения и обсеменяемая пшеницею даёт листву и тростник. Но так как алтарь уже был построен, и вопреки противодействию неприятелей хотели уже построить храм, но еще не построили, то в первый день месяца шестого было слово Божие в руке пророка Аггея, чтобы народ, оставляя <i>второй</i> год Дария царя, — нарушающий единство, — и истекавший [praeterierat] шестой месяц, — число которого определяется для труда, — возвратился к единению с Богом и следовал числу нечетному и единственному, которое даже у языческого поэта признается чистым: „Числу нечетному радуется Бог” (<i>Виргилий</i>, Эклог. 7). И слово Господне, ищущее к кому придти и кого научить, находится в руке Аггея пророка, который имел добрые дела, и в деяниях которого слово Божие могло почить. Но слово Божие не бывает там, где руки наполнены кровью, где убивают Иисуса, и где народ слышит слова: <i>«Кровь Его на нас и на детях наших»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И, отвечая, весь народ сказал: кровь Его на нас и на детях наших.</span></span>Мф. 27:25</a>). И доныне плотский Израиль, имеющий руки нечистые, простирает их к Богу; но так как они полны крови, то и говорится им чрез пророка: <i>«Если прострете руки ваши, то отвращу очи Мои от вас, ибо руки ваши полни крови»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И когда вы простираете руки ваши, Я закрываю от вас очи Мои; и когда вы умножаете моления ваши, Я не слышу: ваши руки полны крови.</span></span>Ис. 1:15</a>). Не было слова Господня в руках их, ибо они полны крови; не пришло к ним Слово Божие, ибо они убили Его в себе. Но при этом не должно думать, что слово Божие было в руке только Аггея пророка; а так как слово <i>Аггей</i> обозначает: <i>празднующий весело,</i> то и всякий, могущий праздновать<i> не в ветхой закваске злобы и нечистоты, но в опресноках чистосердечия и истины</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Посему станем праздновать не со старою закваскою, не с закваскою порока и лукавства, но с опресноками чистоты и истины.</span></span>1 Кор. 5:8</a>), может получить слово Божие. Будем же и мы иметь руки непорочные и назовемся <b><i>έορτάζοντες</b></i>, т. е. <i>празднующие весело</i>, тогда и к нам будет слово Божие. Так как закон духовен, то будем полагать пред очами своими торжества духовные, о которых написано: <i>Три раза в году вы будете праздновать Мне. Соблюдайте праздник опресноков: семь дней ешьте опресноки, как Я заповедал тебе в месяц новых </i>[плодов]<i>, ибо в этот месяц вышел ты из Египта. Не являйся пред лицем Моим с пустыми руками. И праздник первых плодов от дел трудов твоих </i>[плодов]<i>, какие ты посеял на поле своём: и праздник в конце года по собрании на поле плодов труда своего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=23&s=14&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Три раза в году празднуй Мне:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> наблюдай праздник опресноков: семь дней ешь пресный хлеб, как Я повелел тебе, в назначенное время месяца Авива, ибо в оном ты вышел из Египта; и пусть не являются пред лице Мое с пустыми <i>руками</i>;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> <i>наблюдай</i> и праздник жатвы первых плодов труда твоего, какие ты сеял на поле, и праздник собирания плодов в конце года, когда уберешь с поля работу твою.</span></span>Исх. 23:14-16</a> и <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=16&s=1&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Наблюдай месяц Авив, и совершай Пасху Господу, Богу твоему, потому что в месяце Авиве вывел тебя Господь, Бог твой, из Египта ночью.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И заколай Пасху Господу, Богу твоему, из мелкого и крупного скота на месте, которое изберет Господь, чтобы пребывало там имя Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Не ешь с нею квасного; семь дней ешь с нею опресноки, хлебы бедствия, ибо ты с поспешностью вышел из земли Египетской, дабы ты помнил день исшествия своего из земли Египетской во все дни жизни твоей;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> не должно находиться у тебя ничто квасное во всем уделе твоем в продолжение семи дней, и из мяса, которое ты принес в жертву вечером в первый день, ничто не должно оставаться до утра.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Не можешь ты заколать Пасху в котором-нибудь из жилищ твоих, которые Господь, Бог твой, даст тебе;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> но только на том месте, которое изберет Господь, Бог твой, чтобы пребывало там имя Его, заколай Пасху вечером при захождении солнца, в то самое время, в которое ты вышел из Египта;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и испеки и съешь на том месте, которое изберет Господь, Бог твой, а на другой день можешь возвратиться и войти в шатры твои.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Шесть дней ешь пресные хлебы, а в седьмой день отдание праздника Господу, Богу твоему; не занимайся работою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Семь седмиц отсчитай себе; начинай считать семь седмиц с того времени, как появится серп на жатве;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> тогда совершай праздник седмиц Господу, Богу твоему, по усердию руки твоей, сколько ты дашь, смотря по тому, чем благословит тебя Господь, Бог твой;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и веселись пред Господом, Богом твоим, ты, и сын твой, и дочь твоя, и раб твой, и раба твоя, и левит, который в жилищах твоих, и пришелец, и сирота, и вдова, которые среди тебя, на месте, которое изберет Господь, Бог твой, чтобы пребывало там имя Его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> помни, что ты был рабом в Египте, и соблюдай и исполняй постановления сии.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Праздник кущей совершай у себя семь дней, когда уберешь с гумна твоего и из точила твоего;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> и веселись в праздник твой ты и сын твой, и дочь твоя, и раб твой, и раба твоя, и левит, и пришелец, и сирота, и вдова, которые в жилищах твоих;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> семь дней празднуй Господу, Богу твоему, на месте, которое изберет Господь, Бог твой, [чтобы призываемо было там имя Его]; ибо благословит тебя Господь, Бог твой, во всех произведениях твоих и во всяком деле рук твоих, и ты будешь только веселиться.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Три раза в году весь мужеский пол должен являться пред лице Господа, Бога твоего, на место, которое изберет Он: в праздник опресноков, в праздник седмиц и в праздник кущей; и <i>никто</i> не должен являться пред лице Господа с пустыми <i>руками</i>,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> но каждый с даром в руке своей, смотря по благословению Господа, Бога твоего, какое Он дал тебе.</span></span>Втор. 16:1-17</a>) Если мы хотим, чтобы в нас было слово Господне, то да будем Аггеями, т. е. торжествующими праздники, и не будем являться пред лицом Божиим с пустыми руками (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=9&s=6&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> При сем скажу: кто сеет скупо, тот скупо и пожнет; а кто сеет щедро, тот щедро и пожнет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Каждый <i>уделяй</i> по расположению сердца, не с огорчением и не с принуждением; ибо доброхотно дающего любит Бог.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Бог же силен обогатить вас всякою благодатью, чтобы вы, всегда и во всем имея всякое довольство, были богаты на всякое доброе дело,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> как написано: расточил, раздал нищим; правда его пребывает в век.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Дающий же семя сеющему и хлеб в пищу подаст обилие посеянному вами и умножит плоды правды вашей,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> так чтобы вы всем богаты были на всякую щедрость, которая через нас производит благодарение Богу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ибо дело служения сего не только восполняет скудость святых, но и производит во многих обильные благодарения Богу;</span></span>2 Кор. 9:6-12</a>), и сея в духе, да пожнём от духа жизнь вечную, чтобы совершить праздник окончания при исходе года, — [праздник] собрания дел наших с поля, праздник первых плодов от трудов наших, — [плодов], посеянных на поле, которое благословил Господь. Будем также Аггеями и в течение всей жизни нашей до самого конца года, т. е. до исхода от века сего, будем торжествовать праздники в делах своих, которые принесло нам поле наше. Есть многое, что говорится о праздновании, [хотя] и не относится к этому времени, к чему прилежный читатель также может приспособить духовное понимание на основании всего Писания. <br /><i>К Зоровавелю, сыну Салафииля, вождю Иуды, и к Иисусу, сыну Иоседека, священнику великому, говорящее</i>. — В книге Паралипоменон мы читаем, что у Иехонии, отведённого в Вавилон, был сын Салафииль, у которого родился Зоровавель (<a href="/bible-index/bible/?b=130&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Сыновья Иоакима: Иехония, сын его; Седекия, сын его.</span></span>1 Пар. 3:16</a>) Это же самое говорит и Матфей, перечисляющий родство Спасителя: <i>После же переселения в Вавилон Иехония родил Салафииля, Салафиил же родил Зоровавеля, Зоровавель же родил Авиуда</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=1&s=12&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> По переселении же в Вавилон, Иехония родил Салафииля; Салафииль родил Зоровавеля;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Зоровавель родил Авиуда; Авиуд родил Елиакима; Елиаким родил Азора;</span></span>Мф. 1:12-13</a>). Этот Зоровавель по происхождению от колена Иуды, т. е. от рода Давидова, есть прообраз Спасителя, который поистине устроил разрушенный храм, т. е. Церковь, и снова вывел народ из плена. Создал Он Церковь то из старых камней храма, то из новых, которые прежде не были обделаны, т. е. создал скинию Богу Отцу то из остатков Израиля, то из множества народов языческих. Соответственно различию ударений в Еврейском произношении [слова <i>Зоровавель</i>] оно может обозначать или: <i>близлежащий поток</i> — предложенный ῥ<b><i>ε</b></i>ΰ<b><i>σις παρακειμενη</b></i>, — или: <i>рожденный в Вавилоне</i>, или: <i>князь из Вавилона</i>. К первому значению не подходит тот поток, который обозначается словом <i>Иезавель — поток тщетный</i> или <i>истечения месячные</i>, чт<b><i>ό</b></i>, без сомнения, имеет значение нечистоты; то же самое нужно сказать и о слове <i>Завулон — истечение ночное.</i> Итак, оставляя мрачный, тщетный и грязный поток мира сего, последуем к источнику Иисуса, предложенному для пития и разливающемуся широчайшим потоком, как о том говорится в Евангелии: <i>Стал Иисус в храме и начал взывать говоря: «Кто жаждет, тот пусть придет ко Мне и пьет»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> В последний же великий день праздника стоял Иисус и возгласил, говоря: кто жаждет, иди ко Мне и пей.</span></span>Ин. 7:37</a>). Но и из Него мы только тогда будем иметь возможность пить, когда попросим от Бога Отца согласно написанному: <i>«Просите, и дано будет вам»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Просите, и дано будет вам; ищите, и найдете; стучите, и отворят вам;</span></span>Мф. 7:7</a>). И в самом деле, <i>Салафииль</i> значит: <i>прошение у Бога</i>. И никто не приходит к Иисусу, если не приведёт его Отец (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Никто не может придти ко Мне, если не привлечет его Отец, пославший Меня; и Я воскрешу его в последний день.</span></span>Ин. 6:44</a>). Итак родится нам источник, предложенный [нам] по молитве пред Отцем; и будет Он от колена Иудина, т. е. царского, <i>исповедующего</i> или <i>хвалящего</i> Бога, потому что <i>Иуда</i> значит и то, и другое. Затем родившийся в Вавилоне вполне верно в отношении историческом прилагается к Зоровавелю, ибо он родился там. Но в отношении к высшему пониманию эти слова внушают мысль о Господе нашем Иисусе Христе, ибо и Он родился в смятении [т. е. Вавилоне] века и был близ знаменитой реки Ховар и видел то самое великое видение, которое созерцал его прообраз Иезекииль, как он сам пишет об этом в начале своей книги. А указанное мною значение <i>князь от Вавилона</i> употреблено мною не в смысле действительно князя; и хотя по преданию у Евреев эго имя состоит из трёх вполне самостоятельных слов zo — <i>тот</i>, rob — <i>учитель</i>, или: <i>старший</i> и babel — <i>Вавилонянин</i>, так что имя Зоровавель (<b><i>זירבבל</b></i>) значит: <i>оный учитель из Вавилона</i>; однако для сокращения понимания вместо этих частностей я решил передать имя словами <i>князь от Вавилона</i> или <i>в Вавилоне</i>. И подобно тому как Иисус сын Навина, бывший также прообразом Спасителя, из пустыни ввёл народ в землю обетования, так и этот для того родился в Вавилоне, чтобы бывших в Вавилоне снова возвратить в землю обетования, из которой они были выведены пленниками, а находившимся в узах сказать: <i>выходите</i> и сидящим во тьме: <i>Просветитеся </i>[или: <i>выйдите на свет</i>] (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=49&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> сказать узникам: "выходите", и тем, которые во тьме: "покажитесь". Они при дорогах будут пасти, и по всем холмам будут пажити их;</span></span>Ис. 49:9</a>). Но слово Божие, бывшее в руке Аггея пророка обращается не только к Зоровавелю, сыну Салафииля, о котором мы уже сказали, но и к священнику великому Иисусу, сыну Иоседекову. В отношении к истории один, — Зоровавель, — из колена царского, другой, — Иисус, — из колена священнического, а в отношении к духовному пониманию здесь разумеется один и тот же Господь и Спаситель наш Царь и Священник Великий, прообраз Которого в Его царственном служении носил [в себе] Зоровавель, а в первосвященническом служении — соименный Ему Иисус, чтo значит: спасение, Иао т. е. <i>спасение Господне</i> (<b><i>והושע</b></i>) он же есть сын Иоседека, чтo на язык наш переводится словами Иао <i>праведный</i>, т. е. <i>Господь праведен</i> (<b><i>והושע</b></i>). Ибо праведен и свят Бог Отец и Бог Сын, и нет в Нем неправды, вопреки учению Маркиона и прочих еретиков, которые утверждают, что Господь Спаситель есть Сын другого, — не знаю какого — благого Бога, а не [Сын] Творца, Которого они называют праведным. И поистине Иисус есть Великий Священник, в сравнении с Которым все [другие] предстоящие пред Богом малы и ничтожны; и несомненно, если Он называется Великим Священником, то это для отличия от тех, которые менее Его. А менее Его все те, которые стоят вне Его и после Него. Так что подобно тому как является Он Перворожденным всей твари и Первородным из мертвых, так Он есть Владыка и Великий среди всех священников.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 14. Киев, 1898. С. 361. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 24. Стр. 317-322)</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=430&c=3&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=440&c=1&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>