<p ><div><i>И призвал Я засуху на землю и на горы, и на пшеницу, и на вино, и на масло, и на все, что производит земля, и на людей, и на скотов, и на всякий труд рук [человека]</i>. — Вместо засуха LXX перевели: <b><i>μαχαίραν</b></i>, т. е. меч; впрочем и в Еврейском тексте мы находим здесь три буквы <i>хет, рес </i>и <i>бет</i> (<b><i>ברה</b></i>); если мы прочитаем их hareb, то это значит: <i>меч</i>, и если огеb, то — <b><i>καασωμα </b></i>[<b><i>καῦμα</b></i>], что мы перевели <i>засуха</i>, но что лучше может быть передано словами: <i>палящий ветер</i>. И в самом деле, так как здесь идёт речь о земле и безплодии полей, то мне кажется, что здесь должно разуметь скорее <i>жгучий ветер</i>, чем <i>меч</i>, хотя, впрочем, каждая язва, постигающая людей за грехи их, может быть называема мечем. — Засуха или меч призваны на землю и на горы для того, чтобы эти последние не приносили хлеба, вина и масла и всего, что земля производит сама собою. А вследствие предшествующего голода смерть постигает уже людей и скот. Тот же самый меч или жгучий ветер истребляет и все то, что произвели руки человеческие. Итак, призывается или посылается <i>слово Божие живое и действенное и острейшее всякого обоюдоострого меча</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=4&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ибо слово Божие живо и действенно и острее всякого меча обоюдоострого: оно проникает до разделения души и духа, составов и мозгов, и судит помышления и намерения сердечные.</span></span>Евр. 4:12</a>), чтобы нерадивая душа (которая разумеется под засохшею землею и предпочитает обитать в низменных местах и не устроить дома Божия) была поражена остриём его и утратила то, что казалось ей некоторым плодом ее. Меч направляется также на горы возвышающиеся, против познания Божия, и на хлеб, вино и масло, которыми как бы пищею и питием и средством для возобновления сил сборища еретиков доставляют удовольствие обманутым [ими] народам. Вполне справедливо [будет, когда] кто-либо скажет, что хлеб их — хлеб горести, и вино их — ярость драконов и неисцелимое бешенство аспидов, также и масло их — [лживые] обещания небесных благ; этим маслом они как бы помазывают учеников своих и сулят им за труды награды, порицаемые пророком в словах: <i>Масло же грешника не умастит главы моей</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=140&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Пусть наказывает меня праведник: это милость; пусть обличает меня: это лучший елей, который не повредит голове моей; но мольбы мои - против злодейств их.</span></span>Пс. 140:5</a>). Но меч Божий поразит и другое, произвольно изобретаемое и измышляемое не на основании обязательного значения и свидетельств Писания, но якобы на основании апостольского предания. А под людьми и скотами мы будем понимать или мысли (<b><i>λογισμούς</b></i>) и чувствования (<b><i>αίσθήσεις</b></i>) их, или разумных и неразумных между ними, т. е. ученых и неученых; равным образом под всяким трудом их — их посты, их различные действия и их постели на голой земле (<b><i>χαμευνίας </b></i> — chameunias). Они, — постящиеся в году по три четыредесятницы, смиряющие душу свою сухоястиями (<b><i>ξηροφαγίαις</b></i>) или питающиеся преимущественно корнем Татиана, о подвигах такого рода услышат слова: <i>Это вы претерпели без нужды</i>. — Все сказанное здесь мною может быть понимаемо в отношении к тем правителям церкви, которые, устрояя себе плотский дом и заботясь о благосостоянии своих детей и своего имущества, не прилагают старания к тому, чтобы или устроить храм Божий в себе самих, или восстановить лишенную крова и разрушенную Церковь Господню. Часто их неприличная жизнь и слово соблазняют весьма многих, отталкивают от Церкви и обращают дом Божий в пустыню. Мы говорим это не с тем, чтобы обвинять всех вообще, но потому, что в каждом служении и степени есть и такие люди, которые устрояют, а есть и такие, которые разрушают храм Божий, а вследствие их пороков ни небо не дает влаги, ни земля — ростков, и почва высыхает, горы раскаляются, хлеб, масло и все, производимое землею, даже сами люди и скот и совершенно весь труд рук человеческих погибают от посечения мечем, засухою или жгучим ветром.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 14. Киев, 1898. С. 361. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 24. Стр. 331-333)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=440&c=1&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=440&c=1&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
