<div><p ><div><b><i>И было слово Божие в руке Аггея пророка</b>, говорящее: «Разве время обитать вам в домах с потолками, а этот дом [Мой] пуст»</i> или как перевели LXX: <i>[обитать в домах] со сводами</i> (<b><i>καλοστά</b></i>ϐ<b><i>μοίς</b></i>). Это видение подается Аггею в тот же день, как и прежнее. Так как деяния пророка преуспевают, то увеличиваются и дарования пророчества, и после краткого молчания на слова народа: <i>Еще не настало время устроить храм Господа</i>, ответ от Господа подается как бы после размышления, и говорится к ним: «Итак не время жить вам в домах, расположенных внизу по долине, когда дом Мой на горе опустошен?» Или, как имеется в еврейском тексте: <i>чтобы вы обитали в домах с [</i>сводчатыми<i>] потолками</i>, т. е. в домах, украшенных и благоустроенных, и предназначенных не столько для удовлетворения нужд, сколько для роскоши, в то время как Мое жилище, в котором было святое святых, херувимы и столь предложения хлебов, поливается дождями, загрязняется от недостатка [присмотра] и подвергается действию палящих лучей солнца. Затем в таинственном смысле [нужно понимать так]: всякое время, когда мы избираем жилищем долину, или рабски отдаемся удовольствиям, есть время бесполезное. Посему и стоики, поставлявшие для себя задачею определять значение отдельных слов, говорили, что время назначено для исправления или действования, что более ясно обозначается по-гречески словами: <b><i>χρόκον ε</b></i>ἷ<b><i>ναι κατορθ</b></i>ὠ<b><i>σεος</b></i>. Действительно, всякое время, когда мы служим не добродетелям, а порокам, погибает понапрасну и, как будто его не было, сводится ни к чему. Итак, если кто из нас или обитает в долине, или устрояет дом свой в удовольствии или мирской роскоши, то такой не созидает дома Божия, и Господь не имеет места в нем, где мог бы приклонить главу Свою; а так как таковой устрояет дом для лисиц, то и оказывается пустынным жилище, бывшее некогда [жилищем] Божиим.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 14. Киев, 1898. С. 361. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 24. Стр. 323-324)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=440&c=1&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=440&c=1&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>