<div><p ><div><i>«Вы посеяли много, а собрали мало; ели, но не насытились; пили, но не напились вдоволь; покрывались одеждою, но не согрелись, а тот, кто скоплял заработную плату, опускал ее в дырявый мешок»</i>. — Никакой труд тех, которые устроили дома свои и нерадиво отнеслись к дому Божию, не имел успеха. В самом деле, вы сеяли более [обыкновенного], а собрали гораздо менее, чем было посеяно; и потому не можете сказать, что голод наступил потому, что земледелец перестал возделывать землю. Вы также ели, — и пусть никто из вас не говорит, что пост был добровольным, — но не насытились потому, что в житницы вы собрали мало плодов. Из виноградников вы пили вино, но не столько, чтобы возвеселилось сердце ваше и вы могли говорить: <i>«И вино веселит сердце человека»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и вино, которое веселит сердце человека, и елей, от которого блистает лице его, и хлеб, который укрепляет сердце человека.</span></span>Пс. 103:15</a>). Был у вас и плащ, но такой, который не мог противодействовать холоду и сохранять тепло; если же кто из вас накоплял деньги или работою за плату или какими-либо предприятиями, труд такового потрачен напрасно и безплодно, ибо все деньги ускользнули, как будто он опускал их в дырявый кошелёк. — Но и согласно духовному пониманию те, которые возвратились из Вавилона и не построили еще храма, но, откладывая его устройство, ежедневно говорили: <i>Еще не пришло время устроить храм Господа</i>, — хотя и не пленники уже, но и не наделены еще полною свободою; они поставлены как бы в некоторое среднее положение: сеяли много, а собрали мало; ели, но не насытились; пили, но не напились вдоволь; покрывались, но не согрелись; собирали заработную плату, но потеряли ее, как будто складывали в разорванную сумку. Если ты когда либо увидишь, что кто-нибудь среди многих деяний грешников делает справедливое, то [знай, что] Бог не столь несправедлив, чтобы в виду многого зла забыть о немногом добре; но Он допустит пожать только то, что [человек] посеял в добрую землю, и только это собрать в принадлежащие ему житницы. А кто является полным отступником (<b><i>ἀποστάτης</b></i>) тот совершенно не будет есть, а погибнет от голода. Далее, кто съест много, а собирает мало, тот ест мало и не в сытость, подобно тому как угрожает Бог проклинаемым иудеям: <i>«Будете есть, но не будете сыты»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=26&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> хлеб, подкрепляющий <i>человека</i>, истреблю у вас; десять женщин будут печь хлеб ваш в одной печи и будут отдавать хлеб ваш весом; вы будете есть и не будете сыты.</span></span>Лев. 26:26</a>); а тот, кто свят, будет есть до насыщения и исполнится на нём написанное: <i>Праведник ест и наполняет душу свою</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=13&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Праведник ест до сытости, а чрево беззаконных терпит лишение.</span></span>Притч. 13:26</a>). Подобным образом кто не пьёт совсем, тот погибнет от жажды, как говорится в книге Юдифь (если только кто хочет принять книгу, написанную женщиною): <i>И малые дети погибли от жажды</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=180&c=7&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И уныли дети их и жены их и юноши, и в изнеможении от жажды падали на улицах города и в проходах ворот, и уже не было в них крепости.</span></span>Иудиф. 7:22</a>); а кто пьет мало, тот действительно пьет, но не до опьянения. Затем тот, кто может сказать Господу: <i>Как преславна Твоя напаяющая чаша</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=22&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ты приготовил предо мною трапезу в виду врагов моих; умастил елеем голову мою; чаша моя преисполнена.</span></span>Пс. 22:5</a>) и напивается вместе с Ноем (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=9&s=20&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Ной начал возделывать землю и насадил виноградник;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> и выпил он вина, и опьянел, и <i>лежал</i> обнаженным в шатре своем.</span></span>Быт. 9:20-21</a>) и кто, хотя и удержан в Египте, но услаждается изобильно вином на пиру Иосифа с патриархами и братьями (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=43&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> И посылались им кушанья от него, и доля Вениамина была впятеро больше долей каждого из них. И пили, и довольно пили они с ним.</span></span>Быт. 43:34</a>); тот вследствие великой радости и ежедневного веселия, — обратившись в состояние восхищения вместе с Апостолами, — назван будет напившимся молодого вина (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> А иные, насмехаясь, говорили: они напились сладкого вина.</span></span>Деян. 2:13</a>). А каким образом этому толкованию не противоречит то, что сыновья Ионадава, сына Рехава, не пили вина и однако похваляются Господом, об этом более уместно рассуждать в толкованиях на книгу пророка Иеремии (Иер. 35). После этого говорится тем, которые нерадели о построении храма Господня: <i>Вы покрывались</i> [одеждою], <i>но не согрелись</i>; это место ясно из слов сто третьего Псалма: <i>Бездна, как одежда, покрывает ее</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Бездною, как одеянием, покрыл Ты ее, на горах стоят воды.</span></span>Пс. 103:6</a>). Ибо хотя согласно с Еврейскою истиною это относится ко всей земле, которая окружена океаном, однако по переводу LXX, которые сказали: <b><i>τὁ περιβόλαίον α</b></i>ὔ<b><i>τοῦ</b></i>, т. е. в мужеском, а не <b><i>α</b></i>ὔ<b><i>ῖῆς </b></i>в женском роде, мы побуждаемся думать, что это сказано о Боге, потому что неизследима премудрость Его, и поставляет Господь <i>тьму покровом Своим</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=17&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И мрак сделал покровом Своим, сению вокруг Себя мрак вод, облаков воздушных.</span></span>Пс. 17:12</a>) и таинства Его не открываются каким-либо недостойным людям. Посему праведный радуется и говорит: <i>В сердце своем я скрыл слова Твои, чтобы не согрешать пред Тобою</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> В сердце моем сокрыл я слово Твое, чтобы не грешить пред Тобою.</span></span>Пс. 118:11</a>). Этот плащ, сотканный из многоразличных значений и изречений премудрости, не позволяет охлаждаться тем, которые пламенеют духом, и остывать теплоте любви под влиянием северного ветра. А кто находится в состоянии среднем, тот хотя и имеет покрывало, но такое, которым покрыт не вполне; подобно тому как он мало собрал в житницы, ел и не насытился, пил, но не в достаточном количестве, так и теперь, хотя он и будет прикрываться плащом чувствований и дел своих, но не согреется. А тот кто по причине полной скудости души своей не имеет плаща; не имеет потому, что <i>с умножением неправды в нём охладела любовь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и, по причине умножения беззакония, во многих охладеет любовь;</span></span>Мф. 24:12</a>). Поэтому, о таком человеке, плащ которого захвачен другим, повелевается в законе: <i>Возврати ему одежду, прежде чем зайдет солнце, ибо он беден и надеется на нее</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=24&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> в тот же день отдай плату его, чтобы солнце не зашло прежде того, ибо он беден, и ждет ее душа его; чтоб он не возопил на тебя к Господу, и не было на тебе греха.</span></span>Втор. 24:15</a>). Наконец, с теми, которые жили [или: живут] в долинах, или в домах со сводчатыми потолками, и говорили: <i>Еще не наступило время устроять дом Господа</i> имеет быть и то, что они будут собирать заработную плату в дырявый кошелёк. Если кто из нас делает добро достойное награды, которую имеет воздать нам Господь, — о чем говорится: <i>Вот Господь и награда Его в руке Его, чтобы воздать каждому по делам его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=40&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Вот, Господь Бог грядет с силою, и мышца Его со властью. Вот, награда Его с Ним и воздаяние Его пред лицем Его.</span></span>Ис. 40:10</a> и <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=62&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Вот, Господь объявляет до конца земли: скажите дщери Сиона: грядет Спаситель твой; награда Его с Ним и воздаяние Его пред Ним.</span></span>Ис. 62:11</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И, взяв чашу и благодарив, подал им и сказал: пейте из нее все,</span></span>Мф. 26:27</a>), а другое у Апостола: <i>Если чье дело, которое он создал, останется, то он получит награду</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=3&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> каждого дело обнаружится; ибо день покажет, потому что в огне открывается, и огонь испытает дело каждого, каково оно есть.</span></span>1 Кор. 3:13</a>), — то таковой собирает награду, которая должна сохраниться и остаться, так что, присоединяя постоянно одни добродетели к другим, он накопляет богатства в мешок не порванный. А кто после добрых дел грешит не только однажды или дважды, но многократно, и прежнюю любовь потемняет и загрязняет предшествующими пороками, тот собирает деньги в дырявый мешок. Но все это случится с теми, которые говорят: «Еще не пришло время строить храм Господа» и равнодушно относятся к тому, что дом Господа остается пустым, в то время как сами они обитали в долинах.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 14. Киев, 1898. С. 361. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 24. Стр. 325-328)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=440&c=1&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=440&c=1&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>