<p ><div><i>Вы рассчитывали на большее, но вот произошло меньше; вы принесли в дом, и Я развеял это</i>. LXX: <i>Вы рассчитывали на многое, но получилось немного и вы внесли в дом, но Я развеял это</i>. — Чтобы вы, оставив медлительность и отложив всякое сомнение, с большим тщанием устрояли дом Мой, Я говорю, что с вами, так как вы отложили устроение дома Моего, случится еще и другое — не то, что прежде [выражено словами]: <i>Вы посеяли много, но собрали мало</i>, так как земля не вознаградила сеятеля. Но [с вами будет то, что] когда побелеют нивы и наступит время жатвы и вы будете рассчитывать иметь в руках много хлеба, вы пожнете [пожали] пустые колосья и соберете [собрали] безплодные стебли без плодов в колосьях. Поля были полны: глаза [ваши] сеяли надеждою, и руки ваши радостно двигались; но силою Моею было рассеяно и то, что вы едва собрали от изобильной [по-видимому] жатвы и безконечных груд и внесли в дом свой. Ибо Я развеял это и обратил в ничто, так как высохшее зерно и пустая мякина, [обыкновенно] пригодная для еды, не содержали в себе муки. Слова: <i>Принесли в дом, и Я рассеял это</i> могут быть понимаемы также и в отношении к приношениям на жертвенник, и Бог развеял их. Но так как Он сказал: «Принесли в дом», то мы, конечно, должны сказать что это приношение сделано в храм, если под принесенным будем понимать приношения [к алтарю]; однако это понимание нам не пригодно, ибо в то время дом Божий еще не был отстроен. Впрочем, и до настоящего времени это подходит ко многим, которые обитают в домах низменных и, — сколько это зависит от них, — небрегут о доме Божием и, хотя и могли бы устроить его, не заботятся об этом; но как бы видя созревшую жатву, рассчитывают на обильные плоды от дел своих, и однако обманутые в своих надеждах вместо многого едва-едва собирают немного. И это немногое, собранное в дом и житницу ума [их], рассеивается словом Божиим, как недостойное сохранения и защиты. Сколько раз видел я, что некоторые ожидают весьма многого от учения и собеседования, но после того как наступало для них время собирать жатву, т. е. учить и показать жизнью своею пример народам, они низвергались с высоты и в них находилось нечто гораздо меньшее, чем ожидали все. Посему происходит то, что мало по малу они, по мере высказываемого пренебрежения к себе, теряли даже и то немногое, чтo, по-видимому, имели. А претерпели они это потому, что в безпечности жили в своих прежних домах, не восходили на гору Писаний, не устрояли в себе ежедневно дома Господня; срубая на ней древа для построения храма Господня; и, презирая разорение его, они потеряли даже тo, чтo по-видимому имели. Причина вышеописанного бедствия указывается следующая.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 14. Киев, 1898. С. 361. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 24. Стр. 329-330)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=440&c=1&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=440&c=1&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
