<p ><div>Теперь поразмыслим, каким должен быть праведный муж, когда возникает вражда. Во-первых, он должен уклониться от нее, ведь лучше уйти без ссоры, чем обосноваться с конфликтом. Затем он должен обладать тем, что в состоянии унести с собой: чтобы его противник не мог удерживать его никаким обязательством, но чтобы сам он мог сказать: <b>узнавай, что есть твоего у меня</b>. И далее: <b>и обыскивал Лаван, но не нашел ничего своего у Иакова</b>. Велик и поистине блажен тот муж, который не мог утерять ничего своего и иметь ничего чужого, то есть не иметь ничего меньшего и ничего лишнего. Итак, тот муж совершенен, кто не имеет ни в чем нужды, и тот праведен, у кого нет ничего лишнего: это и есть соблюдать справедливую меру. О, сколь велика добродетель, союз с которой давал прибыль и не приносил убытков! Вот что значит быть совершенным: приносить большую пользу своим ближним и не причинять им никакого вреда<a href="#570079_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br />Одним словом, тот, кто хотел навредить Иакову, не смог отпустить его с пустыми руками. Ведь мудрый муж никогда не бывает пустым, но, всегда имея на себе одеяние благоразумия, может сказать, подобно Иову: <i>Я облекался в правду, и суд одевал меня</i><a href="#570079_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. В самом деле, внутренние одежды духа суть те, которые не может отнять никто другой, если только кого-либо не ограбит собственный его проступок. Именно так был ограблен Адам, оказавшийся нагим<a href="#570079_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>, в то время как Иосиф, даже лишившись верхней одежды, не был наг, ибо сохранил целыми одежды добродетели<a href="#570079_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a>. Следовательно, мудрый муж никогда не бывает пустым. Действительно, как может быть пустым тот, кто <i>принял от полноты</i> Христовой<a href="#570079_5" class="interpretation-note-link"><sup>5</sup></a> и сохранил то, что принял? И как может быть пустым тот, чья душа наполнена, ибо хранит одежды воспринятой благодати? Но следует остерегаться, чтобы кто- нибудь не утратил одежду невинности и чтобы нечестивые люди, преступив пределы справедливости, под давлением святотатственного гонения не похитили одеяние души и духа. Впрочем, это не легко может случиться, если только кого-нибудь прежде не разденет голос его неправды. Поэтому и Давид сказал: <i>если есть неправда в руках моих, то да отпаду я от врагов моих пустым; пусть враг преследует душу мою и настигнет</i><a href="#570079_6" class="interpretation-note-link"><sup>6</sup></a>.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="570079_1" class="note-item" href="#570079_1">1</a> Вариант: Вот что такое совершенство: оно даёт большое преимущество тем, кто прилежит к нему, и не причиняет им никаких неудобств.<br /></li><li><a id="570079_2" class="note-item" href="#570079_2">2</a> <a href="/bible-index/bible/?b=220&c=29&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Я облекался в правду, и суд мой одевал меня, как мантия и увясло.</span></span>Иов. 29:14</a>.<br /></li><li><a id="570079_3" class="note-item" href="#570079_3">3</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=1&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Змей был хитрее всех зверей полевых, которых создал Господь Бог. И сказал змей жене: подлинно ли сказал Бог: не ешьте ни от какого дерева в раю?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И сказала жена змею: плоды с дерев мы можем есть,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> только плодов дерева, которое среди рая, сказал Бог, не ешьте их и не прикасайтесь к ним, чтобы вам не умереть.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И сказал змей жене: нет, не умрете,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> но знает Бог, что в день, в который вы вкусите их, откроются глаза ваши, и вы будете, как боги, знающие добро и зло.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И увидела жена, что дерево хорошо для пищи, и что оно приятно для глаз и вожделенно, потому что дает знание; и взяла плодов его и ела; и дала также мужу своему, и он ел.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И открылись глаза у них обоих, и узнали они, что наги, и сшили смоковные листья, и сделали себе опоясания.</span></span>Быт. 3:1-7</a>.<br /></li><li><a id="570079_4" class="note-item" href="#570079_4">4</a> См. Быт. 39.<br /></li><li><a id="570079_5" class="note-item" href="#570079_5">5</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И от полноты Его все мы приняли и благодать на благодать,</span></span>Ин. 1:16</a>.<br /></li><li><a id="570079_6" class="note-item" href="#570079_6">6</a> <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=7&s=4&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Господи, Боже мой! если я что сделал, если есть неправда в руках моих,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> если я платил злом тому, кто был со мною в мире, - я, который спасал даже того, кто без причины стал моим врагом, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> то пусть враг преследует душу мою и настигнет, пусть втопчет в землю жизнь мою, и славу мою повергнет в прах.</span></span>Пс. 7:4-6</a> (LXX). <br /></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Об Иакове и блаженной жизни. Сl. 0130, 2.5.21.43.19.<br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Никакой враг не сможет захватить твою душу, если в ней прежде не будет действовать суетность. Поэтому не бойся тех, которые могут похитить золотые и серебряные сокровища, - они ничего у тебя не унесут. Ведь они уносят то, что ты не имеешь, уносят то, чем не можешь владеть, уносят то, что не украшает твою душу, а обременяет, уносят то, что не услаждает твое сердце, а скорее угнетает. Г<i>де сокровище твое, там будет и сердце твое</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> ибо где сокровище ваше, там будет и сердце ваше.</span></span>Мф. 6:21</a>) - как ты слышал, читалось сегодня. Многие прячут свое золото за запорами своих дверей, но не доверяют ни запорам, ни замкам. Многие нанимают охранников, но сами также имеют обыкновение бояться тех же сторожей. Многие хранят золото, зарывая его, - золото их под землей, и сердце их под землей. Берегись поэтому, чтобы и ты, будучи живым, не зарыл свое сердце. Должно бояться не крадущих это золото, но следует тебе опасаться ростовщика, который испытывает имущество твоей души: скопил ли ты какие-либо сокровища тяжкого греха. Он покрыл твое сердце землей, забросал твою душу почвой, в которой ты укрыл золото, сдавил дух твой стократным займом и закрыл в тяжелой могиле, из которой никто не встает. Следуй святому Иакову, не имевшему ничего из чужих пороков, который не был суетным или праздным в своих добродетелях, но был наполнен плодами праведности. <br /></span></div>+Иаков, или О блаженной жизни. Сl. 0130, 2.5.23.45.2.++<br /></span></div><br />Но это - нравственный смысл повествования<a href="#570079_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, а таинственный заключается вот в чем: пришел к нему Лаван (то есть «убеленный», <i>ведь и сам сатана принимает вид ангела света</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=11&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И неудивительно: потому что сам сатана принимает вид Ангела света,</span></span>2 Кор. 11:14</a>)), и начал требовать у него свое. Иаков отвечал ему: у<i>знавай, есть ли что твоего у меня?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=31&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> [И сказал Иаков:] у кого найдешь богов твоих, тот не будет жив; при родственниках наших узнавай, что [есть твоего] у меня, и возьми себе. [Но он ничего у него не узнал.] Иаков не знал, что Рахиль [жена его] украла их.</span></span>Быт. 31:32</a> LXX), то есть: «У меня нет ничего твоего; ищи, узнаешь ли что из твоих пороков и преступлений. Я ничего не унес из твоих коварств и не имею ничего общего с обманом; я убежал от всего твоего, как от скверны». И<b> обыскивал Лаван, но не нашел</b> ничего своего. О, сколь блажен муж, в котором враг не нашел ничего, что мог бы назвать своим, в котором диавол не обнаружил ничего, что признал бы своим! Кажется, что это невозможно человеку, однако Иаков носил образ Того, Кто сказал в Евангелии: <i>идет князь мира сего и во Мне не имеет ничего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Уже немного Мне говорить с вами; ибо идет князь мира сего, и во Мне не имеет ничего.</span></span>Ин. 14:30</a>). Действительно, из того, что принадлежит диаволу, нет ничего, что имело бы неизменную сущность34.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="570079_1" class="note-item" href="#570079_1">1</a> См. комментарий Амвросия выше.</li></ul></span></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Об Иакове и блаженной жизни. Сl. 0130, 2.5.24.45.24.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=30&v=37">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=31&v=34">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
