<div><p ><div>Приступая к описанию искушения, повествователь дает понятие об искусителе. И действительно, правильное о нем понятие необходимо нужно для того, чтобы уразуметь возможность и определить образ искушения.<br /><br />Искуситель называется змием.<br /><br />Трудно согласиться с мнением, будто сим означается простое животное, которое примером своего вкушения от запрещенного человекам древа возбудило в Еве богопротивную мысль и желание; поскольку в таком случае Моисею не было бы нужды приписывать сему животному вместо простого действия несвойственные ему суждения и слова; и представлять виною зла в мире существо, не имеющее свободы и действующее сообразно природе своей, значило бы представлять Бога искушающим вопреки собственному слову Его (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=1&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> В искушении никто не говори: Бог меня искушает; потому что Бог не искушается злом и Сам не искушает никого,</span></span>Иак. 1:13</a>).<br /><br />Нельзя, напротив, думать и того, чтобы сей змий был только призрак животного, поскольку ясно сравнивается со зверями в поле.<br /><br />Итак, змий–искуситель есть истинное, но не простое животное. Им действует существо высшего рода, ибо действует разумением; но существо злое, ибо действует против воли Божией, к погибели человеков и к собственному наказанию. Сие есть то существо, которое точно от искушения и прельщения человеков в Слове Божием называется древним змием, диаволом, сатаною (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=20&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Он взял дракона, змия древнего, который есть диавол и сатана, и сковал его на тысячу лет,</span></span>Откр. 20:2</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=450&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И показал он мне Иисуса, великого иерея, стоящего перед Ангелом Господним, и сатану, стоящего по правую руку его, чтобы противодействовать ему.</span></span>Зах. 3:1</a>), человекоубийцею от начала, отцем лжи (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Ваш отец диавол; и вы хотите исполнять похоти отца вашего. Он был человекоубийца от начала и не устоял в истине, ибо нет в нем истины. Когда говорит он ложь, говорит свое, ибо он лжец и отец лжи.</span></span>Ин. 8:44</a>).<br /><br />Как таковым никакое существо не могло выйти из рук Творца, то должно полагать, что оно сделалось таковым чрез отпадение от Него. Сие также подтверждается Словом Божиим, когда оно говорит об ангелах, не сохранивших своего начала, но оставивших свое жилище (<a href="/bible-index/bible/?b=720&c=1&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и ангелов, не сохранивших своего достоинства, но оставивших свое жилище, соблюдает в вечных узах, под мраком, на суд великого дня.</span></span>Иуд. 1:6</a>). Начало их отпадения некоторые полагают в зависти человеку (<a href="/bible-index/bible/?b=270&c=2&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> но завистью диавола вошла в мир смерть, и испытывают ее принадлежащие к уделу его.</span></span>Прем. 2:24</a>), а некоторые — в гордости и уклонении от любви Божией к самолюбию (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=14&s=12&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Как упал ты с неба, денница, сын зари! разбился о землю, попиравший народы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> А говорил в сердце своем: "взойду на небо, выше звезд Божиих вознесу престол мой и сяду на горе в сонме богов, на краю севера;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> взойду на высоты облачные, буду подобен Всевышнему".</span></span>Ис. 14:12-14</a>), почитая зависть уже следствием падения.<br /><br />Моисей показывает не самое существо, а орудие искусителя, потому что его намерение показать кратко начало повреждения человеческого естества не позволяет ему входить в отдаленные и трудные подробности о свойстве отпадших духов и потому что он хотел представить искусителя точно и единственно в том виде, как он явился Еве, дабы показать, что, несмотря на сию личину, он удобно мог быть открыт и узнан.<br /><br />Когда змию приписывается хитрость преимущественно пред всеми животными, сим показывается естественное совершенство сего животного, которое и Христос представляет образцом мудрости (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Вот, Я посылаю вас, как овец среди волков: итак будьте мудры, как змии, и просты, как голуби.</span></span>Мф. 10:16</a>). Диавол избирает таковое орудие для удобнейшего в нем действования и сокрытия обмана. Бог попускает сие для того, чтобы человек в самом орудии искушения видел образ осторожности.<br /><br />Змий является говорящим. Напрасно сие относят к естеству находившихся в раю животных. Сие было искусство диавола, хотевшего привлечь к себе Еву любопытством и удивлением. Впрочем, она из сего самого искусства могла заключать о свойстве существа, которое скрывается в чужом виде и не смеет явиться в собственном. Некоторые думают, что змий беседовал с Евою тем естественным языком, каким все вещи беседуют с мудрым; но сей естественный язык, не быв управляем отцом лжи, не был бы так лукав, как язык змия в сказании Моисеевом.<br /><br />Змий говорит к жене потому, как замечают некоторые, что она не была при исследовании естества животных, и закон о древе познания получила чрез мужа и, следственно, удобнее могла поколебаться в суждении как о естестве говорящего с нею, так и о предмете разговора; и потому что жена, будучи естественно поставлена в зависимости от мужа (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=2&s=12&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> а учить жене не позволяю, ни властвовать над мужем, но быть в безмолвии.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Ибо прежде создан Адам, а потом Ева;</span></span>1 Тим. 2:12-13</a>), естественно долженствовала быть слабее в отделении от него. Искуситель не оставил и после сего сей удачной хитрости (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=11&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Во время старости Соломона жены его склонили сердце его к иным богам, и сердце его не было вполне предано Господу Богу своему, как сердце Давида, отца его.</span></span>3 Цар. 11:4</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=250&c=7&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Чего еще искала душа моя, и я не нашел? - Мужчину одного из тысячи я нашел, а женщину между всеми ими не нашел.</span></span>Еккл. 7:28</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=620&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> К сим принадлежат те, которые вкрадываются в домы и обольщают женщин, утопающих во грехах, водимых различными похотями,</span></span>2 Тим. 3:6</a>).<br /><br />Кажется, нетрудно было Еве приметить неестественное состояние змия, а потому даже трудно поверить, как она решилась вступить с ним в разговор. Но так обыкновенно кажется тогда, когда хитрость уже обнаружена. Положим, что Ева удивлена была необычайным явлением говорящего змия, но как прежде греха и зла не было страха и подозрения, то удивлением могло еще изощриться ее внимание к змию, и вскоре могла родиться мысль, что его необыкновенное состояние есть действие сокровенной силы вкушенного им запрещенного плода. Наконец, может быть, сие явление и не показалось необычайным. Тогда, когда видимый мир, еще чистый и тонкий, свободнее и беспрепятственнее проницаем был невидимым, может быть, не было необычайно, чтобы невидимые существа облекались в образы видимых тварей, дабы входить в сношения с человеком, обитателем видимого мира.<br /><br />Первые слова искусителя, как они читаются в переводе семидесяти толковников, заключают уже клевету на Бога, но они не могут быть приняты в знаменование недоумения подлинно ли Бог сказал: не ешьте плодов ни с какого дерева в саду? Таким образом, клевета упадает не на Бога, но на Адама, что, повидимому, и сообразнее с коварством искусителя. Восстав прямо против Слова Божия, он мог бы ужаснуть Еву, но он преображается пред нею в светлого Ангела, в учителя истины и вводит ее в сомнение о том, точно ли Божие Слово слышала она от мужа и не по суеверию ли воздерживается от древа познания. Из сего видно, как опасны даже легкие и отдаленные в вере сомнения. Действие их ясно представлено в примере Петра утопающего (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=14&s=30&e=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> но, видя сильный ветер, испугался и, начав утопать, закричал: Господи! спаси меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Иисус тотчас простер руку, поддержал его и говорит ему: маловерный! зачем ты усомнился?</span></span>Мф. 14:30-31</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=2&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=3&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>