<p ><div>Змий, наконец, из кроткого и покорного человеку животного делается <i>враждебным ему</i>. Образ сей вражды, в описании Моисея, соответствует нынешнему состоянию обоих животных.<a href="#569321_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a><br /><br />В образе <i>вражды</i> между змием и человеком с особенною ясностью описывается восстановление царства Благодати на развалинах владычества греха и смерти.<br /><br /><i>Вражда</i> знаменует не только разделение, но и желание вредить и предполагает предшествовавший мир или согласие. Посредством греха человек вошел в согласие с диаволом. После сего союза Бог угрожает враждою диаволу; из сего видно, что разрушение оного союза последует со стороны человека; и вражда сего последнего будет состоять в удалении от греха и в старании победить диавола.<br /><br /><i>Вражду положить</i> обещает Сам Бог. Человек, сотворив грех, есть уже <i>раб греха</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Иисус отвечал им: истинно, истинно говорю вам: всякий, делающий грех, есть раб греха.</span></span>Ин. 8:34</a>) и не имеет сил расторгнуть узы его, — дабы противостать диаволу. Итак, Бог для сего дарует ему свою силу, которая есть Благодать.<br /><br />Вражда полагается <i>между змеем и женою</i>. Сим не исключается муж, но показывается то, что для противоборства змию не мужеская будет потребна крепость; что та самая жена, которую он низложил коварством, восстанет против него в силе; что <i>сила Божия в немощи совершаться</i> будет (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=12&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но <i>Господь</i> сказал мне: "довольно для тебя благодати Моей, ибо сила Моя совершается в немощи". И потому я гораздо охотнее буду хвалиться своими немощами, чтобы обитала во мне сила Христова.</span></span>2 Кор. 12:9</a>).<br /><br />Вражда долженствует продолжаться <i>между семенем змия и между семенем жены</i>. Имя <i>семени</i>, пронесенное от растений к высшим родам существ, в Св. Писании означает потомство вообще (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=9&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> вот, Я поставляю завет Мой с вами и с потомством вашим после вас,</span></span>Быт. 9:9</a>, 11), одно лице в потомстве (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=4&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И познал Адам еще [Еву,] жену свою, и она родила сына, и нарекла ему имя: Сиф, потому что, [говорила она,] Бог положил мне другое семя, вместо Авеля, которого убил Каин.</span></span>Быт. 4:25</a>), чад обетования (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=7&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и не все дети Авраама, которые от семени его, но сказано: в Исааке наречется тебе семя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> То есть не плотские дети суть дети Божии, но дети обетования признаются за семя.</span></span>Рим. 9:7-8</a>), обетованного Избавителя (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Но Аврааму даны были обетования и семени его. Не сказано: и потомкам, как бы о многих, но как об одном: и семени твоему, которое есть Христос.</span></span>Гал. 3:16</a>); иногда также рождение нравственное, то есть преемственно сохраняемое расположение духа и образ жизни (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Увы, народ грешный, народ обремененный беззакониями, племя злодеев, сыны погибельные! Оставили Господа, презрели Святаго Израилева, - повернулись назад.</span></span>Ис. 1:4</a>). <i>Змий</i> духовный, сколько нам известно, не имеет естественного потомства. Итак, <i>семенем</i> его называться могут: отверженные духи, участники его богоотступления; грешные человеки, которых слово Божие ясно именует <i>порождениями ехидниными</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Увидев же Иоанн многих фарисеев и саддукеев, идущих к нему креститься, сказал им: порождения ехиднины! кто внушил вам бежать от будущего гнева?</span></span>Мф. 3:7</a>) и <i>чадами диавола</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=3&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Дети Божии и дети диавола узнаются так: всякий, не делающий правды, не есть от Бога, равно и не любящий брата своего.</span></span>1 Ин. 3:10</a>), так как и первый из них, <i>Каин, был от лукавого</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=3&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> не так, как Каин, <i>который</i> был от лукавого и убил брата своего. А за что убил его? За то, что дела его были злы, а дела брата его праведны.</span></span>1 Ин. 3:12</a>). И, наконец, преимущественно таковым будет предсказанный человек греха (<a href="/bible-index/bible/?b=600&c=2&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Да не обольстит вас никто никак: <i>ибо день тот не придет</i>, доколе не придет прежде отступление и не откроется человек греха, сын погибели,</span></span>2 Фес. 2:3</a>). <i>Семя жены</i> не означает просто и вообще рода человеческого; сие открывается как понятие о семени змия, так равно из самого наименования семени жены, поскольку в обыкновенном разумении семя или потомство присвояется мужу. Итак, семя жены, в противоположность семени змия, долженствует означать девственнейшую часть человечества, благодатию Божиею хранимую и час от часу долее очищаемую, возвращаемую и совершенствуемую в человеках <i>верующих, которые не от крови, не от похотения плоти, ни от хотения мужа, но от Бога родились</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=12&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> А тем, которые приняли Его, верующим во имя Его, дал власть быть чадами Божиими,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> которые ни от крови, ни от хотения плоти, ни от хотения мужа, но от Бога родились.</span></span>Ин. 1:12-13</a>); по превосходству же — чистейшую сущность человечества в лице Богочеловека, вождя и главы всех верующих, имевшего <i>родиться от жены</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> но когда пришла полнота времени, Бог послал Сына Своего [Единородного], Который родился от жены, подчинился закону,</span></span>Гал. 4:4</a>) и <i>явиться, чтобы разрушить дела дьявола</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=3&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Кто делает грех, тот от диавола, потому что сначала диавол согрешил. Для сего-то и явился Сын Божий, чтобы разрушить дела диавола.</span></span>1 Ин. 3:8</a>). Обетованием постоянной <i>вражды между семенем змия и жены</i> возвещается утверждение и непрерывное сохранение Церкви воинствующей.<br /><br />Величайшая казнь змия и величайшая тайна семени жены заключается в словах: <i>оно будет поражать тебя в голову</i>.<br /><br />К изъяснению сих слов пролагает путь перевода семидесяти толковников: αυτος σου τηρησει κεφαλήν, <i>Он будет метить тебе в голову</i>. Слово αυτος, <i>Он</i>, не согласное со словом σπέρμα, семя, показывает, что переводчик имел в мыслях не столько слово <i>семя</i>, сколько главный предмет, в настоящем случае им означаемый; и что <i>семя жены</i> принимал он за одно лицо. В самом деле, семя жены противополагается здесь не множеству <i>семени змия</i>, но одному змию и потому преимущественно долженствует означать единого Вождя и Главу верующих; ко множеству же верующих сказанное в сем месте потолику только быть может отнесено, поколику они составляют с оным единое тело (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=16&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Бог же мира сокрушит сатану под ногами вашими вскоре. Благодать Господа нашего Иисуса Христа с вами! Аминь.</span></span>Рим. 16:20</a>).<br /><br /><i>Поражение змия в голову</i> есть доведение сего врага до невозможности вредить, так как змий, у которого раздавлена голова, не может более жалить. Итак, сим возвещается победа над диаволом, совершенная и вечная, прекращение всех действий и следствий вражды его, освобождение человека от греха и смерти, земли от проклятия и самой плоти от тления.<br /><br />Сия величественная победа снова объясняет и возвышает понятие о победоносном <i>семени жены</i>. Если Сам Бог полагает, или начинает, вражду между змием и женою, то кто, кроме Бога, может окончить оную торжеством и славою?<br /><br />Впрочем, до торжественного прекращения вражды оставляется некоторая часть власти и змию: <i>ты будешь жалить его в пяту</i>. Сие попускается для того, чтобы тот, который подвигнул человека против благости Божией, соделался исполнителем Божия правосудия; чтобы человек не был в беспечности в отношении к человекоубийце и непрестанным опытом зла побуждаем был обратиться к благу.<br /><br />Змий уязвляет <i>в пяту</i>, которая есть низшая и ничтожнейшая часть состава человеческого; в пяту, которая, и быв уязвлена <i>в падение</i>, оставляет еще для человека другую пяту <i>на восстание</i>. Так уязвляются верующие соблазнами, бедствиями, смертью телесною.<br /><br />От <i>уязвления в пяту</i> не исключается также оное победоносное и божественное <i>семя жены</i>, или Глава и Избавитель верующих. Но как Он не мог быть подвержен уязвлению сему по собственной вине или по собственной слабости, то должно заключить, что Он подвергается уязвлению для понесения болезней других и для сокрушения чрез сие главы змия. Сие есть то уязвление, о котором говорит пророк: <i>Раною Его</i> даровано <i>нам исцеление</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Но Он изъязвлен был за грехи наши и мучим за беззакония наши; наказание мира нашего [<i>было</i>] на Нем, и ранами Его мы исцелились.</span></span>Ис. 53:5</a>).<br /><br />Таким образом, в предопределении о <i>семени жены</i> заключается семя всего Евангелия. <br />___<br /><br />*1 Древние заметили, что змий особенно страшится нагого человека, и что слюна последнего есть яд для первого.<br /><br /><i>"Толкование на книгу Бытия". Падение и восстановление человека. Б. III. Суд Божий</i><br /><br />***<br /><br /><br />169. ОСТАВАЛАСЬ ЛИ У ЛЮДЕЙ НАДЕЖДА НА СПАСЕНИЕ?<br />Когда первые люди исповедали перед Богом грех свой, то Бог, по милосердию Своему, дал им надежду на спасение.<br />170. В ЧЁМ СОСТОЯЛА ЭТА НАДЕЖДА?<br /> Эта надежда состояла в том, что Бог обещал, что <b>Семя Жены сотрет </b>(поразит, сокрушит) <b>главу</b> змия (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и вражду положу между тобою и между женою, и между семенем твоим и между семенем ее; оно будет поражать тебя в голову, а ты будешь жалить его в пяту.</span></span>Быт. 3:15</a>).<br />171. ЧТО ОЗНАЧАЕТ ЭТО ОБЕЩАНИЕ?<br /> Это значит, что Господь Иисус Христос победит диавола, прельстившего людей, и избавит их от греха, проклятия и смерти.<br />172. ПОЧЕМУ ГОСПОДЬ ИИСУС ХРИСТОС НАЗВАН «<b>СЕМЕНЕМ ЖЕНЫ</b>»?<br /> Господь Иисус Христос назван Семенем Жены, потому что Он родился на земле без мужа от Пресвятой Девы Марии.<br />173. КАКАЯ ПОЛЬЗА ДЛЯ ЛЮДЕЙ ЗАКЛЮЧАЛАСЬ В ЭТОМ ОБЕЩАНИИ?<br /> Польза от этого обещания была такова, что люди могли спасительно веровать в Грядущего Спасителя, подобно тому, как мы веруем в Пришедшего.<br /><br /><i>"Пространный Православный Катeхизис Православной Кафолической Восточной Церкви". Часть вторая. О вере. О третьем члене Символа веры.</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=3&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=3&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
