<p ><div><i>Отверзлись очи.</i> Сие отверстие очей не означает высшей степени познания. Евреи употребляют сие выражение, когда хотят показать нечаянное усмотрение вещи, прежде не примеченной (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=21&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И Бог открыл глаза ее, и она увидела колодезь с водою [живою], и пошла, наполнила мех водою и напоила отрока.</span></span>Быт. 21:19</a>). Такова была в прародителях нагота.<br /><br />Наготою, по некоторой скромности священного языка, выдается срамота внутренняя или внешняя (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=32&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Моисей увидел, что это народ необузданный, ибо Аарон допустил его до необузданности, к посрамлению пред врагами его.</span></span>Исх. 32:25</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=420&c=2&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Горе тебе, который подаешь ближнему твоему питье с примесью злобы твоей и делаешь его пьяным, чтобы видеть срамоту его!</span></span>Авв. 2:15</a>). Нагота, которую ощутили согрешившие прародители, была и внутренняя, ибо соединена была со страхом и желанием скрыться от Бога; и внешняя, ибо требовала одежды. Внутренняя нагота знаменует лишение первобытной непорочности и благодати; внешняя предполагает ощущение некоторого несовершенства или нечистоты в теле.<br /><br />Ощущение наготы смущенные грешники думали исцелить опоясанием. Конечно, некоторые части тела особенно подвержены были оному ощущению. Сие изъясняют или естественным действием запрещенного плода, вредоносным для тела, или следствием преобладающей чувственности. Но поелику ощущению наготы сопутствует страх Бога, то сие ощущение относить можно непосредственно к действию совести. В чреслах, которые суть видимый источник и прознаменование потомства (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=24&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И сказал Авраам рабу своему, старшему в доме его, управлявшему всем, что у него было: положи руку твою под стегно мое</span></span>Быт. 24:2</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=49&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Не отойдет скипетр от Иуды и законодатель от чресл его, доколе не приидет Примиритель, и Ему покорность народов.</span></span>Быт. 49:10</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=7&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Получающие священство из сынов Левииных имеют заповедь - брать по закону десятину с народа, то есть со своих братьев, хотя и сии произошли от чресл Авраамовых.</span></span>Евр. 7:5</a>, 10), она представляет Адаму весь род человеческий и все роды грехов и наказаний, имеющих родиться от первого греха; и источник благословения Божия представляется ему источником несносного посрамления и мучения.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=3&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=3&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
