<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Еванг. Марк присоединяет к этому еще восклицание: <b>«Благословенно грядущее царство во имя Господа, отца нашего Давида».</b><br />Царство Давида должен был восстановить Мессия, Которого престол должен был пребывать вечно и власть должна была распространиться на все народы. В этих словах сыны Израилевы и прославляют Христа, грядущего восстановить это царство Давидово. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1420">Ианнуарий (Ивлиев) архим.</a><div>Итак, в нашем рассказе мы должны обратить внимание, на какой царский титул претендовал Иисус. Он пришел кротким и скромным, Он пришел в мире и ради мира. Люди приветствовали Его, как Сына Давида, но они ничего не поняли. Как раз в то время были написаны иудейские стихотворения Псалмы Соломона. В ней образ Сына Давида дан таким, каким его люди тогда представляли и какого они ждали. Вот его описание. <i>«Воззри, о Господи, воздвигни им их царя, сына Давида, Когда, Господи, Ты будешь видеть, что он может царствовать над Израилем, Твоим рабом. И облеки его силою, дабы он мог поколебать неправедных правителей, И чтобы он мог очистить Иерусалим от народов, попирающих его гибелью. Пусть он мудро и справедливо лишит грешников наследия, Он сокрушит гордыню грешников, как глиняный сосуд, Жезлом железным разобьет он их. Он уничтожит безбожные народы словом уст своих. От слов его народы побегут от него, И он будет укорять грешников за помыслы их сердца... Все народы устрашатся его Ибо он разрушит навсегда землю словом уст своих»</i> (Пс. 17, Пс. 21–25, Пс. 39). Вот какими представлениями питали люди свои сердца. Они ждали царя, который будет крушить и ломать. Если мы будем следовать евангельскому рассказу, то увидим, что Иисус знал эти народные упования, но Он явился перед всеми скромным и покорным, верхом на осле. Въехав в Иерусалим, Иисус заявил свои права быть Царем мира. Его действия противоречили всему тому, на что люди надеялись и чего они ожидали. На приведенном молодом осле еще никто не ездил верхом, потому что для священнодействия нельзя было использовать животное, когда-либо использованное для других целей. Вся картина показывает нам, что спутники Иисуса («предшествовавшие и сопровождавшие») неправильно понимали смысл происходящего. Они понимали Царство Божие, как победу над язычниками, о которой они так давно мечтали. Все это напоминает вступление Симона Маккавея за сто пятьдесят лет в Иерусалим после разгрома врагов Израиля. <i>«И вошел в нее в двадцать третий день второго месяца сто семьдесят первого года с славословиями, пальмовыми ветвями, с гуслями, кимвалами и цитрами, с псалмами и песнями, ибо сокрушен великий враг Израиля»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=464&c=13&s=51">2 Мак. 13:51</a>). Они хотели видеть в Иисусе победителя, но они не понимали, какой победы Он хотел. Уже сами крики, которые они возносили Иисусу, показывают их образ мыслей. Они расстилали перед Ним на земле свои одежды, как это делала толпа, когда на царство восходил царь. <i>«Так говорит Господь: помазую тебя в царя над Израилем. И поспешили они, и взяли каждый одежду свою, и подостлали ему на самых ступенях, и затрубили трубою, и сказали: воцарился Ииуй!»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=9&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И поспешили они, и взяли каждый одежду свою, и подостлали ему на самых ступенях, и затрубили трубою, и сказали: воцарился Ииуй!</span></span>4 Цар. 9:13</a>).<br />В стихах 9 и 10 употреблено слово Осанна. Это слово всегда понимают неправильно. Его цитируют и употребляют так, как будто оно значит хвала, но это еврейское слово означает <b>«Спаси!»</b>. Это слово несколько раз встречается в Писании Ветхого Завета <a href="#667863_6" class="interpretation-note-link"><sup>6</sup></a>), где его употребляют люди, ищущие помощи и защиты от царя. Так что в реальности кричавшие <b>Осанна</b> люди не славили Иисуса, как это обычно нами понимается; это был призыв к Богу вмешаться в ход истории и спасти Свой народ, теперь, когда пришел Мессия.<br /><br />*6) <i>«И вошла женщина Фекоитянка к царю и пала лицем своим на землю, и поклонилась и сказала: помоги, царь, [помоги]!»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=14&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И вошла женщина Фекоитянка к царю и пала лицем своим на землю, и поклонилась и сказала: помоги, царь, [помоги]!</span></span>2 Цар. 14:4</a>). <i>«Однажды царь Израильский проходил по стене, и женщина с воплем говорила ему: помоги, господин мой царь» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=6&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Однажды царь Израильский проходил по стене, и женщина с воплем говорила ему: помоги, господин мой царь.</span></span>4 Цар. 6:26</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беседы на Евангелие от Марка, прочитанные на радио «Град Петров»</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Благословенно грядущее царство отца нашего Давида</b>»: Царство Мессии, соответственно изображениям древних пророков, представлялось под образом восстановленного Царства Давидова, как и Давид сам представляется образом Мессии (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=33&s=15&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> В те дни и в то время возращу Давиду Отрасль праведную, и будет производить суд и правду на земле.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> В те дни Иуда будет спасен и Иерусалим будет жить безопасно, и нарекут имя Ему: "Господь оправдание наше!"</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ибо так говорит Господь: не прекратится у Давида муж, сидящий на престоле дома Израилева,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и у священников-левитов не будет недостатка в муже пред лицем Моим, во все дни возносящем всесожжение и сожигающем приношения и совершающем жертвы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И было слово Господне к Иеремии:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> так говорит Господь: если можете разрушить завет Мой о дне и завет Мой о ночи, чтобы день и ночь не приходили в свое время,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> то может быть разрушен и завет Мой с рабом Моим Давидом, так что не будет у него сына, царствующего на престоле его, и также с левитами-священниками, служителями Моими.</span></span>Иер. 33:15-21</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=330&c=34&s=23&e=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И поставлю над ними одного пастыря, который будет пасти их, раба Моего Давида; он будет пасти их и он будет у них пастырем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И Я, Господь, буду их Богом, и раб Мой Давид будет князем среди них. Я, Господь, сказал это.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И заключу с ними завет мира и удалю с земли лютых зверей, так что безопасно будут жить в степи и спать в лесах.</span></span>Иез. 34:23-25</a>). Народ видел так. обр. во входе Иисуса Христа в Иерусалим начало восстановления Царства Давидова или наступление Царства Мессии; но он не так понимал Царство, как показали последующие события. </div></p></div>