<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1420">Ианнуарий (Ивлиев) архим.</a><div>Дорога из Иерусалима в Иерихон пользовалась дурной славой из-за разбойников. Эта узкая и извилистая дорога проходила среди горных ущелий. В горах было много пещер (по-славянски, вертепов), в которых путников поджидали разбойники, и Иисус как бы сказал: «В храмовых дворах разбойники пострашнее тех на дороге в Иерихон».<br />Язычникам, как мы уже упоминали, было запрещено входить в храм – и, собственно, ничто в поведении Иисуса не свидетельствовало о том, что Он хотел изменить именно это положение. Язычники – это была «не Его тема» <a href="#667871_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>). Однако язычникам никто не запрещал совершать паломничество в Иерусалим, чтобы молиться Богу и жертвовать на храм – и они часто делали <a href="#667871_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>), хотя они и знали, что им нет доступа в храм и они не имеют права вкушать от тех жертв, которые они от своего имени в храм приносили. Поэтому, когда Иисус оправдывал Свое поведение в храме пророческими цитатами – <b>«Не написано ли: дом Мой домом молитвы наречется для всех народов? а вы сделали его вертепом разбойников» </b>(ср. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=56&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Я приведу на святую гору Мою и обрадую их в Моем доме молитвы; всесожжения их и жертвы их [<i>будут</i>] благоприятны на жертвеннике Моем, ибо дом Мой назовется домом молитвы для всех народов.</span></span>Ис. 56:7</a> и <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=7&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Не соделался ли вертепом разбойников в глазах ваших дом сей, над которым наречено имя Мое? Вот, Я видел это, говорит Господь.</span></span>Иер. 7:11</a>), – то речь у Него не шла о том, чтобы дать и язычникам возможность поклоняться Господу Богу и молиться Ему. Они и так это с известными ограничениями делали. Не молитва язычников Господу была проблемой для Иисуса Христа, но само храмовое богослужение Израиля. Почему? – Потому что оно в то время, невзирая на многочисленные жертвы и пение псалмов, мало чем отличалось от богослужения времен пророка Иеремии: <i>«Как! вы крадете, убиваете и прелюбодействуете, и клянетесь во лжи ... и потом приходите и становитесь пред лицем Моим в доме сем, над которым наречено имя Мое, и говорите: «мы спасены», чтобы впредь делать все эти мерзости. Не соделался ли вертепом разбойников в глазах ваших дом сей, над которым наречено имя Мое?» </i>Конечно, все они, собравшиеся, верили Богу, даровавшему Своему народу храм и литургию. Но вера-то эта была ложной – не вера, а почти языческое обрядоверие. Молящиеся и жертвующие, не слишком-то задумываясь, верили в автоматическое действие богослужения. И то, что храм был домом молитвы, для Иисуса Христа означало не то, что в храме произносятся молитвы, но то, что люди в нем должны быть готовы приблизиться к Богу и сделать Его волю основанием своей повседневной жизни. Поэтому он такой литургии противопоставил Свое учение.<br /><br />*1) Достаточно вспомнить слова Иисуса языческой женщине: <i>«Дай прежде насытиться детям, ибо нехорошо взять хлеб у детей и бросить псам»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=7&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Но Иисус сказал ей: дай прежде насытиться детям, ибо нехорошо взять хлеб у детей и бросить псам.</span></span>Мк. 7:27</a>), или Его слова при послании двенадцати на пооповедь: <i>«Сих двенадцать послал Иисус, и заповедал им, говоря: на путь к язычникам не ходите, и в город Самарянский не входите»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Сих двенадцать послал Иисус, и заповедал им, говоря: на путь к язычникам не ходите, и в город Самарянский не входите;</span></span>Мф. 10:5</a>). <br />*2) Об этом напоминается в Евангелии от Иоанна:<i> «Из пришедших на поклонение в праздник были некоторые Еллины» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Из пришедших на поклонение в праздник были некоторые Еллины.</span></span>Ин. 12:20</a>).<div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беседы на Евангелие от Марка, прочитанные на радио «Град Петров»</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><br />  </div></p>