<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1420">Ианнуарий (Ивлиев) архим.</a><div>три высказывания Иисуса Христа о вере. После императива «Имейте веру Божию!» Он говорит <br />1) о вере, которая может сдвигать горы, <br />2) о вере как основе молитвы и <br />3) о том, что вера не может быть связана с желанием зла кому-либо. Эти высказывания можно понимать и в связи с сомнениями относительно чуда проклятия смоковницы. Обратим внимание на два из трех высказываний Иисуса.<a href="#667878_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a>) Одно из этих высказываний обращено к тем, кто сомневается в возможности такого чуда. Другое – к тем, кто в нем не сомневается. <br />1. Всякого, кто сомневается в таком чуде, Евангелие спрашивает о его вере – не о вере в него самого и его силы, но о вере в Бога: «Верю ли я Богу?». Ибо <b>«Аминь говорю вам, если кто скажет горе сей: поднимись и ввергнись в море, и не усомнится в сердце своем, но поверит, что сбудется по словам его, – будет ему» </b>(<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=11&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> имейте веру Божию, ибо истинно говорю вам, если кто скажет горе сей: поднимись и ввергнись в море, и не усомнится в сердце своем, но поверит, что сбудется по словам его, - будет ему, что ни скажет.</span></span>Мк. 11:23</a>).<a href="#667878_5" class="interpretation-note-link"><sup>5</sup></a>) Разумеется, поскольку речь здесь идет не о том, чтобы верить собственным силам, но о том, чтобы верить Богу, эта вера может быть выражена только в молитвенной просьбе. Только в молитве человек может сказать Богу, как сильно он Егу доверяет: <b>«Потому говорю вам: всё, чего ни будете просить в молитве, верьте, что получите, – и будет вам»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=11&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Потому говорю вам: всё, чего ни будете просить в молитве, верьте, что получите, - и будет вам.</span></span>Мк. 11:24</a>). <br />2. Это утверждение важно в ситуации Евангелиста Марка. Христиане были гонимы, им было трудно, и гонимый христианин, вспоминая проклятие Иисусом смоковницы, мог бы однажды прийти к мысли употребить силу веры против своих преследователей. Молитва действует не автоматически, она не должна уподобляться магическим заклинаниям и, к тому же, она не может быть направлена во зло другим. Такое в молитве невозможно! Поэтому: <b>«Когда стоите на молитве, прощайте, если что имеете на кого, дабы и Отец ваш Небесный простил вам согрешения ваши»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=11&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И когда стоите на молитве, прощайте, если что имеете на кого, дабы и Отец ваш Небесный простил вам согрешения ваши.</span></span>Мк. 11:25</a>). Молитва ожесточенного человека не может проникнуть сквозь стену его вражды. Бог есть любовь. Если же человек строит все на враждебности, он воздвигает стену между собой и Богом. Чтобы получить ответ на свою молитву такой человек должен сначала просить Бога очистить его сердце от духа враждебности и вложить в него дух любви. Лишь после этого он может обращаться к Богу, и Бог может ответить ему. Здесь утверждается мысль: Вера не есть чудесное оружие против кого-то. Наше Евангелие говорит это всем тем, кто не сомневается в чудесной власти веры и силе молитвы.<br /><br />*4) Возможно, три высказывания в предании сначала существовали независимо друг от друга. В Евангелиях от Матфея (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=17&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Иисус же сказал им: по неверию вашему; ибо истинно говорю вам: если вы будете иметь веру с горчичное зерно и скажете горе сей: "перейди отсюда туда", и она перейдет; и ничего не будет невозможного для вас;</span></span>Мф. 17:20</a>) и от Луки (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=17&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Господь сказал: если бы вы имели веру с зерно горчичное и сказали смоковнице сей: исторгнись и пересадись в море, то она послушалась бы вас.</span></span>Лк. 17:6</a>) тоже приводится высказывание о вере, сдвигающей с места горы. Но в каждом Евангелии оно приводится в разном контексте. То же можно сказать и относительно высказывания о необходимости прощать нашим ближним (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и прости нам долги наши, как и мы прощаем должникам нашим;</span></span>Мф. 6:12</a>, 14). <br />*5) Полагаю, что здравомыслящему читателю понятно: утверждение о том, что истинная вера способна передвигать горы, – явная гипербола, столь характерная для восточной речи. Ее, как и всякую гиперболу, нельзя воспринимать дословно.<div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беседы на Евангелие от Марка, прочитанные на радио «Град Петров»</div></div></p></div>