<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>НАДПИСАНИЕ И СОДЕРЖАНИЕ.<br /><b>Псалом Давиду</b>. (В Евр. <b>Песнь Давидова вразумляющая</b>)<br /><br /><i>Сия надпись показывает, что Давид по соделании греха не прежде открыл мысленныя очи, как когда озарила его Божия благодать, дабы познал, коль тяжко согрешил: чего прежде, будучи ослеплен плотским удовольствием, разуметь не мог. Та же надпись показывает, что псалом сей труден, и потому потребен дар разума, дабы проникнуть в смысл его. Церковные учители прилично псалом сей полагают в числе седьми покаянных: ибо весь состоит в оплакивании греха и во увещании людей к покаянию.</i><br />ТОЛКОВАНИЕ.<br />Ст. 1) <b>разума, Блажени, ихже оставишася беззакония, и ихже прикрышася греси</b><br /> 2) <b>Блажен муж, емуже не вменит Господь греха, ниже есть во устех его лесть </b><br />Никто лучше не знает, колико приятно здравие, как тот, кто потеряв оное, плачет. Пророк Давид тогда в первый раз прямо познал, коль сладко человеку не иметь грехов, когда горесть греха вкусил. Сия есть причина, чего ради песнь покаяния начинает от похвалы милосердия Божия, и следующаго за оным оправдания. Сия бо творят душу человека здраву, и противополагаются немощи, происходящей от грехов. <i>Блажени</i>, глаголет, <i>им же оставишася беззакония</i>. Аки бы сказал: коль благополучны те, которые и по соделании греха не бывают презираемы Богом, но благодатию Его возбуждаемы будучи, обращаются к покаянию, и получают прощение. За сим то же самое повторяя иными словами присовокупляет, <i>и ихже прикрышася греси</i>: ибо грехи оставляются тогда, когда заглаждаются так, как бы не были соделаны. <i>Блажен муж, емуже не вменит Господь греха, ниже есть во устех его лесть</i> (в Евр. <i>в душе его лесть</i>). От милосердия Божия, которое относится ко многим, преходит к невинности людей, которая свойственна весьма не многим, и глаголет: О поистинне блажен и благополучен тот человек, который ничего не сделал такого, что бы могло вмениться в грех, и который не токмо делом не согрешил, но ниже мыслию: <i>ниже есть в душе его лесть</i>.<br />Ибо душа к сугубому духу относится здесь, то есть, и к тому, которым мыслим, и который нарицается сердцем, и к тому, которым говорим, и который нарицается духом уст, или просто устами. О первом глаголет Апостол в первом послании к Коринфяном гл. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ибо кто из человеков знает, что в человеке, кроме духа человеческого, живущего в нем? Так и Божьего никто не знает, кроме Духа Божия.</span></span>1 Кор. 2:11</a>: <i>кто весть от человек, яже в человеце, точию дух человека живущий в нем</i>? О последнем в том же послании (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=14&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Что же делать? Стану молиться духом, стану молиться и умом; буду петь духом, буду петь и умом.</span></span>1 Кор. 14:15</a>): <i>помолюся духом, помолюся же и умом: воспою духом, воспою же и умом</i>.<br />Невинность же разумеем здесь не природную, или своими делами без дара Божия приобретаемую, чего нет ни в ком, но ту, которую Бог некоторым немногим особливым даром благодати Своея сообщил; которым так отпустил грех чужою волею соделанный, то есть, первородный, что не попустил им соделать греха смертнаго, своею волею творимаго, каковы были например, святый Иов, который о себе глаголет: <i>не изменю незлобия моего, правде же внимая, не оставлю ея: не свем бо себе злых соделавша</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=27&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Далек я от того, чтобы признать вас справедливыми; доколе не умру, не уступлю непорочности моей.</span></span>Иов. 27:5</a>‐6). Тако ж Авель, Енох, Ной, Авраам, Исаак, Иаков, Иоанн Креститель и Пресвятая Дева Богородица. В нас же и самая невинность требует некотораго отпущения греха, так что о всех вообще можно сказать: <i>вси согрешиша, и лишени суть славы Божия </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=3&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> потому что все согрешили и лишены славы Божией,</span></span>Рим. 3:23</a>). Апостол Павел приводит сие место в послании к Римляном с тем, дабы доказать, что никто не оправдается от дел без предшествующия благодати, и глаголет: <i>не делающему, но верующему во оправдающаго нечестива, вменяется вера его в правду: якоже и Давид глаголет блаженство человека, емуже вменяет Бог правду, без дел закона: блажени ихже отпустишася беззакония, и ихже прикрышася греси. Блажен муж, емуже не вменит Господь греха</i>. (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=4&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> А не делающему, но верующему в Того, Кто оправдывает нечестивого, вера его вменяется в праведность.</span></span>Рим. 4:5</a> и след.). Сими словами Апостол изъясняет Пророка, и глаголет, что Давид не тех блаженными нарицает, которые своими делами оправдание приобрели, но тех, которым Бог по милости Своей грехи отпустил и оправдание даровал.</div></p></div>