<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div><b> Блажен человек, которому Господь не вменит греха,</b> т.е. не поставляет в вину и не угрожает наказаниями праведного гнева Своего, <b> «и в чьем духе нет лукавства»</b>, — так переведено с еврейского выражение: ниже есть во устех его лесть — т.е. кто искренно раскаялся в своих грехах, не допускал в своей совести никакого лицемерия, чтобы извинять себя пред Богом (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=140&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> не дай уклониться сердцу моему к словам лукавым для извинения дел греховных вместе с людьми, делающими беззаконие, и да не вкушу я от сластей их.</span></span>Пс. 140:4</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=690&c=1&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Если говорим, что не имеем греха, - обманываем самих себя, и истины нет в нас.</span></span>1 Ин. 1:8</a>) или оправдываться пред людьми (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=16&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Он сказал им: вы выказываете себя праведниками пред людьми, но Бог знает сердца ваши, ибо что высоко у людей, то мерзость пред Богом.</span></span>Лк. 16:15</a>). Давид как пророк предвидел и предрек здесь искупление грешного рода человеческого крестною жертвою Христа Спасителя и дарование людям прощения грехов чрез веру в Божественного Искупителя (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=4&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> А не делающему, но верующему в Того, Кто оправдывает нечестивого, вера его вменяется в праведность.</span></span>Рим. 4:5</a>, 6), в установленных Им таинствах крещения и покаяния. Поэтому в христианской Церкви с древних времен Пс. 31, как песнь о благодатном оправдании, назначен был для пения при совершении таинства крещения, в чине, которого он и занимает место вслед за погружением крещаемого в воду, а сам Давид, составитель покаянных псалмов, поставляется в пример и образец познания и исповедания грехов для всех грешников кающихся (10-я утренняя молитва).<br /></div></p></div>