<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Когда Давид спустя долгое время стал приходить в сознание виновности своей пред Богом и готов был принести чистосердечное раскаяние во грехах своих, пришел к нему посланный от Бога пророк Нафан и, своею притчею заставив Давида произнести самому себе строгий смертный приговор, обличил его в тяжком грехе его. Тогда Давид вполне уразумел всю глубину своего падения, весь ужас своего положения и тотчас покаялся, сказав: согреших ко Господу, – и тогда же услышал, чрез того же Нафана, объявленное ему определение воли Божией о прощении ему вины его: «Господь отъя согрешение твое, не умреши» (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=12&s=1&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И послал Господь Нафана [пророка] к Давиду, и тот пришел к нему и сказал ему: в одном городе были два человека, один богатый, а другой бедный;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> у богатого было очень много мелкого и крупного скота,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> а у бедного ничего, кроме одной овечки, которую он купил маленькую и выкормил, и она выросла у него вместе с детьми его; от хлеба его она ела, и из его чаши пила, и на груди у него спала, и была для него, как дочь;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и пришел к богатому человеку странник, и тот пожалел взять из своих овец или волов, чтобы приготовить [обед] для странника, который пришел к нему, а взял овечку бедняка и приготовил ее для человека, который пришел к нему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Сильно разгневался Давид на этого человека и сказал Нафану: жив Господь! достоин смерти человек, сделавший это;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и за овечку он должен заплатить вчетверо, за то, что он сделал это, и за то, что не имел сострадания.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И сказал Нафан Давиду: ты - тот человек, [который сделал это]. Так говорит Господь Бог Израилев: Я помазал тебя в царя над Израилем и Я избавил тебя от руки Саула,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> и дал тебе дом господина твоего и жен господина твоего на лоно твое, и дал тебе дом Израилев и Иудин, и, если этого [для тебя] мало, прибавил бы тебе еще больше;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> зачем же ты пренебрег слово Господа, сделав злое пред очами Его? Урию Хеттеянина ты поразил мечом; жену его взял себе в жену, а его ты убил мечом Аммонитян;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> итак не отступит меч от дома твоего во веки, за то, что ты пренебрег Меня и взял жену Урии Хеттеянина, чтоб она была тебе женою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Так говорит Господь: вот, Я воздвигну на тебя зло из дома твоего, и возьму жен твоих пред глазами твоими, и отдам ближнему твоему, и будет он спать с женами твоими пред этим солнцем;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> ты сделал тайно, а Я сделаю это пред всем Израилем и пред солнцем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И сказал Давид Нафану: согрешил я пред Господом. И сказал Нафан Давиду: и Господь снял с тебя грех твой; ты не умрешь;</span></span>2 Цар. 12:1-13</a>). Вспоминая теперь об этом событии, псалмопевец рассказывает о себе, обращая речь ко Господу, что он сознал свое беззаконие, открыл грех свой пред Богом, ничего не утаил, но твердо решился исповедать и исповедал свои преступления, и Господь простил ему вину его. Источником и хранилищем всякого греха и всякого нечестивого движения и поступка бывает «сердце человека» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=57&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Беззаконие составляете в сердце, кладете на весы злодеяния рук ваших на земле.</span></span>Пс. 57:3</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=7&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Ибо извнутрь, из сердца человеческого, исходят злые помыслы, прелюбодеяния, любодеяния, убийства,</span></span>Мк. 7:21</a>), а потому псалмопевец и говорит здесь не просто: «Ты простил мне грехи», или – «вину мою», а сказал: Ты оставил ecи нечестие сердца моего. Сердце Давида не почтило, не чествовало законов Божиих, предписывающих: не прелюбодействуй, не убей (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Не убивай.</span></span>Исх. 20:13</a>, 14), а потому нарушение этих законов он и называет здесь нечестием сердца. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>От обращения на покаяние и от познания великости греха, о котором сказал в предыдущем стихе, воспоследовало то, что Давид греха своего больше умалчивать и скрывать не хотел, но явно исповедал его пред Богом и пред людьми. Сии слова изрекл, по видимому, относительно к тому времени, когда Наѳан пророк именем Божиим обличил его во грехе, и он немедленно умилившися сказал: <i>согреших ко Господу </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=12&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И сказал Давид Нафану: согрешил я пред Господом. И сказал Нафан Давиду: и Господь снял с тебя грех твой; ты не умрешь;</span></span>2 Цар. 12:13</a>). Почему и Нафан присовокупил: <i>Господь отя согрешение твое, не умреши</i>. Сие убо неизреченное Божие милосердие, которое сам на себе испытал, предлагает здесь во утешение и других кающихся: ибо, видя толь нечаянное прощение, помыслил, что отпущение греха готово было и прежде самаго признания, однако же не прежде внутренняго сокрушения, с которым должна быть сопряжена и ненависть ко греху, и любовь к Богу, и намерение исповеди удовлетворения. Глаголет убо: <i>рех, исповем на мя беззаконие мое Господеви</i>, аки бы сказал: решился, твердое положил намерение немедленно исповедаться, и явно признать себя повинным и сказать: <i>согреших ко Господу</i>, — и Ты, Господи, по отеческой и неизреченной Твоей благости, <i>оставил еси нечестие сердца моего</i>. Сие от пророка Твоего Нафана я познал, который сказал мне: <i>Господь отъя согрешение твое</i>.<br /></div></p>