<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>За то – значит то же, что: «поэтому» или «то». Таким словом начинается обыкновенно речь, вытекающая из вышесказанного. То есть, так как состояние грешника тяжело, а раскаявшегося и получившего прощение – блаженно, Господь же милостиво дарует прощение всякому, чистосердечно кающемуся, то пусть помолится к Тебе, Господи, в случае грехопадения каждый праведник, т.е. всякий вообще верующий, во время благопотребно, т.е. пока еще возможно раскаяние. Под водами многими в псалмах и вообще в Священном Писании разумеются бедствия, а также – наказания Божии. А потому изречение 2-й половины стиха: обаче в потопе вод многих к нему не приближатся – имеет такой смысл; если преподобный, в случае грехопадения, чистосердечно раскается и помолится Господу Богу о прощении ему греха, то хотя бы он своими грехами заслуживал самого строгого суда Божия и наказания, подобного истреблению нечестивых потопом, Господь преложит гнев Свой на милость, и угрожавшие бедствия от праведного наказания Божия не постигнут его.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Давид пророческим духом предсказывает здесь, что многие найдутся такие, которые, от примера его научившися, будут молиться Богу о отпущении грехов их, дабы сим образом избавиться от зол, имеющих некогда постигнуть грешников. <i>За то помолится к Тебе</i>, — то есть, по сей причине, что Ты толико милостиво прощаеши грехи кающимся, восприимет благую надежду призывать и умилостивлять Тебя, — <i>всяк преподобный</i>, то есть, всяк благочестивый, всяк истинно кающийся, который возненавидев нечестие свое тщится облещися во святыню и в преподобие Твое. <i>Помолится же во время благопотребно</i>, то есть, прежде нежели время милости минет, когда еще жизнь сия продолжается, когда еще к покаянию призывает Бог. Тако бо глаголет чрез Исаию: <i>взыщите Господа, внегда обретается к вам, и призовите, внегда приближается к вам </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=55&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ищите Господа, когда можно найти Его; призывайте Его, когда Он близко.</span></span>Ис. 55:6</a>). Следующия слова: <i>обаче в потопе вод многих к нему не приближатся</i>, в Еврейском тексте яснее читаются так: <i>и аще будет потоп вод многих, к нему не приближатся тыя</i>, которых слов сила такая, что человек, прибегающий к Богу с покаянием и молитвою, не токмо не погибнет, или не будет наказан ради греха, но хотя бы весь свет различными бедствиями аки водами потоплен был, однако воды оныя к нему не приближатся. Сие изречение согласно с оным Иоилевым пророчеством: <i>и будет, всяк, иже призовет имя Господне, спасется</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=360&c=2&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И будет: всякий, кто призовет имя Господне, спасется; ибо на горе Сионе и в Иерусалиме будет спасение, как сказал Господь, и у остальных, которых призовет Господь.</span></span>Иоил. 2:32</a>).<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1180">Сергий Терновский прот.</a><div><b>Обаче в потопе вод многих к Нему не приближатся. </b><br /> Всяк преподобный будет молить Тебя, и так будет огражден Твоим промыслом, что ежели впадет в различные бедствия, наподобие вод, которые могли бы потопить его, то и тогда препобедит все скорбное.</div></p>