<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>После того как выразил благодарные чувства к Богу за освобождение от бедствий и скорбей и просительную молитву о избавлении от окружающих врагов, псалмопевец слышит уже в своем сердце кроткий, отеческий, успокаивающий голос Господа. Господь на его молитву отвечает ему: не бойся, если за свои грехопадения ты и подвергаешься Божественному правосудию, то не как гневный мститель Я буду наказывать тебя, но как соединяющий правду с благостью. Я только отечески вразумлю тебя Моими наказаниями, наставлю тебя на правый путь исполнения Божественного закона, по которому тебе нужно идти, буду руководить тебя на этом пути, постоянно устремляя на тебя очи Мои, т.е. буду взирать на тебя оком благоволения Моего, помогая благодатью Моею в твоей деятельности и оберегая всеведущим Промыслом от опасностей заблуждения.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Господь ответствует на молитву раба Своего, и обещает требуемую помощь, которая состоит в следующих трех пособиях: первое, во внутренней мудрости, дабы мог предохраняться от наветов вражиих и различать друзей от неприятелей. <i>Вразумлю тя</i>, то есть, дам тебе разум и мудрость. Второе, во внешней помощи со стороны особливаго промысла Божия, без которыя и самые благоразумнейшие люди многим подпадают опасностям, что означают оныя слова: <i>наставлю тя на путь сей в оньже пойдеши</i>, или, как в Еврейском тексте изображено: <i>покажу ти путь</i>, то есть, сопровожду тя во всех путях, куда бы ты ни пошел. Сие наипаче относится к деяниям, которыми управляет Бог, показывая нам путь и сопровождая нас на подобие вождя, когда помощию благодати Своея творит, да не заблуждаем на пути нравственном и да не впадаем в сети врагов, наипаче невидимых. Третие, в непрестанном продолжении благодати, яко в таком благодеянии, которое свойственно одним токмо избранным. <i>Утвержу на тя очи Мои</i>, то есть, не отвращу от тебе очей Моих, но присно оком благоволения буду взирать на тя: и тако внутрь убо помощию благодати, вне же помощию промысла всегда буду присущ тебе.<br /></div></p></div>