<p ><div>Если к числу 10, воплощающему Закон<a href="#719147_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, прибавить 7<a href="#719147_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, воплощающее Святого Духа, получится 17. Если же это число использовать таким образом, чтобы получилась сумма всех чисел, находящихся между 1 и 17, то получится 153. Ведь если сложить 2 и 1, ты, конечно же, получишь 3. Если к 3 прибавить 3 и 4, получится 10, итак далее. ‹…› Итак, это число символизирует всех причастников благодати. Кроме того, это число включает в себя трижды число 50 плюс число 3, указывающее на таинство Троицы; в то же время число 50 получается умножением 7 на 7 с прибавлением 1, ибо 7 умножить на 7 равно 49. А 1 добавляется для того, чтобы показать, что числом 7 выражается Один в Своем семичастном проявлении. Мы же знаем, что именно на пятидесятый день после Вознесения Господня был послан Святой Дух, Которого ученикам следовало ожидать согласно обетованию<a href="#719147_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>. Потому не случайно написано, что рыба была велика числом и размером, то есть числом 153, а размером — большая. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, <i>Трактат на Евангелие от Иоанна 122.8-9.</i> Cl. 0278, 122.8.36.</span></div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="719147_1" class="note-item" href="#719147_1">1</a> Поскольку главный символ Закона — Декалог.<br /></li><li><a id="719147_2" class="note-item" href="#719147_2">2</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=11&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и почиет на нем Дух Господень, дух премудрости и разума, дух совета и крепости, дух ведения и благочестия;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и страхом Господним исполнится, и будет судить не по взгляду очей Своих и не по слуху ушей Своих решать дела.</span></span>Ис. 11:2-3</a>, а также семь даров Духа.<br /></li><li><a id="719147_3" class="note-item" href="#719147_3">3</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И, собрав их, Он повелел им: не отлучайтесь из Иерусалима, но ждите обещанного от Отца, о чем вы слышали от Меня,</span></span>Деян. 1:4</a><br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=21&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=21&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
