<div><p ><div><b>Восходит дом и Дивон на высоты в плане над Наво, и над Медавою Моав будет вопить.</b> Не скучай, что Я иду путем истории, ибо ты сам хотел, чтобы я делал это. Подразумевается же дом царский и город Дивон, которые восходят к идолам, поставленным на местах возвышенных. Над Наво и над Медавою, знаменитыми городами, будет вопить вся область. Ибо в Наво было капище идола Хамоса, который другим именем называется Веелфегор.<br /><b>На всех головах его плешь, всякая борода будет обрита.</b> У древних обритие бороды и головы было выражением печали. Следовательно этим обозначается величие печали, как и Иеремия тоже восклицает против Моава: «у каждаго голова гола, и всякая борода будет обрита; у всех на руках царапины, и на всякой спине вретище» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=68&s=37">Иер. 68:37</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 226. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div> <br />***<br /><b>Восходить дом и Димон</b> (или <b>Дивон</b>) <b>на высоты для плача.</b> LXX: <i>Печальтесь о себе, ибо погибнет Димон, где находится жертвенник; всходите туда для плача.</i> Всякий дом противной мудрости и <b>Дивон</b>, что значит <i>течение их</i>, всходит на высоты, которыми гордился, не для того, чтобы приносить жертвы, но чтобы оплакивать то, в чем прежде грешил. И в самом деле ложь проходит и протекает подобно реке и не может стоять долго. Слово же Божие, которое твердо, стоит прочно. Поэтому и манна, которая казалась как бы инеем на земной поверхности, не стекала, а оставалась. Далее, по LXX, Моавитянам повелевается скорбеть и плакать не о других, ибо это свойственно совершенным, а о себе самих, потому что погибнет и их Дивон, то есть красивая речь, текшая подобно потоку: в нем они имели как бы жертвенник, освященный ими, и все мирския богатства. Поэтому и в Псалме говорится: «если богатство течет, то не прилагай сердца». Начало же спасения в том, чтобы понять свои грехи и оплакивать их.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 327-328. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=15&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=15&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>