<div><p ><div><b>Завопит Есевон и Елеала.</b> Это имена городов Моавитской области, из коих Есевон был некогда городом царя Амморейскаго, о котором тот же Иеремия говорит: "огонь вышел из Есевона, и пламя из среды Сеона" (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=48&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Ужас и яма и петля - для тебя, житель Моава, сказал Господь.</span></span>Иер. 48:43</a>). Есевон же значит <i>замысел</i> и потому Иеремия, делая игру слов, говорит: "против Есевона замыслили злое" (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=48&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> О Моаве так говорит Господь Саваоф, Бог Израилев: горе Нево! он опустошен; Кариафаим посрамлен и взят; Мизгав посрамлен и сокрушен.</span></span>Иер. 48:1</a>).<br /><b>До Иаацы слышен голос их.</b> Город Иааца лежит при Мертвом море, где находится граница Моавитской области. Следовательно это показывает, что вопли области будут раздаваться до ея крайних пределов. Поэтому Иеремия говорит: "от вопля Есевона до Елеалы и Иаацы издали голос свой" (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=48&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> От вопля Есевона до Елеалы и до Иаацы они поднимут голос свой от Сигора до Оронаима, до третьей Эглы, ибо и воды Нимрима иссякнут.</span></span>Иер. 48:34</a>).<br /><b>Кроме того вооруженные Моава будут вопить, душа его будет вопит себе.</b> Еврейское слово eluse, которое Акила перевел έξωμος, т.е. <i>вооруженные </i>и <i>с выдавшимися плечами</i>, а Симмах препоясанные, по мнению некоторых означает не мужей, а название города, который теперь называется <i>Елуза </i>и находится в пределах Моавитских. Можем и то сказать, что падет вся сила воителей, и во всей стране будут раздаваться эхом взаимныя рыдания. Если же eluse следует переводить <i>с выдавшимися плечами</i>, то этим дается нам тот смысл, что при плаче все будут обнажать свои перси.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 227. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div> <br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=15&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=15&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>