<div><p ><div><b>Сердце мое будет рыдать о Моаве.</b> Пророк выражает чувство соболезнования, — или потому что и враги, которых постигло столько бедствий, суть творение Божие, или потому, что они будут поражены столь великими бедствиями, что даже для врагов будут достойны сожаления. То же самое сказал и Иеремия: "поэтому сердце мое отзовется к Моаву как флейта".<br /><b>Шесты его до Сигора, телицы трехлетней</b>. Иеремия говорит: <i>от Сигора до Оронаима, телицы трехлетней</i>. О нем мы говорили в книгах Вопросов Еврейских и кратко теперь замечаем, что это есть пятый небольшой город после Содома и Гоморры, Адамы и Севоима, спасшийся по молитве Лота. Он называется <i>Вала</i>, т. е. <i>поглощенным</i>, так как по еврейскому преданию он был разрушен во время третьяго землетрясения; это тот город, который теперь посирски называется Зоора, а по еврейски <i>Сигор</i>, что на том и другом языке значит <i>маленький</i>. Телицу трехлетнюю можем разуметь в смысле совершеннаго возраста. Ибо как у людей временем наибольшей силы служит тридцатый год, так у скотов и вьючных животных —третий. А <b>шесты </b>разумей в смысле границ и силы, так как Сигор лежит на границе Моавитян, отделяя от них землю Фидистимскую.<br /><b>Ибо по всходу на Лухид поднимется плач.</b> И Иеремия говорит: "по всходу на Лухид плач за плачем поднимается". Разумеем же, что это склон дороги, ведущей к Ассириянам, и что чрез это обозначается плен.<br /><b>И по дороге Оронаимской поднимут вопль сокрушения.</b> Опять Иеремия говорит: "голос вопля в Оронаиме, опустошение и сокрушение великое". Было бы долго говорить о всем порознь, когда очевидно, что это название или городов или местностей Моавитских, которыя оставляют переселяющиеся.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 227-228. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=15&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=15&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>