<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1045">Кирилл Иерусалимский свт.</a><div>Иисус говорит в Песни Песней; в вертоград орехов внидох. Ибо там сад был, где Он распят. Хотя теперь cиe место весьма украшено Царскими дарами, но прежде оно было садом, и признаки сего и остатки доселе находятся. <br />***<br />Хочешь ли знать и о месте? Он говорит в Песни: <b>Я сошла в ореховый сад</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=6&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Я сошла в ореховый сад посмотреть на зелень долины, поглядеть, распустилась ли виноградная лоза, расцвели ли гранатовые яблоки?</span></span>Песн. 6:11</a>). Ибо там сад был, где Он распят.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Кирилл Иерусалимский, <i>Огласительные слова</i> 14.5<br />TLG 2110.3, 14.5.1-2.</div><br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Соломон, который в Песне Песней выступает как один из почитаемых учителей, в таких словах свидетельствует, что орех по обыкновению полагается как изображение современной Церкви: <b>Я сошла в ореховый сад посмотреть на зелень долины</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=6&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Я сошла в ореховый сад посмотреть на зелень долины, поглядеть, распустилась ли виноградная лоза, расцвели ли гранатовые яблоки?</span></span>Песн. 6:11</a>). Ибо подобно тому, как орех имеет внутри сладкий плод, но невозможно показать его, не разбив крепости скорлупы, и настоящая жизнь праведных блаженство духовной славы сохраняет внутри сердца так, что оно, будучи столь велико, никак не замечается ближними до той поры, когда освободившиеся души их, не связанные телесным жилищем, увидят друг друга в небесном свете, и каждая будет блистать великой славой Святого Духа, и одна настолько будет любить другую, что совсем ничего от другой не сохранит в тайне.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беда Достопочтенный, <i>О скинии</i> 1.8<br />Cl. 1345, 1.1095. </div></div></p></div>