<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div>И наставница, подобно Филиппу, сказавшему: «<i>прииди и виждь</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Но Нафанаил сказал ему: из Назарета может ли быть что доброе? Филипп говорит ему: пойди и посмотри.</span></span>Ин. 1:46</a>), ведет всех уловить Искомого и вместо того, чтобы сказать: «<i>виждь</i>», – указываете место, где Искомый, и куда готов идти, ибо говорит: «<b>Брат мой сниде в вертоград Свой, в места аромат</b>». В сих словах Писанием означается только место, где Жених. А с сих слов наставница показывает в речи своей, что имеет Он в виду, и куда устремляет взор, говоря: «<b>паствити в вертоградех и собирати крины</b>». Вот чувственное путеуказание Слова отроковицам, по которому дознают, где Жених и куда устремляет взор. Без сомнения же, при помощи духовного обозрения, надлежит познать, что полезного в этом богодухновенном Писании. <br /> Посему, когда услышим, что «<b>Брат сниде в вертоград Свой</b>», дознаем из сказанного евангельское таинство, потому что каждое именование уясняет нам таинственное сие учените. Во плоти явившийся Бог, потому что воссиял от Иуды, озарил же язычников, сидящих во тьме и сени смертной, прекрасно и прилично приемлет имя Брата от уневещенной Ему в вечное сочетание сестры – народа иудейского. Слово же «<b>сниде</b>» дает разуметь, что снисшел ради нисходившего из Иерусалима в Иерихон и впадшего в разбойники; потому и Сам нисходит путем нисхождения ставшего добычею врагов, а сим означает от неизреченного величия до смирения естества нашего совершившееся снисхождение. А из загадочного значения слова «<b>вертоград</b>» дознаем то, что истинный Делатель делание Свое – нас, человеков, насаждает вновь; ибо мы, по слову Павлову, «<i>Его тяжание</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Я насадил, Аполлос поливал, но возрастил Бог;</span></span>1 Кор. 3:6</a>). Итак, поелику Он и в начале в раю возделал естество человеческое, которое насадил Отец Небесный, то, когда «<i>уединенный дивий пояде</i>» вертоград наш, и «<i>озоба</i>» Божественную ниву (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=79&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Лесной вепрь подрывает ее, и полевой зверь объедает ее.</span></span>Пс. 79:14</a>), снисшел Он пустыню снова сделать вертоградом, украшающимся насаждением добродетелей, при тщательном уходе за таковыми растениями открыв в слове свободное течение чистому и Божественному источнику учения. А «<b>места аромат</b>» (точнее: фиалы аромат) в описании красоты взяты в похвалу ланитам, при содействии которых раздробляется духовная пища в питающихся; слово же показует, что здесь местопребывание Жениха, так как дознаем, что Жених водворяется не в запустившей добродетелями душе, но разве в том, кто, по изложенному выше учению, соделается фиалом аромата, источающим благовонные масти; таковой, став чашею премудрости, приемлет в себя Божественное и чистое вино, от которого в приявшем бывает веселие. А следующее за сим слово научает нас, на каких пажитях тучнеют стада доброго пастыря. Ибо не в пустынные какие-либо и тернием поросшие места выгоняет овец щипать там травянистую зелень, но предлагаются им в пищу ароматы из вертоградов, а вместо травы служит крин, который, – говорит невеста, – собирается Пастырем в корм овцам. Сие то любомудрое учение предлагает нам в этом слово, а именно, что объемлющее Собою существа Естество и Могущество, все содержа в Себе, местом для Себя и вместилищем делает чистоту приемлющих, в которых разнообразно возделываемый добродетелями вертоград украшается цветами кринов и орошает плодоносием ароматов. Ибо крины загадочно означают ясность и чистоту разумения, а благоухание ароматов – отвращение от всякого греховного зловония. Так, подобным сему, по словам невесты, занимается Приставник словесного стада, пася в вертоградах, и для корма овцам срывая и собирая крины, какие и предлагает овцам чрез великого Павла, который из Божественного хранилища выдает нам эту из кринов пищу, то есть, «<i>елика истинна, елика честна, елика праведна, елика прелюбезна, елика пречиста, елика доброхвальна, аще как добродетель, и аще кая похвала</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=4&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Наконец, братия мои, что только истинно, что честно, что справедливо, что чисто, что любезно, что достославно, что только добродетель и похвала, о том помышляйте.</span></span>Флп. 4:8</a>). Вот, по моему рассуждению, те крины, которыми питается стадо у доброго пастыря и учителя. </div></p></div>