<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1151">Мефодий Патарский сщмч.</a><div><b>Глава III. Девы, как мученицы, занимают первое место между близкими ко Христу.</b><br />Впрочем, да не подумает кто–нибудь, что прочее общество верующих отвергается, вообразив, будто мы только — одни девы — будем введены в наследие обетования, и не сообразив, что там будут разные сонмы и обители и разряды, сообразно с верою каждого. Это и Павел изображает так:<i> иная слава солнца, иная слава луны, иная звезд, и звезда от звезды разнится во славе: так и при воскресении мертвых </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=41&e=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Иная слава солнца, иная слава луны, иная звезд; и звезда от звезды разнится в славе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Так и при воскресении мертвых: сеется в тлении, восстает в нетлении;</span></span>1 Кор. 15:41-42</a>). И Господь свидетельствует, что не всем будут даны одни и те же почести, но одним Он присвояет царство небесное, другим обещает наследие земли, иным созерцание Отца (Мф. 5). Так и здесь Он предвозвещает, что святый сонм дев, как первый разряд; войдет вместе с Ним в покой новых веков, как бы в брачный чертог. Ибо они принадлежат к мученикам, перенося телесные тягости не какое–нибудь краткое время, но страдая во всю жизнь, и не убоявшись подвизаться поистине олимпийским подвигом девства; посему они, как сопротивляющиеся жестоким пыткам удовольствий, и опасениям и скорбям и другим бедствиям человеческого нечестия, прежде всех получают почести, занимая лучшее место обетования. Притом эти только души Слово называет своею избранною и истинною невестою, а прочие — сожительницами и девицами и дщерями, в следующих словах:<b> есть шестьдесят цариц и восемьдесят наложниц и девиц без числа! но единственная она, голубка моя, чистая моя, единственная она у матери своей, отличенная у родительницы своей. Увидели ее дочери (Θνγατέρες, LXX), и превознесли ее, царицы и наложницы и восхвалили ее.</b> Т.е. хотя много есть дщерей Церкви, но только одна есть избранная и возлюбленнейшая в очах Его больше всех; это — сонм девственниц.<br /><b>Глава IV. Объяснение места из книги Песнь Песней – Царицы — души святых, живших до потопа. — Сожительницы — души пророков. — Божественное семя для рождения духовных плодов в книгах пророков. — Как бы тайный брак Слова с пророческими душами.</b><br /><br />Если же кто недоумевает, находя эти слова (Писания) еще недостаточно объясненными, и желает, чтобы они были полнее раскрыты в духовном их смысле, что такое царицы и девицы, то мы скажем, что они могут относиться к тем, которые от начала в течение веков отличались праведностью, как–то: жившие прежде потопа, жившие после потопа и жившие со времени Христа. Так невеста есть Церковь, а царицы — те царственные, угодившие Богу души, которые жили прежде потопа, т. е. времен Авеля и Сифа и Эноха; сожительницы же — души живших после потопа пророков, с которыми Господь, вступая в общение как с сожительницами, прежде нежели Церковь соединилась с Ним, сеял в них истинные глаголы нетленного и чистого любомудрия, чтобы они, зачавши веру, родили дух спасения (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=26&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Были беременны, мучились, - и рождали как бы ветер; спасения не доставили земле, и прочие жители вселенной не пали.</span></span>Ис. 26:18</a>) [LXX]. Ибо такие плоды, приносящие приснопамятную славу, рождают те души, с которыми входит в общение Христос. Если вы, девы, захотите взглянуть в писания Моисея, или Давида, или Соломона, или Исаии, или последующих пророков, то вы увидите, какие спасительные для жизни плоды свои оставили они вследствие общения с Сыном Божиим. Посему Слово (Божие) мудро назвало души пророков сожительницами, потому что Он имел общение с ними не так явно, как с Церковью, за которую совершено заклание упитанного тельца (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=15&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> и приведите откормленного теленка, и заколите; станем есть и веселиться!</span></span>Лк. 15:23</a>).<br /><br /><b>Глава V. Шестьдесят цариц: почему исчислено шестьдесят, и почему они названы царицами? Превосходство святых первого века.</b><br /><br />Кроме того, чтобы ничто из необходимого не ускользнуло от нашего внимания, нужно объяснить, почему исчислено цариц шестьдесят, сожительниц восемьдесят, девиц столько, что и сосчитать нельзя, а невеста одна. И во–первых надобно сказать о шестидесяти. Здесь шестьюдесятью царицами, я думаю, называются те, которые от первозданного до Ноя преемственно угождали Богу, потому что они не имели нужды в предписаниях и законах для спасения, так как для них было еще недавним устройство мира в шесть дней. Они помнили как Бог сотворил мир в шесть дней и что произошло в раю, как человек, получивши заповедь не касаться древа познания, пал, быв увлечен виновником зла (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> только плодов дерева, которое среди рая, сказал Бог, не ешьте их и не прикасайтесь к ним, чтобы вам не умереть.</span></span>Быт. 3:3</a>). Посему (Писание) символически и назвало шестьюдесятью (εξήκοντα) царицами эти души, которые вскоре по сотворении мира преемственно питали любовь к Богу и были, если можно так выразиться, почти порождениями первого века и близкими к шестидневному творению, потому что они жили, как я сказала, непосредственно после шести дней (εξήμεςον) творения. Ибо они пользовались великою честью, беседуя с ангелами и часто созерцая Бога наяву, а не во сне. Посмотрите, какое дерзновение имел пред Богом Сиф, какое Авель, какое Енос, какое Энох, какое Мафусал, какое Ной — первые любители правды и первые из первенцов, написанным на небесах (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=12&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> к торжествующему собору и церкви первенцев, написанных на небесах, и к Судии всех Богу, и к духам праведников, достигших совершенства,</span></span>Евр. 12:23</a>), наследовавшие царство, как некоторый начаток растений во спасение, как произросший ранний плод Богу. Впрочем об них довольно.<br /><br /><b>Глава VI. Кто такие восемьдесят сожительниц? Преподанное пророками учение о воплощении.</b><br /><br />Еще надобно сказать о сожительницах. У тех, которые жили после потопа, познание Бога было более отдаленное, и они имели нужду в другом учении, которое послужило бы им врачевством и помощью при распространявшемся идолопоклонстве. Поэтому, чтобы род человеческий не был омрачен забвением добра, Бог поручил Сыну Своему внушить пророкам будущее пришествие Свое в жизнь во плоти, во время которого возвестится радость духовного восьмого дня (ογδοάδος) и ведение, доставляющее отпущение грехов и воскресение; ибо чрез него отсекаются человеческие страсти и тление [Здесь разумеется христианское крещение, которое соответствует ветхозаветному обрезанию, совершавшемуся в восьмой день после рождения младенца.]. Поэтому ряд пророков со времен Авраама, по важности обрезания, в котором заключается восьмеричное число и от которого зависит и закон, назван восьмидесятью (ογδοήκοντα) сожительницами, так как прежде обручения Церкви с Словом, они первые, восприявши божественные семена, предвозвестили духовное обрезание в восьмой день.<br /><br /><b>Глава VII. Девицы — древние праведники. Церковь — единственная невеста, превосходнее всех прочих.</b><br /><br />Затем девицами, которым нет числа, называется множество тех, которые жили праведно под руководством высших и юношески и усердно боролись со грехом. Но из них ни царицы, ни сожительницы, ни девицы не сравниваются с Церковью. Ибо она, совершенная и избранная преимущественно пред всеми ими, состоящая и соединенная из всех Апостолов, есть невеста, превосходящая всех красотою цветущей юности и девства. Посему она и ублажается и восхваляется другими, так как она обильно и видела и слышала то, чего те желали хотя бы на короткое время видеть, но не видели, и слышать, но не слышали. <i>Блаженны, сказал Господь ученикам, очи ваши, что видят, и уши ваши, что слышат, ибо истинно говорю вам, что многие пророки и праведники желали видеть, что вы видите, и не видели, и слышать, что вы слышите, и не слышали</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=16&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Ваши же блаженны очи, что видят, и уши ваши, что слышат,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> ибо истинно говорю вам, что многие пророки и праведники желали видеть, что вы видите, и не видели, и слышать, что вы слышите, и не слышали.</span></span>Мф. 13:16-17</a>). Потому пророки и ублажают Церковь и удивляются ей, что, чего они сами не сподобились слышать и видеть, того она удостоилась и сделалась причастницею. <b>Ибо шестьдесят цариц, и восемьдесят наложниц, и девиц без числа: но единственная она, голубка моя, чистая моя.</b><br /><br /><b>Глава VIII. Человеческая природа Христа — единственная голубка Его.</b><br /><br />Иначе можно разуметь под невестою пречистую плоть Господа, для (восприятия) которой Он оставил Отца, снизошел сюда, соединился с нею и вместился в ней вочеловечившись. Образно она названа голубкою потому, что это животное ручное, домашнее, и охотно живущее вместе с людьми. Ибо она одна, так сказать, оказалась чистою и непорочною и превосходящею всех добротою и красотою праведности, так что никто даже из высоко угодивших Богу не может стать подле нее по сравнительному достоинству добродетели. Посему она и удостоилась быть соучастницею царства Единородного, сочетавшись с Ним. И описанная в сорок четвертом псалме царица, из многих ставшая одесную Бога, облеченная в золотое украшение добродетели, которой красоты возжелал Царь, есть, как я сказала, та пречистая и блаженная плоть, которую само Слово вознесши на небеса посадило одесную Отца, облеченную в золотую одежду, т. е. в нетленные свойства, которые символически названы золотыми украшениями (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Вся слава дщери Царя внутри; одежда ее шита золотом;</span></span>Пс. 44:14</a>) [LXX]; ибо эта одежда составляется и сплетается из различных совершенств (как то: девства, мудрости, веры, любви, терпения и прочих добродетелей), которые, прикрывая неблаговидность плоти, украшают человека золотым украшением.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Пир десяти дев. Прокилла. 3-8</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1075">Епифаний Кипрский свт.</a><div>Прежде всего должно признавать, что Бог есть Бог для всех нас, рожденных от этой святой Церкви: это первое доказательство истины и утверждение веры этой единой Девы, святой и незлобивой голубицы, о которой Господь Духом открыл Соломону в Песни песней и говорил: <b><i>«шестьдесят суть цариц, и осмъдесят наложниц, и юнот, имже несть числа. Едина ест голубица Моя, совершенная Моя»</i></b> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=6&s=8&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Есть шестьдесят цариц и восемьдесят наложниц и девиц без числа,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> но единственная - она, голубица моя, чистая моя; единственная она у матери своей, отличенная у родительницы своей. Увидели ее девицы, и - превознесли ее, царицы и наложницы, и - восхвалили ее.</span></span>Песн. 6:8-9</a>), с двукратным повторением: <i>«Моя»</i> и <i>«Моя»</i>. Ибо Его голубица и Его совершенная; так как другия, хотя и называются так, но не суть Его, а она дважды так именуется. О других не сказал: восемдесят наложниц <i>«Моих»</i>; впрочем царицам ради славнаго наименования уделил особенную честь; наложниц же объявил совершенно чуждыми. Указавши какое именно число их, мы принуждены в этом месте обратиться к изследованию высшаго смысла, для того, чтобы не опускать этого, как маловажнаго, но посредством истинных умосозерцаний изследовать слова с помощию истинных Писаний; потому что написаннаго числа во всяком случае не должно оставлять без внимания, и содержащееся в числе не может быть чем либо напрасным, и то, что записано, не может считаться праздным. Царицы – это души, уже ранее поименованныя в родословии; ибо царю сопутствует многое множество, а поелику царь есть глава, то как в теле, хотя много членов, однако начиная от головы все тело считается за одного человека; так и зависящее от одного царя все множество подвластных царю должно быть сообразно с ним одним.<br /><i>"Против массалиан". Краткое истинное слово о вере вселенской в апостольской церкви. гл. 3</i><br /><br />***<br /><br />Само Слово в книге Песнь Песней так исчислило, сказавши: <b><i>«шестьдесят цариц, и осмьдесят наложниц, и юнот, имже несть числа. Едина же»</i></b>, говорит, <b><i>«есть голубица Моя, совершенная Моя: едина есть матери своей, избранна есть родившей ю»</i></b> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=6&s=8&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Есть шестьдесят цариц и восемьдесят наложниц и девиц без числа,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> но единственная - она, голубица моя, чистая моя; единственная она у матери своей, отличенная у родительницы своей. Увидели ее девицы, и - превознесли ее, царицы и наложницы, и - восхвалили ее.</span></span>Песн. 6:8-9</a>). И наконец показывает, каковою она найдена будет всеми, как честнейшая всех и всеми владычествующая и для Него единая избранная, чада которой суть наследники Царя, и истинныя чада, <i>«как чада обетования»,</i> а не <i>«чада рабынина»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=28&e=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Мы, братия, дети обетования по Исааку.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Но, как тогда рожденный по плоти гнал <i>рожденного</i> по духу, так и ныне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Что же говорит Писание? Изгони рабу и сына ее, ибо сын рабы не будет наследником вместе с сыном свободной.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Итак, братия, мы дети не рабы, но свободной.</span></span>Гал. 4:28-31</a>), и не дети наложницы, или других, без числа указываемых. Ибо если и Авраам имел детей от наложницы Хеттуры, то дети Хеттуры не оказываются сонаследниками Исааку, но получили только <i>«дары»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=25&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> а сынам наложниц, которые были у Авраама, дал Авраам подарки и отослал их от Исаака, сына своего, еще при жизни своей, на восток, в землю восточную.</span></span>Быт. 25:6</a>), как бы по завещанию, чтобы этот образ вел нас к высшему смыслу речи, дабы никто не отчаявался в призвании Христовом. Дары, которые Авраам дал Измаилу и сыновьям Хеттуры, были образом грядущих благ, получаемых при обращении душ к вере и истине. Агари, рабыне (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Ибо написано: Авраам имел двух сынов, одного от рабы, а другого от свободной.</span></span>Гал. 4:22</a>) и изгнанной Авраамом (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Что же говорит Писание? Изгони рабу и сына ее, ибо сын рабы не будет наследником вместе с сыном свободной.</span></span>Гал. 4:30</a>), которая есть образ нижняго Иерусалима, рабствующаго <i>«с чады своими»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> ибо Агарь означает гору Синай в Аравии и соответствует нынешнему Иерусалиму, потому что он с детьми своими в рабстве;</span></span>Гал. 4:25</a>), о котором сказано: я отверг матерь вашу (Ос. 2) и еще: я дал <i>«книгу распустную»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Они говорят Ему: как же Моисей заповедал давать разводное письмо и разводиться с нею?</span></span>Мф. 19:7</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=24&s=1&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Если кто возьмет жену и сделается ее мужем, и она не найдет благоволения в глазах его, потому что он находит в ней что-нибудь противное, и напишет ей разводное письмо, и даст ей в руки, и отпустит ее из дома своего,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и она выйдет из дома его, пойдет, и выйдет за другого мужа,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> но и сей последний муж возненавидит ее и напишет ей разводное письмо, и даст ей в руки, и отпустит ее из дома своего, или умрет сей последний муж ее, взявший ее себе в жену, -</span></span>Втор. 24:1-3</a>) в руки ея, – этой-то рабыне, разумею Агарь, ради образнаго указания на надежду обращения, он дает мех воды, дабы показать силу «<i>бани пакибытия</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=630&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Он спас нас не по делам праведности, которые бы мы сотворили, а по Своей милости, банею возрождения и обновления Святым Духом,</span></span>Тит. 3:5</a>), данную в дар жизни неверным и для обращения всех народов к познанию истины. У сыновей же Хеттуры дарами были деньги, золото и серебро, одежда и все то, что Авраам тайно заключил в мешках их: ливан, смирна и золото, полученные им от царей Содомских и Гоморрских, когда Ходоллогомор, Варса и прочие цари взяли в плен Содомлян, Гоморрян и прочих, получили в добычу коней и множество пленных людей и расхитили имущество каждаго из них, множество денег и прочаго (Быт. 14). Сам Авраам когда возвратился от поражения дарей, не дерзнул отвергнуть уже предназначенное Господу Богу, но дал это в дар, вместе с другими, и сыновьям своим от Хеттуры, как мы нашли о том сведения в преданиях Евреев.<br /><br /><i>"Против массалиан". Краткое истинное слово о вере вселенской в апостольской церкви. гл. 7</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>Что значит написанное в книге Песни Песней: <b>шестьдесят суть цариц</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=6&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Есть шестьдесят цариц и восемьдесят наложниц и девиц без числа,</span></span>Песн. 6:8</a>)? <br /><br />Спрашивал ты, что значит:<i> шестьдесят суть цариц</i>, и так далее? Посему слушай. Первенство да имеет нескверная дева Церковь, содержащая правую веру в Бога, и она да называется <i>совершенною голубицею </i>(9), превосходящею достоинством все чины. Если надлежит понимать сие о деятельности, то пусть будет сказано следующее: <b>шестьдесят суть цариц</b>, — это души, трудящиеся ради царствия. И осмьдесят наложниц — это души, удерживаемые от худого страхом наказания. <b>Юноты, им же несть числа</b>, — это души, хранящие целомудрие и ревнующие о правде по каким–либо мирским причинам, души, которые исполняют, что должно, не потому, что вожделевают царствия, и не потому, что боятся Суда, но для того, чтобы не лишиться богатства, или славы, или какой–либо почести.<br /><br /><b>Едина есть голубица совершенная </b>— это верховный собор святых, делающий доброе ради самого добра, исполняющий, что должно, не ради мзды, не из боязни наказания, не по какой-либо житейской причине, но из угождения Богу. Явно же, что, имея в себе Бога, имеет она и все Божие.<br /><br />Царицы и наложницы возмогут услышать: благодарение царствию и геенне, побудившей нас стать доблестными! А голубица не услышит ничего подобного, но всеми будет ублажаема.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Письма". 508. Диакону Исидору. <br /><br /></div></div></p>