<div><p ><div>Но Я говорю вам, что Я сделал бы много знамений и у вас, Моих соотечественников, но знаю общую и со всеми случающуюся страсть — презирать и самые отличные дела, коль скоро они перестают быть редкими, а становятся общими и обыкновенными, и когда все могут свободно наслаждаться ими. Ибо люди всегда имеют обычай заботиться о редком и странном и ему дивиться, а общее и обычное — презирать. Поэтому ни один пророк не ценится в своем отечестве, но если он придет из какой-нибудь другой страны, ему удивляются. <br /><br /> Знай, что отечество пророков — синагога иудейская, у которой они в бесчестии. Ею пророки не приняты, а мы чужеродные приняли их. Ибо вдовица, то есть церковь из язычников, приняла Илию, то есть пророческое слово, когда в Иудее был голод духовный, то есть голод «<i>слышания слова</i>» Божия (<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=8&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Вот наступают дни, говорит Господь Бог, когда Я пошлю на землю голод, - не голод хлеба, не жажду воды, но жажду слышания слов Господних.</span></span>Ам. 8:11</a>). О сей-то вдовице говорит пророк:<i> «у оставленной гораздо более детей, нежели у имеющей мужа»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=54&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Возвеселись, неплодная, нерождающая; воскликни и возгласи, немучившаяся родами; потому что у оставленной гораздо более детей, нежели у имеющей мужа, говорит Господь.</span></span>Ис. 54:1</a>), и в другом месте: <i>«даже бесплодная рождает семь раз, а многочадная изнемогает»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=2&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> сытые работают из хлеба, а голодные отдыхают; даже бесплодная рождает семь раз, а многочадная изнемогает.</span></span>1 Цар. 2:5</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=4&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=4&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>