<p ><div>Так и Илию вдовы иудейские не приняли, а сарептяныня приняла. (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=17&s=9&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> встань и пойди в Сарепту Сидонскую, и оставайся там; Я повелел там женщине вдове кормить тебя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И встал он и пошел в Сарепту; и когда пришел к воротам города, вот, там женщина вдова собирает дрова. И подозвал он ее и сказал: дай мне немного воды в сосуде напиться.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И пошла она, чтобы взять; а он закричал вслед ей и сказал: возьми для меня и кусок хлеба в руки свои.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Она сказала: жив Господь Бог твой! у меня ничего нет печеного, а только есть горсть муки в кадке и немного масла в кувшине; и вот, я наберу полена два дров, и пойду, и приготовлю это для себя и для сына моего; съедим это и умрем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И сказал ей Илия: не бойся, пойди, сделай, что ты сказала; но прежде из этого сделай небольшой опреснок для меня и принеси мне; а для себя и для своего сына сделаешь после;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> ибо так говорит Господь Бог Израилев: мука в кадке не истощится, и масло в кувшине не убудет до того дня, когда Господь даст дождь на землю.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И пошла она и сделала так, как сказал Илия; и кормилась она, и он, и дом ее несколько времени.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Мука в кадке не истощалась, и масло в кувшине не убывало, по слову Господа, которое Он изрек чрез Илию.</span></span>3 Цар. 17:9-16</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=4&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=4&v=27">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
