<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div>Кто при жизни не примирился с Богом, тот уже не получит прощения. После того как человек миновал порог смерти, время прощения закончилось — после смерти покаяния нет. Поэтому христиане должны торопиться покаяться при жизни. Слово «мучения» здесь понимать иначе нельзя, его еще можно перевести как «пытки». Апостол Иуда говорит, что Содом и Гоморра — это прообраз всех грешников, которые будут в вечности мучиться: «<i>Как Содом и Гоморра и окрестные города, подобно им блу додействовавшие и ходившие за иною плотию, подвергшись казни огня вечного, поставлены в пример, — так точно будет и с сими мечтателями, которые оскверняют плоть, отвергают начальства и злословят высокие власти</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=720&c=1&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Как Содом и Гоморра и окрестные города, подобно им блудодействовавшие и ходившие за иною плотию, подвергшись казни огня вечного, поставлены в пример, -</span></span>Иуд. 1:7</a>). Грешники не будут иметь покоя ни днем, ни ночью. Как писал святитель Андрей Кесарийский, это не значит, что у них не будет ни дня, ни ночи, а это означает, что они не будут причастны к покою святых, которые находятся в вечном дне, у грешников же никогда не закончится вечная ночь.<br />Если Бог говорит, то нужно слушаться Его, попытка же «подстроить» Бога под себя прямо осуждается в Книге Псалмов: «<i>Познайте, что Господь есть Бог, что Он сотворил нас, и мы — Его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=99&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Познайте, что Господь есть Бог, что Он сотворил нас, и мы - Его, Его народ и овцы паствы Его.</span></span>Пс. 99:3</a>). Поэтому нельзя составлять представление о Боге по своему образу и подобию — каков Он есть, таков и есть. В Его слове вечное наказание грешников уживается с любовью и милосердием к кающимся — и тут нет противоречия. Как согласовать правосудие с любовью Божией? Злодей, не желая раскаяться, недостоин прощения. Как можно простить того, кто не кается? Это невозможно. Как говорил святитель Феофан Затворник, «если бы и бесы покаялись, и те были бы помилованы. Но как они закоснели в упорном противлении Богу, то нет им помилования» (О вечности мучений. Часть 2). Древние всегда подчеркивали, что Бог абсолютно справедлив — если Он не будет справедлив, то это уже не Бог. Бог Творец не смотрит безразлично на беззакония людей, Он совершенно недвусмысленно, жестко отторгает зло. Ненависть ко злу и любовь к правде — такова природа Бога. По правде Божией Господь воздает грешникам так, как считает должным, по правосудию. Некоторые люди недоумевают: как за временное преступление можно наказывать вечными муками? Но за убийство, которое происходит в течение нескольких секунд, наказывали или длительным тюремным заключением, или расстрелом — и никто не говорил, что это несправедливо. Это справедливо, потому что мера наказания не зависит от длительности преступления, а зависит от его тяжести.</div></p>