<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div>Здесь речь идет о добродетели девства, о которой в наше время не принято говорить. Сейчас говорят о важности христианского брака, совершенно необходимого из-за распространившегося разврата. Брак — не высшее состояние.<a href="#677600_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> Выше брака — монашество, девство, когда человек полностью отдает Богу всю свою жизнь; когда он настолько любит Бога, что презирает все земные институты, отказывается от детей, от супружества и от своего дома только для того, чтобы полностью принадлежать Богу. И вот в этой чистоте, в этом девстве человек достигает наибольших высот. Как говорит преподобный Иоанн Лествичник: «Свет монахов суть Ангелы, а свет для всех человеков — монашеское житие» (Лествица, или Скрижали духовные. Слово 26:31), поэтому и называется монашество ангельским житием. Такие величайшие праведники и будут петь великий гимн, новую песнь перед лицом Бога, песню, делающую человека похожим на сверкающий изумруд, сверкающий сапфир, пронизанный Божественным сиянием. «<b>И в устах их нет лукавства; они непорочны пред престолом Божиим</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=14&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и в устах их нет лукавства; они непорочны пред престолом Божиим.</span></span>Откр. 14:5</a>), то есть Господь, искупивший их, очистил их до состояния полной безупречности. Основная цель монахов не в том, чтобы поднимать хозяйство или заниматься социальной работой, что, конечно, тоже хорошо, а в достижении непорочности. Не просто молиться, а стать абсолютно праведными, достигнуть высот святости. Так что монастырь — это как раз то удивительное собрание спасенных, которое дает ответ на вызов злого собрания погибающих.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="677600_1" class="note-item" href="#677600_1">1</a> Брак, по учению Церкви, абсолютно равночестен монашеству. «Здесь нужно учитывать, — предостерегает митрополит Иларион (Алфеев), — что, как говорит святой Иоанн Лествичник, „Ангелы являются примером для монашествующих, а монашеский образ жизни должен быть образцом для мирян». Но это вовсе не означает, что монахи по своему образу жизни выше мирян. И путь брака, и путь безбрачия равночестны в очах Божиих. Можно состоять в браке и при этом быть монахом по духу и по своему внутреннему устроению. Но можно, будучи монахом, быть нецеломудренным и нарушать основополагающие заповеди. И в том, и в другом состоянии — и в браке, и в монашестве — можно достичь духовной высоты и святости. И среди святых, почитаемых нашей Церковью, есть немало монахов, но есть и те, что состояли в браке». — Ред.</li></ul></div></div></p>