<p ><div>Бог вечен, и потому мы не будем бояться. Человеческие мучения преходят, как вода, и никогда не бывают твердыми. Потому пророк говорит: <b>кто из вас боится Господа, слушается гласа Раба Его?</b> Свойство боящихся Бога слушать пророков, как и Христос говорил: <i>слушающий вас Меня слушает</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Слушающий вас Меня слушает, и отвергающийся вас Меня отвергается; а отвергающийся Меня отвергается Пославшего Меня.</span></span>Лк. 10:16</a>). Это — велико и удивительно. <b>Кто ходит во мраке, без света</b>, по причине, говорит, неведения и неправых дел, о чем говорил и Соломон: <i>путь же беззаконных — как тьма; они не знают, обо что споткнутся</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=4&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Путь же беззаконных - как тьма; они не знают, обо что споткнутся.</span></span>Притч. 4:19</a>); <i>стезя праведных — как светило лучезарное</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=4&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Стезя праведных - как светило лучезарное, которое более и более светлеет до полного дня.</span></span>Притч. 4:18</a>). Почему пророк прибавляет: <b>без света</b>? Ясно, что те, которые ходят во тьме, не находятся во свете. Однако, иногда может быть виден свет ходящим и во тьме, если кто зажжет свет, лампаду или факел. Но они, ходя во тьме, не имеют никакого света, для того, чтобы отогнать тьму. И пророк сказал не только, что они не отгонят тьму, но что они никогда не сделают этого: угрызение совести может омрачить свет сердца. <b>Да уповает на имя Господа</b>. Симмах и Феодотион говорят: будьте уверены. И да утверждается в Боге своем: велика помощь у того, кто надеется на Бога. Каким же образом возможно кому-либо надеяться и полагаться на имя Господне, когда существует столько препятствий? Устраняя всякие препятствия, мы будем надеяться только на Него.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=50&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=50&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
