<div><p ><div>Показывая, что это слова не человеческого ума, и чтобы кто не сказал: я знаю, что Бог всемогущ, но откуда известно, что ты говорил от Его имени? — пророк говорит: <b>Господь Бог дал Мне язык мудрых, чтобы Я мог словом подкреплять изнемогающего; каждое утро Он пробуждает, пробуждает ухо Мое, чтобы Я слушал, подобно учащимся.</b> Подобно этому говорят другие пророки: <i>а я исполнен силы Духа Господня</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=400&c=3&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> А я исполнен силы Духа Господня, правоты и твердости, чтобы высказать Иакову преступление его и Израилю грех его.</span></span>Мих. 3:8</a>); <i>я не пророк и не сын пророка; я был пастух и собирал сикоморы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=7&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И отвечал Амос и сказал Амасии: я не пророк и не сын пророка; я был пастух и собирал сикоморы.</span></span>Ам. 7:14</a>), а потом: <i>и избрал Давида, раба Своего, и взял его от стада овец</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=77&s=70"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">70</span> и избрал Давида, раба Своего, и взял его от дворов овчих</span></span>Пс. 77:70</a>). Подобно этому говорится и здесь: <b>Господь Бог дал Мне язык мудрых, чтобы Я мог словом подкреплять изнемогающего.</b> Языком он называет пророчества, и призывает к суду тех, которые слушали их с скорбным духом, чтобы они не думали, что это слова человеческой мудрости, но поистине слова Господни. <b>Каждое утро Он пробуждает, говорит, ухо Мое, чтобы Я слушал</b>. Таким образом он показывает свое желание и многочисленные дары Божии. <b>Господь Бог открыл Мне ухо,</b> говорит, <b>и Я не воспротивился, не отступил назад,</b> — показывая, что от Него происходит научение и премудрость. Справедливо говорится: <b>каждое утро Он пробуждает, пробуждает ухо Мое, чтобы Я слушал, подобно учащимся,</b> так как эти слова не могут быть слышимы человеческими ушами, если уши не будут прежде приноровлены для таковых слов. Не занятием, но благодатью приобретается небесная мудрость, по мере веры каждого.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=50&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=50&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>