<p ><div>Подверженный стольким и таковым бесчестиям и наказаниям, что Он говорит? <b>И Господь Бог помогает Мне</b>. Вот иное знамение того, что эти слова происходят от Бога, и эти повеления даны с неба. Когда устремилось на Него столько нечестивых людей, которые, ударяя рукою, постоянно плевали в Его лицо, прилагали язвы к язвам, и не желали быстро убить Его, для того, чтобы Он испытывал большие и большие мучения, тогда Он переносил терпеливо, приводил себе на память слова и говорил: и Господь Бог помогает Мне. Подобно этому, во время апостолов не только было показано то, что они преданы мучениям Богом, но также и то, что они получили от Него помощь, так как они говорили:<i> жизнью ли то, или смертью</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=1&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> при уверенности и надежде моей, что я ни в чем посрамлен не буду, но при всяком дерзновении, и ныне, как и всегда, возвеличится Христос в теле моем, жизнью ли то, или смертью.</span></span>Флп. 1:20</a>); когда говорили "смертью", то показывали свое терпение, "жизнью" — помощь Христову. <i>Да возвеличится</i>, говорит, <i>в нас Бог</i> (сравн. <a href="/bible-index/bible/?b=570&c=1&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> при уверенности и надежде моей, что я ни в чем посрамлен не буду, но при всяком дерзновении, и ныне, как и всегда, возвеличится Христос в теле моем, жизнью ли то, или смертью.</span></span>Флп. 1:20</a>); а во втором послании к Коринфянам он пашет: <i>смерть действует в нас, а жизнь в вас</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=4&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> так что смерть действует в нас, а жизнь в вас.</span></span>2 Кор. 4:12</a>): хотя, говорит, мы подвергаемся мучениям, но вы должны помогать нам.<br /><br /><b>Я не стыжусь</b>, говорит, <b>Господь Бог помогает Мне.</b> Смотри, эти слова подобны словам апостола: <i>отовсюду притесняемы, но не стеснены; мы в отчаянных обстоятельствах, но не отчаиваемся; мы гонимы, но не оставлены; низлагаемы, но не погибаем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=4&s=8&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Мы отовсюду притесняемы, но не стеснены; мы в отчаянных обстоятельствах, но не отчаиваемся;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> мы гонимы, но не оставлены; низлагаемы, но не погибаем.</span></span>2 Кор. 4:8-9</a>). <b>Я держу лице Мое, как кремень</b>. Ясно, что это происходило свободно, а не по необходимости. Смотри, каким образом слово Божие украшает помощью и своим благоволением... <b>Не останусь в стыде</b>: Он имеет уверенность относительно будущих событий.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=50&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=50&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
