<div><p ><div>Пророк мечами называет наказание, чтобы чрез известное возвестить неизвестное. Он сказал: <b>упился меч Мой на небесах,</b> чтобы показать, что наказание, о котором он говорит, как о страшном, сходит с неба. Слова: <b>для суда нисходит он на Едом и на народ</b> показывают, что народ, который предан был грехам, подвергся наказанию не неправильно, а по справедливому суду Божию. Бог угрожает ему страшным гневом не затем, чтобы истребить, но чтобы посредством страха побудить к добродетелям. По справедливости Он называет людьми пагубными тех, которые были во грехах. Подобно тому, как брошенная вещь находится вдали от глаз хозяина, так и грешник удален от святого лица Божия, как говорил Каин: <i>вот, Ты теперь сгоняешь меня с лица земли, и от лица Твоего я скроюсь, и буду изгнанником и скитальцем на земле; и всякий, кто встретится со мною, убьет меня</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=4&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> вот, Ты теперь сгоняешь меня с лица земли, и от лица Твоего я скроюсь, и буду изгнанником и скитальцем на земле; и всякий, кто встретится со мною, убьет меня.</span></span>Быт. 4:14</a>), сообразно изречению: <i>не будет взирать на величие Господа</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=26&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Если нечестивый будет помилован, то не научится он правде, - будет злодействовать в земле правых и не будет взирать на величие Господа.</span></span>Ис. 26:10</a>).<br /><br />Произнося гневные слова, пророк говорит: не думайте, что Бог подвержен таковым страстям. Человек, угнетенный несчастием, гневается и не может понимать силы законов, когда ум его подвигнут гневом; но не так Бог. А как же? Когда Он гневается, Он во всем поступает справедливо. Наш ум вследствие гнева помрачается; напротив, Бог, наказывая других, каждому воздает по его делам и не подвигается от гнева. Хотя о нас и Боге говорится тоже самое, но не тоже самое этим обозначается: Он по своей природе не гневлив, напротив, мы гневаемся, – почему мы прежде мучим себя самих, потом других, причиняя или не причиняя им вреда. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=34&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=34&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>