<p ><div><b>Вся покорил еси под нозе его</b>.<br /> Бог, сказав: «<i>сотворим человека по образу Нашему и по подобию</i>», присовокупил: «<i>и да обладает рыбами морскими</i>», и прочим, подробно исчисленным (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И сказал Бог: сотворим человека по образу Нашему [и] по подобию Нашему, и да владычествуют они над рыбами морскими, и над птицами небесными, [и над зверями,] и над скотом, и над всею землею, и над всеми гадами, пресмыкающимися по земле.</span></span>Быт. 1:26</a>), а за сим продолжает: «<i>раститеся и множитеся, и наполните землю, и господствуйте ею</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И благословил их Бог, и сказал им Бог: плодитесь и размножайтесь, и наполняйте землю, и обладайте ею, и владычествуйте над рыбами морскими [и над зверями,] и над птицами небесными, [и над всяким скотом, и над всею землею,] и над всяким животным, пресмыкающимся по земле.</span></span>Быт. 1:28</a>). Ибо разумной природе, как богоподобной, даровал господство над всем. И человек, прияв силу в образе Божием, также поставлен князем всего на земле, как и Бог есть Царь всяческих. Если вообще сказано:<br /><b>поставил еси его над делы руку́ Твоею</b>,<br /> а в другом месте говорит: «<i>и дела руку́ Твоею суть небеса</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=101&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> В начале Ты, основал землю, и небеса - дело Твоих рук;</span></span>Пс. 101:26</a>); то явствует, что поставил его и над небесами, и, не утаивая, уже называет пребывание на небесах отшедших отсюда с земли, когда по обетованию наследуют небесное царство. Говорит же и Павел: «<i>наследницы убо Богу, снаследницы же Христу</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> А если дети, то и наследники, наследники Божии, сонаследники же Христу, если только с Ним страдаем, чтобы с Ним и прославиться.</span></span>Рим. 8:17</a>) Так должно разуметь и следующее: «<i>вся покорил еси под нозе его</i>». Ныне покорил животных; но, поелику уготована человеку равноангельская жизнь на небе, то человек, и там поставленный «<i>над делы руку́</i>» Его, будет зрителем небес и всего, что на них. Блаженный же Павел истолковал, что и это исполнится на Спасителе в будущем веке. Посему говорит ему Отец: «<i>седи о десную Мене, дондеже положу враги Твоя подножие ног Твоих</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=1&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Кому когда из Ангелов сказал <i>Бог</i>: седи одесную Меня, доколе положу врагов Твоих в подножие ног Твоих?</span></span>Евр. 1:13</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=8&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1016">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=8&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
