<p ><div>Написано: <i>И сказал Авраам Богу: о, хотя бы Измаил был жив пред лицем Твоим! Бог же сказал: именно Сарра, жена твоя, родит тебе сына, и ты наречешь ему имя: Исаак; и поставлю завет Мой с ним заветом вечным [и] потомству его после него. И о Измаиле Я услышал тебя: вот, Я благословлю его, и возращу его, и весьма, весьма размножу; двенадцать князей родятся от него; и Я произведу от него великий народ. Но завет Мой поставлю с Исааком, которого родит тебе Сарра в сие самое время на другой год</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=17&s=18&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И сказал Авраам Богу: о, хотя бы Измаил был жив пред лицем Твоим!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Бог же сказал [Аврааму]: именно Сарра, жена твоя, родит тебе сына, и ты наречешь ему имя: Исаак; и поставлю завет Мой с ним заветом вечным [в том, что Я буду Богом ему и] потомству его после него.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И о Измаиле Я услышал тебя: вот, Я благословлю его, и возращу его, и весьма, весьма размножу; двенадцать князей родятся от него; и Я произведу от него великий народ.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Но завет Мой поставлю с Исааком, которого родит тебе Сарра в сие самое время на другой год.</span></span>Быт. 17:18-21</a>).<br />Из этих слов очевидно, что, по слову Самого Бога, Измаил рожден по обетованию; но и это разрешается так, что обетование дается собственно во исполнение завета; и одно - благословить, умножать, сильно увеличить, как написано про Измаила, а другое - сделать наследником по завещанию.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Иероним Стридонский, <i>Комментарий на Послание к Галатам 2.4.23. Cl.0591, ad Galatas, 2.415.17</i>.</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=4&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=4&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
