<div><p ><div><i>Агарь,</i> что значит παροικία, т.е. обитание, или странствование, или замедление, рождает Измаила, который только слушает заповеди Бога, но не исполняет их, - человека дикого, кровожадного и носящегося по пустыне. Он враг всем братьям своим, рожденным от свободной... И неудивительно, что Ветхий Завет, который от горы Синай, находящейся в Аравии и соседствующей с тем местом, что теперь есть Иерусалим, - установлен и написан. [Но] он не вечен, так как и поселение отличается от вечного владения, и имя горы <i>Синай</i> значит испытание<a href="#595314_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, а слово <i>Аравия</i> означает закат<a href="#595314_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Но, наоборот, высший Иерусалим - который свободен и есть матерь святых<a href="#595314_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a> - показывает, что этот Иерусалим настоящего времени находится внизу и погружен в низменное и самое глубокое место.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="595314_1" class="note-item" href="#595314_1">1</a> Лат. <i>tentatio.</i><br /></li><li><a id="595314_2" class="note-item" href="#595314_2">2</a> Лат. <i>ocasum.</i><br /></li><li><a id="595314_3" class="note-item" href="#595314_3">3</a> См. следующий стих.</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Иероним Стридонский, <i>Комментарий на Послание к Галатам 2.4.25—26. Сl. 0591, ad Galatas, 2.417.21.</i></span></div><br />***<br />На стихи 25, 26 [Конец 24-го, 25-й, 26־й]<br /><b>Ибо это суть два Завета, именно один от горы Синай, рождающий в рабство, который есть Агарь. А Синай, это гора в Аравии; она соответствует тому, что ныне есть Иерусалим, и находится, в рабстве с сынами своими. А тот Иерусалим, высший, свободен, он есть матерь всем нам.</b> <br /><i>А тот Иерусалим, высший, свободен, он есть матерь всем нам</i>. Разъяснение почти всех относительно этого места состоит в том, что под Агарью служанкой они понимают Закон и народ Иудейский, а под свободною Сарою - Церковь, которая собрана из язычников, и которая по слову Апостола есть матерь святых: <i>Он есть матерь всех нас.</i> Она долго не производила чад и была бесплодна, прежде чем Христос родился от Девы, и еще посмешище мира Исаак не возгласил устами возвышенного учения, Исаак, сын избранного отца, ибо слово Авраам на нашем языке значит: <i>отец избранный со смехом</i>. <br />А Агарь, что значит <span class="greek">paroikia</span>, т. е. <i>обитание</i> или: <i>странствование</i>, или:<i> замедление</i>, рождает Исмаила, который только слушает заповеди Бога, но не исполняет их, человека дикого, кровожадного и бегающего по пустыне; он враг всем братьям своим, рожденным от свободной и сопротивляющийся им с враждебным лицом. И не удивительно, что Ветхий Завет, который от горы Синай, находящейся в Аравии и соседней тому, что теперь есть Иерусалим, установлен и написан, [но] он не вечен, так как и поселение отличается от вечного владения, и имя горы <i>Синай</i> значит <i>испытание</i> (опыт), а слово <i>Аравия</i> имеет значение: <i>Запад</i> (падение); но, наоборот, высший Иерусалим, который свободен и есть матерь святых, показывает, что этот Иерусалим настоящего времени находится внизу и погружен в низменное и самое глубокое место. Есть такие, которые два Завета понимают и иначе, именно (ut): божественное Писание, как древнее, так и новое, соответственно различию смысла и суждения тех, которые читают его, эти толкователи понимают то как рабыню, то как свободную, и тех, которые еще до сего времени служат букве и имеют духа страха в рабство, они считают рожденными от Агари египтянки, а тех, которые восходят к высшему и желают понимать написанное в иносказательном смысле - сынами <i>Сары</i>, что на нашем языке значит: <i>первенствующая</i> <span class="greek">arcousa</span>, т . е. господствующая (princeps в женском роде). И по их утверждению они делают это в следствии такого рода необходимости: было бы несправедливостью утверждать, что Моисей и все пророки произошли от служанки, а какие-либо из язычников - от свободной. Но по этой причине будет лучше, по различию (как мы выше сказали) степени понимания, одних считать рабами, а других - свободными не только из тех, которые принадлежать к Церкви, но даже и об одном и том же человек думать, что он сын рабыни, коль-скоро он следует буквальному смыслу; а когда при разъяснении Писания Иисусом возгорится его сердце, и когда во время преломления хлеба он узрит Того, Которого прежде не видел (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Тогда открылись у них глаза, и они узнали Его. Но Он стал невидим для них.</span></span>Лк. 24:31</a>), тогда и его называть сыном Сары. <br />Маркион и Манихей не хотели выбросить из своего сборника св. книг того места, в котором Апостол говорит: <i>Хотя это и иносказательно</i> и проч., думая, что эти слова направлены (relinqui) против нас, именно в том смысле, что Закон должно понимать иначе, чем в нем написано. Но, конечно, хотя он и должен быть понимаем иносказательно (что мы также признаем, чему учит и Апостол), но понимать не по желанию читателя, а так дело обстоит в следствии безусловно обязательного значения Писавшего; но тем самым они [Маркион и Манихей] и побеждаются, именно тем, чем имели в виду воспользоваться против нас; ибо раб Божий Моисей писал духовное; но в то же время также учит и Апостол, которого и сами они считают провозвестником иного Христа и лучшего Бога.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 17. Киев, 1903. С. 137. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 27. Стр. 133-135).</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=4&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=4&v=26">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>