<p ><div>На стих 4-5<br />Прилежно подумайте о том, что он не сказал: <i>родившегося чрез жену</i>, что Маркион и другие еретические учения хотят [представить], говоря, что Христос принял призрачную плоть; а сказал: <i>от жены</i>, чтобы веровали, что он рожден <i>от</i> Нее, а не <i>чрез</i> Нее. А то, что он святую и блаженную Марию назвал женою, а не Девою, это также мы встречаем и в Евангелии от Матфея (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=1&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Иосиф же муж Ее, будучи праведен и не желая огласить Ее, хотел тайно отпустить Ее.</span></span>Мф. 1:19</a>, 20, 24), [и тогда], когда она называется женою Иосифа (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=2&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> записаться с Мариею, обрученною ему женою, которая была беременна.</span></span>Лк. 2:5</a>), и когда она от самого Господа встречает упрек как жена (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Иисус говорит Ей: что Мне и Тебе, Жено? еще не пришел час Мой.</span></span>Ин. 2:4</a>). Это потому, что не было нужды всегда с осторожностью и предусмотрительным опасением называть Марию Девою, так как слово <i>жена</i> (mulier) скорее обозначает отличие пола, чем супружество с мужчиною, и по смыслу греческого языка слово γυνή может быть понимаемо и в смысле жена (uxor, conjunx), и в смысле женщина вообще. Но необходимо пересмотреть все (ut cuncta praeteream): как Он был и под Законом, чтобы искупить тех, которые находились под властью Закона, так и от жены восхотел Он родиться ради тех, которые родились от жены. Ибо и крещение в водах Иордана Он принял, как бы кающийся, хотя был свободен от греха, с тем, чтобы научить, что и прочие должны быть очищены чрез крещение и возродиться в чад (Божьих) чрез новое усыновление от Духа. Совершенно не понимая этого, Иоанн Креститель возбранял Ему приступить к крещению, говоря: <i>Мне должно от Тебя получить крещение</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Иоанн же удерживал Его и говорил: мне надобно креститься от Тебя, и Ты ли приходишь ко мне?</span></span>Мф. 3:14</a>), но тот же час он получает священнотаинственное наставление (sacramentum docetur): <i>Теперь оставь</i> (sine modo), <i>ибо так надлежит нам исполнить всякую правду</i>; это для того, чтобы пришедший для спасения людей, не опустил ничего из того, что относится к поведению людей. Но кто-нибудь, может быть, спросит и скажет: „Если он потому был в подчинении Закону, чтобы искупить тех, которые были под властью Закона, то — так как было именно невозможно искупить тех, которые были в подчинении Закону, если бы Он сам не был под Законом, — следует, что или Он был вне Закона (sine Lege), чтобы искупить тех, которые не были под Законом, или если Он сам не был вне Закона, то Он не искупает и тех, которые не были в подчинении Закону. Поэтому, если возможно было искупить стоявших вне Закона, так что Он сам не был вне Закона: то следует (ergo), что Он напрасно и излишне был в подчинении Закону, чтобы искупить подзаконных? Этот вопрос кратко может разрешить тот, кто воспользуется известным местом: <i>И Он был сопричтен к тем, которые были без Закона</i>. Ибо, хотя в латинских собраниях св. Книг и неправильно издано это место, по простоте толкователей, — именно: Он сопричтен к беззаконным (cum iniquis, (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> и говоря: если Ты Царь Иудейский, спаси Себя Самого.</span></span>Лк. 23:37</a>); однако необходимо знать, что у Греков слово άνομος, которое употреблено здесь, имеет одно значение, а слово άδικος, которое имеется в латинских собраниях Священных Книг, — другое; ибо словом άνομος обозначается тот, который живет без закона и не связан никаким нравом, а словом άδικος — человек несправедливый, или неправедный. Поэтому и сам Апостол говорит в другом месте: <i>Хотя я не был без закона Божия, но был в законе Христовом</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=9&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> для чуждых закона - как чуждый закона, - не будучи чужд закона пред Богом, но подзаконен Христу, - чтобы приобрести <br />чуждых закона;</span></span>1 Кор. 9:21</a>); и несомненно, что в этом свидетельстве на греческом языке написано: άνομος; и тот, который здесь правильно перевел, мог то же самое слово и там перевести подобным же образом, если бы только не обманула его двусмысленность выражения. А другой [переводчик] более тщательно рассматривает слово <i>искупил</i> (redimeret) и говорит, что искупленные обозначают тех людей, которые сначала были из числа людей, стоящих на стороне Божией, а потом перестали быть таковыми; но те, которые не были под Законом не столько <i>искуплены</i>, сколько <i>куплены</i>. Поэтому в послании к Коринфянам, среди которых распространилась весть о прелюбодеянии и притом о таком прелюбодеянии, о котором не было слышно даже среди язычников (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=5&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Есть верный слух, что у вас <i>появилось</i> блудодеяние, и притом такое блудодеяние, какого не слышно даже у язычников, что некто <i>вместо жены</i> имеет жену отца своего.</span></span>1 Кор. 5:1</a>). Апостол пишет: <i>Вы куплены</i>, а не <i>искуплены</i>, именно потому, что они не были под Законом. Итак мы приняли всыновление чад Божиих и искуплены Христом, и перестали быть под рабством основных составных частей мира и под властью попечителей. Но мы уже показали, какое различие между <i>искупить</i> и <i>купить</i>. Подобным же образом размыслим и о том, каково различие между: <i>получить</i> и: <i>возвратить</i> всыновление чад [Божьих].<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 17. Киев, С.101-103. (Библиотека творений св.отцов и учителей Церкви западных, издаваемых при Киевской Духовной Академии, Кн.27).</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=4&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=4&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
