<div><p ><div><p >Кто-то, может быть, спросит: «Если Иисус для того был в подчинении закону, чтобы искупить тех, которые были под властью закона, то (так как было именно невозможно искупить тех, которые были в подчинении закону, если бы Он сам не был под законом) из этого следует: или Он был вне закона, чтобы искупить тех, которые не были под законом, или же, если Он сам не был вне закона, Он не искупит и тех, которые не были в подчинении закону. Поэтому: если Ему возможно было искупить стоявших вне закона, Самому не будучи вне закона, то из этого следует, что Он напрасно и излишне был в подчинении закону, чтобы искупить подзаконных?»<p >Этот вопрос кратко может разрешить тот, кто воспользуется известным местом: <i>И Он был сопричтен к тем, которые были без закона</i><a href="#595273_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Ибо хотя в латинских кодексах по простоте толкователей это место передано неправильно (а именно [там сказано]: <i>и Он был сопричтен к беззаконным</i><a href="#595273_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>), однако необходимо знать, что у греков употребленное здесь слово ἄνομος<a href="#595273_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a> имеет одно значение, а слово ἄδικος, которое имеется в латинских кодексах<a href="#595273_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a>, — другое. Слово ἄνομος означает человека, живущего без закона и не связанного никаким правом, а слово ἄδικος, — человека несправедливого или неправедного.<p >Поэтому и сам апостол говорит в другом месте: <i>Хотя я и не был без закона Божия; но был в законе Христовом </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=9&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> для чуждых закона - как чуждый закона, - не будучи чужд закона пред Богом, но подзаконен Христу, - чтобы приобрести <br />чуждых закона;</span></span>1 Кор. 9:21</a>)<a href="#595273_5" class="interpretation-note-link"><sup>5</sup></a>. Несомненно, что в этом свидетельстве на греческом языке написано ἄνομος, и тот, который здесь правильно перевел [на латынь словами <i>sine lege</i>], мог то же самое слово и там (т.е. в <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Посему Я дам Ему часть между великими, и с сильными будет делить добычу, за то, что предал душу Свою на смерть, и к злодеям причтен был, тогда как Он понес на Себе грех многих и за преступников сделался ходатаем.</span></span>Ис. 53:12</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=15&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И сбылось слово Писания: и к злодеям причтен.</span></span>Мк. 15:28</a> и <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> ибо сказываю вам, что должно исполниться на Мне и сему написанному: и к злодеям причтен. Ибо то, что о Мне, приходит к концу.</span></span>Лк. 22:37</a>) перевести подобным же образом, если бы только не обманула его двусмысленность выражения. А другой [переводчик] более тщательно рассмотрит слово <i>искупить </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> чтобы искупить подзаконных, дабы нам получить усыновление.</span></span>Гал. 4:5</a>)<a href="#595273_6" class="interpretation-note-link"><sup>6</sup></a> и скажет, что искупленные — это люди, которые сначала были на стороне Бога, а потом перестали быть таковыми; но те, которые не были под законом, не столько искуплены, сколько куплены. <p ><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="595273_1" class="note-item" href="#595273_1">1</a> Лат. : et cum his qui sine lege errant, reputatis est. Ср. XXL: καί έν τοίς άνόμοις έλογίσθη (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Посему Я дам Ему часть между великими, и с сильными будет делить добычу, за то, что предал душу Свою на смерть, и к злодеям причтен был, тогда как Он понес на Себе грех многих и за преступников сделался ходатаем.</span></span>Ис. 53:12</a>), и Синод. перевод: <i>и к злодеям причтен </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=5&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и цитра и гусли, тимпан и свирель и вино на пиршествах их; а на дела Господа они не взирают и о деяниях рук Его не помышляют.</span></span>Ис. 5:12</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=15&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И сбылось слово Писания: и к злодеям причтен.</span></span>Мк. 15:28</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> ибо сказываю вам, что должно исполниться на Мне и сему написанному: и к злодеям причтен. Ибо то, что о Мне, приходит к концу.</span></span>Лк. 22:37</a>)<p ></li><li><a id="595273_2" class="note-item" href="#595273_2">2</a> Лат. : et cum iniquis reputatis est; ср. Перевод в Иеронима в Вульгате: et cum sceleratis reputatus est.<p ></li><li><a id="595273_3" class="note-item" href="#595273_3">3</a> Беззаконный, нечестивый, преступный.<p ></li><li><a id="595273_4" class="note-item" href="#595273_4">4</a> Лат. iniquus.<p ></li><li><a id="595273_5" class="note-item" href="#595273_5">5</a> Лат. : cum sine lege Dei non essem sed in lege essem Christi; греч. : μή ών ἄνομος θεού ἄλλ΄ έννομος Χριστού; Синод. перевод: <i>не будучи чужд закона пред Богом, но подзаконен Христу.</i><p ></li><li><a id="595273_6" class="note-item" href="#595273_6">6</a> Лат. гл. redimere, выкупать, покупать.</li></ul></span></div><p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Иероним Стридонский, <i>Комментарий на Послание к Галатам 2.4.5 . Cl.0591, ad Galatas, 2.398.35</i>.</span></div><p >***<p >См. также толкование на <a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> но когда пришла полнота времени, Бог послал Сына Своего [Единородного], Который родился от жены, подчинился закону,</span></span>Гал. 4:4</a>.</p></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=4&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=4&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>