<div><p ><div><p >А сказанное в этом месте мы должны иметь в виду и в отношении к прочим местам: относительно всего рода человеческого говорится [здесь] в единственном числе потому, что все мы, верующие, едины во Христе Иисусе и все — члены Его Тела. <p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Иероним Стридонский, <i>Комментарий на Послание к Галатам 2.4.7. Cl.0591, ad Galatas, 2.401.3</i>.</span></div><p >***<p ><b>Итак он уже не раб, но сын; посему если он сын, то и наследник через Христа.</b> Имея, говорит он, в себе Духа Сына Божия, восклицающего: <i>Авва Отче</i>, в печали быть уже не рабами, но сынами; ибо прежде вы ничем не отличались от рабов, хотя по природе вы действительно были Божии; но вы должны были жить под наблюдением попечителей и руководителей, как бы не достигшие зрелого возраста; поэтому если вы теперь сыны, то вам должно принадлежать наследство, так что, как вы сделались сынами Божьими, приняв Духа Божия, подобно этому, (ita) обратившись из рабов в свободных, вы сделались наследниками, совместно с наследником Отца Иисусом Христом, Который говорит в псалме от лица принятого Им человечества: <i>Господь сказал ко мне: Ты — Сын Мой, Я ныне родил Тебя. Проси у Меня, и Я дам Тебе народы в наследие Твое, и во владычество Твое концы земли</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=2&s=7&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> возвещу определение: Господь сказал Мне: Ты Сын Мой; Я ныне родил Тебя;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> проси у Меня, и дам народы в наследие Тебе и пределы земли во владение Тебе;</span></span>Пс. 2:7-8</a>). А что мы говорим в этом месте, должны также иметь в виду и в отношении к прочим местам, [т. е.] что относительно всего рода человеческого говорится в единственном числе; потому что все мы верующие составляем едино во Христе Иисусе и все — члены Его Тела, и возведенные на степень мужа совершенного имеем Его своим главою, потому что глава мужа Христос есть (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=11&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Хвалю вас, братия, что вы все мое помните и держите предания так, как я передал вам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Хочу также, чтобы вы знали, что всякому мужу глава Христос, жене глава - муж, а Христу глава - Бог.</span></span>1 Кор. 11:2-3</a>).<p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 17. Киев, 1903. С. 137. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 27. Стр. 105).</span></div></p></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=4&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=4&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>