<div><p ><div> Но что значит: <b>«перевязал ему раны»</b>? Это значит: Он связал дьявола и освободил человека; связал челнок (врага) и спас подвергшееся крушению судно; связал и поработил силы лукавого и освободил человека. Впрочем, можно предположить здесь и другое объяснение, а какое именно — слушай. Смешав вино с маслом: масло означает слово утешения, возлияние же вина, заключающего в себе нечто вяжущее, указывает на учение, собирающее воедино рассеянную душу, по слову апостола: <i>«обличай, запрещай, увещевай»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=4&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> проповедуй слово, настой во время и не во время, обличай, запрещай, увещевай со всяким долготерпением и назиданием.</span></span>2 Тим. 4:2</a>). Посадил (самарянин раненого) на своего осла; это значит: Христос, восприняв плоть нашу на Свои Божественные плечи, вознес ее к Отцу Своему на небеса. Не золото, не серебро, не камни многоценные принес Он с Собой на небо, но человека по образу Своему созданного вознес от земли на небо, в эту великую, удивительную и многовместительную гостиницу, в эту вселенскую Церковь.<br /><i>На притчу о впавшем в разбойники. Творения, приписываемые св. Иоанну Златоусту, и отнесенные в издании Миня к разряду Spuria.</i><br />Что такое повязки, и что елей, и что вино? Повязки — повеления Христа, елей — святое миропомазание, вино — таинство веры. Этими тремя врачуются наши душевные раны. Что говорим, знают новонаставляемые.<br />  <b> «И, посадив его на своего осла, привез его в гостиницу» («Всадив же его на свой скот, приведе в гостинницу»). </b>Собственным скотом Христос называет тело, которое Он принял для нас от пренепорочной Девы. Он посадил на Свой скот израненного разбойниками, так как, по пророку Исаии, <i>«Он взял на Себя наши немощи и понес наши болезни» («Сей грехи нашя носит и о нас болезнует»)</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Но Он взял на Себя наши немощи и понес наши болезни; а мы думали, [<i>что</i>] Он был поражаем, наказуем и уничижен Богом.</span></span>Ис. 53:4</a>). <b>«Привез его в гостиницу»</b>, т. е., в святую церковь; и заботился о нем сначала сам. <br /><i>На притчу в Евангелии Луки, в которой говорится: «Некий человек шел... и попался разбойникам». Творения, приписываемые св. Иоанну Златоусту, и отнесенные в издании Миня к разряду Spuria.</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=10&v=33">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=10&v=35">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>