<p ><div>И передал его содержателю гостиницы — блаженному Павлу, столпу христиан, верному содержателю гостиницы, дав два динария ему, а в его лице архиереям, учителям и служителям каждой отдельной Церкви. Дал два динария — ветхий и новый завет — и, дав, сказал:<b> «позаботься о нем; и если издержишь что более, я, когда возвращусь, отдам тебе».</b> А эти слова надо понимать так: позаботься, говорит, о народе из язычников, который Я передал тебе в Церкви. Так как люди эти изнемогают от ран греховных, то ты уврачуй их, налагая на раны их умягчающий пластырь — пророческие слова и евангельское учение, оздоровляя их наставлениями и увещаниями ветхого и нового заветов, убеждая их отстать от греха и оставить дьявольское заблуждение. Если и после этого они остались бы неисправимыми, убеждай их своими делами, склоняй их суровыми обличениями: будь им примером и добрым образцом — словом, делом, обращением, верой, любовью, чистотой, чтобы они последовали твоему образу и подражали твоей доброй жизни. И если ты сделаешь это и от себя кое-что прибавишь словом и делом, то все, что ты издержишь лишнего, я, возвратившись, тебе отдам. То есть: во второе Мое пришествие Я воздам тебе награду, достойную твоих трудов. Полагаясь на эти Его обещания, Павел и говорит: «<i>Я охотно буду издерживать Свое и истощать Себя за Души ВАШИ»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=12&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Я охотно буду издерживать <i>свое</i> и истощать себя за души ваши, несмотря на то, что, чрезвычайно любя вас, я менее любим вами.</span></span>2 Кор. 12:15</a>), разумея свою проповедь среди язычников и служение слову. Он устраивал и утверждал церковь Божью, врачуя всех людей духовными наставлениями и уделяя каждому полезное ему; он руководит и наши души к жизни вечной. <i>«Для всех, </i>— говорит он, —<i> я сделался всем, чтобы спасти по крайней мере некоторых» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=9&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> для немощных был как немощный, чтобы приобрести немощных. Для всех я сделался всем, чтобы спасти по крайней мере <br />некоторых.</span></span>1 Кор. 9:22</a>). <br />   Он — прекрасный содержатель гостиницы, гостинник Церкви, всех принимает и обо всех печется, — не отталкивает ни блудника, ни пьяницу, ни ругателя, и от грабителя не отворачивается, служителем идолов не пренебрегает, и никого иного нечистого и нечестивого не прогоняет, но всех принимает. Как врач, он омывает раны, очищает баней возрождения и сопровождает свой уход суровыми, подобно вину, словами, чтобы нами не овладевали сделанные по неведению грехи и пороки. А вслед за тем идет у него и утешение, подобно елею умягчающее души наши: <i>«умоляю вас, братия, милосердием Божиим, представьте тела ваши в жертву живую, святую, благоугодную Богу, для разумного служения вашего»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=12&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак умоляю вас, братия, милосердием Божиим, представьте тела ваши в жертву живую, святую, благоугодную Богу, <i>для</i> разумного служения вашего,</span></span>Рим. 12:1</a>). Итак, насколько мы оказываемся учениками Павла, будем соблюдать заповеди Христовы, чтобы не лишиться нам небесного Иерусалима и города Бога живого. И да сподобимся мы, по уврачевании наших телесных и духовных ран, в здоровье и совершенной вере предстать Христу — целыми и неповрежденными, преуспевающими во всяком благом деле, и насладиться на небесах обещанными благами, благодатью и человеколюбием Господа нашего Иисуса Христа, с Которым Отцу слава со Всесвятым Духом, ныне и присно, и во веки веков. Аминь.<br /><i>На притчу о впавшем в разбойники. Творения, приписываемые св. Иоанну Златоусту, и отнесенные в издании Миня к разряду Spuria.</i><br /><b>«А на другой день, отъезжая» («Наутрия же изшед»)</b>, т. е., после святого воскресения, <b>«вынул два динария, дал содержателю гостиницы» («изъем два динария даде гостиннику»). </b><br />   Кто <b>«содержатель гостиницы» («гостинник»)</b>, и что такое <b>«два динария»</b>? Содержатель гостиницы — апостол Павел, поставленный во главе церкви из язычников; он назван гостинником, потому что всех принимает, и всех влечет к спасению. Христос после Своего воскресения, вынув два динария, Ветхий и Новый Завет, <b>«дал содержателю гостиницы и сказал ему: позаботься о нем»</b>; тебе вручаю народ языческий, израненный самыми жестокими разбойниками; только заботься о нем; и что издержишь лишнее, то Я отдам тебе, при Своем возвращении». Что издержал Павел сверх динариев? Четырнадцать посланий, которые он рассылал язычникам. Что значит — «<b>когда возвращусь, отдам тебе» («егда возвращуся, воздам ти»)?</b> «При втором Своем пришествии, когда приду судить живых и мертвых, при возвращении Своем, Я отдам тебе то, что ты издержишь лишнего», как и сам Павел говорит: <i>«Подвигом добрым я подвизался, течение совершил, веру сохранил; а теперь готовится мне венец правды, который даст мне Господь, праведный Судия, в день оный; и не только мне, но и всем, возлюбившим явление Его» («подвигом добрым подвизахся, течение скончах, веру соблюдох. Прочее... соблюдается мне венец правды, егоже воздаст ми Господь в день он, праведный судия: не токмо же мне, но и всем возлюбльшым явление Его»)</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=4&s=7&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Подвигом добрым я подвизался, течение совершил, веру сохранил;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> а теперь готовится мне венец правды, который даст мне Господь, праведный Судия, в день оный; и не только мне, но и всем, возлюбившим явление Его.</span></span>2 Тим. 4:7—8</a>). Да будет, чтобы и нам всем получить такой венец, по благодати и человеколюбии Господа нашего Иисуса Христа, с Которым Отцу со Святым Духом слава и держава, ныне и присно, и во веки веков. Аминь.<br /><i>На притчу в Евангелии Луки, в которой говорится: «Некий человек шел... и попался разбойникам». Творения, приписываемые св. Иоанну Златоусту, и отнесенные в издании Миня к разряду Spuria.</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=10&v=34">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=10&v=36">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
