<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1056">Нил Синайский прп.</a><div><br />Желал ты узнать, что значит кожа, которую Илия с высоты бросил Елисею (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И поднял милоть Илии, упавшую с него, и пошел назад, и стал на берегу Иордана;</span></span>4 Цар. 2:13</a>)? Посему узнай. <b>Милоть</b> сия умерщвляла всякое земное представление и уничтожала всякое прирожденное движение в членах Елисеевых. Ею не только тогда, чувственно, но и ныне, духовно, в души плотские, исполненные греха и нечестия, как смерти, в мысленном Иерихоне влагается соль Божией благодати, и все верующие делаются способными к Богочестию и к чадородию добродетелей.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><br />"Письма на разные темы". <br />2.230. Чтецу Епифанию.<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1259">Роман Сладкопевец прп.</a><div>Икос 33.<br />Но сей (т. е. Илия) послал с высоты Елиссею (свою) милоть<a href="#562407_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> : Христос же послал апостолам Своим Утешителя и Святаго (Духа), котораго мы все приняли, получив крещение, чрез которое мы освящаемся, как всех научает (тому)<br /><i> Единый Человеколюбец.</i><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="562407_1" class="note-item" href="#562407_1">1</a> Милоть - верхняя одежда.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Кондак пророку Илии</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div>А после перехода через временное [бытие] уму неприлично обременять себя, словно милотию, нравственными попечениями, поскольку он оказался уже вне власти чувственного. Это ясно показывает великий Илия, прообразно указывая на такое таинство тем, что он делал. А именно: при восхищении [своем на небо] милоть, знаменующую умерщвление плоти и заключающую в себе великолепие нравственной благопристойности, он дал Елисею для содействия Духу в борьбе со всякой враждебной силой и для поражения непостоянного и текучего естества, образом которого был Иордан, чтобы ученик не был удержан от перехода в Святую землю, погрузившись в грязное и скользкое пристрастие к материальному. А сам [Илия], шествуя к Богу совершенно свободным, не удерживаемый никакой связью с сущим и обладая простым стремлением и несложной волей, восходит к Простому по естеству [Богу] через взаимосвязанные, всеобщие и соединенные ведением одна с другой добродетели, как на огненных конях совершая свой путь. Ибо он знал, что у Христова ученика не должно быть неравных душевных предрасположений, так как различие их изобличает отчуждение [от Христа]. Если возбуждение похоти производит растворение духа, находящегося около сердца, то ярость порождает кипение крови. Поэтому Илия, как упреждающий жизнь во Христе, движимый и существующий [Им], устранил от себя неестественный источник [страстей], не нося в себе, как я сказал, противоположных, подобно мужскому и женскому полу, предрасположений этих страстей. И это для того, чтобы не был порабощен ими, меняясь от их неустойчивых перемен, разум, которому самой природой вложено чествование божественного образа, убеждающее душу пересоздать себя, по собственной воле, для уподобления Богу и стать пресветлым жилищем великого Царства, то есть Духа Святого, — [Царства], которое сущностным образом существует вместе с Богом и Отцом всех [тварей].<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Толкование на молитву Господню.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1027">Димитрий Ростовский свт.</a><div>Вскоре упал к ногам его брошенный свыше плащ Илии.</div></p></div>