<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1006">Тертуллиан</a><div>Насылал на детей медведей, но за их непочтительность к пророку. Дерзость поколения, которому подобает стыдливость, должна была быть наказана.<br /><br />Но [Маркион заявляет] «Вот, Христос любит малых, уча, что таковыми должны быть те, которые всегда желают быть большими; (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=9&s=46&e=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Пришла же им мысль: кто бы из них был больше?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> Иисус же, видя помышление сердца их, взяв дитя, поставил его пред Собою</span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> и сказал им: кто примет сие дитя во имя Мое, тот Меня принимает; а кто примет Меня, тот принимает Пославшего Меня; ибо кто из вас меньше всех, тот будет велик.</span></span>Лк. 9:46—48</a>) Творец же напустил на мальчиков медведей, мстя за пророка Елисея, претерпевшего от них (мальчиков) поношение». Весьма бесстыдный антитезис, сопоставляющий столь разное: малых детей и мальчиков — возраст еще невинный и [возраст] уже подлежащий суду, способный оскорблять, уже не говорю, богохульствовать. Итак, как справедливый Бог, Он и мальчиков нечестивых не пощадил, требуя почета для старшего возраста, тем более от младшего; а как благой Бог, Он настолько любит малых детей, что в Египте облагодетельствовал повивальных бабок (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=1&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> За сие Бог делал добро повивальным бабкам, а народ умножался и весьма усиливался.</span></span>Исх. 1:20</a>), утаивавших роды евреев,(<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=1&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Но повивальные бабки боялись Бога и не делали так, как говорил им царь Египетский, и оставляли детей в живых.</span></span>Исх. 1:17</a>) подвергавшихся опасности из-за указа фараона.(<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> и сказал [им]: когда вы будете повивать у Евреянок, то наблюдайте при родах: если будет сын, то умерщвляйте его, а если дочь, то пусть живет.</span></span>Исх. 1:16</a>). Так и это благоволение Христа [к детям] согласуется с [благоволением] Творца. Но теперь уже перед нами предстает бог Маркиона, отвергающий брак: каким образом он может казаться любящим малых [детей], причина которых целиком и полностью — брак? Тот, кто ненавидит семя, неизбежно будет проклинать плод. Сей [бог], конечно, должен считаться более свирепым, чем египетский царь. В самом деле, фараон не позволял [лишь] вскармливать младенцев, этот и рождаться не [позволяет им], отнимая у них даже десятимесячную жизнь в [материнской] утробе. Но насколько проще любовь к малым детям считать принадлежащей Тому, Кто, благословив брак на распространение человеческого рода, (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И благословил их Бог, и сказал им Бог: плодитесь и размножайтесь, и наполняйте землю, и обладайте ею, и владычествуйте над рыбами морскими [и над зверями,] и над птицами небесными, [и над всяким скотом, и над всею землею,] и над всяким животным, пресмыкающимся по земле.</span></span>Быт. 1:28</a>) пообещал благословить [через Христа] также сам брачный плод, [Конъектура Кройманна. В рукописи: «пообещал благословением также сам брачный плод».] который берет свое начало с младенчества!<br /><i>Против Маркиона, 2 и 4</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1020">Григорий Богослов свт.</a><div> В этом убедят тебя Давид, Моисей и Елисей, которого имя произношу с трепетом. Один легко был наказан за свои грехопадения; другой за небольшие заслуги удостоен Божия лицезрения, принял от Бога закон и спас великое воинство; третий же за малое оскорбление, и притом детям, сверх ожидания воздал тяжким наказанием. Так прикровен был тогда закон! Так очищение совершалось кровью жертв и очищение оскверненной плоти — не важным кроплепием! Так почиталось совершенством избегать худого, хотя бы не присовокуплялось ничего больше! И все это потому, что благочестие для живших тогда заключено было в тесные пределы.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1088">Иоанн Дамаскин прп.</a><div>И те, которые высокомерным и гордым духом не поклоняются слугам Божиим, осуждаются как надменные и кичливые, нечестиво поступающие в отношении к Богу, И свидетелями служат дети, презрительно поносившие Елисея и сделавшиеся пищею для медведей.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1027">Димитрий Ростовский свт.</a><div>Елиссей, проходя мимо, осмотрелся и видя, что они следуют за ним, продолжая насмехаться и кричать, проклял их именем Божиим. И вот выбежали из лесу две медведицы и растерзали из них сорок двух отроков, остальные едва спаслись бегством в город. Этой казнью пророк Божий по праведному суду наказал тех детей за поругание и пресек им жизнь, дабы, придя в мужественный возраст, они не явились более злыми людьми; родители же их были наказаны этим за свое идолопоклонство и вместе получили горькое поучение воспитывать детей в страхе Божием и наставлять их благоговейному почитанию слуг Божиих.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1102">Петр Киевский свт.</a><div>Те, которые, питая в себе высокомерные и гордые мысли, не поклоняются рабам Божиим, осуждаются как тщеславные и надменные, как оскорбляющие Самого Бога. Свидетели сему дети, ругавшиеся над Елисеем, которые за то сделались пищею медведицам.</div></p></div>