<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1027">Димитрий Ростовский свт.</a><div>Сыны пророческие*, жившие в Вефиле, подошедши к Елисею наедине, сказали ему: <br /><br />– Знаешь ли ты, что Господь возьмет от тебя господина твоего над главою твоею? <br /><br />Елисей отвечал: <br /><br />– Знаю и я, но молчите.<br /><br />*Сынами пророческими у израильтян назывались ученики пророков. Они составляли из себя школы, или общества, – воспитывавшиеся под непосредственным воздействием пророков. Ученики пророческие занимались молитвою, назидательными беседами, благочестивыми песнопениями и музыкою, и возвышались иногда до божественного вдохновения. «Пророчествовать», по священному Писанию, не всегда значит «предсказывать будущее» по откровению Божию; но это слово иногда означает «вести под влиянием Духа Божия вдохновенные речи, говорить назидательные, помазанные проповеди, толковать Слово Божие (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=14&s=3&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> а кто пророчествует, тот говорит людям в назидание, увещание и утешение.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Кто говорит на <i>незнакомом</i> языке, тот назидает себя; а кто пророчествует, тот назидает церковь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Желаю, чтобы вы все говорили языками; но лучше, чтобы вы пророчествовали; ибо пророчествующий превосходнее того, кто говорит языками, разве он притом будет и изъяснять, чтобы церковь получила назидание.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Теперь, если я приду к вам, братия, и стану говорить на <i>незнакомых</i> языках, то какую принесу вам пользу, когда не изъяснюсь вам или откровением, или познанием, или пророчеством, или учением?</span></span>1 Кор. 14:3-6</a>), слагать молитвы и песнопения Богу, произносить и петь их под звуки музыки». Всё это и было целью и задачею пророческих школ. Такие школы были в Раме, Вефиле, Иерихоне, Галгале и в других местах. (прим. издателя)</div></p></div>