<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Пророки возвещали тайну вознесения Господа не только словами, но и делами. И Енох, седьмой от Адама, кто был взят из мира (См. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=5&s=19&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> По рождении Еноха Иаред жил восемьсот лет и родил сынов и дочерей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Всех же дней Иареда было девятьсот шестьдесят два года; и он умер.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Енох жил шестьдесят пять [165] лет и родил Мафусала.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И ходил Енох пред Богом, по рождении Мафусала, триста [200] лет и родил сынов и дочерей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Всех же дней Еноха было триста шестьдесят пять лет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И ходил Енох пред Богом; и не стало его, потому что Бог взял его.</span></span>Быт. 5:19-24</a>), и Илия, кто был восхищен на небо, несли свидетельства о том, что Господь взойдёт над всеми небесами. .... Илия же явил образ этого торжества Господа через чудо большего значения. Когда приблизилось время, в которое надлежало ему быть забранным из мира, он пришёл на реку Иордан со своим учеником Елисеем. И милотью своей ударил по воде, и разделились воды, и оба они посуху перешли [реку]. Тогда он сказал Елисею: Проси, что сделать тебе, прежде нежели я буду взят от тебя. <b>И сказал Елисей: дух, который в тебе, пусть будет на мне вдвойне</b>. Когда они шли и разговаривали, то вдруг Илия был разлучён [с Елисеем], и, как сообщает Писание, <b>Он взошёл словно бы на небо</b><a href="#562439_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Этим подъёмом обозначается не восхищение на само небо, как у нашего Господа, а вознесение в воздух на высоту, с которой он уже невидимо перенесён был к радостям рая. Елисей же поднял упавшую милоть Илии и, подойдя к Иордану, ударил ею по воде; воззвав к Богу, он разделил воды и перешёл реку.<br />Пусть же любовь ваша, братья мои, обратит внимание на то, как последовательно образ соответствует истине. Илия подошёл к Иордану и, сняв свою милоть, ударил по водам и разделил их. Господь пришёл к потоку смерти, в который погружён был человеческий род, и, сложив с Себя на время воспринятое Им одеяние плоти, ударил по смерти Своей смертью, открыв для нас путь к жизни через воскресение. Изменчивость и уклончивость нашей смертной жизни надлежаще показана рекой Иордан, поскольку латинское значение Иордана - «их нисхождение». Так как сама река втекает в Мёртвое море, она теряет свои достохвальные воды. После того как [воды Иордана] расступились, Илия и Елисей перешли [реку] по сухой земле - Своим воскресением из мёртвых Спаситель одарил верующих в Него надеждой на воскресение. Перейдя реку Иордан, Илия дал Елисею возможность просить, чего пожелает. И Господь, когда просияла слава Его воскресения, дал ученикам Своим лучшее понимание того, что Он обещал раньше, <i>дабы чего ни попросите от Отца во имя Мое, Он дал вам</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Не вы Меня избрали, а Я вас избрал и поставил вас, чтобы вы шли и приносили плод, и чтобы плод ваш пребывал, дабы, чего ни попросите от Отца во имя Мое, Он дал вам.</span></span>Ин. 15:16</a>). Елисей же просил, чтобы дух Илии вдвойне был на нём. А ученики, тщательно наставленные Господом, стремились обрести обещанный дар Духа, который дал бы им возможность проповедовать не только одному иудейскому народу, ибо его Он и Сам учил, когда пребывал во плоти, но и всем народам по всему миру. Разве не давал Он залог вдвое большей благодати Духа Его, когда говорил: <i>Верующий в Меня, дела, которые творю Я, и он сотворит, и больше сих сотворит</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Истинно, истинно говорю вам: верующий в Меня, дела, которые творю Я, и он сотворит, и больше сих сотворит, потому что Я к Отцу Моему иду.</span></span>Ин. 14:12</a>). Когда Илия и Елисей разговаривали, колесница огненная и кони огненные вдруг забрали Илию, словно бы на небо.<br />Под колесницей и конями огненными нам следует понимать ангельские силы, о которых написано: <i>Ты творишь ангелами Твоими духов, служителями Твоими - огонь пылающий</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Ты творишь ангелами Твоими духов, служителями Твоими - огонь пылающий.</span></span>Пс. 103:4</a>). В них нуждался Илия, чтобы вознестись с земли, ибо он был обыкновенным человеком. И Господь вдруг был восхищен, когда говорил с апостолами, и они видели это; и хотя Он делал это без помощи ангелов, сонм их сопровождал Его. Он действительно вошёл на небеса с ангелами, свидетельствовавшими об этом, ибо они говорили [апостолам]: <i>Сей Иисус, вознесшийся от вас на небо, придет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=1&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и сказали: мужи Галилейские! что вы стоите и смотрите на небо? Сей Иисус, вознесшийся от вас на небо, придет таким же образом, как вы видели Его восходящим на небо.</span></span>Деян. 1:11</a>). Когда Илия возносился на небо, милоть его, в которую был одет, упала к Елисею. А когда наш Господь восходил на небеса, Он оставил Своим ученикам тайны человеческой природы, которую Он воспринял, - да и всей Церкви, чтобы она освятилась ими и согрелась силой Его любви. Елисей взял милоть Илии и ударил ею по водам Иордана; когда он призвал Бога Илии, воды расступились, и он перешёл реку. Апостолы приняли, и вся Церковь приняла таинства своего Искупителя, установленные через апостолов, дабы, духовно направляясь ими, очищаясь и освящаясь ими, все тоже научились преодолевать западни смерти, призывая имя Бога Отца, и переходить к жизни без смерти, презирая [любые] препятствия её. <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="562439_1" class="note-item" href="#562439_1">1</a> Хотя сравнение «как», «словно», и т.п., отсутствует в Вульгате (et ascendit Helias per turbinem in caelum), оно присутствует в Септуагинте: <span class="greek">kai anelhmfqh Hliou en susseismf wj eij ton ouranon</span>, тексту которой следует в данном случае Беда. - <i>Прим. ред.</i></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Гомилии на Евангелия.<br />Сl. 1367, 2.15.245. </div></div></p></div>