<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div><b>В конец, о тайных сына, псалом Давиду</b>, — вот надписание псалма девятого, по счету стихов обозначенное первым стихом. <i>В конец, псалом Давиду</i> (см. объяснение <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=4&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Начальнику хора. На струнных <i>орудиях</i>. Псалом Давида.</span></span>Пс. 4:1</a>).<br /> <i>О тайных сына</i> — выражение это, по изъяснению св. отцов, означает: о таинственных делах Сына Божия, Иисуса Христа, псалом, имеющий исполниться по пришествии Его на землю. <i>Тайна</i> имеющего быть на земле воплощения Сына Божия, «<i>сокровенная от век и от родов</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> тайну, сокрытую от веков и родов, ныне же открытую святым Его,</span></span>Кол. 1:26</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> которая не была возвещена прежним поколениям сынов человеческих, как ныне открыта святым Апостолам Его и пророкам Духом Святым,</span></span>Еф. 3:5</a>), Духом Святым открываема была, хотя и не вполне, ветхозаветным пророкам, как открыта она была и пророку Давиду. Озаренный предвидением этой Божественной тайны, Давид составляет торжественную песнь Богу, в которой от всего сердца выражает исповедание величия и чудес Божиих. Он говорит: <br />Ст. 2-3 <i>Исповемся Тебе, Господи, всем сердцем моим, повем вся чудеса Твоя. Возвеселюся и возрадуюся о Тебе, пою имени Твоему, Вышний</i>.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>НАДПИСАНІЕ И СОДЕРЖАНІЕ.<br /><b>В конeц, о тaйных сына, псалом Давиду.</b><br /><i>Сію надпись нынѣшніе Евреи читаютъ такъ: Побѣдителю о смерти сына, разумѣя чрезъ сіе смерть или погибель Авессалома, сына Давидова. Иные переводятъ: о смерти неразумнаго, разумѣя чрезъ то смерть Голіаѳа, безумнаго Филистимскаго исполина, что въ смыслѣ повѣствовательномъ и справедливо. Но понеже псаломъ сей заключаетъ пѣснь торжественную и радостную, Давидъ же не радостію, но печалію объятъ былъ, когда услышалъ о смерти сына: сего ради мнимъ, что въ смыслѣ буквальномъ, Давидъ благодаритъ здѣсь Бога за одержанную надъ врагами побѣду, и за пораженіе главнѣйшаго непріятеля Голіаѳа, или кого‐либо инаго: въ смыслѣ же таинственномъ, бесѣдуетъ о единородномъ Божіемъ Сынѣ, Иже утаивъ Свое Божество въ человѣчестѣй плоти, побѣдилъ діавола, и все воинство его. Мы, оставя первое знаменованіе, яко всѣмъ извѣстное, протолкуемъ псаломъ по второму, тѣмъ паче, что въ надписи положено слово: о тайныхъ Сына, что и Апостолъ Павелъ въ посланіи къ Колоссаемъ нарицаетъ тайною отъ вѣкъ сокровенною</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> тайну, сокрытую от веков и родов, ныне же открытую святым Его,</span></span>Кол. 1:26</a>). <i>Съ симъ разумомъ можно согласить и Еврейскую надпись — о смерти Сына, когда чрезъ сіе разумѣть будемъ смерть Христа Сына Божія, Иже смертію Своею преславно побѣдилъ князя тьмы, сирѣчь діавола</i>.</div></p></div>