<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Живущему в Сионе, т.е. в Церкви. Сионом называется Церковь, как это уже объяснено обстоятельно и подробно при рассмотрении и объяснении второго псалма. Живущему, т.е. Спасителю, Который Сам о Себе говорит так во 2-м псалме: «<i>Аз же поставлен есмь Царь от Него над Сионом, горою святою Его</i>», т.е. над Церковью Вселенскою (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=2&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> "Я помазал Царя Моего над Сионом, святою горою Моею; <i>//*По переводу 70-ти:</i> Я поставлен от Него Царем над Сионом, святою горою Его.</span></span>Пс. 2:6</a>). Сионом называется также небо, как жилище Бога, «<i>небесный Иерусалим</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=134&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Благословен Господь от Сиона, живущий в Иерусалиме! Аллилуия!</span></span>Пс. 134:21</a>), град Живаго Бога, как говорит апостол Павел в Послании к Евреям (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=12&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Но вы приступили к горе Сиону и ко граду Бога живаго, к небесному Иерусалиму и тьмам Ангелов,</span></span>Евр. 12:22</a>). Под словом начинания Его должно разуметь, по изъяснению блж. Феодорита, великие перемены, которые произошли в Церкви с пришествием Спасителя, и те премудрые меры, которые употреблены Спасителем мира для спасения людей, например смертью дарована жизнь, бесчестием – честь, проклятием – благословение, крестом – спасение [6, с. 45]. Таким образом, в словах сего стиха выражены следующие мысли: пойте Господу и сами хвалите имя Его, и другим народам возвещайте дела Его (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=104&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Славьте Господа; призывайте имя Его; возвещайте в народах дела Его;</span></span>Пс. 104:1</a>), дабы и они, слыша о дивных делах Божиих, восхваляли Его. А какие это дела, – об этом говорит далее.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div> Послѣ обращенія къ Богу, тѣмъ же движимый духомъ, дѣлаетъ иное обращеніе ко убогимъ, увѣщевая ихъ, дабы и сами хвалили Бога, и иныхъ къ хваленію возбуждали. Нарицаетъ же Бога живущимъ въ Сіонѣ или потому, что тамо былъ ковчегъ завѣта и мѣсто молитвы, или для того, дабы отличить истиннаго Бога отъ боговъ ложныхъ, живущихъ въ капищахъ, или въ кумирницахъ языческихъ. Оныя слова: <i>возвѣстите во языцѣхъ начинанія Его</i> означаютъ то же, что «повѣдите дивная дѣла, намѣренія, совѣты и предпріятія Божія, явленная во избавленіи человѣческаго рода отъ мучительства вражія». Ибо то же самое слово, которое здѣсь преложено чрезъ начинанія, во псалмѣ 104 переведено чрезъ дѣла. Разумъ убо словъ есть сей: пойте Богу псаломъ, хвалите Его, и возвѣстите людемъ чудная дѣла Его, да и языцы, слышащіи сія, восхвалятъ.</div></p></div>