<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div> Углебоша (от слова углебити, т.е. «увязнуть, погрузиться, потонуть») значит – увязли, потонули; языцы – вообще иноплеменные народы, в частности, сонмы людей нечестивых, враждовавших против Давида и его царства, а в переносном смысле – против Христа и Его Церкви. Пагубою же пророк именует порочную жизнь, ибо ничто так не погубляет человека, как порок. Человек порочный уловляется и низлагается собственными своими злодеяниями. Как железо съедается от ржавчины или руно овечье – от моли, так нечестивый погибает от порока, так что даже еще прежде наказания Божия он подвергается наказанию от собственного порока, как и апостол Павел говорит: нечестивые получают «<i>в самих себе должное возмездие за свое заблуждение</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> подобно и мужчины, оставив естественное употребление женского пола, разжигались похотью друг на друга, мужчины на мужчинах делая срам и получая в самих себе должное возмездие за свое заблуждение.</span></span>Рим. 1:27</a>). Смысл этого стиха будет, следовательно, таков: язычники сами крепко увязли в той яме, которую вырыли другим, запутались в собственных сетях, расставленных для погибели других, погибли от тех козней, которые строили на пагубу другим. В этом смысле выражения этого стиха сходны с выражениями 16-го стиха в Пс. 7.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div> Подъ именемъ «языковъ», въ смыслѣ историческомъ, разумѣются иноплеменные народы, воевавшіе противу Давида, въ смыслѣ же нравственномъ — сонмы людей нечестивыхъ, пагубою же порокъ нарицаетъ. Ничто бо толико не погубляетъ, какъ порокъ. Человѣкъ порочный уловляется и низлагается собственными своими злодѣяніями, и якоже отъ ржи желѣзо и отъ моли руно, тако и порочный погибаетъ отъ порока. Посему и прежде еще наказанія Божія, самый порокъ подвергаетъ своего дѣлателя наказанію, якоже и Павелъ вѣщаетъ: <i>и возмездіе, еже подобаше прелести ихъ, въ себѣ воспріемлюще</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> подобно и мужчины, оставив естественное употребление женского пола, разжигались похотью друг на друга, мужчины на мужчинах делая срам и получая в самих себе должное возмездие за свое заблуждение.</span></span>Рим. 1:27</a>). И зри, коль свойственныя и приличныя употребилъ Пророкъ реченія: <i>углѣбоша</i>, глаголетъ, <i>въ пагубѣ</i>, то есть погрязли въ порокѣ, аки въ нѣкоей вязкой тинѣ, откуда выдти не могутъ. И паки: <i>въ сѣти сей, юже скрыша, увязе нога ихъ</i>. То есть, узами неразрѣшимыми связуются порочные; и какъ дѣла ихъ исполнены студа, того ради скрываютъ и утаити тщатся ихъ. Сіе же и о гонителяхъ разумѣть можно, каковы были: Неронъ, Діоклитіанъ, Максиміанъ, богоотступникъ Іуліанъ, и премногіе другіе величайшіе враги церкве, погрязшіе въ пагубѣ.</div></p>