<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div> Под именем грешников разумеются здесь язычники, поклоняющиеся идолам, а также все те нечестивцы, которые не думают о Боге и Его правосудии, которые не восхотели принять света Божественной истины, проповеданной Иисусом Христом. В этом смысле Он называет их чадами дьявола (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Ваш отец диавол; и вы хотите исполнять похоти отца вашего. Он был человекоубийца от начала и не устоял в истине, ибо нет в нем истины. Когда говорит он ложь, говорит свое, ибо он лжец и отец лжи.</span></span>Ин. 8:44</a>), воле коего они последуют, а потому и должны возвратиться с ним во ад, откуда он исшел и где назначено вечное для них пребывание.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div> Не клятва, но пророчество, которымъ предвозвѣщаетъ, что порокъ имѣетъ наказаніе неизбѣжное, и что нечестивые непремѣнно снидутъ во адъ. Глаголъ, <i>да возвратятся,</i> положенъ вмѣсто <i>возвратятся</i>. Чего же ради грѣшники возвращаются во адъ? Понеже оттуду вышли, такъ какъ и самый грѣхъ выходитъ оттуду же. Богъ сотворилъ человѣка праведнымъ, но діаволъ превратилъ его въ грѣшника, по оному: <i>вы отца вашего діавола есте</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Ваш отец диавол; и вы хотите исполнять похоти отца вашего. Он был человекоубийца от начала и не устоял в истине, ибо нет в нем истины. Когда говорит он ложь, говорит свое, ибо он лжец и отец лжи.</span></span>Ин. 8:44</a>). Слѣдующія слова, <i>вси языцы забывающіи Бога</i>, означаютъ, кто суть оные грѣшники, возвращающіеся во адъ, а именно, вси забывающіи Бога. Забвеніе бо Бога корень есть всѣхъ грѣховъ, зане всякъ согрѣшаяй отвращается Бога и обращается къ діаволу.</div></p>