<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>После пророка Моисея, через которого объявлен был Закон Божий людям, никакого другого равного законоположителя, поставленного Богом, не было у людей, кроме Самого Господа нашего Иисуса Христа, Который положил, или дал, людям Закон Нового Завета. Сего-то Законоположителя, без сомнения, и разумеет здесь составитель псалма, как это объясняют и св. отцы (св. Афанасий Александрийский [3, с. 61], блж. Феодорит [6, с. 47] и др.). Так как многие из язычников, по свойственному им нечестию, в особенности же эти гордые и безбожные цари и правители языческие, уничижавшие и притеснявшие нищих и убогих, доходили до такого высокомерия и безумия, что многие из них возводили себя на степень богов или каких-то особых высших существ, забывая о своей полнейшей зависимости от Бога, Творца и Верховного Правителя мира, – то пророк-псалмопевец молит Бога, чтобы Он дал им законоположителя, дабы уразумели и узнали, что они не более, как слабые и смертные человеки, да разумеют, яко человецы суть. С другой стороны, т.к. все языческие народы погружены были в грубое идолопоклонство и бесовское злочестие, забыли Бога и жили по своей злой воле, без страха наказания, и до того себя унизили, что потеряли человеческое достоинство, приложились скотам несмысленным и уподобились им, – то пророк умоляет Господа, чтобы дал язычникам законоположение, закон, по которому они уразумели бы, яко человецы суть, чтобы, оставив жизнь звероподобную, узнали о высоком достоинстве человека, созданного по образу и по подобию Божию.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div> Понеже, глаголетъ, вся творятъ, аки бы сами себѣ законъ были, и наказанія не пріемлютъ: то накажи ихъ, и да будетъ имъ наказаніе вмѣсто увѣщателя и законоположника, и не токмо имъ, но и инымъ. <i>Да разумѣютъ языцы, яко человѣцы суть:</i> ибо многіе и сіе потеряли, позабыли естество, въ неистовство вринулися, себя не познали. Незнать же себя самихъ есть знакъ крайняго безумія, и горше самаго сумасшествія. Сей бо недугъ есть отъ Божія попущенія, оное же происходитъ отъ развращенныя воли. Вмѣсто законоположителя, въ Еврейскомъ текстѣ читается, учителя, а по переводу Іеронима, <i>страхъ. Наложи Господи страхъ на нихъ.</i> Но понеже Пророкъ глаголетъ здѣсь о нѣкоемъ учителѣ странномъ, который со властію повелѣваетъ и учитъ, того ради седмьдесятъ толковниковъ нарекли его законоположителемъ. Нѣкоторые подъ симъ разумѣютъ антихриста, иные Константина Великаго, Іовиніана, Валентиніана, Ѳеодосіа и иныхъ: мы же мнимъ быти Самаго Христа; яко верховнаго Законоположника и Судію всѣхъ. Ибо Онъ произвелъ судъ на языки, гонившіе церковь, и усмирилъ нечестивыхъ царей жезломъ желѣзнымъ, дабы познали, яко человѣцы суть, отъ земли созданные, немощные, и Христа превозмощи не могущіе.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1180">Сергий Терновский прот.</a><div>Пророк молит, чтобы Господь послал Искупителя, Единородного Сына Своего, дабы нечестивые уразумели, что они люди, ибо прежде Его язычники не понимали, что они люди. Одни от гордости поставляли себя выше участи человеков, другие от плотских грехов были гораздо ниже, нежели прилично человеку, а проповедию Евангелия все уразумели, что они суть люди: первые – смирившись пред величием и святостию Божиею, а последние – поднявшись из тины греховных похотей.</div></p></div>