<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div> По изъяснению некоторых из св. отцов, пророк Давид разумеет в этих словах внутренних, домашних врагов, как-то: Саула, Авессалома и других, и внешних, делавших нападения на царство еврейское; а другие, под именем врага, в духовном смысле разумеют невидимого врага – дьявола, который возвратился вспять, назад – в ад, откуда исшел, будучи побежден и прогнан силою креста Христова, и сообщники его – злые духи, потому что и они возвращаются назад, когда встречают мужественную душу, и они потеряли свою прежнюю силу, изнемогли, как бы погибли. А потому, выражая радость свою о победе над врагами, пророк говорит так: «Буду петь имени Твоему, Вышний Господи, когда враги мои будут обращены вспять, преткнутся и погибнут от лица Твоего».<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Отсюду начинаетъ повѣствовать о побѣдѣ Христовой надъ діаволомъ, и надъ всѣми сообщниками его, присовокупляя первую причину, чего ради исповѣдуется Богу всѣмъ сердцемъ, повѣствуетъ чудеса Его, веселится и радуется, воспѣвая пѣсни имени Всевышняго. Понеже де Господь силою креста Своего обратилъ врага моего діавола въ бѣгство, низвергнулъ его во адъ, откуду онъ вышелъ, а за симъ и скверные сообщники его, познавъ бѣгство вождя своего, изнемогли, разсыпалися, исчезли и погибли. О которомъ бѣгствѣ діавола тако глаголетъ Самъ Господь во Евангеліи: <i>нынѣ судъ есть міру сему: нынѣ князь міра сего изгнанъ будетъ вонъ</i> <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Ныне суд миру сему; ныне князь мира сего изгнан будет вон.</span></span>Ин. 12:31</a>. Примѣчай же, како проповѣдуетъ Божію силу. <i>Изнемогутъ</i>, глаголетъ, <i>и погибнутъ</i>, но отъ чего? <i>Отъ лица Твоего</i>. Слыша лице, ничтоже да возмниши тѣлесное; Пророкъ показываетъ здѣсь дѣйствіе и явленіе силы Его, и якоже индѣ глаголетъ: <i>призираяй на землю, и творяй ю трястися</i> <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Призирает на землю, и она трясется; прикасается к горам, и дымятся.</span></span>Пс. 103:32</a>: тако и здѣсь то же вѣщаетъ, единъ бо взоръ Божій довлѣетъ погубить нечестивыхъ. И ежели присутствіе Святыхъ творитъ силу бѣсовъ немощною, кольми паче Божіе (Деян. 16). Ежели блистающая Его молнія поражаетъ всѣхъ ужасомъ: помыслы объ оной вседѣйствующей силѣ, како поражаетъ, како злыхъ погубляетъ<a href="#703697_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="703697_1" class="note-item" href="#703697_1">1</a> Святый Златоустъ въ толкованіи на сіе мѣсто.<br /><br /></li></ul></div><br /></div></p>