<div><p ><div> Как Давид весьма часто сопоставляет Христа и Соломона и хотя, кажется, говорить о Соломоне, однако концом его пророчества является Христос, так и здесь Бог, говоря: <b>Отрок Мой</b>, ведет речь о Сыне. Это нисколько не удивительно: если люди называются богами и сынами Божиими, то и Бог – Сын Божий называется человеком и Сыном человеческим. Хотя имена такого рода скрывают пророчества, как бы нечто сокровенное, однако нам должна быть известна истина их. По той причине, что Христос имел родиться из рода иудейского, Бог в этих именах то скрывает, то открывает Его. Слово: держу должно понимать отно­сительно Его человечества, а не божества, так как божество не нуждается ни в чем. Точно также то, что Он подкрепляется ангелом, должно понимать не по божеству, но по человечеству: Тот, Кому принадлежит все, каким образом мог нуждаться в с помощи раба, по написанному: <i>все чрез Него начало быть, и без Него ничто не начало быть, что начало быть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Все чрез Него начало быть, и без Него ничто не начало быть, что начало быть.</span></span>Ин. 1:3</a>)? Если чрез Него все сотворено и утверждено, то каким образом Он укреплялся ангелом?<br /><br /><b>Положу</b>, говорит, <b>дух Мой на Него</b>. Это – знак величайшей благодати Божией, которая чрез Него излилась на нас, по словам апостола: <i>любовь Божия излилась в сердца наши Духом Святым</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> а надежда не постыжает, потому что любовь Божия излилась в сердца наши Духом Святым, данным нам.</span></span>Рим. 5:5</a>). Прежде очищения душ, невозможно приятие таких даров. Он, только для примера приявший Св. Духа, в Котором Он не нуждался, чтобы стать совершенным человеком, желает, чтобы также и все были святыми, сделались достойными храмами и жилищами Духа Святого.<br /><br /><b>И возвестит народам суд</b>. Эти слова нуждаются, в объяснении. Нравы древних были срамными и преступными: сыновья бесчинствовали со своими матерями, дочери с отцами; одни других убивали, были истребляемы руками своих же родственников, показывали зверский нрав, – даже более свирепый, чем у зверей. Но теперь не так: овцы и волки покоятся вместе, барс возлежит вместе с козленком, по написанному: <i>от Сиона выйдет закон, и слово Господне – из Иерусалима</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=2&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И пойдут многие народы и скажут: придите, и взойдем на гору Господню, в дом Бога Иаковлева, и научит Он нас Своим путям и будем ходить по стезям Его; ибо от Сиона выйдет закон, и слово Господне - из Иерусалима.</span></span>Ис. 2:3</a>).<br /><br /><b>И возвестит народам суд</b>, – т.е., Он осудит их религии. Совершились два чуда: отступили от зла, и возвратились к честной жизни. Иудеи, хотя имели всегда пред глазами закон, по своей извращенности, отступили от истины; напротив, язычники, хотя были грубее грубых животных, обнаружили превосходнейшие добродетели. Справедливо сказано: <b>возвестит</b>, а не: совершит, так как Он пришел возвестить то, что было суждено, но сокрыто раньше, по написанному: <i>вышел сеятель сеять </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=8&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> вышел сеятель сеять семя свое, и когда он сеял, иное упало при дороге и было потоптано, и птицы небесные поклевали его;</span></span>Лк. 8:5</a>). Он принес и распространил как бы превосходнейший дар из отеческого сокровища, – небесную религию, которая почитала и проповедовала истинного Бога, которая драгоценнее и золота, и всех жемчужин, венцов и пурпуров царских. Он обещал нам венец царства небесного, показал нам последний суд и наложил на наши души страх суда, как бы узду; наши души украсил различными и многими добродетелями, а нечестие и страстные порывы, которые нас мучили, совершенно истребил. Вот каковые и сколь великие блага даровал Он! Он ведь речь не только о будущей судьбе, но возвещал также и настоящее, когда сказал о башне, упавшей и избившей многих, а также и о Пилате, который смешал кровь с жертвами (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=13&s=1&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В это время пришли некоторые и рассказали Ему о Галилеянах, которых кровь Пилат смешал с жертвами их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Иисус сказал им на это: думаете ли вы, что эти Галилеяне были грешнее всех Галилеян, что так пострадали?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Нет, говорю вам, но, если не покаетесь, все так же погибнете.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Или думаете ли, что те восемнадцать человек, на которых упала башня Силоамская и побила их, виновнее были всех, живущих в Иерусалиме?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Нет, говорю вам, но, если не покаетесь, все так же погибнете.</span></span>Лк. 13:1-5</a>). Не молчал Он о будущем в ветхом завете, не сокрыл ближайшего и в новом, но показал, что каждому законодательству присуща своя сила.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=41&v=27">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=42&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>