<div><p ><div><b>Чтобы открыть глаза слепых</b>. В данном случае нужны были две вещи, т.е., свет и здоровые глаза, и Он сделал то и другое. Когда Он творил чудо со слепым, то Он показал Себя, открыл глаза его и сказал: <i>ты веруешь ли в Сына Божия? Он отвечал и сказал: а кто Он, Господи, чтобы мне веровать в Него? </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=9&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Иисус, услышав, что выгнали его вон, и найдя его, сказал ему: ты веруешь ли в Сына Божия?</span></span>Ин. 9:35</a>, 36). Он показал себя, и не обинуясь отвечает: <i>и видел ты Его, и Он говорит с тобою</i>. А расслабленному Он сказал: <i>вот, ты выздоровел; не греши больше, чтобы не случилось с тобою чего хуже</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Потом Иисус встретил его в храме и сказал ему: вот, ты выздоровел; не греши больше, чтобы не случилось с тобою чего хуже.</span></span>Ин. 5:14</a>). <b>Чтобы узников вывести из заключения</b>. Это также принадлежало Судии, так как люди столь долгое время пребывали связанными в цепях. И сидящих во тьме – из темницы. Опять Он обличает заблуждение идолопоклонства. Сатана связал человеческую природу твердыми цепями, окружил чело черным нимбом заблуждения, ослепил ум их мрачными облаками глупости, как сказано: <i>осуетились в умствованиях своих, и омрачилось несмысленное их сердце </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Но как они, познав Бога, не прославили Его, как Бога, и не возблагодарили, но осуетились в умствованиях своих, и омрачилось несмысленное их сердце;</span></span>Рим. 1:21</a>). Видел ли ты причину мрака? Не подражай тем, которые сидят во мраке, потому что, говорит, от их мысли происходит мрак. Пусть справедливо сказано, что для язычников произошел мрак от их мысли, но откуда для иудеев? Из того, что не разумея праведности Божией и усиливаясь поставить собственную праведность, они не покорились праведности Божией (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=10&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо, не разумея праведности Божией и усиливаясь поставить собственную праведность, они не покорились праведности Божией,</span></span>Рим. 10:3</a>). Никто не желает учиться у иного, но желает быть учителем; ему стыдно принимать что-либо от другого, и потому он ничего не имеет. Этим пороком были заражены иудеи и язычники; те и другие желали быть изобретателями религий; а это злое желание было таково, что они не могли стоять, но сидели, как бы в страшной темнице, связанными и склоненными.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=42&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=42&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>