<p ><div> Здесь говорится о древних законах, которые были отменены. Итак, наступало время нового завета, которое нужно было возвещать и таким образом делать достоверным то, что имело совершиться после того: как совершилось первое, так должно совершиться и другое. В первом, как мы читаем, написано много такого, что указывает на другое и что исполнилось истинно, как-то: о войнах, о добродетелях и об ином весьма многом, согласно пророчествам. Говорится: <i>не будет дождя </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=17&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И сказал Илия [пророк], Фесвитянин, из жителей Галаадских, Ахаву: жив Господь Бог Израилев, пред Которым я стою! в сии годы не будет ни росы, ни дождя, разве только по моему слову.</span></span>3 Цар. 17:1</a>), и он не изливался. Сказано: <i>Я изберу твою отрасль, и он будет владычествовать над землею</i> (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=100&c=7&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Когда же исполнятся дни твои, и ты почиешь с отцами твоими, то Я восставлю после тебя семя твое, которое произойдет из чресл твоих, и упрочу царство его.</span></span>2 Цар. 7:12</a>, 16), и это исполнилось; а также: <i>потомки твои будут пришельцами в земле не своей, и поработят их, и будут угнетать их четыреста лет </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=15&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И сказал <i>Господь</i> Авраму: знай, что потомки твои будут пришельцами в земле не своей, и поработят их, и будут угнетать их четыреста лет,</span></span>Быт. 15:13</a>), и это исполнилось; в другом месте говорится: <i>будете Моим уделом из всех народов, ибо Моя вся земля, а вы будете у Меня царством священников и народом святым</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=19&s=5&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> итак, если вы будете слушаться гласа Моего и соблюдать завет Мой, то будете Моим уделом из всех народов, ибо Моя вся земля,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> а вы будете у Меня царством священников и народом святым; вот слова, которые ты скажешь сынам Израилевым.</span></span>Исх. 19:5-6</a>); и иное многое, о чем мы говорили и будем говорить, из чего будет ясно, что другое имело начало от первого.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=42&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=42&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
