<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div>Надписание же: «<b>о изменитися хотящих</b>» (Пс. 59), по моему мнению, имеет тот смысл, что одно Божие естество не подлежит превратности и изменению; потому что, как недопускающее вовсе зла, не имеет, на что и воспользоваться сим превращением; в лучшее превратиться Оно не может, нет ничего такого, для чего допустило бы Оно изменение; так как нет ничего, что было бы лучше Его, и во что могло бы Оно перемениться. Но мы — люди, подлежа превратности и изменяемости, по изменчивой деятельности в том и другом, делаемся или худшими, или лучшими: — худшими, когда удаляемся от общения с добром, и опять лучшими, когда, изменяясь, возвращаемся к лучшему. <br /> Посему, так как превращением вовлечены мы во зло, необходимо нам доброе изменение, чтобы в следствие оного произошел в нас переход к лучшему. Сие явствует из связи приписанного к словам: «<b>о изменитися хотящих</b>». Ибо Писание не только подает совет о том, что должно измениться, но предлагает и некоторый способ преуспеть в таком деле, в нескольких примерах показывая переход к лучшему.<br /> Полное же чтение надписания следующее: «<b>в конец, о изменитися хотящих, в столпописание Давиду, в научение; внегда сожже средоречие сирийское, и Сирию совалскую, и возвратися Иоав, и порази дебрь солей дванадесят тысящ</b>». Из приведенных слов видно, что Писание, говоря: «<b>в столпописание Давиду, в научение</b>», содержит в себе некоторое наставление и совет: потому что не было бы приложено слова: «<b>научение</b>», если бы не к наставлению клонилась речь. И сие: «в столпописание» показывает, что слово это должно иметь глубоко и неизгладимо напечатленным в памяти, чтобы в душе столпом была память, а письменами на столпе служили примеры добрых дел. Сими то примерами были доблестные подвиги главного вождя Давидовой силы, вследствие которых враги терпят двоякое бедствие, то истребленные огнем, то пораженные в битве. Ибо как Сирия, лежащая между реками, так и соседний с ними удел Сириян истребляются огнем; а также в дебри солей побиты многие тысячи. Но в точности излагать исторический ход событий было бы продолжительно, и, вместе, излишне. Ибо что большее приобретем мы, изучая в связи изложение сих происшествий? Напротив того, думаю, что лучше кратко объяснить в слове, к чему ведет загадочный смысл исторического воспоминания, чтобы таковое столпописание послужило нам в научение для нашей жизни. <br /> Что же значит сказанное мною? Пророк, Сириею наименовав целый народ, делит его на две части, обозначая каждую особыми чертами, одна часть называется средоречием сирийским, а другая именуется Сириею совальскою; сожигается же та и другая; а потом, по возвращении главного воеводы, дебрь солей осуждается на преданье смерти двенадцати тысяч. Посему представим себе, что вид Сирии двоякий: одни из Сириян отовсюду окружены речными потоками, и это те, которые со всех сторон одержимы страстями; другие близки к Сове, а сим именованием означается в Писании мучительство сопротивной силы. Посему и для нас послужит сие путем изменения на лучшее, если двоякое это племя порока будет истреблено очистительным огнем. Как добродетель оставляет замечательные черты в жизни и в разумении; так и порок усматривается в том и другом. Беспорядочность жизни, вокруг объемлющая душу потоками страстей, называется средоречием, а разумение, по извращенным догматам близкое к князю мера, именуется Сириею совальскою; за истреблением их светоносным и очистительным словом следует то, что бесплодная и соленая земля, то есть воинство сопротивных сил, сокрушена ударом воеводы. Ибо не будет у нас победы над врагами, если начальник воинств не превозможет силою руки. А за погибелью врагов, естественно, следует мир. И таково последствие победы, которое имея в виду, Писание, как на столпах, написует в памятях наших повеление: «<b>изменитися</b>», в исторических примерах показывая освобождение от страстей. Лучше же сказать, урок об изменении ясным соделается для нас, если последуем прочим толковникам, из которых один, вместо слова: «<i>изменение</i>», приписал к псалму: «<i>о цветах</i>»; а другой: «<i>о лилиях</i>». Слово: «<i>о цветах</i>», показывает переход от зимы к весне, что означает прехождение от порока к добродетельной жизни. Вид лилии объясняет, во что надлежит произойти изменению; ибо чрез изменение делающийся светлым явно принимает светлый и белоснежный вид из черного и потемненного. Поэтому по силе всякого надписания, в котором читается: «<b>о изменитися хотящих</b>», должно, как думаю, в псалме находить для себя совет о том, что всегда должно молитвою и тщательною жизнью достигать изменения на лучшее.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Настоящий псалом надписывается «<b>в конец</b>», потому что учит читателей смотреть на конец пророчеств, содержащихся в нем, ибо он пророчествует о возвращении пленных евреев из Вавилона и построений вновь Иерyсалима; а этот конец, по словам псалма, сбудется над имеющими измениться, то есть, теми, которые имеют возвратиться из рабства в свободу. Далее сей псалом надписывается: в столпописание, потому что он написан Давидом в неизгладимое и ясное памятование о таковом Божием благодеянии «<b>в научение</b>», то есть, о благодарении и терпении. Остальная надпись показывает время, в которое Давид написал сие по внушению Святого Духа. Но то, что относится к сирискому средоречию, Сирии Совал, а равно и к долине Солей ни в какой Священной истории не написано ясно, исключая главу 2 Царств, где нечто написано, но и то не ясно. Без сомнения все это было, но только не написано священными писателями, как и многое другое (не написано), как это показывает книга Паралипоменон. Долина соляная — есть место; но наименованием места надпись выражает жителей сего места, к чему присовокупляет и число убитых. <i>Василий</i> Великий «изменяемыми» называет преимущественно христиан, как по тому изменению, которое получают в святом крещении, делаясь вместо сынов плоти, сынами Божиими, как по той свободе, которую приобретают, вышедши из рабства демонам, о каковых сынах скажем и мы в конце псалма, приложив прежде псалом к пленным Вавилонским. В отношении к сей то (последней) мысли мы и станем изъяснять его теперь.<br /><br />Божественный <i>Максим</i>, разумея сию надпись иносказательно, говорит: В поучение нам изменяемым и имеющим измениться, то есть, похвальным и божественным изменением, надписан сей псалом от умосозерцаемого Давида — Христа. Ибо один Он, будучи истинным царем израильским, сжег средоречие чрез соединение с нами, посредством плоти, то есть, (сжег) наводняемый противоестественными плотскими страстями навык во зле и Сирии—Совал, то есть, порабощенных времени… ибо Совал — значит сень, а это явно указывает на принадлежность времени, ибо диавол против добродетели и знания обыкновенно употребляет в пособие себе и природу и время, присовокупляя к тому и невидимых врагов, как Адраазар, коего имя значит — разрушающий силу, или подрывающий крепость, каков диавол, (совокупил) две Сирии против Давида… Ибо без находящихся под влиянием природы и времени, он вовсе не может вести брань с людьми. Между тем, кто воинствует под знаменем мысленного царя Христа, как Иоав у Давида против вражеских сил, тот поражает 12 тысяч в дебри солей. А долина солей есть плоть, в которой, как в долине, всякий благочестивый и Боголюбивый посредством разума и созерцания поражает природу и время; так как число 12 означает природу и время; поелику природа по чувствам пяточисленна, а время седмочисленно. Сложивши пять с семью, получишь число 12. И Божеств. <i>Григорий</i> изъясняет сию надпись также иносказательно. Здесь должно заметить, что слова настоящего псалма, начиная с следующих: дабы избавлены были возлюбленные твои и прочие до конца, содержатся в 107 псалме. И Великий <i>Афанасий</i> говорит, что лице Давида имеет отношение к лицу Господа, так как он в последние времена дал делам иной вид и новый порядок и поразил иноплеменные народы, то есть мысленные; ибо сему научает нас надпись, говорящая: в научение.</div></p></div>