<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div><b>Град ограждения</b> есть мудрость, образующаяся из многих божественных и таинственных умозрений, которая, как сказал один толкователь, окружена и ограждена твердынями добродетелей.<br /><br />Или иначе: <b>град ограждения</b> есть то душевное состояние, пребывая в котором, подлинно благочестивый и боголюбивый муж становится неприступным и неуязвимым для недругов, благодаря стене святых Сил, охраняющей его.<br /><br />Кроме того, <b>град ограждения</b> есть душа, защищенная стеной [праведной] жизни и разума, а также преисполненная дарами всяческих добродетелей.<br /><br />Наконец, <b>град ограждения</b> есть навык в истинном и твердом ведении, окруженный стеной всех нравственных, естественных и богословских умозрений. В этот град приводится всякий праведный [человек], и Проводником ему служит один только Бог, привлекающий к Себе всех [людей] невыразимым величием Своей Благости. Или кто наставит мя до Идумеи?<br /><br />Идумея, как показало предшествующее рассуждение, есть тварное мироздание, доступное [нашему] восприятию. В пределах этого мироздания и вращается естественное созерцание, [осуществляемое] в духе. А соответственно подобному созерцанию, от величия красоты созданий сравнительно познаётся Виновник [бытия их] (<a href="/bible-index/bible/?b=270&c=13&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> ибо от величия красоты созданий сравнительно познается Виновник бытия их.</span></span>Прем. 13:5</a>). И он познаётся теми, кто благочестиво предаётся познанию сущих.<br /><br />Или еще: [Идумея есть] деятельное любомудрие, [осуществляемое] через плоть ради добродетелей. Благодаря такому любомудрию наше тело становится храмом Святого Духа, созидаясь вместе [с исполнением] прекрасных заповедей. И к этому любомудрию [нас] приводит опять же Сам Господь, даруя любящим Его знание зримых [вещей] и научая их умерщвлению членов сей земной и тленной плоти.<br /><br />Или, чтобы сказать кратко, град ограждения есть духовное созерцание умопостигаемого, а Идумея есть знание чувственного. К ним приводит [нас] Единственная Премудрость Бога Отца - Единородный Сын [Его]. <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Толкование на 59 псалом".</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Кто введет мя во град ограждения?</b><br /><br />Это сказывается от лица пленных иудеев. Городом огражденным назывался Иерycaлим, потому что был окружен и укреплен высокими и крепкими стенами. Иудеи говорят это от великой радости (как бы так): кто приведет меня в город Иерусалим; ибо, находясь в плену, они жили в запертом и не свободном месте.<br /><br />Слова Вел. <i>Василия</i>: Быть может, городом огражденным называет церковь, городом по причине собрания живущих по закону, а огражденным — по причине ограждения ее верою. Почему весьма ясно некто из толковников перевел: В город огражденный (вместо: в город ограждения на греческом). Итак, кто доставит мне сие великое зрелище, чтоб я видел Бога живущим среди людей? Так сказано и Господом, что многие пророки и праведники желали видеть, что вы видите, и не видели. Великого <i>Афанасия</i>: Городом огражденным называет церковь, огражденную Божиею силою. Сие то говорит пророк, как бы от лица кающегося и желающего получить веру во Христа иудейского народа. И <i>Исихия</i>: Городом ограждения называет церковь, так как в ней содержатся Христовы таинства, и закон и пророки содержатся в сем благоустроенном обществе; ее же называет и Идумеею.<br /><br /><b>Или кто наставит мя</b> (укажет мне путь) <b>до Идумеи?</b><br /><br />Кто, говорит, укажет мне — пленному израильскому народу путь, по какому я пошел бы рассматривать только город Иерусалим — сладчайшее мое отечество, на Идумею с окрестностями Иерусалима, покоренные нашему царству, и увидать прежних врагов наших друзьями и близкими к нам?<br /><br />Некто <i>безыменный</i> говорит: Замечай, что не просто пожелал указания пути даже до Иерусалима, или даже до Галаада, или даже до Идумеи, но как бы с удивлением странности обещания, что и потомки возненавиденного и злого Исава получат некогда таковую благодать, что к ним придет Бог, и что как бы посредством обувей проповедников призвав язычников, по всей земле устроит свой город — вселенскую церковь, и благоучрежденное общество богочтецов. Кто, говорит, даст мне то, чтобы жизнь моя продлилась до того времени, в которое язычники получать благодать сию? Чтобы мне увидать город огражденный, то есть, церковь, охраняемую силою Божиею, чтобы не потерпеть какой либо осады? По словам Божеств. <i>Максима</i>, город огражденный есть мудрость, собранная из многих божественных и таинственных созерцаний, огражденный, то есть, окруженный твердынями добродетелей, в который отводится всякий благочестивый ни кем другим, как только одним Богом, влекущим к Себе всех по неизреченному величию своей благости. А Идумея есть совокупность подлежащих чувству тварей, в рассуждении которой обыкновенно составляется в духе естественное созерцание, соответственно которому из красоты и величия тварей по соображению созерцается благочестиво собирающим для себя познание существ Творец бытия. Или, быть может, (она есть) состоящее в деятельной посредством плоти добродетели любомудрия, к которому также руководствует Сам Господь, угождая любящим Его. Кратко сказать: город огражденный есть основательное созерцание мысленных предметов; а Идумея — знание чувственных, к которым ведет и указывает путь единственная премудрость Бога и Отца — Единородный Сын Его.</div></p></div>