<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div>Пророк от лица общей природы [человеческой] умоляет Бога и Спасителя даровать нам <b>помощь от скорби</b>, которая вследствие греха распространилась по всему естеству [нашему] и оттеснила его к самым вратам ада. Скорбь есть, по моему мнению, тирания и владычество смерти и тления, а помощь - даруемое благодатию твердое упование на воскресение [из мертвых]. К нему и обращают [свои] взоры благочестивые [люди], мужественно переносящие бесславие смерти.<br /><br />Или: скорбь есть труд ради добродетели, а помощь - получаемое подобным трудом, по благодати Божией, бесстрастие. По сравнению с этим бесстрастием всякое <b>спасение человеческое</b> есть [просто] <b>суета</b> и совершенное ничто. Так следует понимать суету.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Толкование на 59 псалом".</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><br /><br />Здесь излишен союз: и; поелику и <i>Симмах</i> перевел так: Ты дай нам помощь, ибо суетно спасение от человека. Или: и, надобно разуметь вместо: ибо, как принимает и <i>Феодорит</i>.<br /><br />Великого <i>Василия</i>: Не от множества имуществ, не от избытка силы и не от высоты славы зависит крепость; но за чрезмерную скорбь дарует Господе ищущим Его помощь. Таков был и Павел, хвалившийся скорбями и за сие мог говорить: когда я немощен, тогда силен. Другой говорит (быть может <i>Максим</i>): скорбь, по моему мнению, есть преобладание и сила тления, а помощь, даруемая благодатью, несомненная надежда на воскресение, имея которую в виду благочестивые печальную смерть переносят великодушно. Или иначе, скорбь есть труд для приобретения добродетели, а помощь — последующее за ним, по благодати Христа, бессмертие, в сравнении с которым всякое спасение есть суета и совершенное небытие, что справедливо почитается суетою.</div></p>