<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div><b>Бог отринул нас</b>, когда мы, изначала не блюдя заповедь [Его], показали себя недостойными общения с Ним лицом к лицу". Низложил же нас, когда вследствие нашей порочности изгнал с высоты райской славы.<br /><br /><b>Разгневался</b>, когда в отмщение и наказание за нашу порочность предал каре смерти. А <b>ущедрил</b> нас, когда через Единородного Сына Своего, воплотившегося Бога Слова, принявшего на Себя все наши долги, искупил нас от смерти и вновь возвел к славе Своей.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Толкование на 59 псалом".</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Боже, отринул ны ecи, и низложил ecи нас.</b><br /><br />Ты, говорит, Господи, отринул нас за оскорбление Тебя неисполнением повелений Твоих, и низложил нас, отдав нас в плен вавилонянам, ибо иудеи чрез плен изринуты из своего царства и лишены силы, которую имели.<br /><br /><b>Разгневался ecи и ущедрил ecи нас.</b><br /><br />Ты, говорит, прогневался, Господи, за грехи наши; но снова сжалился, поелику не попустил нам погибнуть тотчас вместе с другими, но для вразумления нас восхотел, чтобы мы пленены были вавилонянами.<br /><br />Слова Божеств. <i>Василия</i>: Ты отринул удаляющихся от Тебя соразмерно грехам их; низложил злые составы наши, чрез болезнь благодетельствуя нам; прогневался, поелику мы были по природе чада гнева, без упования и безбожны в мире; Ты ущедрил нас, когда предложил нам во умилостивление за грехи наши Единородного Твоего, дабы мы в крови Его нашли себе искупление; пользуясь сими благодеяниями твоими, мы не знали б их, если бы Ты не напоил нас вином проницательным, каковым вином называет слово, приводящее ожесточенное сердце в чувство. Божествен. <i>Афанасия</i>: Ты, говорит, наказал нас, за произведенное против Тебя нечестие; но и ущедри нас, ибо: ущедрил, поставлено вместо: ущедри. Или иначе: Ты ущедрил, значит тоже, что Ты решил, что уже пора нам жалким и несчастным по причине бедствий быть помилованными. А вином проникновения называет указываемый в Божественных Писаниях наказания, наперед объявленный иудеям за нечестие их против Христа. Ибо читая, и опытом дознавая предсказанное, они проникаются чувством сознания. <i>Акила</i> перевел: Вином омрачения, ибо множеством, говорит, бедствий, как бы некоим вином Ты произвел в нас омрачение и печалью наполнил наши души, как говорит <i>Феодорит</i>.<br /></div></p></div>