<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1209">Аммон авва</a><div>Если Божественная теплота, после того как вы получили ее, отойдет и покинет вас, взыскуйте ее вновь, и она придет. Ибо теплота по Богу подобна огню, и [все] холодное она изменяет в свою собственную силу. И если вы видите, что сердце ваше в некий час отяготилось, то приведите душу вашу пред лицо ваше и с помощью благочестивого помысла мысленно упорядочивайте ее — тогда она с необходимостью опять согреется и возгорится в Боге. Ведь и пророк Давид, видя сердце свое отягощенным, говорил так: <i>излиях на мя душу мою и Помянух дни древния, поучихся во всех делех Твоих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=142&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Вспоминаю дни древние, размышляю о всех делах Твоих, рассуждаю о делах рук Твоих.</span></span>Пс. 142:5</a>) и так далее. Тогда вновь возгревалось сердце его, и он воспринимал сладость Всесвятого Духа.<br /><br /><i>Послания.</i><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1121">Антоний Великий прп.</a><div>Пишется в Псалме: <b>пройду в место селения дивна, даже до дому Божия</b>. Это пройду означает дальнейшее прохождение и доказывает нам на совершенный возраст души; ибо тут она уже приблизилась к Богу, тогда как прежде путь ее был еще очень отдален от Бога. Не будем дивиться, что путь наш очень отдален, потому что мы еще находимся в духовном детстве. Видим, что и великому оному Пророку Илии было сказано: <i>встань, ешь, пей и укрепись; ибо долог еще путь твой</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=19&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И возвратился Ангел Господень во второй раз, коснулся его и сказал: встань, ешь [и пей], ибо дальняя дорога пред тобою.</span></span>3 Цар. 19:7</a>), (а он шел к Боговидению). Об этой же самой долготе сказал и Давид: <i>кто даст ми крыле, яко глубине и полещу и почию</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=54&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И я сказал: "кто дал бы мне крылья, как у голубя? я улетел бы и успокоился бы;</span></span>Пс. 54:7</a>). Почему должно путь сей проходить не с небрежением, расслаблением, и леностью, но со вниманием и рвением. Учитель вселенной – Павел советует нам, <i>тако тецыте, да постигнете</i>, – и говорит притом: <i>умерщвляю тело мое и порабощаю</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=9&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> но усмиряю и порабощаю тело мое, дабы, проповедуя другим, самому не остаться недостойным.</span></span>1 Кор. 9:27</a>). Течем убо, пока имеем время в этом теле, да достигнем совершенства, как достиг его сам св. Павел, который говорит: <i>подвигом добрым подвизахся, течение скончах, веру соблюдох: прочее соблюдается мне венец правды</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=4&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Подвигом добрым я подвизался, течение совершил, веру сохранил;</span></span>2 Тим. 4:7</a>). <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Письма к монахам.</i> </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div>До тех пор, пока душа переходит от силы в силу и от славы в славу, то есть преуспеяет от добродетели [меньшей] в добродетель большую и восходит от ведения [менее возвышенного] к ведению более возвышенному, она не перестает пришельствовать, согласно сказанному: <i>Многи пришельствова душ моя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=119&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Долго жила душа моя с ненавидящими мир.</span></span>Пс. 119:6</a>). Ибо велико расстояние, которое ей должно пройти, и обильно количество знаний, которые ей нужно усвоить, прежде чем она пройдет в место селения дивна, даже до дому Божия, во гласе радования и исповедания шума празднующаго. И [своим] преуспеянием в божественных умозрениях она всегда присоединяет [собственный] умный глас к прочим умным гласам вместе с ликованием, радостью и соразмерным благодарением, которые рождаются в уме [при духовном созерцании]. Так празднуют все, воспринявшие Духа благодати, в сердцах их вопиющего: <i>«Авва, Отче»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> А как вы - сыны, то Бог послал в сердца ваши Духа Сына Своего, вопиющего: "Авва, Отче!"</span></span>Гал. 4:6</a>).<br /><br /><b>Место селения дивна</b> есть навык, бесстрастный и благодатный, в добродетелях; Слово Божие, рождаясь в этом навыке, украшает душу, словно скинию, красотой различных добродетелей. А <b>дом Божий</b> есть ведение, созданное из многих и различных добродетелей; Бог, поселяясь в душе благодаря этому ведению, насыщает [ее] от чаши Премудрости. <b>Глас радования</b> есть [радостная] пляска души при виде сокровищ добродетелей, [дарованных ей]. Глас <b>исповедания</b> есть благодарение за славу пира Премудрости, [на который она была приглашена]. <b>Шум</b> [празднующий] есть таинственное славословие, постоянно рождающееся из смешения обоих — радования и исповедания.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Главы о богословии.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b> Сия помянух, и излиях на мя душу мою</b>.<br /><br />Я, говорит, народ Твой, Господи, вспомнил сие, то есть, вышесказанное, что в посмеяние говорят мне вавилоняне; и посему я излил, то есть распустил, как думает <i>Феодорит</i>, душу мою в себе, отчего ослабели силы мои и узы сердца моего, то есть, у меня возбудилась жалость. Или же: я вспомнил сказываемое ниже, и потому излил, то есть, дал расширение и послабление стесненной душе моей.<br /><br />У <i>Никиты</i> написано, что лучше принимать слово излил, — за — дал послабление (разлитие) и вспомнил, припоминая то, о чем говорится ниже.<br /><br /><b>Яко пройду в место селения дивна, даже до дому Божия</b>.<br /><br />Послабление, говорит, и разлитие почувствовала стесненная душа моя, ибо я вспомнил, что снова буду ходить в Иерусалиме в храм Божий до самой невходной и сокровенной части его. Ибо селением называет знаменитый Соломонов храм, а домом Божиим самую невходную и внутреннейшую часть храма. По сему же второму изъяснению — ибо — принимается за утвердительное; поелику Давид пророчествует как бы от лица вавилонских пленников, что действительно буду то делать. Можно понимать и иначе, что селение означает взятую от нас Богом — Словом плоть, дабы вселиться в нее; она дивна, ибо составилась от Духа без мужеского семени; далее дом Божий есть разумная и всесвятая душа Христова, так как посредством ее Бог-Слово соединился с телом; а место есть Сам Бог — Слово, Который на самом себе утвердил взятую на Себя человеческую природу и составил ее. Говорит — буду проходить, следовательно — водясь путем Слова Божия до самой души человеческого Его восприятия, мудрствуя о Нем и созерцая сие по данной мне силе; но не буду иметь позволения проходить далее вперед и рассматривать то, что выше сего.<br /><br />Селением называет покров Божий. Итак, после печального проповедует о приятном и предвозвещает, что они евреи весьма скоро получать вызов. О том же предсказывает и блаженный Исаия, что они возвратятся (из плена Вавил.) с величайшею честью; будут везтись на колесницах мулами, покрываться зонтами, и сим устранять от себя палящие лучи. То же выразил и <i>Акила</i>: войду под покров, сопровождая их до дому Божия. — Слова <i>Феодорита</i>. А <i>Ориген</i> говорит: Бывшая в путешествии Моисеева Скиния, думаю, была образом сей (скиний); также Соломонов храм был образом истинного дома Божия. Ибо, говорит, успеваю еще, а не — я совершен. А скиния есть изображение yспеха, как дивно ведущая к дому самого Бога, т. е. к совершенству.<br /><br /><b> Во гласе радования и исповедания (среди) шума празднующаго</b> .<br /><br />Буду, говорит, проходить храм Божий с голосом радостным и голосом благодарным празднствовать в храме Господнем по прежнему, как было до порабощению, и снова стану совершать служение по божественному закону.<br /><br />Слова <i>Григория Богослова</i>: Думаю, что исходивший оттуда шум праздновавших, был ничто иное, как Бог песнословимый и прославляемый удостоившимися тамошнего жительства. И великий <i>Максим</i> под — селением разумеет изображение успеха, а под домом — совершенства; он так говорит: Место чудной скинии есть соединенный с бесстрастием навык в добродетели, при котором находясь Божие слово украшает душу, как свое селение (Скинию) различными красотами добродетелей. Далее дом Божий есть составляющееся из многоразличных созерцаний знание, при котором Бог обитает в душе и напояет ее чашею премудрости. Голос радости есть душевное взыграние от богатства добродетелей. Голос есть благодарение за славу данного мудростию пиршества. А шум есть славословие, состоящее из того и другого, то есть, в совокупности из радости и исповедания составляющееся.</div></p>