<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1134">Евгений Алексеевич Попов прот.</a><div><i>«Не отрини заветов матери твоея»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=1&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Слушай, сын мой, наставление отца твоего и не отвергай завета матери твоей,</span></span>Притч. 1:8</a>); <b>«чадо! помяни заповеди моя, да не изгладятся от сердца твоего».</b> Так как родители, «прожив свой век», приобрели много опытности, и так как к ним-то ближе, чем ко всякому другому, относится счастье и несчастье их детей, следовательно, советы и наставления их детям не могут быть не искренними: то долг детей верить их совету, а не предпочитать им посторонних советников, хоть бы иногда совет их было совершенно в разрез советам последних;-долг детей просить родительских наставлений на каждое такое дело, которое ново и при новости своей весьма важно или только представляется сомнительным и затруднительным. Особенно так дети должны обращаться к своим родителям до совершеннолетия своего или до выхода из опеки их. Но где же внимание и доверие родителям (и по видимому нисколько не оскорбляя их)- бегать или уклоняться под разными предлогами от разговора с ними, как только они хотят дать совет, как намерены сделать замечание, как начнут беседовать о духовном, чтоб предостеречь детей от суетности и вольности, от ошибок в действиях? или где искренность сыновняя – отделываться от родительских наставлений одним молчанием, не убеждаясь в душе этими наставлениями? Равным образом вина-завтра же забывать, что вчера было сказано родителями в урок и на что изъявлено сердечное сочувствие,-вина не помнить того, против чего родители с особенною заботливостью убеждали (например не курить бы табаку, не есть по постам скоромное). Можно еще забыть, что-либо другое или слова посторонних лиц, но не заказ родительский. Нет; добрые отеческие советы надобно помнить и после смерти отца.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Нравственное богословие для мирян. Заповедь 5. Грех: Бегство от родительских наставлений или же скорое забвение их наставлений</div></div></p>