<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Сотворити в них суд написан</b> (явный и неизгладимый).<br /><br />Для того, наконец, израильтяне, объясняет, будут славословить Бога устами и сражаться с народами руками, чтобы Бог чрез них произвел осуждение и праведную погибель враждовавших против народа Его язычников и за народ свой, бывший в борьбе с ними, отмстить и заступиться, каковое осуждение и отмщение будет написано в книгах, в память всему настоящему веку или неизгладимо написано в сей жизни и как бы на столпе.<br /><br /><i>Златословесного</i>: Что значит написанный? Очевидно объявленный, который не может быть предан забвению. Ибо дела Божии таковы: они и по великости совершенств и по чрезвычайности чудодействия продолжаются во все время. Таковая, говорит, победа как бы всем известна, и так явна, что как бы была написана и никогда не может изгладиться.<br /><br /><b>Слава сия будет всем преподобным Его</b>.<br /><br />Сия. Какая? Та, что евреи имели победить соседственные народы, или лучше сказать, победить столь необыкновенным и удивительным образом при помощи, по словам Златоуста, и содействии Божием.<br /><br />Таков смысл сего псалма в историческом отношении! А в высшем значении он изъясняется следующим образом. Похвалятся преподобные славою; это, по изъяснению <i>Златоуста</i>, разумеется о будущей их славе: ибо ничего не стоят, по учению Павла, нынешние временные страдания в сравнении с тою славою, которая имеет открыться в нас (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Ибо думаю, что нынешние временные страдания ничего не стоят в сравнении с тою славою, которая откроется в нас.</span></span>Рим. 8:18</a>). Такая слава есть крест, как сказано: а меня сохрани Бог от того, чтобы хвалиться, разве, только крестом Господа нашего Иисуса Христа (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=6&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> А я не желаю хвалиться, разве только крестом Господа нашего Иисуса Христа, которым для меня мир распят, и я для мира.</span></span>Гал. 6:14</a>), и еще: ныне (во время креста) прославился Сын человеческий! (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Когда он вышел, Иисус сказал: ныне прославился Сын Человеческий, и Бог прославился в Нем.</span></span>Ин. 13:31</a>). Далe Давид похваляет кротких и преподобных, чтобы побудить и нас к кротости и преданности Богу. И возрадуются на ложах своих, т. е. в уготованных им вечных небесных обителях и всегдашних жилищах, как изъясняет <i>Златословесный</i>. Под возношениями Бога мы разумеем богоприличные в песнях и богословии превозносящие Бога выражения. Мечем обоюдоострым, то есть самым острым, означает крест Господень, как разрушающий и уязвляющий полчища бесов. Под мечем же должно понимать и жизнь Апостолов и преемников их, как изощренную словом и делом, или деятельностью и созерцанием. Произвесть отмщение народам, это выражает образ поведения апостолов, которые так поступали с тою целью, чтобы освободить народы от рабства и жестокой власти диавола, и обличить племена Иудейские, как беззаконные и богоборные и слепотствовавшие при свете истины, и чтобы связать царей сих народов и славных их узами железной, по словам <i>Афанасия</i>, веры, страха и любви к Богу. А если их связали апостолы и преемники их, то не гораздо ли более — будущих последних язычников и царей их? Или царями и славными у язычников называет царствовавших над ними бесов и получавших от них славу и честь. Руки у сих бесов связали апостолы узами бессилия. Произвесть между ними суд написанный — это также сделали апостолы: они-то имели написать народам суды и писанные законы богоугодной, по словам <i>Афанасия</i>, жизни. Слава сия будет всем поступающим так. Какая сия? Та, что апостолы, по изъяснению того же <i>Афанасия</i>, могли совершить столь великие дела.</div></p></div>