<p ><div>Нет, подлинно нет другого такого врачества для исцеления от грехов, как непрестанное воспоминание о них и постоянное их осуждение. Так мытарь мог избавиться от бесчисленных грехов, сказав: <i>Боже! будь милостив ко мне грешнику </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=18&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Мытарь же, стоя вдали, не смел даже поднять глаз на небо; но, ударяя себя в грудь, говорил: Боже! будь милостив ко мне грешнику!</span></span>Лк. 18:13</a>). Так фарисей лишился всякого оправдания за то, что, оставив мысль о своих беззакониях, стал осуждать вселенную, говоря:<i> Боже! благодарю Тебя, что я не таков, как прочие люди, грабители, обидчики, прелюбодеи, или как этот мытарь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=18&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Фарисей, став, молился сам в себе так: Боже! благодарю Тебя, что я не таков, как прочие люди, грабители, обидчики, прелюбодеи, или как этот мытарь:</span></span>Лк. 18:11</a>). Поэтому и Павел увещевал так: каждый да испытывает свое дело, и тогда будет иметь похвалу только в себе, а не в другом (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=6&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Каждый да испытывает свое дело, и тогда будет иметь похвалу только в себе, а не в другом,</span></span>Гал. 6:4</a>). Хочешь ли знать, как в ветхом завете праведники порицали самих себя? Послушай, и они говорили согласно с теми. Так Давид говорил: <b>беззакония мои превысили голову мою, подобно тяжелому бремени отяготели на мне.</b> А Исаия взывал: <i>горе мне! погиб я! ибо я человек с нечистыми устами</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=6&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И сказал я: горе мне! погиб я! ибо я человек с нечистыми устами, и живу среди народа также с нечистыми устами, - и глаза мои видели Царя, Господа Саваофа.</span></span>Ис. 6:5</a>). И три отрока, находясь в печи и предавая за Бога тела свои на смерть, причисляли себя к крайним грешникам и говорили: <i>согрешили мы, и поступили беззаконно</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=3&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Ибо согрешили мы, и поступили беззаконно, отступив от Тебя, и во всем согрешили.</span></span>Дан. 3:29</a>), тогда как что было светлее их, что чище? Здесь, если они и совершили какие-нибудь грехи, то естество того пламени изгладило все их. Однако они не смотрели на добрые дела свои, а помышляли о грехах. Так и Даниил после львиного рва, после бесчисленных страданий, которые он претерпел, – и он осуждал самого себя, а ближнего никто. Почему? Потому, что порицающий самого себя умилостивляет Его и располагает к себе; это порицание делает праведника еще праведнее, а грешника избавляет от осуждения и делает достойным прощения. Итак, зная это, будем заботиться не о чужих, а о своих пороках; будем испытывать свою совесть, вспоминать всю свою жизнь, исследовать каждый из наших грехов, и не будем не только порицать других, но даже и слушать порицающих. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Еще о неясности Ветхого Завета, и о человеколюбии Божиим, и о том, что не должно осуждать друг друга </span></div><br />***<br />См. комм. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> возьмите иго Мое на себя и научитесь от Меня, ибо Я кроток и смирен сердцем, и найдете покой душам вашим;</span></span>Мф. 11:29</a></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=37&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=37&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
