<p ><div><br /><b>Подобает вам родитися свыше</b>, сказал Господь Никодиму в ночной уединенной беседе с ним. Не сказал: надобно тебе родиться вновь, хотя говорил с одним только человеком; но сказал: <i>подобает вам</i>, дабы видно было, что речь идет не о потребности сего или другого человека в особенности, но что изрекается закон всем вам, которые желают быть истинными учениками Небесного Учителя Иисуса Христа.<br /> Учение Господне о возрождении человека странным показалось Никодиму, хотя ему нельзя приписывать ни неблагонамеренности, поелику он признал Божественное посланничество Иисуса по Его чудесам, ни грубой необразованности, потому что был князь и фарисей. Сперва восстал в нем чувственный разум, рассуждающий о предметах по понятиям телесного только мира, и вопросил: <i>«како может человек родитися, стар сый? еда может второе внити во утробу матере своея и родитися</i>?» А когда сие грубо стихийное мудрование опровержено понятием о высшем рождении водою и духом, тогда еще вступил в состязание разум философский и требовал объяснения и доказательства: «<i>како могут сия быти</i>?» <br /> Не бывает ли подобного сему и ныне? Что такое возрождение? Что за мысль — человека, в течение его бытия, производить вновь, тогда как он, без сомнения, должен оставаться одним и тем же лицом? К чему сие изысканное мудрствование, сия непонятная таинственность? Не довольно ли быть просто добрыми христианами? Такие слова против глубокого христианского учения не вырываются ли у некоторых, как камни, бросаемые наудачу, без сознания, что ими поразить желают? Знайте же, что дело идет не о произвольно возносящемся мудровании, поелику с апостолом и я желаю «<i>всякому сущему в вас не мудрствовати паче, еже подобает мудрствовати</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=12&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> По данной мне благодати, всякому из вас говорю: не думайте <i>о себе</i> более, нежели должно думать; но думайте скромно, по мере веры, какую каждому Бог уделил.</span></span>Рим. 12:3</a>); не о пристрастии к темной таинственности, которую, впрочем, не знаю, кто захотел бы предпочесть ясности возможной; не об уклонении от простоты, о которой с апостолом и я забочусь, «<i>да не како истлеют разумы ваши от простоты, яже о Христе</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=11&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Но боюсь, чтобы, как змий хитростью своею прельстил Еву, так и ваши умы не повредились, <i>уклонившись</i> от простоты во Христе.</span></span>2 Кор. 11:3</a>); но дело идет о том, чтобы или обрести, или утратить Царство Божие. Возрождение требуется не того, чтобы сделаться мудрецом или таинственником, но для того, чтобы приобресть Царство Божие. Если ты удаляешь от себя мысль о возрождении, то удаляешь от себя возможность видеть Царствие Божие. «<i>Аще кто не родится свыше, не может видети Царстия Божия</i>», глаголет Господь. Итак, повторяю: блажен, кто может праздновать свое рождение свыше.<br /> На сие вы можете сказать: почему же и не поздравить себя с блаженством возрождения, когда мы рождены водою и духом в святом крещении? Вот мысль, достойная внимательного исследования, в учении о возрождении. Различим крещение водою и крещение Духом, как различает их Сам Иисус Христос в Своем изречении к апостолам: «<i>Иоанн убо крестил есть водою, вы же имате креститися Духом Святым</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=1&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> ибо Иоанн крестил водою, а вы, через несколько дней после сего, будете крещены Духом Святым.</span></span>Деян. 1:5</a>), и спросим; крещение, которого мы сподобились, есть ли только крещение водою? Нет, без сомнения. Если бы оно было только крещение водою, то почти не разнилось бы от простых очистительных омовений, употреблявшихся во времена Ветхого Завета, или было бы обрядом и не заслуживало бы наименования таинства, которое отличительно дает оному Церковь; владычественное имя Отца и Сына и Святого Духа представлялось бы в крещении странно бездейственным; утверждать, что мы крестились во имя Святого Духа, но не крестились духом, было бы непримиримое само в себе противоречие. «<i>Елицы бо во Христа крестистся, сказует апостол, во Христа облекостеся</i>». (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> все вы, во Христа крестившиеся, во Христа облеклись.</span></span>Гал. 3:27</a>). Без сомнения, сего не может сделать вода, но разве дух. Если же крещение наше есть более нежели крещение только водою, то нельзя не признать, что оно есть крещение водою и духом, и, по выражению апостола, <i>«баня пакибытия</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=630&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Он спас нас не по делам праведности, которые бы мы сотворили, а по Своей милости, банею возрождения и обновления Святым Духом,</span></span>Тит. 3:5</a>), одним словом, возрождение. Итак, подлинно во святом крещении мы сподобились возрождения; «<i>порождени, как изъясняет апостол, не от семене истленна, но неистленна, словом живого Бога и пребывающа во веки</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=1&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> <i>как</i> возрожденные не от тленного семени, но от нетленного, от слова Божия, живаго и пребывающего вовек.</span></span>1 Пет. 1:23</a>), силою имени Отца и Сына и Святого Духа. Что ж? Итак, подлинно есть Царствие Божие внутрь нас? Должно быть так. Итак, мы блаженны? Пусть и сие скажет о себе кто может; а я не смею, потому что вижу слишком много такого, что сему противоречит; вижу более явлений и дел человека не возрожденного, ветхого, нежели возрожденного, нового, более бедности Адамовой, нежели блаженства Христова. Посмотрите, какими чертами описывает истинно возрожденных Священное Писание.<br /> «<i>Всяк рожденный от Бога греха не творит, яко семя Его в нем пребывает, и не может согрешати, яко от Бога рожден есть</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=3&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Всякий, рожденный от Бога, не делает греха, потому что семя Его пребывает в нем; и он не может грешить, потому что рожден от Бога.</span></span>1 Ин. 3:9</a>). То есть благодать Божия, семя, начало новой жизни в человеке, одушевляя его верою и любовию к Богу, непрестанно производит в нем добрые помышления, намерения и дела; и потому совсем не сродно ему делать грех и находить в нем удовольствие. Всякий ли из нас, прощенных, отважится сказать о себе, что он таков?<br /> «<i>Всяк рожденный от Бога побеждает мир</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=5&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Ибо всякий, рожденный от Бога, побеждает мир; и сия есть победа, победившая мир, вера наша.</span></span>1 Ин. 5:4</a>). Всякий ли из нас чувствует себя таким победителем? Не многих ли из нас побеждает корысть, или слава, или суета мира, и влекут в плен его прелести?<br /> «<i>Вы</i>, — пишется к возрожденным, — п<i>омазание имате от Святаго и весте вся</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=2&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Впрочем, вы имеете помазание от Святаго и знаете всё.</span></span>1 Ин. 2:20</a>). «<i>И не требуете, да кто учит вы яко то само помазание учит вы о всем</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=2&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Впрочем, помазание, которое вы получили от Него, в вас пребывает, и вы не имеете нужды, чтобы кто учил вас; но как самое сие помазание учит вас всему, и оно истинно и неложно, то, чему оно научило вас, в том пребывайте.</span></span>1 Ин. 2:27</a>). Укажите мне здесь хотя одного из сих ведущих вся, чтобы мне научиться от него разрешению трудностей означаемого теперь учения. <br /> Мы стали теперь между противоположностями. С одной стороны, есть причины думать, что мы причастны духовного возрождения чрез святое крещение, с другой — есть признаки, по которым нельзя не признаться, что в нас большею частью недостает свойств и действий человека возрожденного. Как же изъяснить и согласить сии несообразности?<br /> Здесь приличествует слово притчи Господней: «<i>подобно есть Царствие Небесное сокровищу сокровену на селе</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Еще подобно Царство Небесное сокровищу, скрытому на поле, которое, найдя, человек утаил, и от радости о нем идет и продает всё, что имеет, и покупает поле то.</span></span>Мф. 13:44</a>). Село, или поле, изображает человека. Глубина, в которой сокрыто сокровище, означает сердце или внутренность человека, более или менее открытую верой. Сюда в таинстве крещения Дух Божий, дышащий, «идеже хощет», дохнул невидимо и внес в Своем дыхании сокровище, нетленное семя возрождения, новую жизнь от Бога. Итак, сокровище положено, и точно есть на поле нашем; но каждый ли из нас сделал со своей стороны то, чего далее требует притча? Обрел ли оное глубоким самопознанием и вхождением внутрь себя? Скрыл ли от невидимых татей смирением? Продал ли вся, елика имат, отвергся ли мира и плоти, отдал ли без остатка страсти и пожелания, чтобы взять внутреннее сокровище и употребить к своему блаженству? Если мы ничего такого не сделали, если совсем не позаботились проникнуть, что сокрыто в нашем поле, если мы только на поверхности его пасемся чувственным удовольствием, как бессловесные злаком; если скрытое сокровище глубже и глубже закрываем уметами и дрязгом помыслов и дел суетных, нечистых, беззаконных, — то сокровище лежит, но мы им не пользуемся; нетленное в нас семя не прозябает, не цветет, не плодоносит; духовная жизнь или в зародыше, или в обмороке; надобно желать, чтобы о нашем возрождении вновь попекся кто-нибудь, как святой Павел о возрождении крещенных еще прежде Галатов, когда он писал к ним: «<i>чадца моя, имиже паки болезную, дондеже вообразится Христос в вас</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Дети мои, для которых я снова в муках рождения, доколе не изобразится в вас Христос!</span></span>Гал. 4:19</a>). То есть: как рождающая мать, нахожусь я в подвиге и страдании, дабы споспешествовать вашему духовному рождению, и притом уже не в первый раз; сперва сие было нужно, когда надлежало посредством веры и крещения положить в сердцах ваших начаток духа; «<i>Но когда вы, наченше духом, ныне плотию скончаваете</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Так ли вы несмысленны, что, начав духом, теперь оканчиваете плотью?</span></span>Гал. 3:3</a>), то потребен новый болезненный подвиг, дабы погребенное под преобладающею плотню духовное сокровище открыть, дабы задержанный росток возрастить до приношения плодов духовных, дабы впечатленным в душу крещением образ Христов прояснить и проявить во всех способностях, силах, расположи ниях и делах Христоподобных и богоугодных; «<i>паки болезную, дондеже вообразится в вас Христос</i>».<br /> Кто соглашается с сими размышлениями в том, сколь важно и необходимо для истинного христианина возрождение, а между тем в своей жизни, делах и совести не обретает успокаивающего свидетельства, что он действительно пользуется плодами возрождения, тому надлежит не без заботы подумать, в каком же он состоянии находится и к чему сие ведет.<br /> Суд Христов произнесен и, верно, не переменится. Как судил Он в безмолвную ночь в присутствии одного Никодима, так же будет судить и в славный последний день в присутствии всех Ангелов и всех человеков: не рожденный свыше не может видеть Царствия Божия!<br /> Иные думают: «Можно ли определить все шаги к Царствию Небесному? Может быть, спасемся как-нибудь и мы». Это походит на то, как если бы кто, приметив трудность и неизвестную надежду земледелия, сказал: может быть, родится хлеб и без возделывания и без посева. «<i>Сеяй в дух, говорит апостол, от духа пожнет живот вечный</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=6&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> сеющий в плоть свою от плоти пожнет тление, а сеющий в дух от духа пожнет жизнь вечную.</span></span>Гал. 6:8</a>). Если не сеем, то, верно, и жать нечего будет.<br /> Иной, напротив, скажет: хорошо же, я непременно буду сеять в дух и сделаюсь возрожденным. Нет, возлюбленный! И это не есть надежный путь. Ни беспечное может быть, ни самостоятельное непременно не годятся в делах духа. Кто как будто на заказ думает сделаться возрожденным, тот всего скорее сделается мечтателем. Не может младенец родиться, когда и как захочет: родить его должна мать, по порядку природы. Равным образом не может человек возродиться, когда и как захочет: возродить его должен Дух Божий, по порядку благодати.<br /> Между крайностями беспечной недеятельности и самонадеянной предприимчивости лежит скромный, но деятельный путь духа, который указует апостол следующими словами: «<i>со страхом и трепетом свое спасение содевайте</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Итак, возлюбленные мои, как вы всегда были послушны, не только в присутствии моем, но гораздо более ныне во время отсутствия моего, со страхом и трепетом совершайте свое спасение,</span></span>Флп. 2:12</a>). Содевайте спасение, а не думайте, что оно содевается само собою, но содевайте со страхом и трепетом, не полагаясь на то, что делаете сами, и остерегаясь непрестанно, чтобы не противиться действованию в вас Божию. «<i>Бог бо есть действуяй в вас и еже хотети, и еже деяти о благоволении</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> потому что Бог производит в вас и хотение и действие по <i>Своему</i> благоволению.</span></span>Флп. 2:13</a>).<br /> Хотите ли знать в особенности о возрождении, что наиболее зависит от нас и что наиболее нужно с нашей стороны? Посмотрите, по указанию апостола, на образ возрождения, представленный в рождении естественном. Не одна рождающая болезнует родами, но и рождаемое болезнует и плачет. Вот новая притча для учения о возрождении. Болезнуй о ветхой, плотской жизни, от которой ты еще не разрешился; плачь о грехах своих, не только потому, что ад угрожает тебе за них, но еще более потому, что ты Богу, тебя сотворившему и тебя любящему, не был верен, что пред Христом, за тебя пострадавшим, явился неблагодарен, что Святого Духа опечалил; плачь слезами сердечными, слезами печальной любви; найди себе пищу в сих слезах, по написанному: «<i>быша слезы мне хлеб день и нощь</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=41&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Слезы мои были для меня хлебом день и ночь, когда говорили мне всякий день: "где Бог твой?"</span></span>Пс. 41:4</a>). Печаль «<i>бо, яже по Бозе, покаяние нераскаянно во спасение соделовает</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=7&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ибо печаль ради Бога производит неизменное покаяние ко спасению, а печаль мирская производит смерть.</span></span>2 Кор. 7:10</a>), покаяние не словесное только, но деятельное, не кратковременное, но решительное и постоянное, то, которое в крещеных Церковь знаменательно называет вторым крещением, а следственно, существенною принадлежностью возрождения, то, о котором радость бывает на небесах. Познайте, ищущие быть чадами Божиими, духовный вкус чистой Божественной печали, и познаете возрождение и вкусите Новую жизнь, на радость себе и небу, на радость полную, неотъемлемую навеки.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>«Беседа о новом рождении»</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=2&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=5&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
