<div>Причина предстоящего наказания - служение ложным богам. - <i>Которые клянутся грехом самарийским</i> (слав. "очищением самарийским"): клятвовыражение почитания (<i>ср.</i> <a href='B:50 6:13'>Втор 6:13</a>; <a href='B:50 10:20'>Втор 10:20</a>; <a href='B:300 12:16'>Иер 12:16</a>; <a href='B:290 48:1'>Ис 48:1</a>); грех самарийский - без сомнения Вефильский идол, который в <a href='B:350 8:6'>Ос 8:6</a> называется "тельцом самарийским". - <i>Жив бог твой, Дан! и жив путь</i> (chej derech) <i>в Вирсавию</i>: Дан и Вирсавия - два пункта незаконного культа, - были в то же время пограничными пунктами страны народа Божия - Дан на севере и Вирсавия на юге. Выражением <i>от Дана до Вирсавии</i> в Библии обозначается вся территория израильской земли. Называя Дан и Вирсавию (а не Вефиль и Галгалу) пророк также желает выразить мысль, что как беззаконие охватило всю страну, так и наказание постигнет ее от края до края. Выражение <i>жив путь в Вирсавию</i> необычно, так как формула chej, да живет, у свящ. писателей обыкновенно прилагается к живым существам (<a href='B:100 2:27'>2Цар 2:27</a>; <a href='B:220 27:2'>Иов 27:2</a>; <a href='B:10 42:15-16'>Быт 42:15-16</a>; <a href='B:90 1:26'>1Цар 1:26</a>). Некоторые комментаторы полагают, что дорогой в Вирсавию клялись, как арабы клянутся пилигримством в Мекку (Квабенбауер). Другие же ввиду неясности рассматриваемого выражения, предстают корректуры текста его. У LXX выражение переведено; <b>&#950;η ο θεος σου &#914;ηρσαβεε</b>, <i>слав.</i> <i>жив бог твой Вирсав<b>е</b>е</i>. Ввиду этого полагают, что в первоначальном тексте вместо derech (путь) читалось elcha, бог твой (Новак). Но о боге Версавийском нигде не говорится: по <a href='B:120 23:8'>4Цар 23:8</a> в Вирсавии была только высота, а не идол. Винклер и Гоонакер читают вместо derech сходное по начертанию dodcha. О жертвеннике Дода упоминается в надписи Меши. Дод Вирсавии - божество, считавшееся покровителем города. Проф. Юнгеров, оставляя существующий текст выражения, переводит его: да будет благополучен, да не гибнет путь в Вирсавию.</div>