<p ><div>Вместо «пещер» и «львиц» LХХ перевели «гнезда и щенята», а в остальном удержали тот же смысл. Речь идет еще о Ниневии: она была обиталищем царей и дворцом для знати; к ней направился лев, то есть царь вавилонский, Навуходоносор, и львенок, то есть зависящие от него цари, и никто не противустал им. «Лев достаточно похитил для щенят своих и умертвил для львиц своих», то есть тот же Навуходоносор всем овладел по праву победы и отдал пленников в рабство своим детям и городам своим или, может быть, женам; он <b><i>«наполнил пещеры свои»</b></i> или, как стоит в еврейском тексте, «ямы свои», добычею и логовище свое похищенным, наполняя как сокровищницы, так города золотом, серебром, одеждами и всякого рода украшениями, чтобы тем, что имела Ниневия, владел, после победы над нею, Вавилон. Но так как в таинственном смысле (<b><i>ἀναγωγή</b></i>) и у Ионы, и у этого пророка мы под Ниневиею разумели мир и так как по Иоанну <b><i>«мир весь во зле лежит»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=5&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Мы знаем, что мы от Бога и что весь мир лежит во зле.</span></span>1 Ин. 5:19</a>); то после того, как прейдет мир, это обиталище зверей, где паслись львы, мы с радостию и ликованием скажем: где обиталище львов, куда пошел лев, диавол, о котором и Петр говорит: <b><i>«супостат ваш</b></i> (или наш) <b><i>диавол, аки лев рыкая ходит, иский кого поглотити»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Трезвитесь, бодрствуйте, потому что противник ваш диавол ходит, как рыкающий лев, ища, кого поглотить.</span></span>1 Пет. 5:8</a>), и львенок, то есть антихрист и все противные учения, слово, враждебное Богу. <b><i>«Слышасте</b></i>, — говорит Иоанн, — <b><i>яко антихрист грядет, и ныне антихристи мнози»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=2&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Дети! последнее время. И как вы слышали, что придет антихрист, и теперь появилось много антихристов, то мы и познаём из того, что последнее время.</span></span>1 Ин. 2:18</a>), потому что столько есть антихристов, сколько ложных учений. И до пришествия Христова никто не пугал их; но после того, как Господь наш пришел в мир и вошел в Ниневию. Он увидел сатану, спадшего с неба, как молнию (Лк. 10) и <b><i>«паде с небесе денница, восходящая заутра»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=14&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Как упал ты с неба, денница, сын зари! разбился о землю, попиравший народы.</span></span>Ис. 14:12</a>). Ибо пришел истинный Самсон к иноплеменникам, и когда он шел в «Фамну», что́ означает «кончина его», чтобы взять себе Далилу, бедную из среды язычников, он умертвил льва, для которого настала кончина, и по смерти его ел сладкий мед (Суд. 14). Также истинный Давид, пасший овец отца своего, брал льва и умерщвлял его (1 Цар. 17), и Ванея, что значит «созидатель Господень», сошел в ров века сего, который обыкновенно охлаждал горячие воды, и умертвил льва (<a href="/bible-index/bible/?b=130&c=11&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Ванея, сын Иодая, мужа храброго, великий по делам, из Кавцеила: он поразил двух Ариилов Моавитских; он же сошел и убил льва во рве, в снежное время;</span></span>1 Пар. 11:22</a>). И в видении Исаии о четвероногих сначала говорится об угнетении этих зверей; <b><i>«в печали и в тесноте лев и львичищ»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=30&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Тяжести на животных, [<i>идущих</i>] на юг, по земле угнетения и тесноты, откуда [<i>выходят</i>] львицы и львы, аспиды и летучие змеи; они несут на хребтах ослов богатства свои и на горбах верблюдов сокровища свои к народу, который не принесет им пользы.</span></span>Ис. 30:6</a>). Этот лев прежде умерщвления его Христом, весьма многих взял в добычу для щенят своих и умертвил для львиц своих, для своих приспешников, то есть демонов. Посмотри на сборища еретиков, — и ты не будешь спрашивать, какие это многочисленные жертвы, похищенные львом. Обрати внимание на тех мертвых, которые оставили жизнь, — и ты назовешь церкви их не овчим двором пастыря, а пещерами, наполненными трупами и кровию мертвых. <b><i>«Положил еси</b></i>, — говорит Давид, — <b><i>тму, и бысть нощь, в нейже пройдут вси зверие дубравнии, скимни, рыкающии восхитити и взыскати от Бога пищу себе»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=20&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Ты простираешь тьму и бывает ночь: во время нее бродят все лесные звери;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> львы рыкают о добыче и просят у Бога пищу себе.</span></span>Пс. 103:20-21</a>). Трудно встретить льва среди дня, но он постоянно бродит по ночам, чтобы похищать добычу из Церкви Христовой и чтобы насыщаться, по Аввакуму, пищею избранною (Авв. 1). Так, Иуда был из овчаго двора Христова, но, будучи похищен львом, был задушен им чрез повешение (Мф. 27). Также тот пророк, которому Господь повелел не есть хлеба в той стране, где были золотые тельцы и господствовала ложная религия, был умерщвлен львом за то, что ел (3 Цар. 13). И Иеремия говорит о грешниках: <b><i>«порази их лев от дубравы, и волк даже до домов погуби их, и рысь бдяше над градами их; вси исходящии от них будут яты»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=5&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> За то поразит их лев из леса, волк пустынный опустошит их, барс будет подстерегать у городов их: кто выйдет из них, будет растерзан; ибо умножились преступления их, усилились отступничества их.</span></span>Иер. 5:6</a>). При этом обрати внимание на то, что никто не похищается, кроме выходящих из градов Божиих. Также по четвертой книге Царств (глава 17) жившие в городах Самарийских и не знавшие закона Бога земли умерщвлялись львами, пока не научились чтить Бога, после чего избавились от львов. Поэтому, как я полагаю, и все то, что было добычею зверей, не приносится в жертву Богу (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=22&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Мертвечины и звероядины он не должен есть, чтобы не оскверниться этим. Я Господь.</span></span>Лев. 22:8</a>), и пророк говорит: „нечистое и растерзанное зверем не входило в уста мои“ (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=4&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Смой злое с сердца твоего, Иерусалим, чтобы спастись тебе: доколе будут гнездиться в тебе злочестивые мысли?</span></span>Иер. 4:14</a>). Таким образом лев был умерщвлен и, по опровержении ложных учений, <b><i>«от ядущего ядомое изыде и от крепкого изыде сладкое»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=70&c=14&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И сказал им: из ядущего вышло ядомое, и из сильного вышло сладкое. И не могли отгадать загадку в три дня.</span></span>Суд. 14:14</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 13. Киев, 1896. С. 320. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 23. Стр. 286-288)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=410&c=2&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=410&c=2&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
