<div>Отдел XX гл. с 7-10 ст. сообщается Иоанном не в форме видения, но в форме пророчества. Пророческому взору Иоанна было открыто, что по прошествии тысячи лет, на которые сатана (диавол) был заключен в бездну, он снова будет освобожден из этой темницы, из своего состояния связанности в его деятельности. Диавол назван здесь сатаною, каковое название характеризует его со стороны его боговраждебности, со стороны его постоянного стремления препятствовать людям воспринимать Бож. благодать. Этот эсхатологический момент освобождения сатаны из бездны нужно рассматривать (<i>ср.</i> <a href='B:730 9:1-11'>Откр 9:1-11</a>; <a href='B:730 11:7'>Откр 11:7</a>) как ту самую деятельность диавола, которую он проявит пред концом мира, когда он для большего успеха воспользуется личностью антихриста и его лжепророка. Сатана выходит, т е. открыто <SMALL>[Августин "О граде Бож. " X:11]</SMALL> проявляет себя обольстителем земных народов (<i>ср.</i> <a href='B:730 9:11'>Откр 9:11</a>; <a href='B:730 13:1'>Откр 13:1</a>). В 7 ст. обольщаемые народы названы Гогом и Магогом. С именами Гога и Магога мы встречаемся и в Свящ. Писании, и в Свящ. Писании Ветхого Завета. Магог - это имя одного из сыновей Иафета (<a href='B:10 10:2'>Быт 10:2</a>) и страны (<a href='B:330 39:6'>Иез 39:6</a>), царем которой был Гог (<a href='B:330 38:15-16'>Иез 38:15-16</a>). Имена Гога и Магога нужно рассматривать как указание на представителей народов, бывших орудием Бож. казни, и должны говорить нам о воинственности и жестокости этих народов. Они изображаются находящимися <i>на четырех углах земли</i>; это, значит, все народы вселенной, которыми будет пользоваться диавол чрез антихриста в своей боговраждебной деятельности. Нечестивые народы последнего времени, возбуждаемые диаволом и руководимые антихристом, соберутся на брань против святых (стана) и против возлюбленного города. <i>Стан святых</i> - это Церковь Христова <SMALL>[Августин, Андрей Кес.. Hengstenberg]</SMALL>, общество истинно верующих христиан последнего времени в их противоположности последователям антихриста. Точно также и возлюбленный город есть та же самая Церковь, общество верующих гонимое, но твердое и славное Бож. помощью, верою в Бога, Который обитает среди них как бы в своем возлюбленном городе.</div>