<p ><div><b>«С Тобою власть в день силы Твоей»</b>. <br />Так как про­рок выше сказал: «<i>доколе положу врагов Твоих в подножие ног Твоих</i>», то чтобы кто не подумал, будто Сын не силен и имеет нужду в содействии, как кто-либо из апостолов, послушай; как он разрешает такое недоумение: «<b>с Тобою</b>, – говорит, – <b>власть в день силы Твоей</b>». Что значит «<i>в день силы</i>»? В Тебе говорит, начальство, не после пришедшее, но всегда существующее в Тебе самом. То же выразил и Исаия, когда ска­зал: <i>«владычество на раменах Его»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=9&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо младенец родился нам - Сын дан нам; владычество на раменах Его, и нарекут имя Ему: Чудный, Советник, Бог крепкий, Отец вечности, Князь мира. <i>//В Славянской Библии этот стих читается так: </i>«Ибо Младенец родился нам, Сын, и дан нам; владычество Его на раменах Его, и нарекут имя Ему: Великого Совета Ангел, Чудный, Советник, Бог крепкий, Властелин, Князь мира, Отец будущего века; ибо приведу мир князьям, мир и здравие Его».</span></span>Ис. 9:6</a>), т. е. в Нем са­мом, в существе Его, в природе Его, не так как у (обык­новенных) царей. Власть царей основывается на множестве войска; а у апостолов не так. Впрочем и их власть про­исходила от внешней, содействовавшей им силы; а Христос имеет власть по природе Своей, в существе Своем, не после рождения получив ее и не отвне приобретши, но и родившись с нею. Вот почему, когда Его спросили о царстве Его, Он сказал: <i>«Я на то родился и на то пришел»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=18&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Пилат сказал Ему: итак Ты Царь? Иисус отвечал: ты говоришь, что Я Царь. Я на то родился и на то пришел в мир, чтобы свидетельствовать о истине; всякий, кто от истины, слушает гласа Моего.</span></span>Ин. 18:37</a>). «<b>С Тобою власть в день силы Твоей</b>». Выражение: «<i>с Тобою власть</i>» означает не только то, что начальство Его не зависит от другого, но и то, что оно постоянно и вечно. Люди часто ли­шаются власти еще при жизни, а если не при жизни, то непре­менно по смерти, или – лучше сказать – и при жизни власть их находится не в них, но, как я выше сказал, в войсках, телохранителях, богатствах, укрепленных оградах и во всем прочем; а у Бога нет ничего подобного, но власть Его в Нем и притом постоянно; как невозможно, чтобы не было существа Его, так невозможно, чтобы не было и царства Его. «<b>В день силы Твоей</b>». Под «<i>днем силы</i>» можно разуметь и день уже прошедший, и день будущий. Тот и другой доказывают вели­чайшую силу Христову. Не величайшее ли доказательство силы Его, когда смертью Его смерть упраздняется, медные врата со­крушаются, грех истребляется, клятва разрушается, когда все прежнее зло уничтожается, а вместо того подаются новые блага? Что может сравниться с этою силою, – посмотришь ли на чу­деса, или на другие дела Его? Мертвые восстают, прокаженные очищаются, бесы прогоняются, море укрощается, грехи отпу­скаются, расслабленные укрепляются, рай отверзается, камни распадаются, завеса раздирается, лучи солнечные скрываются и тьма покрывает вселенную, тела усопших святых восстают, разбойник возвращается в древнее отечество, своды небесные раскрываются, униженное естество человеческое возносится выше неба небес и, что еще важнее, посаждается на царском пре­столе, и предстоят ему ангелы и силы, всякий порок изго­няется, добродетель возвращается, благодать Духа подается, ры­бари, мытари и скинотворцы заграждают уста философов, обуз­дывают язык риторов, разрушают владычество бесов, жер­твенники, храмы, праздники и торжества языческие отменяются, смрад и дым и все нечестивые жертвоприношения решительно прекращаются, все прорицатели, святотатцы, гадатели и все ору­дия диавола обращаются в бегство, церкви возрастают по всей вселенной, составляются сонмы девственниц и лики монаше­ствующих, вместе с городами и пустыня наполняется благо­честием, лики праведных и святых мужей стройно воспе­вают, стоя вместе с вышними ангельскими силами, сонмы мучеников и исповедников являются во множестве по всей вселенной, добродетель исполняется с великой легкостью, вар­варские народы научаются любомудрию, те, которые были свире­пее диких зверей, соревнуют жизни ангелов, и везде, где только солнце освещает землю, распространяется учение Хри­стово, после креста и воскресения. Представляя все это, пророк и говорит: «<b>с Тобою власть в день силы Твоей</b>».<br /><br /> Если ты хочешь видеть будущий день и узнать, что и этот день есть день силы Его, то представь, как небеса свиваются, вся поврежденная природа воскресает, по одному мановению все являются, диавол посрамляется, бесы приходят в отчаяние, праведники получают венцы, каждый дает отчет в грехах своих, а за добрые дела получает награды, как начинается другая жизнь, в которой уже нет ни смерти, ни болезни, ни старости, ни бедности, ни клевет, ни козней, ни жилищ, ни городов, ни искусств, ни мореплаваний, ни одежд, ни пищи, ни питья, ни кровлей, ни постелей, ни столов, ни светильников, ни злых умыслов, ни сражений, ни судилищ, ни браков, ни болезней рождения, ни рождений, но все это исчезает, как разметаемый прах, и настает другое, лучшее состояние жизни, телу даруется нетление, бессмертие и великая сила. Объясняя это, и Павел сказал: «<i>проходит образ мира сего</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> и пользующиеся миром сим, как не пользующиеся; ибо проходит образ мира сего.</span></span>1 Кор. 7:31</a>). Если же ты не веришь сказанному, потому что не видишь этого в настоящем, то из настоящего и заимствуй доказательство касательно будущего. Обойди мыслью всю вселенную, землю и море, Грецию и землю варваров, населенную и ненаселенную, на суше города, на море острова, горы и леса, и увидев, как везде сияет сила Христа, и как все прославляют досточтимое имя Его, сообрази, что Он же, имевший возможность сделать все это, обещал нам и будущее.<br /><br />Если ты хочешь иметь частнейшее доказательство, то представь, почему вся вселенная стекается видеть гроб, в котором уже нет тела Христова, какая сила влечет людей с концов земли видеть, где Он родился, где погребен, где распят; представь и сам крест, какой силы он есть знамение. Этот крест прежде был знаком проклятой смерти, смерти позорной, смерти самой постыдной; но вот теперь он сделался драгоценнее самой жизни и славнее диадем, так что все мы носим его на челе, не только не стыдясь, но считая его своим украшением. Не только люди простые, но и те, которые облекаются в диадемы, на челе выше диадем носят крест; и весьма справедливо, — потому что он выше бесчисленных диадем. Диадема украшает голову, а крест ограждает душу. Он — гроза для бесов, врачевство для болезней души, непобедимое оружие, неприступная стена, непреодолимая защита; он отражает не только нашествие варваров, не только нападение врагов, но и полчища самых свирепых бесов. «<b>В блеске святых Твоих</b>». Другой переводчик (Феодотион и неизвестный переводчик, см. Ориг. Экз.) говорит: <b>в благолепии святого</b>. Третий (неизвестный переводчик, см. Ориг. Экз.): <b>в славе святых</b>. И это также сказано о настоящем и будущем дне. «<b>Блеском</b>» здесь пророк называет величие святых. Кто славнее Павла, кто знаменитее Петра, которые обошли всю вселенную, сияя светлее солнца, рассеивая семена благочестия? Они, как сшедшие с неба ангелы, были для всех неприступным предметом благоговения. Выражая это, писатель книги Деяний говорит, что «<i>из посторонних же никто не смел пристать к ним</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=5&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Из посторонних же никто не смел пристать к ним, а народ прославлял их.</span></span>Деян. 5:13</a>). Сами одежды их были исполнены великой благодати, и тени от тел их оказывали великую силу. Если же они были таковы здесь, то представь — в тот день, когда они получат тела нетленные и бессмертные, сияющие светлее всякого видимого света, каковы будут они и подобные им пророки, апостолы, праведники, мученики, исповедники и все отличавшиеся добродетельною жизнью по вере во Христа. Представь это собрание, эти светила, эти лучи, эту славу, благолепие, светлость, торжество. Кто может изобразить все это? Не может никакое слово; только сам опыт может объяснить этот «<b>блеск</b>» (людям) достойным такого зрелища. Тогда, я думаю, будет нечто подобное тому, как если бы засияли на небе многие солнца, или непрерывные молнии; а лучше, сколько бы я ни старался изобразить словами эту красоту, я не буду в состоянии выразить ее по достоинству. Все подобные сравнения чувственны; а та светлость, та слава, которая будет сиять там, блистательнее всякой подобной красоты. Тогда сами тела не только будут нетленными и бессмертными, но и облекутся неизреченною славою. «<b>В блеске святых</b>». Чтобы не представить Бога только страшным, пророк изображает Его также кротким и благодетельным и говорит: «<b>в блеске святых</b>». И это — знак силы Его, чтобы сделать их столь светлыми, как и Павел говорит: «<i>уничиженное тело наше преобразит так, что оно будет сообразно славному телу Его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Который уничиженное тело наше преобразит так, что оно будет сообразно славному телу Его, силою, <i>которою</i> Он действует и покоряет Себе всё.</span></span>Флп. 3:21</a>).<br /><br />Сказав о предмете так великом и невыразимом, далее апостол прибавляет: «<i>силою, которою Он действует и покоряет Себе всё</i>». Не спрашивай, говорит, как это и каким образом; для Бога возможно все, чего Он хочет. А почему пророк не сказал: во светлости святых, но: «<i>в блеске святых</i>»? Потому, что награды их многочисленны и разнообразны. «<i>Иная слава солнца, иная слава луны, иная звезд; и звезда от звезды разнится в славе. Так и при воскресении мертвых</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Иная слава солнца, иная слава луны, иная звезд; и звезда от звезды разнится в славе.</span></span>1 Кор. 15:41</a>). И Христос сказал: «<i>в доме Отца Моего обителей много</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> В доме Отца Моего обителей много. А если бы не так, Я сказал бы вам: Я иду приготовить место вам.</span></span>Ин. 14:2</a>). Притом эта светлость не имеет конца. Она не сменяется ночью и не дает места тьме; но, будучи невыразимо великою и несравненно превосходнейшею всякого видимого света, отличается и тем величайшим преимуществом, что не имеет конца; и это опять есть дело невыразимой силы Царя — сообщить телам смертным и тленным такую силу и могущество. Сказав о предметах так высоких, окрылив слушателя надеждами, пророк далее показывает, что это сказано не без основания, а потому, что таков и Тот, Кто совершает это. Кто же совершающий? Единосущный Отцу. Выражая это, он и продолжает: «<b>из чрева прежде денницы Я родил Тебя</b>».<br /><br />Те, которые перетолковывают эти слова по своему желанию, утверждают, будто здесь говорится о рождении Христа по плоти. Но как же, скажи мне, «<b>прежде денницы</b>»? Так назвал он, говорят, ночь, в которую родился Христос, потому что Он родился до рассвета. Но здесь не об этом шла речь, и не об исторических событиях говорит пророк. А с другой стороны они не могут доказать, что пророки, которые говорят о многом прикровенно, говорили только о том, о чем повествовали евангелисты. Здесь говорится: «<b>прежде денницы</b>», не прежде восхождения денницы, но прежде самого начала, прежде происхождения денницы. Писание обыкновенно различает, когда оно говорит о времени прежде бытия чего–нибудь, или прежде деятельности. Так, когда говорит Премудрый: «<i>дабы известно было, что должно предупреждать солнце благодарением Тебе и обращаться к Тебе на восток света</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=270&c=16&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> дабы известно было, что должно предупреждать солнце благодарением Тебе и обращаться к Тебе на восток света.</span></span>Прем. 16:28</a>), то разумеет здесь рассвет. Он не сказал: прежде света, но: прежде востока (света), не прежде бытия его, — прежде бытия солнца ничего не было, — но прежде восхода солнца, чем и указывает на рассвет. В другом месте, когда говорится о бытии, солнца, не говорится: прежде востока, но: прежде солнца. Так напр.: «<i>пребудет с солнцем и прежде луны в роды родов</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=71&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и будут бояться Тебя, доколе пребудут солнце и луна, в роды родов.</span></span>Пс. 71:5</a>, 17). Таким образом, не одно и тоже означают выражения: прежде солнца и прежде восхода солнца; второе относится к деятельности солнца и означает рассвет, а первое к существованию его. Так точно и здесь, если бы пророк хотел означить ночь, то не сказал бы: «<b>прежде денницы</b>», но: прежде восхода денницы, С другой стороны и сам Христос относит этот псалом не к плотскому Своему рождению, но к духовному. Когда Он спросил иудеев: «<i>что вы думаете о Христе? чей Он сын?</i>» и когда они отвечали: «<i>Давидов</i>», тогда Он привел этот псалом и сказал: «<i>как же Давид, по вдохновению, называет Его Господом, когда говорит: сказал Господь Господу моему: седи одесную Меня. Если Давид называет Его Господом, как же Он сын ему?</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=42&e=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> что вы думаете о Христе? чей Он сын? Говорят Ему: Давидов.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Говорит им: как же Давид, по вдохновению, называет Его Господом, когда говорит:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> сказал Господь Господу моему: седи одесную Меня, доколе положу врагов Твоих в подножие ног Твоих?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> Итак, если Давид называет Его Господом, как же Он сын ему?</span></span>Мф. 22:42-45</a>)? Что же означают эти слова? Здесь изображается истинное Его рождение (от Бога Отца). Что же, не прежде ли только денницы Он существует? Нет. И в другом месте говорится: «<i>пребудет с солнцем и прежде луны в роды родов</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=71&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и будут бояться Тебя, доколе пребудут солнце и луна, в роды родов.</span></span>Пс. 71:5</a>); но это не значит, будто только прежде луны. И об Отце говорится: «<i>прежде, нежели появились горы и созданы были земля и вселенная, от века и до века Ты существуешь</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=89&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Прежде нежели родились горы, и Ты образовал землю и вселенную, и от века и до века Ты - Бог.</span></span>Пс. 89:3</a>); но Он существует не от века только, но еще прежде века, и не до века только, но бесконечно. Не соблазняйся выражениями, но разумей их богоприлично. И посмотри на мудрость пророка: он не в самом начале псалма сказал: «<b>из чрева прежде денницы Я родил Тебя</b>»; но прежде показал дела Его, и потом уже, когда изобразил Его в делах, прямо выражает божественное достоинство Его. Так и сам Христос сказал: «<i>если Я не творю дел Отца Моего, не верьте Мне; а если творю, то, когда не верите Мне, верьте делам Моим</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Если Я не творю дел Отца Моего, не верьте Мне;</span></span>Ин. 10:37</a>, 38). Это для того, чтобы ты, узнав, что Он седит одесную Отца, называется Господом так же, как и Отец, имеет начальство в самом Себе, производит такую светлость и господствует среди народов, не изумлялся, когда услышишь, что Он есть Сын Божий и существует прежде всякой твари. Достойно удивления и то, как пророк одно говорит от лица Божия, а другое от своего лица. В словах: «<i>сиди одесную Меня</i>», и: «<b>из чрева прежде денницы Я родил Тебя</b>», которые выше его, он представляет говорящим самого Бога; а прочее говорит сам. Заметь еще, какие точные он употребляет выражения. Достаточно было сказать: «<b>родил Тебя</b>»; но он прибавил: из «<b>чрева</b>», для людей, пресмыкающихся по земле, желая показать им истинное Его рождение. И как говоря о руке Божией, он говорит так не для того, чтобы мы допускали у Бога руку, но выражает творческую Его силу, так и здесь упоминает о чреве для того, чтобы выразить истинное Его рождение.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=109&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=109&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
