<div><p ><div>Потом, желая составить пророчество в виде приговора судии, он обращает речь к самому Христу, в знак силь­нейшей любви и чрезвычайной радости души, вполне объятой Духом Божиим, и говорит: «<b>клялся Господь и не раскается: Ты – священник во век по чину Мелхиседека</b>». Видишь ли, как он опять низводит речь к предмету низшему, беседуя то о божестве, то о человечестве Христовом? Так поступают и евангелисты, чтобы и тот и другой догмат сохранить в точ­ности. Почему он сказал: «<b>по чину Мелхиседека</b>»? И по причине таинства, которое прообразовал Мелхиседек, когда предложил Аврааму хлеб и вино, и потому, что это священство не зави­сит от закона, и потому, что оно не имеет ни конца, ни на­чала, как говорит Павел. То, что в Мелхиседеке было, как тень, на Иисусе Христе исполнилось, как истина. И как имена «<i>Иисус</i>» и «<i>Христос</i>» были и прежде, так и это. Мелхиседек пред­ставляется не имеющим ни начала дней своих, ни конца жизни, не потому, чтобы он действительно не имел их, но потому, что неизвестно его родословие. А Иисус Христос не имеет ни начала дней, ни конца жизни, не в том смысле, как Мелхисидек, но в том, что Он совершенно не имеет ни начала во времени, ни конца. Там тень, а здесь истина. По­добно тому, как слыша имя Иисус (в ветхом завете), ты ра­зумеешь не истинного Иисуса, но принимаешь это имя только за прообраз и больше ничего не ищешь, так и слыша о Мел­хиседеке безначальном и бесконечном, не ищи в нем истины, но довольствуйся одним названием, а истину находи во Хри­сте. Слыша здесь о клятве, не разумей действительной клятвы. Как гнев в Боге не есть гнев, или страстное движение, но наказующее действие, так и клятва. Бог не клянется, но изре­кает то, что непременно сбудется. Таким образом пророк, сказав о светлости (блеске) святых, о покорении врагов под ноги Его, о дне силы, говорит теперь о настоящем. Смотри, какой употребляет он порядок речи, желая тронуть грубого слушателя. Внушив ему сначала страх словами о суде, и тем смягчив упорство его, он потом говорит и о настоящем. Для этого он и употребляет смешанный состав речи. Смотри. «<i>Доколе положу врагов Твоих в подножие ног Твоих</i>», – это о бу­дущем; потом о настоящем: «<i>жезл силы пошлет Тебе Господь от Сиона и господствуй среди врагов Твоих</i>»; далее о буду­щем: «<i>с Тобою власть в день силы Твоей в блеске святых Твоих</i>»; затем опять о настоящем, но таком, в котором за­ключается уже не наказание, а благодеяние: «<b>Ты – священник во век по чину Мелхиседека</b>». Здесь говорится о прощении грехов и при­мирении с Богом." <br />* * *<br /> Но так как многие, не поняв написанного о Мелхиседеке, говорят, что он даже больше Христа, составили свою ересь, называются мелхиседекитами и спорят с нами, стараясь доказать, что он больше Христа, приводя слова: <b>Ты - священник во век по чину Мелхиседека</b>, то нужно сказать и против них. Они говорят: как может быть не больше Христа тот, по образу и чину которого священствует Христос? А мы говорим, что он человек подобострастный нам и не больше Христа и даже Иоанна Крестителя; из рожденных женами, говорит Христос, не восставал больший Иоанна Крестителя (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Истинно говорю вам: из рожденных женами не восставал больший Иоанна Крестителя; но меньший в Царстве Небесном больше его.</span></span>Мф. 11:11</a>). Другие же, опять заблуждаясь, говорят, что он есть Дух Святый; но мы не говорим и этого. Иначе какая была бы нужда вочеловечится Слову Божию, если уже давно Дух был человеком? В объяснение того, что он не больше Христа и не Дух Святый, пусть они скажут нам, к какой области они относят его: к небесной ли, земной, или преисподней? Итак, если скажут, что Мелхиседек небесной области, или другой какой-нибудь, то пусть выслушают, что и он преклоняет колено пред Христом, воплотившимся от Богородицы Марии; Апостол именно говорит, что<i> пред именем Иисуса преклонилось всякое колено</i> и пр. (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> дабы пред именем Иисуса преклонилось всякое колено небесных, земных и преисподних,</span></span>Флп. 2:10</a>). Итак, если всякое колено преклоняется пред Ним, то Мелхиседек меньше Христа, так как он поклоняется поклоняемому Христу. Если же те жалкие и несчастные обратят внимание и на последующие слова, — а апостол присовокупляет: <i>уподобляясь Сыну Божию </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=7&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> без отца, без матери, без родословия, не имеющий ни начала дней, ни конца жизни, уподобляясь Сыну Божию, пребывает священником навсегда.</span></span>Евр. 7:3</a>), — то нужно разуметь их так, что и он был по образу и подобию Божию, как и мы. Иудеи говорят, что он рожден был от прелюбодеяния, и потому не имеет родословия. Им мы скажем: вы дурно говорите. И Соломон был рожден от прелюбодейной жены Урия; однако он имеет родословие. Но, так как Мелхиседек был прообразом Господа, и носил образ Христа, подобно Ионе, то поэтому Писание умолчало об его отце, чтобы в нем, как в образе, мы созерцали Христа, который поистине без отца и без родословия. Мелхиседекиты же, возражая нам, говорят еще следующее: что же означают слова, которые Отец говорит к Нему: Ты - священник во век по чину Мелхиседека? Мы отвечаем им, что этот Мелхиседек был муж праведный, и поистине носил образ Христа. Он, движимый пророческим духом, проразумел Жертву, имеющую быть принесенною за народы, и почтил Бога хлебом и вином, подражая грядущему Христу. Так как синагога иудейская по чину Ааронову приносила в жертву Богу не хлеб и вино, а тельцов, и овнов, и прославляла Бога кровавыми жертвами, то к имеющему родиться от Девы Марии Иисусу Христу, Сыну Божию, Бог взывает и говорит:<b> Ты - священник во век по чину Мелхиседека;</b> не по чину Аарона, приносившего тельцов и овнов, но: Ты - священник во век по чину Мелхиседека, всегда приносящий в хлебе и вине жертву приносящих; чрез Него Отцу, со всесвятым Духом, слава, ныне и присно, и во веки веков. Аминь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседа о Мелхиседеке</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=109&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=109&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>