<p ><div><i>Будь далека от угнетения, ибо ты не будешь бояться, и от страха, ибо он не приблизится к тебе. </i>LXX: <i>Удались от беззаконного, и ты не будешь бояться, и трепет не приблизится к тебе</i>. Порядок— прекрасный. Он утешил бедную и смиренную, обещая ей духовные дарования. Теперь научает, что она должна делать, если не хочет страшиться нападений противников. Смысл же следующий: если ты не хочешь бояться врагов твоих, то делай то, чтo говорю: <i>будь далека от угнетения или от беззакония,</i> потому что всякое беззаконие и хищение происходит от угнетения, и ты не будешь бояться, и страх и трепет не приблизятся к тебе, так что ты будешь бояться не людей, а Бога, и будешь говорить с Моисеем: „я трепетал и боялся “ (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=9&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> ибо я страшился гнева и ярости, которыми Господь прогневался на вас <i>и хотел</i> погубить вас. И послушал меня Господь и на сей раз.</span></span>Втор. 9:19</a>) и с одним из друзей Иова: <i>ужас мя срете и трепет, и зело кости моя стрясе </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=4&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> объял меня ужас и трепет и потряс все кости мои.</span></span>Иов. 4:14</a>), и с пророком: „от гласа моего проник трепет в кости мои» и „на кого Господь призирает, как не на смиреннаго, и кроткаго и трепещущаго пред словами Ero (Ис. 66). Есть, затем, другой страх,—(страх)нечестивых, о котором написано: „трепет объял нечестивых» (Пс. 47).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 9. Киев, 1883. С.20. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 15.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=54&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=54&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
