<p ><div><i>Вот сосед прийдет, который не был со Мною; бывший некогда пришельцем твоим присоединится к тебе.</i> LXX: <i>Вот пришельцы (proselyti) прийдут к тебе чрез Меня, и будут твоими жителями, и прибегут к тебе.</i> Иудеи думают, что и это говорится к Иерусалиму, в том смысле, что многие из язычников будут прозелитами и приймут закон и обряды Моисея. Но мы, согласно с начатым изъяснением, и это относим в Церкви, которая чрез апостолов собрана из того и другого народа, которая не имеет ни пятна, ни порока, которая свободна и есть мать всех верующих (Еф. 5; Гал. 4). Для собирания этих прозелитов и пришельцев Господь послал учеников Своих, говоря: <i>научите вся языки </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Итак идите, научите все народы, крестя их во имя Отца и Сына и Святаго Духа,</span></span>Мф. 28:19</a>), чтобы они прибегли к евангелию и приняли новый закон, чтобы бывшие некогда обитателями идолослужения сделались обитателями Церкви. О них в Псалмах говорится: <i>Господь умудряет слепцы,</i> или как читается в латинских кодексах: «Господь просвещает слепых«, Господь любит пришельцы (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=145&s=8&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Господь отверзает очи слепым, Господь восставляет согбенных, Господь любит праведных.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Господь хранит пришельцев, поддерживает сироту и вдову, а путь нечестивых извращает.</span></span>Пс. 145:8-9</a>), чтобы слепые, получив свет истины, и глупые, научившись мудрости, перешли к Церкви и были возлюблены Господом и внимали словам пророка: <i>реку не людем Моим: людие Мои есте вы </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=2&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И посею ее для Себя на земле, и помилую Непомилованную, и скажу не Моему народу: "ты Мой народ", а он скажет: "Ты мой Бог!"</span></span>Ос. 2:23</a>), но вступлении которых в храм Божий ревность объяла народ неизученный<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 9. Киев, 1883. С.21 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 15.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=54&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=54&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
