<p ><div><b>Скажите Архиппу</b>.<br />Зачем он не пишет к нему? Вероятно, что он не нуждался в длинном послании; для него достаточно было одного краткого напоминания. <br /><b>Смотри, чтобы тебе исполнить служение, которое ты принял в Господе</b>. <br />Это всюду есть голос устрашающего, как например: <i>смотрите, чтобы кто не увлек вас пустым обольщением</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Смотрите, братия, чтобы кто не увлек вас философиею и пустым обольщением, по преданию человеческому, по стихиям мира, а не по Христу;</span></span>Кол. 2:8</a>). Или еще: <i>берегитесь, чтобы эта свобода ваша не послужила соблазном</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=8&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Берегитесь однако же, чтобы эта свобода ваша не послужила соблазном для немощных.</span></span>1 Кор. 8:9</a>). Так и здесь: смотри, исполни, как следует, дело, принятое тобой в Господе, то есть чрез Господа; ибо Он дал тебе, а не я. Какое же это дело? Смотреть за колоссянами и заботиться о них. Два внушения делает апостол одним словом — <i>в Господе</i>: его делает более заботливым о том, чтобы совершать свое служение, как дело Господне, и их склоняет охотнее подчиняться ему, показывая, что они от Бога даны ему в руки. Конечно, апостол того ради пишет им: <i>скажите Архиппу</i>, чтобы когда он станет укорять их, они не могли обвинять их, как человека, исполняющего их горечью, зная, что такова дана ему заповедь от Павла, и что их собственные уста передали Архиппу то, что ранее объявил ему Павел. Итак, чтобы заградить их уста. Павел очень мудро сделал это, так как во всяком случае неуместно ученикам разговаривать о делах учителя. <br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=580&c=4&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=580&c=4&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
