<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>И не вниди в суд с рабом Твоим</b>.<br /><br />Не судись, говорит, и не входи в состязание с рабом Твоим, Господи; потому что ежели Ты станешь судиться со мною, то Ты, без сомнения, окажешься праведным, а я напротив неправым и грешником; и в сем суде твоем Ты конечно победишь, а я бесспорно буду побежден.<br /><br /><i>Тот же</i>: Здесь излагает причину суда Божия с людьми. Ибо как многие из бессмысленных приписывают грехи свои Богу по настроению от диавола, то Бог, искореняя такой обычай, часто напоминает о суде своем с ними: <i>слушайте горы! ибо суд у Господа с народом Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=400&c=6&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Слушайте, горы, суд Господень, и вы, твердые основы земли: ибо у Господа суд с народом Своим, и с Израилем Он состязуется.</span></span>Мих. 6:2</a>), и слушайте бездны и основания земли, также слушай небо, и внимай земля; и Иов также, хотя не такого духа был как Иудей, однако же говорил: о если бы был посредник и обличитель и выслушивающий и того и другого (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=9&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Нет между нами посредника, который положил бы руку свою на обоих нас.</span></span>Иов. 9:33</a>). Посему и говорит ему Бог: <i>вопрошу тебя, ты же отвечай Мне. Поелику же он ужаснувшись</i> (сего) <i>сказал: для чего я еще буду судиться: я положу руку на уста мои</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=40&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> препояшь, как муж, чресла твои: Я буду спрашивать тебя, а ты объясняй Мне.</span></span>Иов. 40:2</a>, 39, 34), то посему Он говорит ему: нет, но препояши, как муж, чресла свои, чем почти напоминает слова его: что ты хотел судиться со Мною? вот Я готов судиться. Посему и Давид теперь молится, чтоб ему не войти в суд с Богом.<br /><br /><b>Яко не оправдится пред Тобою всяк живый</b>.<br /><br />Не сказал просто, что никто живой не оправдается, но что не оправдается никто пред Тобою, т. е. в строгом суде и подробном состязании и препирательстве на праведном Твоем суде, Боже! Или при сравнении меня на суде с Твоими благодеяниями и заповедями. Зная сие и блаженный Иов говорит: <i>посему я укорил себя, и истаял и счел себя землею и пеплом</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=42&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> поэтому я отрекаюсь и раскаиваюсь в прахе и пепле.</span></span>Иов. 42:6</a>); и еще: <i>руку положу на уста мои; однажды я говорил, а в другой раз не буду</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=39&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Однажды я говорил, - теперь отвечать не буду, даже дважды, но более не буду.</span></span>Иов. 39:35</a>). Смотри и в 129-м псалме изъяснение слов: <i>когда на беззаконие воззришь, Господи, Господи; то кто устоит</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=129&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Если Ты, Господи, будешь замечать беззакония, - Господи! кто устоит?</span></span>Пс. 129:3</a>). А сказал некто (всякий) живый, вместо: всякий человек, участвующий в жизни, и живший, или находящийся в мире сем. Посему, как говорит Апостол, мы оправдываемся даром, по благодати Божией, искуплением во Иисусе Христе (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=3&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> получая оправдание даром, по благодати Его, искуплением во Христе Иисусе,</span></span>Рим. 3:24</a>).<br /><br /><i>Феодорит</i>: Ибо если применишь требование установленных Тобою законов к человеческой жизни, то окажется, что никто не жил по оному. Если же еще укажешь на благодеяния Твои и сколько благ Ты дал людям, то какая правда человеческая может сравниться с Твоими дарами? Как рубище жены сидящей (по закону) вся правда наша. Почему, по словам <i>Никиты</i>, святые недоумевают и говорят: что воздам Господу? Итак, не по беззакониям нашим суди нас.</div></p>