<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b> Яко погна враг душу мою.</b> <br /><br />Предыдущее «<i>яко</i>» означает причину, a сие (яко) есть повествовательное. Врагом здесь Давид называет повествовательно Авессалома, а в высшем значении диавола.<br /><br /><i> Златословесного:</i> Ибо диавол непрестанно преследует. Как же нам освободиться от сих гонений? Если бы мы нашли место, куда бы можно было войти! но где такое место? на небе ли? но как возможно взойти теперь на небо? послушай Павла говорящего, что и в сопряжении с плотью можно пребывать там: о горнем, говорит, помышляйте; также: наше жительство на небесах.<br /><br /><b> Смирил есть в землю живот мой.</b> <br /><br />Чувственный враг мой Авессалом повергнул, говорит, меня в землю, не потому только, что наклонился к земле и сделался согбен под бременем несчастий, но и потому что и сижу и сплю на земле и (хожу) без обуви и в слезах, как беглец и скитающийся по горам. Сверх того и мысленный враг мой диавол, низринув с небесных предметов, повергнул меня в земные и дольние. Впрочем, выражение унижения (смирения) имеет много значений, по изъяснению <i>Златоуста</i>. Ибо означает не только добродетель смирения, но и происходящее от бедствий и от грехов и от гордости и от сребролюбия. Ибо производимое сребролюбием унижение представляет себе и самую малую и мелкую монету великим количеством и малозначительные и бесценные ему считает за достожеланные и драгоценные, как и малые дети представляют чем-то великим косточки и свистки. Здесь Давид говорит об унижении, происходящем от бедствий.<br /><br /><b> Посадил мя есть в темных</b> (обстоятельствах), <b> яко мертвые века.</b> <br /><br />Чувственный, продолжает, и мысленный враг мой поверг меня во тьму печали и омрачил ум мой. А выражение: как мертвых от века, употреблено для представления омрачения в высшей степени и силе; ибо не сказал просто: как мертвых, но с прибавлением века и указанием чрез сие на древних, чтобы с особенною силою показать тяжесть и великость скорби и тесноты своей; так как древние мертвецы находятся в глубокой тьме, как засыпанные множеством земли.<br /><br />Слова <i>Златословесного</i>: Говорит о двойном бедствии, что посадил в темных и как мертвых от века. Поелику и в темном месте можно что-нибудь делать при горящем светильнике; то, чтобы показать с большею силою чрезмерность бедствий, именем мертвых усилил выражение печали. Таково то состояние живущих во грехах: находясь в них они подобны мертвым во тьме.</div></p>