<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1096">Ириней Лионский сщмч.</a><div>Этим он ясно возвещает, что домостроительство Его относительно воплощения должно произойти среди иудеев. И этот, Который сошел с небес, родился и принял на Себя такое домостроительство, был из рода Иакова и Иуды. Ибо звезда является на небе, а вождь подобен царю, ибо Он есть царь всех спасенных. Когда же Он родился. звезда явилась волхвам, которые жили на востоке, почему они узнали, что родился Христос, – и они пришли в Иудею, приведенные звездою, пока звезда в Вифлееме, где родился Христос, воссиявши в доме, в котором лежал Младенец, повитый пеленами, стала над Его главою и показала волхвам Сына Божия, Христа (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=2&s=1&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Когда же Иисус родился в Вифлееме Иудейском во дни царя Ирода, пришли в Иерусалим волхвы с востока и говорят:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> где родившийся Царь Иудейский? ибо мы видели звезду Его на востоке и пришли поклониться Ему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Услышав это, Ирод царь встревожился, и весь Иерусалим с ним.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И, собрав всех первосвященников и книжников народных, спрашивал у них: где должно родиться Христу?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Они же сказали ему: в Вифлееме Иудейском, ибо так написано через пророка:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и ты, Вифлеем, земля Иудина, ничем не меньше воеводств Иудиных, ибо из тебя произойдет Вождь, Который упасет народ Мой, Израиля.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Тогда Ирод, тайно призвав волхвов, выведал от них время появления звезды</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> и, послав их в Вифлеем, сказал: пойдите, тщательно разведайте о Младенце и, когда найдете, известите меня, чтобы и мне пойти поклониться Ему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Они, выслушав царя, пошли. [И] се, звезда, которую видели они на востоке, шла перед ними, <i>как</i> наконец пришла и остановилась над <i>местом</i>, где был Младенец.</span></span>Мф. 2:1-9</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Доказательство апостольской проповеди, 58</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1146">Иустин Философ мч.</a><div>И Исаия, другой пророк, о том же пророчествуя другими словами, так сказал: «воссияет звезда от Иакова и цвет взойдет от корня Иессеева и на руку Того будут уповать народы»<a href="#575349_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Светлая звезда, которая воссияла, и цвет, который взошел от корня Иессеева, есть Христос. Ибо Он силою Божией родился от Девы, происходящей от семени Иакова, отца Иуды, который был, как сказали мы выше праотцом у иудеев, и Иессей, по слову пророческому, был Его прародитель, и сын Иакова и Иуды, согласно с преемством родов.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="575349_1" class="note-item" href="#575349_1">1</a> Здесь Иустин, приводя слова писания на память, из двух пророчеств Валаама (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=24&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Вижу Его, но ныне еще нет; зрю Его, но не близко. Восходит звезда от Иакова и восстает жезл от Израиля, и разит князей Моава и сокрушает всех сынов Сифовых.</span></span>Чис. 24:17</a>) и Исаия (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=11&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И произойдет отрасль от корня Иессеева, и ветвь произрастет от корня его;</span></span>Ис. 11:1</a>), составил одно.<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Памятники древней христианской письменности в русском переводе. Т.3. Сочинения древних христианских апологетов (прилож. к Православному Обозрению). М., 1862. - С. 71</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1048">Лев Великий свт.</a><div>Хотя этот дар имел божественное распоряжение, чтобы рождение Спасителя стало известным народам, но к пониманию чуда звезды волхвов могли подвигнуть древние предсказания Валаама, ибо они знали о древнем пророчестве в известном слове: <i>Взойдет звезда от Иакова, и восстанет человек от Израиля и будет править народами</i><a href="#575315_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Итак, три мужа, божественным образом побужденные сиянием необыкновенной звезды, следуют за идущим впереди блистательным светом, полагая найти в Иерусалиме, в царском городе, ребенка, о котором было указано. Но, когда их надежды не оправдались, они узнали от иудейских писцов и ученых, что сообщило Писание о святом рождении Христа. Так что, укрепленные двумя свидетельствами, они с горячей верой устремились к Тому, на Кого указывала яркая звезда и авторитет пророков. <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="575315_1" class="note-item" href="#575315_1">1</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=40&c=24&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> польется вода из ведр его, и семя его <i>будет</i> как великие воды, превзойдет Агага царь его и возвысится царство его.</span></span>Чис. 24:7</a> (LXX)</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Проповеди 34.2, PL 54:246.</i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1147">Кесарий Арльский митр.</a><div>Ведь если его [Валаама] пророчества были включены Моисеем в священные книги, то насколько подробнее они были записаны жившими в то время в Месопотамии, где Валаам прослыл знаменитым и где искусство его, как было установлено, нашло продолжателей? Именно от него происходит род волхвов, и такая наука сохранилась в восточных странах. Они имели у себя записанным все, о чем пророчествовал Валаам, а также имели записи, что от Иакова произойдет звезда и из Израиля восстанет человек. Все это волхвы имели у себя записанным, и потому, когда родился Иисус Христос, они узнали звезду и сами поняли, что совершилось пророчество, - быстрее, чем народ израильский, который равнодушно воспринимал слова святых пророков. А эти из всего, что Валаам оставил записанным, узнали, что настало время, пришли и, найдя Его, немедленно поклонились Ему; и обнаружили настолько большую веру, что почтили Младенца как царя. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Проповеди 113.2, CCSL 103:470-471.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1259">Роман Сладкопевец прп.</a><div>Подлинно, достоверно передал нам Валаам смысл слов, которыми пророчествовал, сказав, что имеет явиться звезда, уничтожающая своим светом свет всех гаданий и предвещаний, звезда, разрешающая притчи мудрецов, их изречения и загадки; звезда, которая несравненно светлее видимой звезды; она как бы творец всех звезд; об ней предсказано было, что возсияет от Иакова Младенец новый, Превечный Бог.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Кондак на Рождество Христово, икос 5</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1141">Иосиф Волоцкий прп.</a><div>Валаам, хотя и был вне церкви, так сказал о Господе нашем Иисусе Христе: <b>«Восходит звезда от Иакова и восстает Человек от Израиля»</b>. Свидетельство же врагов бывает наиболее правдивым. Господь Иисус Христос назван звездой из-за Своего Божества: звезда – это огонь, огонь так же уничтожает предметы и греховное естество, как Божество очищает согрешения верующих. Слова Валаама «восстает Человек от Израиля» объявляют, что Христос не только Бог по Своему Естеству, но и Человек по Своей воле, по Своему милосердию и неизреченному человеколюбию. И еще Валаам сказал: <b>«И сокрушит князей Моава и пленит всех»</b>. Моав и Аммон были сыновьями Лота, их владениями были Аравия, Идумея и Гевала; собирая другие народы, они постоянно нападали на израильтян. Поэтому Валаам сказал: <b>«И сокрушит князей Моава и пленит всех». </b> Иисус Христос не оружием, не войной, но проповедью апостолов, благочестием и правдой сокрушил всех, как никто другой ни в какое иное время, и это всем известно<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Просветитель, 1</i></div></div></p></div>