<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1045">Кирилл Иерусалимский свт.</a><div>Итак, да не стыдимся исповедовать Распятого; с дерзновением да изображаем рукою знамение креста на челе и на всем - на хлебе, который вкушаем, на чашах, из которых пьем; да изображаем его при входах, при выходах, когда ложимся спать и встаем, когда находимся в пути и встаем. Он есть великое предохранение, данное бедным в дар и слабым без труда. Ибо это благодать Божия, знамение для верных и страх для злых духов. Потому что посредством креста Он <b>подверг их позору, восторжествовав над ними Собою</b>. Когда увидят они крест, то вспоминают Распятого. Они боятся сокрушившего главы дракона. Не пренебрегай знамением сим по той причине, что оно даром дано тебе; но за сие тем более почитай Благодетеля.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Огласительные слова для просвещаемых 13.36.<br />TLG 2110. 003.13.36.1-10. <br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>Борца сильнейшим и искуснейшим показывает то, что он, будучи преодолен нападениями противников и потом освободившись от них, низлагает их на землю. Посему же и Христос вступил в брань с демонами Крестом, чтобы посрамить их очевиднейшими знамениями победы. Вот смысл того, что желал ты знать: <b>совлек начала и власти, изведе в позор дерзновением, изобличив их в себе</b>. Ибо действительно демоны изобличены, побежденные Подвижником, у Которого пригвождены руки и ноги. Действительно опозорен диавол, побежденный и уступивший над собою верх единой Плоти, повешенной на Кресте.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Письма" Книга III. <br />11. Нилону. На слова: <i>совлек начала и власти, изведе в позор, изобличив их в себе (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> отняв силы у начальств и властей, властно подверг их позору, восторжествовав над ними Собою.</span></span>Кол. 2:15</a>).<br /></i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1048">Лев Великий свт.</a><div>Славнейший Победитель дьявола и могущественнейший Ниспровергатель враждебных духов в прекрасном образе Своего триумфа нес Свой трофей и внес на плечах Своих знамение непобедимого терпения для поклонения всеми царствами. И тогда самим образом Своего деяния Он утверждает всех Своих подражателей и говорит: <i>Кто не берет креста своего и следует за Мной, тот не достоин Меня</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> и кто не берет креста своего и следует за Мною, тот не достоин Меня.</span></span>Мф. 10:38</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Проповеди 59.<br />Сl. 1657,SL 138A.59.84.<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1269">Севериан Гавальский еп.</a><div>Через совлечение и отложение плоти Он низложил сопротивные силы... Ведь Господь наш до креста и самой смерти скрывал, что Он был Богом и Сыном Божиим, и хотя чудесами удивлял, но телом же скрывался. Поэтому и искушал Его сатана, желая узнать, не есть ли Он проповеданный пророками, чтобы, узнав, что это Он, воспрепятствовать домостроительству спасения. Но ничего не вызнал лукавый и не смог узнать, пока Христос оставался сокрытым. Когда же Он был пригвожден, и умер, и был погребен, и воскрес, и все исполнил из домостроительства спасения, то Он перестал скрываться и показал, что можно с непокрытой головой (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=84&s=29&e=35">Исх. 84:29-35</a>) видеть Божество с телом.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Фрагменты.<br />TLG 4139.045, 324.2-4,9-20.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div>ВОПРОС 21. <i>Что значит:</i> «<b>Совлек</b><a href="#636286_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> <b>начала и власти</b>» <i>и далее? Каким же образом </i> [Господь], <i>рожденный без греха, был целиком облечен ими? </i><br /><br />Ответ. Богоначальное Слово, во всем подобное нам, кроме греха, непреложно облекшееся в наше естество и ставшее совершенным Человеком, имело [в Себе] первого Адама, который проявлялся в Нем как по образу происхождения<a href="#636286_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, так и по образу рождения<a href="#636286_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>. Поскольку первый человек, получив бытие от Бога и произойдя [от Него], по самому происхождению [своего] бытия был свободен от тления и греха, ибо они не были созданы вместе с ним, то когда он, преступив заповедь, согрешил, то вследствие этого и был осужден на рождение, возникшее через страсть и грех. А потому грех в [явившейся] из-за него страстности<a href="#636286_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a> имел происхождение уже как бы по закону природы. В силу этой страстности никто не безгрешен, ибо [всякий] по природе подлежит закону рождения<a href="#636286_5" class="interpretation-note-link"><sup>5</sup></a>, введенного по причине греха после [первоначального] происхождения.<br />Итак, через преступление [Адама] вошел в естество человеческое грех, а через грех – страстность по рождению. А так как вместе с этой страстностью рождения процветало через грех и первое преступление, то для естества [человеческого], неразрывно связанного по своей воле лукавыми узами, не было надежды на спасение. Ибо чем более оно усердствовало в укреплении себя через рождение, тем более оно связывало себя законом греха, обладая действенным преступлением вследствие страстности. Ведь содержа в самой страстности, по причине естественно-принудительных обстоятельств, умножение греха, оно в силу [гнездящегося] в страстности родового греха подверглось воздействиям всех небесных сил, начал и властей, [проявлявшимся] через неестественные страсти<a href="#636286_6" class="interpretation-note-link"><sup>6</sup></a> и сокрытым в естественных страстях<a href="#636286_7" class="interpretation-note-link"><sup>7</sup></a>; посредством них действовала всякая лукавая сила, по страстности естества побуждая волю через естественные страсти [обратиться] к тлению неестественных страстей.<br />Стало быть, Единородный Сын Божий и Слово, став по человеколюбию [Своему] совершенным Человеком, чтобы избавить естество человеческое от этой лукавой безысходности, воспринял безгрешность по происхождению от первого устроения Адама и имел ее без нетления; а от рождения, введенного впоследствии<a href="#636286_8" class="interpretation-note-link"><sup>8</sup></a> грехом в естество<a href="#636286_9" class="interpretation-note-link"><sup>9</sup></a>, воспринял одну только страстность, без греха. А поскольку, как я сказал, лукавые силы оказывали, по причине греха, на страстность Адамову [различные] воздействия, невидимо сокрытые в принудительном законе естества<a href="#636286_10" class="interpretation-note-link"><sup>10</sup></a>, то они, разумеется, созерцая по причине плоти в Спасителе Боге естественную страстность Адама и полагая, будто и Господь, как простой человек, с принудительной необходимостью навлек на Себя закон естества, а не движется самоопределением<a href="#636286_11" class="interpretation-note-link"><sup>11</sup></a> воли, напали на Него, надеясь убедить и внедрить в Его воображение посредством страстей естественных страсти неестественные<a href="#636286_12" class="interpretation-note-link"><sup>12</sup></a>, а тем самым сделать что-либо угодное им<a href="#636286_13" class="interpretation-note-link"><sup>13</sup></a>. Он же при первом испытании [путем] искушений наслаждениями, позволив им поиграть своими кознями, совлек их с Себя и изверг из естества, [Сам] оставшись недоступным и недосягаемым для них, конечно, нам, а не Себе, приписывая победу и преподнося, как Благий, всё достигнутое Им тем, ради кого Он стал Человеком. Ибо Сам Он, будучи Богом, Владыкой и свободным по естеству от всякой страсти, не нуждался в искушении, но [допустил] его для того, чтобы, приманив [к Себе] нашими искушениями<a href="#636286_14" class="interpretation-note-link"><sup>14</sup></a> лукавую силу, поразить ее [одним] соприкосновением [с Собою], умерщвляя ту, которая рассчитывала погубить Его, как в начале [погубила] Адама.<br />Так совлек Он с Себя при первом искушении напавшие [на Него] начала и власти, далеко прогнав их от естества [человеческого], исцелив страстность [его] в отношении к наслаждению и изгладив в Себе «<i>рукописание</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> истребив учением бывшее о нас рукописание, которое было против нас, и Он взял его от среды и пригвоздил ко кресту;</span></span>Кол. 2:14</a>) Адамово<a href="#636286_15" class="interpretation-note-link"><sup>15</sup></a>, [состоящее] в добровольном согласии на страсти наслаждения<a href="#636286_16" class="interpretation-note-link"><sup>16</sup></a>; в силу этого рукописания человек, имея волю, склонную к наслаждению, даже молча возвещал делами лукавую деспотию над собой, из страха смерти не освобождая себя от ига наслаждения.<br />Итак, Господь, подвергнувшись первому искушению наслаждениями, истощил лукавые силы, начала и власти. Затем Он попускает им сделать второе нападение<a href="#636286_17" class="interpretation-note-link"><sup>17</sup></a> и причинить [Ему] другое испытание искушениями – через муку и страдания, – чтобы совершенно истощив в Себе пагубный яд их злобы, как то истощает огонь, полностью уничтожить [его] в естестве [человеческом] и совлечь с Себя во время крестной смерти начала и власти. Оставшись неодолимым для страданий и, более того, явившись страшным для смерти, [Господь] изгнал из естества [человеческого] страстность в отношении к боли, от которой малодушно убегала воля человека, в силу чего он постоянно и против желания был угнетаем страхом смерти, придерживаясь рабства наслаждения ради того, чтобы жить.<br />Стало быть, Господь совлек с Себя начала и власти при первом испытании искушениями в пустыне, исцелив страстность всего естества в отношении к наслаждению<a href="#636286_18" class="interpretation-note-link"><sup>18</sup></a>. Он вновь совлек их с Себя и во время смерти, подобным же образом изгнав из естества страстность в отношении к боли, по человеколюбию Своему делая Себя ответственным за наше исправление и, более того, даже вменяя нам, как Благий, славу совершённого [Им]. А поскольку, подобно нам приняв страстность естества, за исключением греха, при помощи которой всякая лукавая и пагубная сила имела обыкновение производить свои действия, Он совлек их с Себя но время смерти, «<b>восторжествовав над ними</b>», когда они приступили к Нему для происков, и сделав их посмешищем на Кресте при исходе души, после того как они вообще ничего не нашли в его страстности чего-либо свойственного естеству<a href="#636286_19" class="interpretation-note-link"><sup>19</sup></a>, хотя особенно ожидали найти [в Нем] что-нибудь человеческое в виду естественной страстности по плоти. Поэтому, разумеется, Он Своей силой и через [воспринятую] от нас святую Свою плоть, как Через некий «<i>начаток</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И Он есть глава тела Церкви; Он - начаток, первенец из мертвых, дабы иметь Ему во всем первенство,</span></span>Кол. 1:18</a>), освободил и всё естество человеческое от примешавшегося к нему по страстности зла, подчинив самой этой страстности естества царствовавшее некогда в ней, то есть в страстности, над естеством лукавое владычество<a href="#636286_20" class="interpretation-note-link"><sup>20</sup></a>.<br />Можно было бы и иначе, в более таинственном и возвышенном смысле, рассмотреть это место. Но в виду того, что неизреченнейшие [тайны] божественных догматов, как вы знаете, не должно выставлять на показ<a href="#636286_21" class="interpretation-note-link"><sup>21</sup></a>, запечатлев их в письменном виде<a href="#636286_22" class="interpretation-note-link"><sup>22</sup></a>, удовольствуемся сказанным, приводящим в смущение неугомонную мысль. А если Богу будет угодно удостоить нас зрить [это духовными] очами, то мы совместно внимательно исследуем апостольскую мысль.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="636286_1" class="note-item" href="#636286_1">1</a> Слово ἀπεχδυσάμενος в данном месте понимается в своем буквальном значении («снимать»), которое достаточно точно передает церковнославянский перевод (А. С.). <br /></li><li><a id="636286_2" class="note-item" href="#636286_2">2</a> <i>Схолия</i>: «Происхождением он называет первое образование человека Богом, а рождением — явившееся впоследствии, как осуждение за преступление, [телесное] преемство друг от друга». <br /></li><li><a id="636286_3" class="note-item" href="#636286_3">3</a> Гένεσις — первоначальное создание человека по образу Божию и по подобию. По силе этого создания человек был первоначально свободен от греха и тления; плоть его была бесстрастной, чуждой физических потребностей, болезней и всякой борьбы стихий; самое размножение человека предполагалось особым духовным образом, а не путем брака. Грехопадением введено было γέννησις, рождение по подобию животных. С рождением связывался уже грех, и именно в греховной сласти удовольствия, предшествующей рождению. Вместе с осуждением человека на скотское рождение совершилось и преобразование состава его плотского естества по образу грубой и дебелой плоти животных, в силу чего тело его стало подвержено разным телесным потребностям, разным лишениям, немощам, словом — «безукоризненным, или естественным, страстям». Все это было для человека медленным «тлением» естества, которое в конце концов завершалось смертью. Ясно, как велико различие между γένεσις и γέννησις. Первое обнимает собою всё естественное в человеке, всё хорошее и прекрасное, что было делом рук Божиих, второе же является синонимом первородного греха во всех его дурных последствиях. То и другое появилось в первом Адаме. То же обнаружилось и в Новом Адаме — Христе, но только так, что Господь имел безгрешность, свойственную первому Адаму, без его, однако, нетления; и имел тление, какому подпал Адам с осуждением на «рождение», без его, однако, греха, ибо греховная сласть не предшествовала Его безмужному рождению. Различие между γένεσις и γέννησις выяснено у преп. Максима в «Ambigua» (PG 91, 1316d-1317b) (С. Е.). <br /> </li><li><a id="636286_4" class="note-item" href="#636286_4">4</a> Пαθητόν — страстность, подверженность страданиям, «естественным страстям»: голоду, жажде, усталости и другим проявлениям «тления» в человеке от рождения его до смерти. Эта страстность введена была по причине греха в осуждение закона греха — удовольствия, как наказание страданием за удовольствие как «грех» естества, явившийся необходимым следствием греха произволения; однако для греховной эгоистической воли (γνώμη) человека она служила, главным образом, почвой для развития греха. Человек всячески старался использовать страстность плоти так, чтобы удовлетворением ее потребностей получить как можно больше удовольствий и по возможности избежать страданий. Это любострастное расположение воли в отношении к страстности плоти и составляло державу греха. Отсюда естественные безукоризненные страсти всегда составляли основу для неестественных греховных страстей. И для греховной воли человека такого рода положение вещей было в своем роде естественной необходимостью: страстность связывала человека по воле неразрешимыми узами, составляя в нем как бы новый «естественный закон», который лежал на нем со всей тяжестью необходимости. По учению преп. Максима, эту страстность воспринял и Господь, но без греха рождения и при том так, что все проявления тления управлялись в Нем волей, были добровольными и не сказывались на Нем с силой необходимости. Это обычная святоотеческая точка зрения — о вольности «страстей» Христовых (С. Е.). <br /></li><li><a id="636286_5" class="note-item" href="#636286_5">5</a> Все подлежат закону рождения, а вместе с тем и страстности и в ней гpexу (С. Е.). <br /></li><li><a id="636286_6" class="note-item" href="#636286_6">6</a> <i>Схолия</i> (Эр.): «Он говорит о пороках, в которых действует дух нечистого. Есть два рода страстей: один род тех страстей, которые противоестественны, они суть пороки, всегда противостоят добродетелям и никогда не могут побуждать к ним; другой род тех страстей, которые, хотя и не были сотворены Богом в человеческой природе, прилепились к ней сразу же после грехопадения и поэтому, рассматриваемые сами по себе, суть злые, но тем не менее могут быть обращены во благо теми, кто хорошо ими пользуется. Таковы суть наслаждение и печаль, желание и страх; в них скрываются пороки для тех, кто имеет обыкновение совершать неправедные деяния, несоответствующие [естественным] силам». <br /> </li><li><a id="636286_7" class="note-item" href="#636286_7">7</a> <i>Схолия</i> (Эр.): «Он говорит о движениях души, то есть о наслаждении и печали, желании и страхе, которые усвояются и. во благо, и во зло, и в которых имеют обыкновение скрываться пороки». <br /></li><li><a id="636286_8" class="note-item" href="#636286_8">8</a> <i>Схолия</i> (Эр.): «Рождением, введенным в естество, он называет чреду поколений людей, [рождающихся] наподобие зверей через телесное соитие. Ведь если бы человеческая природа не согрешила в первом человеке, то умножение рода людского происходило не через телесное соитие, которое есть наказание за грех, но чудесным и божественным образом, без какого-либо действия [мужского] семени». <br /></li><li><a id="636286_9" class="note-item" href="#636286_9">9</a> <i>Схолия</i> (Эр.): «Он говорит о чреде человеческих рождений через соитие и от семени [мужского], которое не присуще [человеческой] природе, но было введено в нее как наказание за грех». <br /></li><li><a id="636286_10" class="note-item" href="#636286_10">10</a> То есть в страстности, в совокупности безукоризненных страстей (С. Е.). Выражение τῷ περιστατιχῷ νόμῳ τῆς φύσεως можно перевести и как «в случайном (непредвиденном, вызванном обстоятельствами, акцидентальном) законе естества». Здесь преп. Максим, скорее всего, подчеркивает, что «страстность» не есть субстанциальное свойство человеческой природы. Эриугена переводит: «в подвластном искушениям законе естества» (temtabili lege nature) (А. С.). <br /></li><li><a id="636286_11" class="note-item" href="#636286_11">11</a> Здесь преп. Максим употребляет термин γνώμη, которому вообще придавал предосудительное значение. В данном случае словом γνώμη преп. Максим отмечает момент добровольности всех «страстей» во Христе как Боге в противоположность их необходимости у нас — простых людей. Такое словоупотребление тем более допустимо, что термин γνώμη, по признанию самого преп. отца, имеет весьма много смыслов. Само собою разумеется, что употребление данного термина в отношении ко Христу Спасителю не дает права обвинять преп. Максима в противоречии ясно раскрытому им учению о том, что во Христе <i>по человечеству</i> не было γνώμη, то есть самопроизвольной воли, склоняющейся к тому или иному решению после выбора различных мотивов, после колебания между добром и злом. Такой (гномической) воли и не могло быть во Христе, ибо иначе бы вместе с нею вводилось бы особое человеческое лицо, самолично решающееся на те или другие действия и вместе с тем постепенно развивающееся в определениях своей воли. Разумеется, в данном месте речь идет не о такой воле. Да и вообще преп. Максим лишь один раз употребил не совсем подходящий термин προαίρεσις (близкий к понятию γνώμη) в отношении ко Христу по человечеству; но впоследствии сам сделал разъяснение по этому вопросу, указав, что в отношении ко Христу он понимает этот термин в смысле воли естественной, безличной. В рассматриваемом месте преп. отец говорит о γνώμη <i>в отношении к Божеству Христа</i>. Заметим, что в этом, по-видимому, смысле говорили о гномической или произвольной воле Христа и монофелиты. По крайней мере, в аргументации своего учения они любили подчеркивать добровольность «страстей» Христовых, зависимость их от самовластной воли Божества (С. Е.). <br /></li><li><a id="636286_12" class="note-item" href="#636286_12">12</a> <i>Схолия</i> (Эр.): «Нечистые духи имеют обыкновение совращать людей, коварно приподнося им противоестественные страсти под видом естественных страстей». <br /></li><li><a id="636286_13" class="note-item" href="#636286_13">13</a> По учению преп. Максима, Господь принял наши безукоризненные страсти по естественному усвоению, то есть вполне реально, как нечто свойственное Ему по естеству; укоризненные же страсти — по относительному усвоению (χατ' οἰχείωσιν οχετιχὴν), так сказать, по симпатии («по человеколюбию»), как бы перенося на Себя (это — мысль св. Евлогия Александрийского у Фотия в «Библиотеке») как на главу всего человечества мучающие его страсти (грех, клятву, неповиновение, неведение, богооставленность). В том и в другом случае такое восприятие Господом наших страстей имело свое глубокое значение; оно доставило нам бесстрастие — нетление плоти и свободу от греховных страстей. Такова обычная сотериологическая точка зрения св. отцов на страсти Христовы. Например, по учению св. Кирилла Александрийского, для того Господь и допускал у Себя проявления различных страстей, чтобы их. в Себе, уничтожить: «как смерть не упразднилась бы, если бы Он не умер, так было бы и с каждою из плотских страстей: если бы Он не испытал страха, то и (наше) естество не освободилось бы от страха. — Во Христе обнаруживались плотские страсти не для того, чтобы они затем могли иметь такую же силу, как и в нас, но для того, чтобы обнаруженное было упразднено силою присущего плоти Слова, по изменении естества на лучшее». В данном случае речь идет о естественной страсти — желании пищи после поста, и об укоризненной — искушении к плотскому удовольствию. Проявление первой реально в полной силе, проявление второй мыслимо только χατ' οἰχείωσιν οχετιχὴν, как условное допущение Господом из сострадания нам омерзительного сатанинского нападения на нашу немощь. Для Господа это — не Свое (по естеству присущее), а «наше» искушение, сострадательно Им усвояемое (С. Е.). <br /></li><li><a id="636286_14" class="note-item" href="#636286_14">14</a> <i>Схолия</i>: «[Господь], будучи по естеству бесстрастным в отношении к наслаждению даже как человек, для приманки искушающего усвояет наше искушение наслаждениями. Ибо Он был плотью подвержен страданию по естеству как человек, в силу смертности, но не был страстным по воле, как безгрешный». <br /></li><li><a id="636286_15" class="note-item" href="#636286_15">15</a> <a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> истребив учением бывшее о нас рукописание, которое было против нас, и Он взял его от среды и пригвоздил ко кресту;</span></span>Кол. 2:14</a> (по аналогии с <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> упразднив вражду Плотию Своею, а закон заповедей учением, дабы из двух создать в Себе Самом одного нового человека, устрояя мир,</span></span>Еф. 2:15</a>) под «рукописанием» иногда (неправильно) разумеют закон Моисеев (С. Е.). <br /></li><li><a id="636286_16" class="note-item" href="#636286_16">16</a> <i>Схолия</i> (Эр.): «Он говорит об искушениях, которые диавол навел на Господа в пустыне, в храме и на высокой горе». <br /></li><li><a id="636286_17" class="note-item" href="#636286_17">17</a> <i>Схолия</i> (Эр.): «Он говорит о крестной муке [Господа], в которой диавол был полностью побежден, а человеческая природа была освобождена от смерти и греха». <br /></li><li><a id="636286_18" class="note-item" href="#636286_18">18</a> <i>Схолия</i> (Эр.): «Одно есть страстность наслаждения и другое — страстность плоти; страстности наслаждения, то есть греха, не было во Христе, но страстность плоти, то есть возможность умереть, присутствовала в Нем». <br /></li><li><a id="636286_19" class="note-item" href="#636286_19">19</a> <i>Схолия</i>: «Свойственным естеству он назвал склонность воли ко греху в силу ее немощи. Такой склонности не имел Господь по естеству и во плоти, ибо и в-: плоти Он был по сущности безгрешным». <br /></li><li><a id="636286_20" class="note-item" href="#636286_20">20</a> Все нападения демонов совершаются при помощи страстности естества. Н: Господь уничтожил в этой страстности силу грека — склонность к удовольствие Поэтому истинный подвижник во Христе легко отгоняет все нападения демонов в всегда победоносно силою Христовою совлекает их с себя, как побежденных (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=6&s=12&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> потому что наша брань не против крови и плоти, но против начальств, против властей, против мироправителей тьмы века сего, против духов злобы поднебесной.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Для сего приимите всеоружие Божие, дабы вы могли противостать в день злый и, все преодолев, устоять.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Итак станьте, препоясав чресла ваши истиною и облекшись в броню праведности,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и обув ноги в готовность благовествовать мир;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> а паче всего возьмите щит веры, которым возможете угасить все раскаленные стрелы лукавого;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> и шлем спасения возьмите, и меч духовный, который есть Слово Божие.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Всякою молитвою и прошением молитесь во всякое время духом, и старайтесь о сем самом со всяким постоянством и молением о всех святых</span></span>Еф. 6:12-18</a>), отложив во Христе (в крещении) тело греховной плоти (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> В Нем вы и обрезаны обрезанием нерукотворенным, совлечением греховного тела плоти, обрезанием Христовым;</span></span>Кол. 2:11</a>) и умертвив «уды яже на земли» (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Итак, умертвите земные члены ваши: блуд, нечистоту, страсть, злую похоть и любостяжание, которое есть идолослужение,</span></span>Кол. 3:5</a>) (С. Е.). <br /></li><li><a id="636286_21" class="note-item" href="#636286_21">21</a> <i>Схолия</i> (Эр.): «Никто из благочестиво объясняющих Священное Писание не должен определять что-либо так, словно Оно по-иному не может быть понято». <br /></li><li><a id="636286_22" class="note-item" href="#636286_22">22</a> А. Неандер думает, что более возвышенный смысл <a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> отняв силы у начальств и властей, властно подверг их позору, восторжествовав над ними Собою.</span></span>Кол. 2:15</a> по преп. Максиму заключался в учении о конечном искуплении падших духов. Держится этот ученый такого предположения потому, что считает преп. Максима сторонником оригенистического учения об апокатастасисе. Известно, однако, что преп. Максим определенно осуждал Оригена и его мнения и вовсе не учил о том, что все люди с восстановлением естественных сил души достигнут блаженства в соединении с Богом; именно в блаженстве, по его воззрению, не будут иметь участия грешники для которых безблагодатное соединение с Богом будет источником мучения. Об участии злых духов см. выше вопрос XI (<a href="/bible-index/bible/?b=720&c=1&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и ангелов, не сохранивших своего достоинства, но оставивших свое жилище, соблюдает в вечных узах, под мраком, на суд великого дня.</span></span>Иуд. 1:6</a>). — Возможно, что в данном случае преп. Максим имел в виду прохождение Христом воздушных пространств при вознесении на небо и поражение Им при этом демонов (С. Е.). Об отношении преп. Максима к оригенизму см.: <i>Сидоров А. И.</i> Некоторые замечания к биографии Максима Исповедника// Византийский Временник, 198S, т. 47, с. 118-124 (А. С.).<br /></li></ul></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Вопросоответы к Фалассию.</i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1088">Иоанн Дамаскин прп.</a><div> Евтихианисты, получившие имя этой ереси от Евтиха. Они говорят, что Господь наш Иисус Христос не получил плоть от святой Девы Марии, но утверждают, что Он воплотился каким-то более божественным образом, не уразумев, что человека, повинного греху праотца их Адама, именно его Бог Слово соединил с Собой от Девы Марии, Который, <b>отняв силы у начальств и властей, властно подверг их позору, восторжествовав над ними Собою</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> отняв силы у начальств и властей, властно подверг их позору, восторжествовав над ними Собою.</span></span>Кол. 2:15</a>), как написано, — восторжествовав над началами и властями, которые вошли в мир преступлением первозданного.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"О ста ересях вкратце". 82.</i></div></div></p>