<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Третьим признаком Господь полагает жестокие гонения на Его учеников и последователей, о чем и повествуется в кн. Деяний и о чем свидетельствует история, как напр., гонение при Нероне и др. Одно имя «христианин» действительно было ненавистно язычникам, в результате чего явились неисчислимые сонмы мучеников за Христа.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>Бедствия, какие ученики Христовы должны претерпеть перед этим временем общенародных бедствий и в самое это время, а равно и наставления, данные им Спасителем на этот случай, изложены у ев. Луки пространнее, чем у ев. Матфея в этом месте (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Тогда будут предавать вас на мучения и убивать вас; и вы будете ненавидимы всеми народами за имя Мое;</span></span>Мф. 24:9</a>), более согласно с ев. Марком (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=13&s=9&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но вы смотрите за собою, ибо вас будут предавать в судилища и бить в синагогах, и перед правителями и царями поставят вас за Меня, для свидетельства перед ними.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И во всех народах прежде должно быть проповедано Евангелие.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Когда же поведут предавать вас, не заботьтесь наперед, что вам говорить, и не обдумывайте; но что дано будет вам в тот час, то и говорите, ибо не вы будете говорить, но Дух Святый.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Предаст же брат брата на смерть, и отец - детей; и восстанут дети на родителей и умертвят их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И будете ненавидимы всеми за имя Мое; претерпевший же до конца спасется.</span></span>Мк. 13:9—13</a>), но с некоторыми особенными, одному ев. Луке свойственными, чертами. — «<b>Прежде же всего того</b>»: до времени бедствий, которые разразятся над Иерусалимом при его разорении Римлянами, в продолжение времени апостольской проповеди иудеям и языческим народам, от времен Христа до разрушения Иерусалима (у ев. Матфея вместо этого определенного времени поставлено неопределенное: «<i>тогда</i>», ст. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Тогда будут предавать вас на мучения и убивать вас; и вы будете ненавидимы всеми народами за имя Мое;</span></span>Мф. 24:9</a>). — «<b>Возложат на вас руки</b>»: с враждебной целью причинить вам бедствия и неприятности. — «<b>Будут гнать</b>» и пр.: см. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Кто имеет уши слышать, да слышит!</span></span>Мф. 13:9</a>, 24 и <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=17&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Остерегайтесь же людей: ибо они будут отдавать вас в судилища и в синагогах своих будут бить вас,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и поведут вас к правителям и царям за Меня, для свидетельства перед ними и язычниками.</span></span>Мф. 10:17-18</a>. </div></p>