<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div> Сам Святой Дух будет внушать необходимые слова.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>  «<b>Я дам вам уста и премудрость</b>»: выражение более усиленное, чем в параллельных местах и сохраненное одним только ев. Лукой. «<b>Уста</b>» — образное выражение силы и убедительноста речи; «<b>премудрость</b>» — дар, составляющий основание и источник этой силы и убедительность речи (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Одному дается Духом слово мудрости, другому слово знания, тем же Духом;</span></span>1 Кор. 12:8</a>), дар говорить мудро, соответственно времени, месту, обстоятельствам и пр.; уста и премудрость кратко — слово премудрости. — «<b>Не возмогут противоречить</b>» и пр.: говорится не безусловно, а относительно; противоречить будут (и противоречили действительно), но пересилить слова их не будут в состоянии все противящиеся Апостолам, — так будет сильно слово их. «От Меня, говорит, получите вместе и премудрость и благоречивость, так что все противящиеся, хотя бы соединились заодно, не возмогут противостоять вам ни по мудрости, т. е. силе мыслей, ни по красноречию и непогрешительности языка... Поэтому и священники удивлялись необычной мудрости Петра и Иоанна, зная, что они прежде были люди простые (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=4&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Видя смелость Петра и Иоанна и приметив, что они люди некнижные и простые, они удивлялись, между тем узнавали их, что они были с Иисусом;</span></span>Деян. 4:13</a>). А Павлу Фест говорил (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=26&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Когда он так защищался, Фест громким голосом сказал: безумствуешь ты, Павел! большая ученость доводит тебя до сумасшествия.</span></span>Деян. 26:24</a>): с ума сошел ты, Павел; большая ученость доводит тебя до сумашествия» (Феофил.). </div></p>