<div><p ><div><b>Итак, поелику дети</b>, названные так по обетованию, <b>приобщились плоти и крови</b>, то есть греху, который обозначается плотью, – то <b>и Он подобным, же образом</b><a href="#590921_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> <b>стал причастен тому же состоянию страдания</b><a href="#590921_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, <b>в подобии</b> плоти (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Как закон, ослабленный плотию, был бессилен, то Бог послал Сына Своего в подобии плоти греховной <i>в жертву</i> за грех и осудил грех во плоти,</span></span>Рим. 8:3</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> но уничижил Себя Самого, приняв образ раба, сделавшись подобным человекам и по виду став как человек;</span></span>Флп. 2:7</a>), и воспринял их (плоть и кровь со страданиями), дабы быть для людей образцом добра, – и потом предал Себя смерти, <b>чтобы чрез смерть</b> свою <b>упразднить того, кто имел</b> у себя <b>над смертию державу, то есть диавола</b>, навлекшего на тварей смерть по случаю вкушения плода (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Змей был хитрее всех зверей полевых, которых создал Господь Бог. И сказал змей жене: подлинно ли сказал Бог: не ешьте ни от какого дерева в раю?</span></span>Быт. 3:1</a> сл.).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкование на священное Писание".<br />Послание к евреям</i></span></div><br />***<br /><br /><br />Итак, рассмотри, каким образом хотел Живый во всех возрастах человека преодолеть и сокрушить смерть. Сделался плодом, и смерть не могла Его разрушить в утробе. Стал младенцем, и питающегося молоком смерть не смогла сокрушить. Стал отроком, и в учении, которому Себя подвергнул, смерть была не в состоянии привести Его в расстройство. Стал юношей, и в стремлениях Его юности смерть не смогла представить Ему соблазна. Стал учеником, и посредством лукавства смерть не смогла Его победить. Стал учителем, и смерть не смогла обличить Его против истины, которой Он учил. Был наставником, и в заповедях, какие Он дал, не могла Его подстеречь. Был в зрелом возрасте, и посредством убийства (смерть) не могла Его устрашить. Умер, и ужасный гроб не мог Его удержать. Он не был захвачен болезнью, поскольку Сам Врач, не заблуждался, поскольку был Пастырь, не преступил заповеди, поскольку был Учитель, не споткнулся, поскольку был Свет. Вот тот путь, который Христос от начала до конца, от зачатия до воскресения, открыл и указал Своей Церкви. <br /><br />Итак, если Церковь есть Тело Его, как сказал Павел (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=1&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> которая есть Тело Его, полнота Наполняющего все во всем.</span></span>Еф. 1:23</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> из Которого все тело, составляемое и совокупляемое посредством всяких взаимно скрепляющих связей, при действии в свою меру каждого члена, получает приращение для созидания самого себя в любви.</span></span>Еф. 4:16</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=18&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И Он есть глава тела Церкви; Он - начаток, первенец из мертвых, дабы иметь Ему во всем первенство,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> ибо благоугодно было <i>Отцу</i>, чтобы в Нем обитала всякая полнота,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и чтобы посредством Его примирить с Собою все, умиротворив через Него, Кровию креста Его, и земное и небесное.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И вас, бывших некогда отчужденными и врагами, по расположению к злым делам,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> ныне примирил в теле Плоти Его, смертью Его, <i>чтобы</i> представить вас святыми и непорочными и неповинными пред Собою,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> если только пребываете тверды и непоколебимы в вере и не отпадаете от надежды благовествования, которое вы слышали, которое возвещено всей твари поднебесной, которого я, Павел, сделался служителем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Ныне радуюсь в страданиях моих за вас и восполняю недостаток в плоти моей скорбей Христовых за Тело Его, которое есть Церковь,</span></span>Кол. 1:18-24</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и не держась главы, от которой все тело, составами и связями будучи соединяемо и скрепляемо, растет возрастом Божиим.</span></span>Кол. 2:19</a> и др.), свидетель Его, то веруй, что и она через все сие прошла без всякого повреждения. Как осуждением одного Адама все тела умерли и должны будут умирать, так победой сего одного Тела Христова вся Церковь жила и будет жить (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Но дар благодати не как преступление. Ибо если преступлением одного подверглись смерти многие, то тем более благодать Божия и дар по благодати одного Человека, Иисуса Христа, преизбыточествуют для многих.</span></span>Рим. 5:15</a>). Но как тела, поскольку они согрешили<a href="#590921_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>, умирают, и проклята их мать земля, так ради сего Тела, которое есть сама Церковь, недоступная разрушению, земля его от начала благословенна, ибо земля Церкви есть тело Марии, в Которой она была насаждена. Заметь, что в самом деле Ангел, явившийся, дабы как семя положить ее в уши Марии, ясным голосом так начал посевать семя: «<i>радуйся</i>, – говорит, – <i>благословенная ...между женами</i>» (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Ангел, войдя к Ней, сказал: радуйся, Благодатная! Господь с Тобою; благословенна Ты между женами.</span></span>Лк. 1:28</a>). И затем Елисавета, утверждая слово (Ангела), сказала: «<i>благословенная ...между женами</i>» (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> и воскликнула громким голосом, и сказала: благословенна Ты между женами, и благословен плод чрева Твоего!</span></span>Лк. 1:42</a>), дабы видно было, что ради первой матери, которая проклята, вторая Мать ясными словами названа благословенной.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="590921_1" class="note-item" href="#590921_1">1</a> παραπλησίως=Слав.: приискренне, Рус.: также.<br /></li><li><a id="590921_2" class="note-item" href="#590921_2">2</a> Повид. к σῶν αὐτῶν приб.: παθημάτων, как некот.<br /></li><li><a id="590921_3" class="note-item" href="#590921_3">3</a> В подлиннике: "самыя тела согрешили", то есть люди в телах согрешили.<br /></li></ul></span></div> <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкования на Четвероевангелие". Глава 4. § </i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=2&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=2&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>