<i>Ибо Я Господь, Бог твой, Святый Израилев...</i> Последний эпитет, в приложении к Мессии, уже встречался у пророка Исаии и раньше (<a href='B:290 41:14,20'>Ис 41:14,20</a>). Но здесь к нему добавлено еще новое, знаменательное определение - <i>Спаситель твой</i>. Хотя оно, именно, и не имеет еще здесь того специального значения, какое получило позднее, однако для нас важно отметить и самый факт его употребления. <i>Святый Израилев</i> назван здесь <i>Спасителем</i>, как за все прошедшие исторические случаи избавления евреев от их политических врагов (<a href='B:20 14:23-31'>Исх 14:23-31</a>; <a href='B:70 4:1'>Суд 4:1</a>; <a href='B:70 7:1'>Суд 7:1</a> гл. <a href='B:100 8:1'>2Цар 8:1</a>; <a href='B:120 14:9-16'>4Цар 14:9-16</a> и др.), так и за аналогичные им будущие случаи, ближайшим образом, за факт избавления от вавилонского плена, открытый духовному взору пророка. Этот новый эпитет делается одним из излюбленных во второй части его книги (<a href='B:290 45:15,21'>Ис 45:15,21</a>; <a href='B:290 47:15'>Ис 47:15</a>; <a href='B:290 49:26'>Ис 49:26</a>; <a href='B:290 60:16'>Ис 60:16</a>; <a href='B:290 63:8'>Ис 63:8</a> и др.).<p/><i>В выкуп за тебя отдал Египет, Ефиопию и Савею...</i> "Это было во время нападений на эти народы Салмонассара, на 6-м году царствования Езекии", решительно заявляет преосвященный Петр, ссылаясь на XX гл. пророка Исаии. Но большинство других экзегетов, по связи со всем контекстом, усматривают здесь речь о будущем событии, именно о том вознаграждении завоевателей - персов, какое Господь даровал им взамен отпущенных ими иудеев, в виде покорения Египта с его провинциями. Такой факт, действительно, имел место по смерти Кира, при его преемнике - Камбизе (526 г. до Р. Х.). При таком понимании, данное пророчество получает очень важное текстуально критическое значение. Защитники гипотезы "Второисаии" утверждают, что эта книга, появилась не позже конца вавилонского плена, т. е. первых лет царствования Кира. Но не только в это время, но даже и в эпоху расцвета владычества Кира никто не рискнул бы сказать, что обширная и могущественная Египетская монархия будет данницей персов. Следовательно, говорить об этом событии, как о прошедшем, мог только современник Камбиза, а никак не Кира, чем был автор "Второисаии". Отсюда большую правдоподобность получает другое мнение, что здесь мы имеем не спасение прошедшего, а пророчество о будущем, которое легко могло быть дано и раньше Кира, т. е. принадлежать подлинному пророку Исаии.<p/>По мнению некоторые современных критиков, Книга пророка Исаии, входящая в каноническую Библию, написана минимум тремя разными авторами, которых, как правило, называют Исаия, Второисая и Тритоисаия. Как полагают, первые 39 глав написаны Исаией в 8-ом веке до Рождества Христова. Автором следующих 16-ти глав (с 40 по 55) считается Второисаия, который лично пережил возвращение из Вавилонского плена и написал эти главы в 6-ом веке до Рождества Христова. Последние 11 глав, написанные более лирическим слогом и содержащие в себе в основном эсхатологические предсказания, приписываются Тритоисаии, время жизни которого относят примерно к III-II веку до Рождества Христова. Однако эти гипотезы <b>не имеют убедительных доказательств, а основываются на чисто субъективных предположениях</b>. Действительно, Сам Иисус Христос и апостолы ссылаются на пророка Исаию, приписывая ему главы с 40 по 66 (Евангелие от Матфея, глава 12; Евангелие от Луки, главы 3 и 4; Евангелие от Иоанна, главы 1 и 12; и так далее). К тому же, найденная в 1947 году в пещерах Кумрана полная рукопись Книги пророка Исаии подтверждает единство первоисточника. Этот список был сделан около 120-го года до Рождества Христова и не содержит ничего, что могло бы быть доказательством предположения современных критиков.<p/>LXX и славян. вместо "Савею" имеют "Соину" или "Сиину" - <b>&#931;υηνην</b>, <b>&#931;ουην</b>. Несомненно только одно, что как под Савеей мазорет. текста, так и под "Соиной" - LXX следует разуметь часть Ефиопии. Но так как Библия знает две Ефиопии - одну на Аравийском полуострове (<a href='B:10 2:11'>Быт 2:11</a>; <a href='B:10 25:18'>Быт 25:18</a>; <a href='B:40 12:1'>Чис 12:1</a>), другую - в верхнем Египте (<a href='B:230 67:32'>Пс 67:32</a>; <a href='B:290 20:4'>Ис 20:4</a>; <a href='B:300 46:9'>Иер 46:9</a> и др.), то трудно определенно указать, что же именно здесь разумеется? Еврейский текст, по-видимому, говорит об Аравийской провинции, расположенной по берегу Красного моря и названной так по имени одного приморского города, о котором говорит и Страбон (Geogr. Lib. XVI, 14), и впоследствии Камбизом переименованной в честь своей сестры - "Мерох". LXX имеют в виду Египетскую провинцию, получившую свое имя от города Сиона, лежавшего на южной границе верхнего Египта и известного в иероглифических надписях под названием Сиены, или Асуана, близ которого находились знаменитые каменоломни древних фараонов.