<div><p ><div>LXX: <i>«Вы, священники, презирающие имя Мое и говорившие: В чем мы презираем имя Твое? Принося на жертвенник Мой хлеб нечистый, вы говорили: в чем мы осквернили его? В том, что говорите: Жертвенник Господень не достоин уважения, и презираете то, что возложено на нем**».</i><br />Слова: <i>И презираете то, что возложено на нем</i>, мы отметили знаком ** (obelo), ибо их нет в Еврейском тексте, и прибавлены они в виду того, что следует далее. Итак эта речь обращается к вам, о священники, презирающие имя Мое. Они по возвращении из Вавилона под страхом прошлого рабства должны были бы всею мыслию обратиться к Господу Богу; однако они этого не только не сделали, но, подражая Каину (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=4&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И сказал Господь [Бог] Каину: где Авель, брат твой? Он сказал: не знаю; разве я сторож брату моему?</span></span>Быт. 4:9</a>), еще с заносчивостью выведывают у Того, от Которого не ускользает ничто сокровенное, в чем они презирают имя Его, чтобы бесстыдным притворством прикрыть язву совести своей. Итак вы хотите знать, в чем вы презираете имя Мое? Вы приносите на жертвенник Мой нечистый хлеб, — именно: хлебы предложения, которые по Еврейским преданиям вы сами должны были и посеять, и пожать, и смолоть, и испечь, а теперь вы берете первый попавшийся в руки хлеб и с безрассудством вопрошаете: «Чем мы осквернили их», или: Тебя. В самом деле, если бесчестятся таинства, то тем самым наносится безчестие Тому, Кому принадлежит таинство. А следующие слова: <i>В том, что говорите: Жертвенник Господень не заслуживает уважения</i>, мы можем истолковать так: возвратившись из Вавилона не устроив храма, а оставаясь жить в хижинах и в развалинах старого города, они устроили только жертвенник, но не с таким великолепием, какое имел прежний, и воображали, что при недостаточно величественном сооружении можно допустить уменьшение степени богопочтения. — Мы набросали легкие черты, на которых должно быть построено духовное толкование. Слово Господа исправляет небрежных епископов, пресвитеров и диаконов, или, — так как мы все составляем род священников и царей, — всех тех, которые называются именем Христовым, как крестившиеся во Христа; почему они презирают Имя Божие? Когда же они спрашивают, в чем они презрели имя Его? Бог указываете действия, в которых выражается презрение: Вы, говорит, приносите на жертвенник Мой нечистый хлеб. Мы бесчестим хлеб, т. е. тело Христово, когда недостойно приступаем к жертвеннику и оскверненные пьем чистую кровь, и говорим: <i>Трапеза Господня не заслуживает уважения.</i> Не в том дело, что действительно кто либо осмеливается так говорить и нечестиво помышляет произносить преступным голосом это, а в том, что дела грешников обесславливают трапезу Господню. Можно сказать и иначе: Учитель Церкви, совершающий хлеб духовный и раздавший его народам, презирает имя Божие, если под влиянием человеческого тщеславия или из желания временного прибытка, который является следствием славы, говорит народам так, что льстит пред богатыми, оказывает честь грешникам и, — как говорит апостол Иаков, — принимает тех, которые приходят к нему в золотых перстнях (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=2&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ибо, если в собрание ваше войдет человек с золотым перстнем, в богатой одежде, войдет же и бедный в скудной одежде,</span></span>Иак. 2:2</a>) и отгоняет от себя святых, но бедных людей; [такой учитель] оскверняет хлеб учения, и наносит бесчестие самому Господу, воображая, что трапеза Его Писаний одно и то же, что и трапезы идолов и человеческого учения (saecularis doctrinae).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Одна книга толкований на пророка Малахию к Минервию и Александру. – Часть 15. Киев, 1900. С. 206-206 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 25. Киев, 1900)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=460&c=1&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=460&c=1&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>