<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1060">Петр Хризолог еп.</a><div>Иеровоам стал причиной соблазна. Он сделал в качестве богов для народа золотых тельцов - жалкие подобия, дабы удержать их от [стремления] искать Бога живого, истинный храм, закона Божьего, по праву помазанных царей, обычаев предков. Как следствие целый народ, оказавшийся таким образом сбитым с толку, стал источником соблазна подобно тому, как, согласно апостолу (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=8&s=7&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Все мне позволительно, но не все полезно; все мне позволительно, но не все назидает.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Никто не ищи своего, но каждый <i>пользы</i> другого.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Все, что продается на торгу, ешьте без всякого исследования, для <i>спокойствия</i> совести;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> ибо Господня земля, и что наполняет ее.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Если кто из неверных позовет вас, и вы захотите пойти, то все, предлагаемое вам, ешьте без всякого исследования, для <i>спокойствия</i> совести.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Но если кто скажет вам: это идоложертвенное, - то не ешьте ради того, кто объявил вам, и ради совести. Ибо Господня земля, и что наполняет ее.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Совесть же разумею не свою, а другого: ибо для чего моей свободе быть судимой чужою совестью?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Если я с благодарением принимаю <i>пищу</i>, то для чего порицать меня за то, за что я благодарю?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Но не у всех <i>такое</i> знание: некоторые и доныне с совестью, <i>признающею</i> идолов, едят <i>идоложертвенное</i> как жертвы идольские, и совесть их, будучи немощна, оскверняется.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Пища не приближает нас к Богу: ибо, едим ли мы, ничего не приобретаем; не едим ли, ничего не теряем.</span></span>1 Кор. 8:7-8;10:23-30</a>), человек с совестью, признающею идолов, ест идоложертвенное, не считая это вредным. Он полагает, что, ведя себя так, он выказывает презрение к бесчувственным камням и деревянным богам, которые не способны ни освящать, ни осквернять. Но то, что, по его мнению, является примером веры, становится поводом для заблуждения для неискушённого народа, потому что его всё это приводит не к презрению, а к почитанию [идолов], и им начинает казаться, будто такая еда - это религиозный пир в честь тех самых бездушных богов, которых он намеренно пытался унизить насмешкой. Потому апостол мудро заключает и поясняет: <i>И от знания твоего погибнет немощный брат, за которого умер Христос</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=8&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И от знания твоего погибнет немощный брат, за которого умер Христос.</span></span>1 Кор. 8:11</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Собрание проповедей.<br />Сl. 0227,SL24.27.52.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1027">Димитрий Ростовский свт.</a><div>Размышляя об этом, он начал отыскивать средства, как бы отвратить Израильтян от Иерусалима, чтобы они не ходили в Иерусалим. И надумал он прежде всего отвратить их от Бога. <br /><br />– Невозможно, – сказал он, – оставить им Иерусалим, если сначала они не оставят Бога. <br /><br />Зная же, что народ тот, израильтяне, легко склонен к идолопоклонству и ко всякому нечистому беззаконию, Иеровоам придумал для их богоотступления такую коварную хитрость. Он вылил из золота двух молодых телиц, подобно тому, как древние израильтяне, по выходе своем из Египта, изваяли себе в пустыне золотого тельца, которому и поклонялись вместо истинного Бога (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=32&s=1&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Когда народ увидел, что Моисей долго не сходит с горы, то собрался к Аарону и сказал ему: встань и сделай нам бога, который бы шел перед нами, ибо с этим человеком, с Моисеем, который вывел нас из земли Египетской, не знаем, что сделалось.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И сказал им Аарон: выньте золотые серьги, которые в ушах ваших жен, ваших сыновей и ваших дочерей, и принесите ко мне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И весь народ вынул золотые серьги из ушей своих и принесли к Аарону.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Он взял их из рук их, и сделал из них литого тельца, и обделал его резцом. И сказали они: вот бог твой, Израиль, который вывел тебя из земли Египетской!</span></span>Исх. 32:1-4</a> и далее). Созвав к себе весь народ израильский и указывая собравшимся на тех двух телиц, Иеровоам сказал: <br /><br />– Израиль! это – боги твои, которые вывели тебя из земли Египетской. Не ходите более в Иерусалим, а сим богам поклоняйтесь.</div></p></div>