<p ><div>Надо же знать и то, что занимающийся рукоделием должен работать не для того, чтобы изделием своим удовлетворить своим потребностям, но чтобы исполнить заповедь Господа, сказавшего: <i>алкал Я и вы дали Мне есть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> ибо алкал Я, и вы дали Мне есть; жаждал, и вы напоили Меня; был странником, и вы приняли Меня;</span></span>Мф. 25:35</a>), ибо беспокоиться о себе совершенно запрещено Господом, сказавшим: <i>не заботьтесь для души вашей, что вам есть... ни для тела вашего, во что одеться</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Посему говорю вам: не заботьтесь для души вашей, что вам есть и что пить, ни для тела вашего, во что одеться. Душа не больше ли пищи, и тело одежды?</span></span>Мф. 6:25</a>), и присовокупившим: <i>потому что всего этого ищут язычники</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> А Я говорю вам: кто разводится с женою своею, кроме вины прелюбодеяния, тот подает ей повод прелюбодействовать; и кто женится на разведенной, тот прелюбодействует.</span></span>Мф. 5:32</a>). Поэтому каждый в деле своем должен поставлять целью помощь нуждающимся, а не собственную потребность. Ибо таким образом избежит осуждения за самолюбие и примет благословение за братолюбие от Господа, Который говорит: <i>так как вы сделали это одному из сих братьев Моих меньших, то сделали Мне</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> И Царь скажет им в ответ: истинно говорю вам: так как вы сделали это одному из сих братьев Моих меньших, то сделали Мне.</span></span>Мф. 25:40</a>). И никто да не подумает, что нашему слову противно изречение апостола, сказавшего: <b>чтобы они, работая... ели свой хлеб</b>; ибо это сказано людям беспорядочным и праздным: для них лучше праздной жизни, чтобы каждый служил себе самому и не был в тягость другим.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Пространные аскетические правила, TLG 2040.048, 31.1024.51-1025.20.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=600&c=3&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=610&c=1&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
