<div>Сн. <a href='B:120 21:1-16'>4Цар 21:1-16</a>; Толков. Библия т. II. "На обоих дворах дома Господня" (<i>ст.</i> <a href='B:140 33:5'>5</a>), т.е. внешнем и внутреннем (<i>см.</i> примеч. к <a href='C:@110 6:36'>3Цар 6:36</a>; Толков. Библия II). В ст. 6 2Пар прибавлено (в сравнении со ст. 6 4Царств): "в долине сына Енномова", LXX <b>εν γε</b> (<i>re</i> - непереведенное евр. слово, означ. "долина") <b>&#914;ενεννομ</b>, Vulg. in valle Benennom, <i>слав.</i> во удоли Вееннамли. - Высшим проявлением религиозного синкретизма Манассии было поставление резного идола Астарты в самом храме (<i>ст.</i> <a href='B:140 33:7'>7</a>), причем одновременно, по-видимому, был вынесен из святого святых ковчег завета, водворенный туда обратно ухе при внуке Манассии, благочестивом Иосии <a href='B:140 35:3'>2Пар 35:3</a>. Некоторые исследователи на основании загадочной речи пророка Иеремии, <a href='B:300 3:16'>Иер 3:16</a>, признают даже вероятным, что Манассия уничтожил ковчег завета, но <a href='B:140 35:3'>2Пар 35:3</a>, очевидно, предполагает его существование в царствование Иосии (<i>см.</i> у <i>проф. А. Смирнова</i>. Новое построение истории еврейского народа и новые суждения об исторических лицах его. Прибавл. к изд. Твор. св. отцов в русск. переводе 1887 г., ч. 40, с, 217).<p/>Выражением того же широкого религиозного синкретизма Манассии было введение им - также в храм Соломонов - ассирийского культа светил (<i>ст.</i> <a href='B:140 33:5'>5</a>). С последним связывают проникновение при Макассии в Иудею вавилонской мифологии, космогонии и космологии (<i>см.</i> <i>там же</i>, ст. 221-224). Такая измена царя и народа иудейского религии Иеговы неизбежно должна была вести за собой гибель царства Иудейского, как об этом ясно говорили современные Манассии пророки (<i>ст.</i> 10, 18; сн. <a href='B:120 21:10-15'>4Цар 21:10-15</a>). Но обличения эти не только не производили желаемого действия на царя и народ (<i>ст.</i> <a href='B:140 33:10'>10</a>), но и вызвали со стороны первого кровавые преследования пророков (<a href='B:120 21:16'>4Цар 21:16</a>).</div>