То, чего не могла произвести в Манассии пророческая проповедь, совершено было тяжким вразумлением Божьим этому царю в виде пленения его ассирийским царем и отведения в Вавилон: там, среди испытаний и скорбей плена, Манассия глубоко смирился перед Иеговой, покаялся в грехах идолослужения и, по молитве веры, был возвращен на царство в Иерусалим, где последние дни свои провел в укреплении города, уничтожении некоторых принадлежностей идолослужения и в восстановлении отправления культа Иеговы во всей чистоте и правильности (<i>ст.</i> 14-16) <SMALL>[Блаж. Феодорит замечает "такую пользу приносит наказание желающим. Ибо чего (Манассия) не имел, царствуя, то приобрел, будучи рабом. Quaest in II Paral. Patrol. s. gr. L140, col. 854, 856].</SMALL> Это сообщение, находящееся только во 2Пар и отсутствующее в 4 Цар, в новое время в западноевропейской библейской науке многократно подвергалось сомнению и отрицанию как лишенное будто бы не только исторической засвидетельствованности, но и внутренней вероятности. Говорят, что уже отсутствие известия о пленении и возвращении Манассии в 4 Цар, а также у пророка Иеремии делают это известие 2Пар очень подозрительным: если бы при написании 4Цар было известно что-либо подобное, то автор 4 Цар, конечно, внес бы это событие в свое повествование; а пророк Иеремия не только ничего не знает о вразумлении и обращении Манассии, но косвенно отрицает саму возможность этого факта, когда свидетельствует, что главным образом идолослужение Манассии вызвало пленение иудеев в Вавилоне и гибель Иудейского царства (<a href='B:300 15:4'>Иер 15:4</a>). К внутренним несообразностям рассматриваемого свидетельства 2Пар относят частью упоминание в нем о Вавилоне как месте пленения Манассии, частью же - особенно -то, что, по этому свидетельству (<i>ст.</i> 15-16), реформу культа начал не Иосия, - как свидетельствуют 4Цар XXII-XXIII и 2Пар 140IV, а уже Манассия. Весь рассказ <a href='B:140 33:11-16'>2Пар 33:11-16</a>, говорят, есть простая аллегория судьбы Израиля, за грехи отведенного в плен и потом возвращенного на родину. Лично же с Манассией не было ничего подобного, и не могло быть: исправный данник ассирийских царей, он мирно свыше полстолетия царствовал в Иерусалиме на троне царей иудейских. Позднейший иудей - писатель кн, Паралипоменон - не мог примирить со своей верой в мздовоздаяние того, что преступнейший из иудейских царей дольше всех царей царствовал и умер ненаказанным. Эта антиномия и разрешалась для писателя кн. 2 Паралипоменон рассматриваемым рассказом, повод к которому, впрочем, могло подать предсказание пророка Исайи Езекии об отведении сынов его в Вавилон <a href='B:120 20:18'>4Цар 20:18</a> (<i>J. Wellhausen</i>, Prolegomena zur Geschichte Israels. 3-te A. Berlin 1886, s. 213; <i>В. Stede</i>, Geschichte des Volkes Israel, 1-ter Bd. Berlin, 1897,S. S. 639-64; <i>ср.</i> у проф. <i>А.П. Смирнова</i>, с. 228-229).<p/>Но все эти возражения имеют лишь кажущуюся основательность. В самом деле, неупоминание в книгах Царств о факте пленения и возвращения Манассии отнюдь не может говорить против исторической достоверности этого факта: в весьма многочисленных случаях книга Паралипоменон восполняют повествования книг Царств новыми фактическими данными, почерпнутыми из документов летописных; в частности же, рассказ <a href='B:120 21:1-16'>4Цар 21:1-16</a> о царствовании Манассии так приметно отрывочен (<i>ср.</i> ст. 17-18), что естественно требует восполнения, которое и дает <a href='B:140 33:11-18'>2Пар 33:11-18</a>. Пророк Иеремия в своем суровом приговоре о Манассии (<a href='B:300 15:4'>Иер 15:4</a>) мог иметь в виду первую, большую часть его царствования, пагубные следствия которой простирались на время, последующее за смертью Манассии. Что касается предполагаемых внутренних несообразностей рассказа, то они являются лишь плодом недоразумения библейских критиков, недоразумения, совершенно устраняемого новыми данными ассириологии: по свидетельству последней, пленение иудейского царя Манассии царем ассирийским, и именно в Вавилоне, является историческим фактом, стоящим выше сомнений (<i>Ewald</i>, Geschichte des Volkes Israel, 3 A. Bd. S. 729).<p/>По ассирийским известиям, в числе данников ассирийского царя Ассаргаддана (689-661 гг.) состоял Манассия, царь иудейский (Minasi sar Jahudi); сын и преемник Асаргаддона Асурбанипал произвел жестокое усмирение составившейся было против него коалиции западно-азиатских царьков во главе с Самугом, братом Асурбанипала, и при участии египетского фараона. В числе этих царей, вассальных Ассирии, но возмутившихся против Асурбанипала, естественно предполагать Манассию иудейского, который был пленен победителем союза, и так как средоточием последнего был Вавилон (после Меродах-Валадана опять вделавшийся ассирийской провинцией - при Асаргаддоне), занятый было Самугом, то понятно, что водворявшийся в Вавилоне Асурбанипал велел привести Манассию не в Ниневию, а в Вавилон. Событие пленения Манассии обыкновенно относится к 647 г. до Р. Х. след., произошло на 51 -м году царствования Манассии за 4 года до его смерти (годы царствования Манассии, по принятой хронологии: 698-643 гг.).<p/>Труднее понять, судя по исторически известным отношениям ассирийских царей к побежденным и плененным царям, факт возвращения Манассии из плена (продолжительность пленения нельзя представлять значительной; гадательно полагают ее не более года); однако чего-либо невозможного и здесь нет; 2Пар указывает, ст. 12-13, на покаяние и обращение Манассии (памятником которого осталась молитва его, <i>ср.</i> ст. 18), как на внутреннюю причину помилования и возвращения Манассии; наряду с этим могло иметь место внешнее, благоприятное для него стечение обстоятельств - в виде, <i>напр.</i>, какого-либо политического переворота в Ассирии. Что, во всяком случае, возвращение Манассии не было делом благоволения ассирийского царя, видно из того, что первым делом Манассии по возвращении было укрепление Иерусалима и других городов Иудей (<i>ст.</i> <a href='B:140 33:14'>14</a>). По вопросу о плене и возвращении Манассии <i>см.</i>, <i>напр.</i>, у <i>Kleinert'a</i> - в Riehm. Handwortebuch der Alterthums. Bd. II, s.s. 962-963 (<i>см.</i> Толков. Библию т. II, с. 529).<p/>О "второй" стене Иерусалима, начатой Езекией (<a href='B:140 32:5'>2Пар 32:5</a>) и лишь доконченной и сильнее укрепленной Манассией (<i>ст.</i> <a href='B:140 33:14'>14</a>), <i>см.</i> замеч. к <a href='C:@140 32:5'>2Пар 32:5</a>. Часть города, обнимаемая этой стеной, называлась "второй" (евр. <i>мишне</i>), <a href='B:120 22:14'>4Цар 22:14</a>; <a href='B:430 1:10'>Соф 1:10</a>. О Гионе <i>см.</i> примеч. ко <a href='B:140 32:30'>2Пар 32:30</a>. Об Офеле - <i>см.</i> примеч. ко <a href='B:140 27:3'>2Пар 27:3</a>.<p/>"Рыбные ворота" (евр. <i>шаар (гад) дагим</i>), <i>ср.</i> <a href='B:160 3:3'>Неем 3:3</a>; <a href='B:160 12:39'>Неем 12:39</a>; <a href='B:430 1:10'>Соф 1:10</a>, находились в середине второй стены Иерусалима, на севере города, приблизительно на месте нынешних Дамасских ворот; названы были так, быть может, потому, что через них миряне провозили рыбу в Иерусалим (<a href='B:160 13:16'>Неем 13:16</a>).<p/>Вместе с внешним укреплением своей столицы и своего царства Манассия, по возвращении из плена, прилагал особое попечение об удалении из храма и Иерусалима принадлежностей идолослужения (<i>ст.</i> <a href='B:140 33:15'>15</a>) и о восстановлении правильного и благоговейного служения Иегове в храме Его (<i>ст.</i> <a href='B:140 33:16'>16</a>). Но понятно само собой, что полвека косневшая в идолослужении масса народная не могла быть достаточно восприимчивой к благочестивым начинаниям царя и по-прежнему тяготела к культу высот, хотя бы и Иегове (<i>ст.</i> <a href='B:140 33:17'>17</a>). И сама реформа Манассии - уже в сипу краткости срока (от возвращения Манассии до смерти) - не могла быть ни сколько-нибудь полной, ни тем более глубокой, почему и потребовалась вскоре новая коренная реформа Иосии (<i>ср.</i> ст. 15 с <a href='B:120 33:5-15'>4Цар 33:5-15</a>),