<div>Здесь, в ст. 18 и 19, названы источники сведений для истории царствования Манассии, именно: <b>а)</b> источник общего характера - "записи царей Иэраилевьх", содержавшие обличения прозорливцев к Манассии (<i>см.</i> <a href='B:120 21:10-15'>4Цар 21:10-15</a>); <b>б)</b> источник частного характера - "записи" некоего пророка "Хозая", изображавшие все проявления нечестия Манассии (<i>ст.</i> <a href='B:140 33:19'>19</a>). LXX <i>слав.</i>, вместо одного лица, видят здесь - в имени Хозай - собирательное: прозорливцы (=евр. <i>хозим</i>) - LXX <b>επι των λογων των ορωντων</b>, <i>слав.</i>: в словесех провидящих. Но вероятнее видеть здесь ссылку на источник частного характера - произведение отдельного пророка, подобно тому, как такие же ссылки на писания отдельных лиц встречались нам и ранее во 2 Пар, как-то: <a href='B:140 9:29'>2Пар 9:29</a> (Ахия и Иеддо); <a href='B:140 12:15'>2Пар 12:15</a> (Семайя и Иеддо); <a href='B:140 13:22'>2Пар 13:22</a> (Адда). В сирском переводе стоит <i>Напал</i>, в арабском Saphan; <b>в)</b> наконец - не сохранившаяся в евр. Библии - "молитва" (<i>тефилла</i>, <b>προςευ&#967;η</b>, oratio-obsecratio) Манассии - очевидно, покаянного характера ("молитва его и то, что Бог внял ему" ст. 19). Взамен несохранившегося подлинного текста этой молитвы, греческий и др. переводы Библии имеют неканоническую молитву Манассии, помещаемую в <i>греч.</i> Библии в конце Псалтири в числе 14 песней, извлеченных из разных мест Св. Писания, а в <i>слав.</i>-русской -следующую непосредственно после последней (<a href='B:140 36:1'>2Пар 36:1</a>) главы 2 Пар. В таком виде молитва Манассии - позднейшего происхождения (в ней отмечают, как несоответствующую библейскому воззрению и учению мысль (<i>ст.</i> <a href='B:140 33:8'>8</a>) о том, что патриархи не имели нужды в покаянии). Но составление ее приурочивалось к данному упоминанию "молитвы" во <a href='B:140 33:18-10'>2Пар 33:18-10</a>. Проф. <i>А.А. Олесницкий</i> вместо евр. <i>тефилла</i>, молитва, читает здесь: <i>тифла</i>, безумие, дерзость, - и замечает: "Что же касается <i>молитвы Манассии</i>, упоминаемой в цитате по принятому чтению (theph Ilah), то она внесена в цитату по позднейшей корректуре, после появления известной апокрифической молитвы Манассии" ("Государственная летопись царей иудейских". Труды Киев. Дух. Акад. 1879, №8, с. 455).<p/>Но допускаемая здесь поправка не имеет опоры в текстуальном предании, и естественнее, кажется, объяснить составление молитвы на основании общего упоминания о ней в Библии, чем тенденциозную корректуру текста - на основании составленной молитвы.<p/>Несмотря на неканонический характер, молитва Манассии является выражением горячего религиозного чувства, глубокого покаяния и уничижения, и потому в богослужении правосл. церкви употребляется в качестве образца покаянной молитвы (Последов. Великого Повечерия).<p/>Погребен был (<i>ст.</i> <a href='B:140 33:20'>20</a>) Манассия в саду некоего Уззы, которого некоторые отожествляют с царем Озией (сн. <a href='B:120 21:18'>4Цар 21:18</a>; Толков. Библия т. II).</div>