<p ><div><b>Прокленут тии, и Ты благословиши</b><br /> <br /> <br /> <br />Иудеи и до сего дня продолжают хулить Спасителя, но при их хулениях проповедь с каждым днем делается славнее.<br /> <br /><b>Востающии на Мя да постыдятся, Раб же Твой возвеселится.</b><br /> <br /> <br /> <br />И сие изречение не принуждает нас принимать псалом сей в ином звачении. Ибо слышим, что и божественный Павел говорит: <i>Себе умалил, зрак раба приим</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> но уничижил Себя Самого, приняв образ раба, сделавшись подобным человекам и по виду став как человек;</span></span>Флп. 2:7</a>); и Сам, устами Исаии взывая, говорит так: <i>Создавый Мя от чрева раба Себе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=49&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И ныне говорит Господь, образовавший Меня от чрева в раба Себе, чтобы обратить к Нему Иакова и чтобы Израиль собрался к Нему; Я почтен в очах Господа, и Бог Мой - сила Моя.</span></span>Ис. 49:5</a>), и чрез несколько слов: положих <i>Тя в завет рода; во свет языком; еже быти Тебе во спасение, даже до последнихь земли</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=49&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Так говорит Господь: во время благоприятное Я услышал Тебя, и в день спасения помог Тебе; и Я буду охранять Тебя, и сделаю Тебя заветом народа, чтобы восстановить землю, чтобы возвратить наследникам наследия опустошенные,</span></span>Ис. 49:8</a>). И в священном Евангелии сказал: <i>яко же Сын человеческий не прииде, да послужат Ему, но послужити, и дати душу Свою избавление за многих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=20&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> так как Сын Человеческий не <i>для того</i> пришел, чтобы Ему служили, но чтобы послужить и отдать душу Свою для искупления многих.</span></span>Мф. 20:28</a>). Посему раб есть именование воспринятаго естества, не то означающее, что оно служебно (ибо как быть служебным естеству, соединившемуся с Богом-Словом и приявшему владычество над всем?), но показывающее, что свойственно естеству. Поэтому словом: <i>раб</i> означается здесь не достоинство, но естество.<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=108&v=26">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=108&v=29">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
