<div><p ><div>Поэтому, если остается еще тебе какая-нибудь надежда спасения, если есть в тебе малое какое-нибудь памятование о Боге и какое-либо желание будущих благ, и какой ни есть страх наказаний, соблюдаемых нераскаянным, то отрезвись скорее, возведи очи свои к небу, приди в чувство, отстань от лукавства своего, стряхни опьянение, в котором ты теперь, воспротивься тому, кто довел тебя до падения. Укрепись, чтобы встать с земли. Вспомни доброго Пастыря, который, идя за тобою вслед, освобождает тебя, хотя бы оставались только <b>две голени или часть уха</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=3&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Так говорит Господь: как [<i>иногда</i>] пастух исторгает из пасти львиной две голени или часть уха, так спасены будут сыны Израилевы, сидящие в Самарии в углу постели и в Дамаске на ложе.</span></span>Ам. 3:12</a>). Отскочи от нанесшего тебе рану. Вспомни щедроты Бога, Который врачует елеем и вином. Не теряй надежды спасения. Приведи себе на память написанное, что <i>разве, упав, не встают, и совратившись с дороги, не возвращаются</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=8&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И скажи им: так говорит Господь: разве, упав, не встают и, совратившись с дороги, не возвращаются?</span></span>Иер. 8:4</a>)? Пораженный врачуется, уловленный зверями спасается, исповедающийся не бывает отвергнут, ибо Господь не хочет смерти грешника, но чтобы он обратился и жил (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=33&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Скажи им: живу Я, говорит Господь Бог: не хочу смерти грешника, но чтобы грешник обратился от пути своего и жив был. Обратитесь, обратитесь от злых путей ваших; для чего умирать вам, дом Израилев?</span></span>Иез. 33:11</a>). Не предавайся нерадению, как впадший в глубину зол.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><br />Василий Кесарийский. <i>Письма 44. TLG 2040.004, 44.2.1-18.</i><br /></span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=3&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=4&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>