<div><p ><div>Вторая характеристическая черта истинного света есть прикровенность. <b>«В мире бе, и мир Тем бысть, и мир Его не позна».</b> Не так он светит, чтоб, хочешь или не хочешь, быть им просвещаемым. Сам в себе он всесветл, всеозаряющ, всепросветителен; но узревают Его свет и принимают от него светлость только свои ему, только те, кои раскрывают в себе соответствующие ему органы духа своего. Все в мире вещественном и человеческом идет своим чередом: и духовное просвещение совершается своими сокровенными путями, кои проходят невозмущенно среди всех треволнений и видоизменений внешних, как луч света сквозь воздух, возмущаемый ветром. <br /> Так было всегда, так есть и так будет. Так учредить угодно было Господу, прежде всего по характеру света сего, который живоносен; пути же жизни или животворные действия и движения его всюду сокровенны от ока любопытных; а потом, и ради того, чтоб не метать бисера пред теми, кои могут потратить его (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Не давайте святыни псам и не бросайте жемчуга вашего перед свиньями, чтобы они не попрали его ногами своими и, обратившись, не растерзали вас.</span></span>Мф. 7:6</a>), чтоб яркостию света не вязать свободы, а освещать только хотящих и ищущих и привлекать к себе только достойных и гожих, чтобы идущие к свету являли и некую самодеятельность и имели в том заслугу, что узнали свет истинный. Это похоже на притчи. В притчах закрыта истина; имеющий зародыш или предзрение истины понимает ее, а другой ничего в ней не разумеет: ибо склад ума его, правила жизни и вкусы сердца, весь запас опытов и понятий у него совсем другой. То же и здесь: для узнания и принятия истинного духовного света от Господа надо иметь свой орган духа готовым к тому. У кого этого нет, тот не узнает и не примет его. Как только имеющий уши слышать — слышит; так только имеющий очи видеть — видит. <br /> Орган к принятию света истины есть дух, положенный в естестве нашем. Он есть у всех, и никакие силы истребить его не в состоянии. Подавить, заглушить, забить его можно, но истребить нельзя. Дух в нас — страх Божий или чувство Божества, с сознанием своей от Него зависимости, совесть и недовольство ничем тварным. Кто не поглощен миром, бережет совесть и хранит страх Божий, тот познает истинный свет в Господе тотчас, как только будет возвещено ему о нем. Грех подавляет наш дух, закрывает орган к познанию и принятию света — Господа: но сознание своей греховности снова раскрывает его и творит готовым к сретению Господа. Мытари, грешники и блудницы кающиеся — все потекли ко Господу, как только сретили Его, и все просветились. Такие познали Господа, а не такие не познали Его. Старшие в народе все почти не познали Его и сбивали народ с пути истины.<i> «Еда кто от князь верова в Онь, ...но народ сей»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=48&e=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Уверовал ли в Него кто из начальников, или из фарисеев?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> Но этот народ невежда в законе, проклят он.</span></span>Ин. 7:48—49</a>). Народ ощущал силу Его и прилеплялся к Нему. Омрачили его потом на время: но как только свет воскресения озарил его, он опять пошел небоязненно вслед Его. Еще до вознесения более пятисот братий зрят Его на горе; по сошествии же Святого Духа тотчас прилепляются к Нему 3000; спустя немного — еще 5000, затем число таковых росло и росло, и свет Христов, просветив всех способных просвещаться во Израиле, скоро разлился за пределы его и засветил во всем мире.<i> «Во всю землю изыде</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=10&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Но спрашиваю: разве они не слышали? Напротив, по всей земле прошел голос их, и до пределов вселенной слова их.</span></span>Рим. 10:18</a>) благовестие евангельское, и все способные просвещаться светом Христовым просвещались и просвещаются Им. Но во все времена это совершалось и совершается сокровенно, незримо, путями, ведомыми единому Богу. И между носящими имя Христово не все причастны свету Его. Внешнее причисление к стаду Христову не есть еще верное свидетельство о внутреннем озарении. Мирской дух и от христиан отгоняет истинный свет Христов.<br /> <b>«В мире бе, ...и мир Его не позна»</b>. «<i>В мире бе</i>» творческою и промыслительною Своею деятельностию, особенно же приготовительными к явлению Своему распоряжениями. Все это было очень явно для имевших очи видеть, и, однако ж, не весь мир познал Его, познание Его не было общим достоянием, общею чертою всех и каждого, а только тех, кто уразумевал Его. Оттого, когда Он и к своим пришел, и свои Его не приняли, ибо не узнали Его. Не узнали же потому, что подчинились другим началам, развили другие потребности, заботясь об удовлетворении их, и стали питаться другими надеждами. Это сообщило им свой внутренний строй, по которому истинный свет становится для них недоступным. <br /> И между своими Господь ходит, и из своих многие и многие не принимают Его. Причина тому — преобладающий дух мира; «<i>мир Его не позна</i>...». В слове: «<i>мир</i>» — указана и причина непонятия. Мир — люди, прилепившиеся к миру и мудрствующие о мирском и по-мирскому; а ничего так не омрачает ума, как страстная любовь к миру. Дух мира есть дух богозабвения, дух эгоизма, готового приносить в жертву себе все — самое благочестие, совесть и веру, и дух всесторонней утешности властию, видным положением, светским образованием, пышностию, услаждением чувства слуха, зрения, обоняния, вкуса и осязания и всяким сладким раздражением плоти. Это область мрачная. Как густая туча, отделяет она от души и скрывает свет Христов, и ни один луч его не проникает в нее, пока качествует (властвует) в ней этот дух. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Богословие святого Иоанна Богослова о Божестве Господа Спасителя и о домостроительстве нашего спасения </i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=1&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=1&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>