<p ><div><b>«Сей прииде во свидетелство, да свидетелствует о Свете»</b>. Пророки издали указывали обетованного: но так как Израиль воспитан был на Пророках, то надлежало быть ближайшему Пророку, ближайшему указателю, который дал бы осязательное удостоверение, что вот Тот, Кто обетован и Кого все чают. Это было необходимо ради великости дела и ради великой опасности от неузнания. Не узнав неуказанного, могли строить извинения: теперь нет извинения. Иоанн — зеркало, собравшее все лучи пророческого света и устремившее их на Христа Спасителя. Идти против может только упорство и слепота. Сколь важно было в цепи свидетельств Божиих свидетельство Иоанново, это показал Сам Господь, Который неоднократно обращал речь Свою на Иоанна, особенно когда, в последней беседе к иудеям в храме, хотел вразумить ослепленных; и ничего не могли сказать против того ведцы (знатоки) закона ветхозаветного (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=23&e=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И когда пришел Он в храм и учил, приступили к Нему первосвященники и старейшины народа и сказали: какой властью Ты это делаешь? и кто Тебе дал такую власть?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Иисус сказал им в ответ: спрошу и Я вас об одном; если о том скажете Мне, то и Я вам скажу, какою властью это делаю;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> крещение Иоанново откуда было: с небес, или от человеков? Они же рассуждали между собою: если скажем: с небес, то Он скажет нам: почему же вы не поверили ему?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> а если сказать: от человеков, - боимся народа, ибо все почитают Иоанна за пророка.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И сказали в ответ Иисусу: не знаем. Сказал им и Он: и Я вам не скажу, какою властью это делаю.</span></span>Мф. 21:23—27</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=11&s=27&e=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Пришли опять в Иерусалим. И когда Он ходил в храме, подошли к Нему первосвященники и книжники, и старейшины</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> и говорили Ему: какою властью Ты это делаешь? и кто Тебе дал власть делать это?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Иисус сказал им в ответ: спрошу и Я вас об одном, отвечайте Мне; <i>тогда</i> и Я скажу вам, какою властью это делаю.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Крещение Иоанново с небес было, или от человеков? отвечайте Мне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Они рассуждали между собою: если скажем: с небес, - то Он скажет: почему же вы не поверили ему?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> а сказать: от человеков - боялись народа, потому что все полагали, что Иоанн точно был пророк.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> И сказали в ответ Иисусу: не знаем. Тогда Иисус сказал им в ответ: и Я не скажу вам, какою властью это делаю.</span></span>Мк. 11:27—33</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=20&s=1&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В один из тех дней, когда Он учил народ в храме и благовествовал, приступили первосвященники и книжники со старейшинами,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и сказали Ему: скажи нам, какою властью Ты это делаешь, или кто дал Тебе власть сию?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Он сказал им в ответ: спрошу и Я вас об одном, и скажите Мне:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> крещение Иоанново с небес было, или от человеков?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Они же, рассуждая между собою, говорили: если скажем: с небес, то скажет: почему же вы не поверили ему?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> а если скажем: от человеков, то весь народ побьет нас камнями, ибо он уверен, что Иоанн есть пророк.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И отвечали: не знаем откуда.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Иисус сказал им: и Я не скажу вам, какою властью это делаю.</span></span>Лк. 20:1—8</a>). <br /> «<b>Да вси веру имут чрез него»</b>. Ближайшее указание Обетованного было тем более необходимо, что Обетованный имел явиться под очень большим покровом смирения. Имевшие очи здравые, как Симеон и другие, могли и сами увидеть Его и уразуметь (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=2&s=25&e=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Тогда был в Иерусалиме человек, именем Симеон. Он был муж праведный и благочестивый, чающий утешения Израилева; и Дух Святый был на нем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Ему было предсказано Духом Святым, что он не увидит смерти, доколе не увидит Христа Господня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И пришел он по вдохновению в храм. И, когда родители принесли Младенца Иисуса, чтобы совершить над Ним законный обряд,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> он взял Его на руки, благословил Бога и сказал:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Ныне отпускаешь раба Твоего, Владыко, по слову Твоему, с миром,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> ибо видели очи мои спасение Твое,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> которое Ты уготовал пред лицем всех народов,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> свет к просвещению язычников и славу народа Твоего Израиля.</span></span>Лк. 2:25—32</a>). Ослепленным нечего было говорить: они остались в ослеплении и при свидетельстве Иоанна. Но большая часть душ незрелых и слабозорких, сами не могши узнать Обетованного, могли пойти вслед Его по несомненному указанию и удостовериться окончательно в истине уже чрез общение с Ним. Для них Иоанн был необходимым руководителем. Из этого класса были даже и Апостолы, за ними и все другие. К классу первому относятся избранники, очень немногие.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Богословие святого Иоанна Богослова о Божестве Господа Спасителя и о домостроительстве нашего спасения </i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=1&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=1&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
