<div>Некоторый человек, по имени Симеон (от евр. «услышание»), под особым действием Духа Божия пришел в это время в храм и, взяв Иисуса в объятия, благословил Бога.<p/><i>«Праведный»</i> (<i>см.</i> комментарии к <a href='C:@490 1:6'>Лк 1:6</a>).<p/><i>«Благочестивый»</i> (<b>ε&#8059;λαβ&#8053;ς</b>), т. е. имеющий в душе страх Божий и чистую совесть (<i>ср.</i> <a href='B:650 5:7'>Евр 5:7</a> и сл.).<p/><i>«Утешения Израилева»</i>. В Талмуде Мессия часто называется утешением («Менахем»). Здесь также, очевидно, этот термин означает Мессию.<p/><i>«Дух Святый был на нем»</i>. Очевидно, евангелист видит в Симеоне пророка, потому что в пророках пребывал Дух Святой (<a href='B:680 1:21'>2Пет 1:21</a>). Этот Дух и внушил Симеону, что он не увидит смерти, т. е. не умрет, пока не увидит Мессию Господнего, т. е. Помазанника Божия. По преданию, хотя сообщаемому довольно поздним церковным историком (XIV в.), Никифором Каллистом Ксанфопулом (Historia ecclesiastica, lib. I, cap. XII), Симеон, бывший в числе 70 переводчиков Ветхого Завета, получил это обещание от Святого Духа в тот момент, когда его постигло сомнение относительно пророчества Исаии о рождении Еммануила от Девы. Хотя, конечно, он не мог быть в числе тех 70 переводчиков, которые переводили Библию с еврейского на греческий язык в 271 г. до Р.X. и к каким причисляет его вышеназванный историк, тем не менее, и он мог участвовать в переводе пророческих книг, которые, согласно исследованию ученых, были переведены на греческий язык незадолго до Р.Х.<p/><i>«По вдохновению»</i>, т. е. по особому побуждению пребывавшего на нем Святого Духа.<p/><i>«Родители»</i>. Хотя Иосиф не мог носить этого имени по отношению ко Христу, однако евангелист все же называет и его «родителем» Христа, следуя обычному наименованию, которое Иосифу и Марии было дано в народе.<p/><i>«Чтобы совершить над Ним законный обряд»</i> - правильнее: «чтобы совершить по обычаю, как закон повелевал совершать (о нем - <b>περ&#8054; α&#8016;το&#8166;</b> относится не к слову «Иисус», а к выражению <b>το&#8166; ποι&#8134;σαι</b> - совершить).<p/><i>«Он»</i> (стих 28) - точнее: «и он со своей стороны (<b>κα&#8054; α&#8016;τ&#8057;ς</b>)»: родительница также несла Иисуса на руках в объятиях. Поэтому издревле святой Симеон называется Богоприимцем. - <i>«Благословил Бога»</i>, т. е. возблагодарил Его за то, что Он дал ему увидеть Мессию, Которого он узнал в храме, конечно, по особому озарению пребывавшего на нем Духа Святого.</div>