<i>«И благословил их»</i>, т. е. родителей. Само благословение нужно понимать как молитвенное благопожелание милостей от Бога.<p/><i>«И сказал Марии, Матери Его»</i>. Евангелист Лука не говорит, чтобы Симеон «духом» прозрел необыкновенное, безмужнее зачатие Марией Христа. Вероятнее всего предположить, что Симеон обращается только к Марии как к более заинтересованной судьбой Ее Сына, т.к. мать больнее чувствует несчастья, постигающие ее детище.<p/><i>«Се»</i>. Вот, я вижу - как бы говорит Симеон.<p/><i>«Лежит»</i> - т. е. таково Его назначение.<p/><i>«На падение...»</i> Симеон, в согласии с пророком Исаией (<a href='B:290 8:14'>Ис 8:14</a>; <i>ср.</i> <a href='B:470 21:42,44'>Мф 21:42,44</a>), имеет здесь, конечно, в виду тот суд (<a href='B:500 3:19'>Ин 3:19</a> и сл.), который должен совершаться над людьми вследствие явления и деятельности Мессии. Многие, по Божественному решению, должны соблазниться относительно Мессии и пасть или впасть чрез неверие в ожесточение и погибель, а многие другие должны восстать через веру в Него к новой, лучшей жизни. Все это будет совершаться в Израиле, т. е. Симеон пока имеет в виду только деятельность Самого Христа, которая прошла, как известно, в проповедании Евангелия только в народе израильском (пребывание и проповедь в Самарии - <a href='B:500 4:1'>Ин 4:1</a> - было исключением).<p/><i>«Предмет пререканий»</i> - точнее: «в знамение, относительно которого будет много споров» (<b>ε&#7984;ς σημε&#8150;ον &#7936;ντιλεγ&#8057;μενον</b>). Явление Христа хотя само по себе и было, несомненно, чудесным знамением или признаком исполнения Божественных обетований, тем не менее встретило против себя сильные протесты со стороны мира (<i>ср.</i> <a href='B:520 10:21'>Рим 10:21</a>), которые и разрешились распятием Христа (<a href='B:650 12:3'>Евр 12:3</a>).<p/><i>«И Тебе самой меч пройдет душу»</i>. Симеон только что сказал о судьбе, ожидающей Иисуса. Теперь он обращает свой взор к Матери Иисуса и видит, как Она будет страдать и болеть душой, когда Сын Ее станет таким предметом пререканий, в особенности же когда Она будет смотреть на Его смертные мучения, которые Он будет переносить на кресте (Зигавин). Ощущение, которое Она получит при этом, будет так болезненно, как болезненно бывает, когда сердце проколют мечом.<p/><i>«Да откроются помышления многих сердец»</i>. Цель, какую имел Бог, предназначая Иисуса Христа на такое служение, при котором должны были начаться распри в народе, которые в свою очередь должны были тяжело отозваться на Его Матери, состояла в том, чтобы из многих сердец (<i>ср.</i> <a href='B:470 15:19'>Мф 15:19</a>) вышли, обнаружились, доселе скрытные мысли. Раскрытие же или обнаружение мыслей произойдет тогда, когда нужно будет стать или на сторону Христа, или же - против Него.