<i>«Тут была также»</i> - правильнее: «и была» (<b>κα&#8054; &#7974;ν</b>) - <i>«Анна пророчица»</i>, т. е. женщина, одаренная способностью составлять священные песнопения (<i>ср.</i> <a href='B:20 15:20'>Исх 15:20</a>) или же просто получившая такое прозвание за свою благочестивую жизнь.<p/><i>«От колена Асирова»</i>. Она принадлежала к колену, которое не вернулось из плена в Палестину. Может быть, отец ее, Фануил, один вернулся на родину.<p/><i>«От девства своего»</i>. Значит, она была только один раз замужем.<p/><i>«Вдова...»</i> Это выражение соединено с предыдущим и должно быть переведено так: «прожив с мужем: и теперь будучи вдовой (<b>κα&#8054; α&#8021;τη &#967;&#8053;ρα</b>) 84-х лет от роду (<i>ср.</i> <a href='B:470 18:21'>Мф 18:21</a> и сл.).<p/><i>«Которая...»</i> Эти слова относятся к выражению «и была Анна пророчица», а находящиеся между ними представляют собой вносное предложение.<p/><i>«Не отходила от храма»</i>, т. е. особенное усердие проявляла к общественному богослужению (<i>ср.</i> <a href='B:490 24:53'>Лк 24:53</a>). Здесь нет намека на то, что она жила в храме, хотя Иосиф Флавий и упоминает о зданиях при храме, назначенных для предавших себя благочестию женщин и девиц. В самом храме оставаться на долгое время не позволялось никому (Эдершейм, с. 254).<p/><i>«Постом и молитвою...»</i> При этом дома она и дни и ночи проводила в посте и молитвах, чтобы угодить Богу.<p/><i>«И она в то время»</i> - точнее: в тот самый час (<b>α&#8016;τ&#8135; τ&#8135; &#8037;ρ&#8115;</b>), когда Симеон беседовал с Марией.<p/><i>«Подойдя»</i>, - т. е. выйдя на вид, чтобы говорить (<b>&#7952;πιστ&#8118;σα</b>).<p/><i>«Славила Господа»</i> - точнее: «говорила в ответ на хвалебную речь Симеона» или раскрывала со своей стороны те же мысли, что высказаны были старцем.<p/><i>«И говорила о Нем»</i>, т. е. о Христе, <i>«ожидавшим избавления...»</i> Анна неоднократно повторяла о пришествии Мессии: на это указывает и несовершенный глагол прошедшего времени <b>λαλ&#8051;ω</b> - <b>&#7952;λ&#8049;λει</b> - «говорила».<p/><i>«Избавление»</i> (<b>λ&#8059;τρωσιν</b>) - прежде всего политическое освобождение (<i>ср.</i> <a href='B:490 1:68'>Лк 1:68</a>).