<i>«B той стране»</i>. Как видно из некоторых мест Талмуда, Мессия, по верованию иудеев, должен был появиться в «башне стада», которая находилась близ города Вифлеема, по дороге к Иерусалиму. Стада, которые паслись здесь, назначались для храмовых жертв, а, следовательно, пастухи, которые стерегли их, не были обыкновенными пастухами. Эти стада паслись круглый год, потому что о них говорится, что они бывали на полях даже за тридцать дней до Пасхи, т. е. в феврале, когда дожди в Палестине бывают весьма значительными. Понятно, что эти пастухи, как стоявшие в некотором отношении к храму, знакомы были с идеей Мессии и ожидали Его не менее пламенно, чем другие иудеи. Быть может, в том обстоятельстве, что Ангел возвещает о рождении Мессии прежде всего этим пастухам, сказывается особое дело Промысла: пастухам дается знать, что отныне наступает время, когда им уже не нужно будет гонять в храм животных для заклания, что теперь грехи всего человечества берет на Себя родившийся Мессия, Который однажды принесет навсегда удовлетворяющую Божественному Правосудию жертву:<p/><i>«Содержали ночную стражу»</i>, т. е. на них выпала обязанность ночью сторожить стада. Отсюда можно заключить, что Христос родился ночью. Месяц и день рождения на основании Евангелий определить невозможно. Предание же устанавливает для этого или 6 января или 25 декабря. Наша Церковь усвоила последнюю дату.<p/><i>«Слава Господня»</i> - это что-то вроде светлого облака, в котором является Бог (<i>ср.</i> <a href='B:510 7:2'>Деян 7:2</a>).<p/><i>«Убоялись страхом»</i>, т. е. очень испугались.<p/><i>«Не бойтесь...»</i> <i>См.</i> стихи 13-14.<p/><i>«Всем людям»</i>, т. е. всему израильскому народу (<b>παντ&#8054; τ&#8183; λα&#8183;</b>).<p/><i>«Спаситель»</i>(<i>см.</i> <a href='B:470 1:21'>Мф 1:21</a>; <a href='B:490 1:68,71'>Лк 1:68,71</a>).<p/><i>«Знак»</i> - не знамение чудесное, которое может служить для укрепления веры пастухов в ангельское благовестие, - пастухи не усомнились в словах Ангела, - а просто примета, по которой они могут узнать новорожденного Мессию: в Вифлееме в то время могли быть и другие новорожденные младенцы. Но в яслях едва ли можно было найти другое какое дитя:<p/><i>«Младенца»</i> - именно только что родившегося (<b>βρ&#8051;ρος</b>).