<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Найди в двадцать шестой главе Евангелия от Матфея то место, где говорится: отвещав же Петр рече Ему: «<i>аще и вси соблазнятся о Тебе, аз никогдаже соблажнюся»</i>, и прочитай все толкование его даже до слов: <i>«такожде и вси ученицы реша</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=33&e=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Петр сказал Ему в ответ: если и все соблазнятся о Тебе, я никогда не соблазнюсь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Иисус сказал ему: истинно говорю тебе, что в эту ночь, прежде нежели пропоет петух, трижды отречешься от Меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Говорит Ему Петр: хотя бы надлежало мне и умереть с Тобою, не отрекусь от Тебя. Подобное говорили и все ученики.</span></span>Мф. 26:33—35</a>). Если и есть какая-либо разница между евангелистами в словах, то в этом нет ничего удивительного. То, что записано у Иоанна, было сказано прежде, чем вышли на гору Елеонскую, а что записано у Матфея, было сказано уже после того, как вышли. Так как Петр дважды возражал Иисусу Христу, то и Иисус Христос дважды свидетельствовал об его отречении: первое возражение Петра и свидетельство Иисуса Христа записали Матфей и Марк (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=14&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Петр сказал Ему: если и все соблазнятся, но не я.</span></span>Мк. 14:29</a>), а второе возражение и свидетельство записали Лука (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Он отвечал Ему: Господи! с Тобою я готов и в темницу и на смерть идти.</span></span>Лк. 22:33</a>) и Иоанн.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Что отвечал Спаситель Петру?<br />Тог ответ Спасителя Петру, который помещает св. Иоанн в след за приведенными словами Петра, читаем и у св. Луки (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Но Он сказал: говорю тебе, Петр, не пропоет петух сегодня, как ты трижды отречешься, что не знаешь Меня.</span></span>Лк. 22:34</a>.). Но св. Лука, прежде чем передает сей ответ, обращает внимание наше еще на увещание Спасителя о новое обещание Петра (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=31&e=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> И сказал Господь: Симон! Симон! се, сатана просил, чтобы сеять вас как пшеницу,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> но Я молился о тебе, чтобы не оскудела вера твоя; и ты некогда, обратившись, утверди братьев твоих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Он отвечал Ему: Господи! с Тобою я готов и в темницу и на смерть идти.</span></span>Лк. 22:31—33</a>.)...<br />И после того, как Симон так много надеется на себя, кроткий и любящий Господь не выражает ни гнева, ни негодования на него. — Он дружески открывает Симону самыя частныя обстоятельства близкаго падения Симонова, которыя видит, как бы оне были пред Его очами. В эту самую ночь последует падение, и какое жалкое падение! Три раза отречется Петр от Господа своего, три раза скажет, что не знает Его, и тогда возгласит петель.<br />Слушатели мои! Мы видим, что Апостол Петр любил Господа, пламенно любил Его, по любви он многое обещал за себя. Но от чего не хотел он верить Господу, что обещает он слишком много и не выполнит малаго? От того, что надеялся на себя, на свою твердость. Есть ли разность между нами и Петром? Есть разность в том, что далеко меньше мы любим Господа, чем любил Петр, но не в том, что будто меньше мы обольщаемся надеждою на себя. Ах! Каждый день, каждый час в плену мы у самолюбия. — Иначе где наше сознание немощей своих? Где искреннее признание грехов? Где молитва о небесной помощи? Если бы твердо помнили мы о своей виновности пред Богом: мы не жили бы так безпечно, как живем;— страх суда Божия не был бы так далек от сердца нашего, как он теперь далек. Мы проводим часы и дни, довольные собою. — И от того-то бывает, что когда сатана начинает просевать и сотрясать нас сильною рукою, когда беды, как буря грозная, нападают на нас; вера наша тогда ослабевает, мы не находим в себе ни упования, ни терпения, ни молитвы, ни сокрушения о грехах.<br />О! Господи благий и милостивый! Спаси нас грешных, как знаешь и как хощешь. Аминь. <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа, 7</div></div></p></div>