<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1096">Ириней Лионский сщмч.</a><div>В последние же времена, когда наступила полнота времени свободы, Само Слово Собою омыло <i>скверну дочерей Сиона</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=4&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> когда Господь омоет скверну дочерей Сиона и очистит кровь Иерусалима из среды его духом суда и духом огня.</span></span>Ис. 4:4</a>), умыв Своими руками ноги учеников. Ибо таков конец рода человеческого, составляющего наследие Бога, чтобы как мы вначале через первых людей все подпали рабству, став должниками смерти, так впоследствии через новых людей все от начала ученики Его, очистившись и омывшись от смертного, достигли жизни Божией (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Посему, как одним человеком грех вошел в мир, и грехом смерть, так и смерть перешла во всех человеков, <i>потому что</i> в нем все согрешили.</span></span>Рим. 5:12</a>, 15). Ибо Тот, Кто умыл ноги учеников, освятил все тело и привел в чистоту. Поэтому, когда они возлежали, Он подавал им пищу, означая возлежащих в земле, которым Он пришел подать жизнь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Против ересей 4.22.1, Сl. 1154 f(A), SC100.4.22.11.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1020">Григорий Богослов свт.</a><div>Хорошо иметь освященные плечи и... ноги... да не <i>спешат на пролитие крови</i> и <i>не ко злу бегут</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> потому что ноги их бегут ко злу и спешат на пролитие крови.</span></span>Притч. 1:16</a>), но да будут готовы к благовествованию, <i>к почести вышнего звания</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> стремлюсь к цели, к почести вышнего звания Божия во Христе Иисусе.</span></span>Флп. 3:14</a>) и к принятию омывающего и очищающего Христа.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Слово 40.39, TLG 2022.048, 36.413.44-45, 416.2, 6-10.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Иисус Христос Сам и воду подносил, и все остальное Сам исполнял с полной готовностью, чтобы и мы, смотря на Него, делали то же самое и не гордились; ибо что такое мы в сравнении с Богом? Полотенце, умывальницу и сосуд для воды Иисус Христос, конечно, взял на это время у хозяина дома.<br />Так как Иисус Христос прежде начал умывать, а потом уже подошел к Петру, то вероятно, что прежде Он умыл ноги Иуде Искариотскому, желая, с одной стороны, оказывать благодеяние и уважение к Своему предателю до самой смерти, чтобы и мы поступали подобным же образом, — с другой стороны, желая упрекнуть его в том, что он имеет такой замысел против столь заботливого Учителя.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1434">Богослужебные книги</a><div>Премудрость Божия, сдерживающая неукротимую и в горнем воздухе сущую воду, обуздывающая бездны и запирающая моря, вливает воду в умывальницу, и Владыка омывает ноги рабов. Владыка являет ученикам образ смирения, и Объемлющий облаками небесный свод препоясывается полотенцем, и склоняет колено, чтобы омыть ноги рабов, Тот, в чьей руке дыхание всего сущего.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Библейские комментарии отцов Церкви и других авторов I-VIII веков". Том 4б. Евангелие Иоанна. Главы 11-21. С. 103. Песнопения Заутрени Великого Четверга 5, ТК 428. </i></div></div></p></div>