<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div><i>Что, согласно созерцанию, означает ослепление Самсона</i>?<br /><br />Имя «<i>Самсон</i>» переводится как «солнце», а «Далила» — как «делающая нищим». Упал же Самсон на бедро Далилы, то есть на страстный член удовольствия, и обнищал озарявшей его добродетелью. Тогда Далила призвала цирюльника с бритвой и велела остричь ему семь кос. Цирюльник — это диавол; бритва — обольщение, согласно сказанному: Как <i>бритву изощренную сотворил ты лесть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=51&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> гибель вымышляет язык твой; как изощренная бритва, он [<i>у</i>] [<i>тебя</i>], коварный!</span></span>Пс. 51:4</a>); семь кос — это семь действий Духа, указанных пророком Исайей. Когда его волосы начинают отрастать, то есть когда он раскаивается в том, что сделал, то отрок, то есть Закон Божий, ведет его за руку к столбам, на которых утвержден дом иноплеменников (<a href="/bible-index/bible/?b=70&c=16&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И сказал Самсон отроку, который водил его за руку: подведи меня, чтобы ощупать мне столбы, на которых утвержден дом, и прислониться к ним. [Отрок так и сделал.]</span></span>Суд. 16:26</a>): эти столбы суть гнев и вожделение, которыми пленен каждый иноплеменный ум. То же, что Самсон умер с иноплеменниками, означает конец или умерщвление мудрования плоти.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Вопросы и затруднения</i>.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1027">Димитрий Ростовский свт.</a><div> (Аллегорическое толкование. Начало в ст. 20)<br />Вот уже руки иноплеменников на тебе, руки врагов твоих адских уже на тебе. Уже схватили они тебя, выкололи твои разумные очи, сковали тебя злыми греховными привычками, и теперь уже не известно, освободишься ли ты, вырвешься ли ты из рук их. Не известно, будет ли тебе дано время для покаяния. Не известно, получишь ли ты благополучный момент, когда сила благодати Божией снова возвратится к тебе и поднимет тебя от твоего лютого падения, ибо ушла от тебя, отрясши прах от ног своих и говоря: «Се оставляется тебе дом твой пуст»; и войдут в тебя семь ужасных греховных бесов, и будут тебе последние грехопадения горше первых. Горше; ибо, придя в глубину зол, ты вознерадишь и отчаешься, а что последует за отчаянием, ты сам знаешь. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>18. Поучение в неделю четвертую по Пасхе, о расслабленном «Се здрав еси: к тому не согрешай, да не горшее ти что будет» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Потом Иисус встретил его в храме и сказал ему: вот, ты выздоровел; не греши больше, чтобы не случилось с тобою чего хуже.</span></span>Ин. 5:14</a>) </div></div></p></div>