<div>По глубокому смирению, св. Иуда называет себя не братом или сродником Господа по плоти, но рабом Его. Вместе с тем, именует себя братом Иакова - Праведного, первого епископа Иерусалимского, пользовавшегося высоким уважением в Церкви Христовой и даже у неверующих иудеев. "По моему мнению, замечает блаж. Феофилакт, для настоящего Апостола достаточно было в доказательство своего достоинства, после того как он назвал себя рабом Христовым, указать еще на родство свое с Иаковом, ибо Иакова все хвалили за его добродетель. Это обстоятельство должно было и этому Апостолу доставить большое доверие от слушателей слова". Читателей послания Апостол именует "освященными" (<b>ηγιασμενος</b>) или, по более заверенному (в код. Синайск., Ватиканск., Парижск., Сирск., Вульг. и др.) чтению, "возлюбленными" (<b>ηγαπημενοις</b>), "званными" (<b>κλητο</b>&#912;<b>ς</b>), т. е. обычным апостольским приветствием в обращении к общинам, христианам (<i>ср.</i> <a href='B:660 1:1'>Иак 1:1</a>; <a href='B:670 1:1'>1Пет 1:1</a>; <a href='B:530 1:2'>1Кор 1:2</a>). "Говорит, что любимые Отцом сохранены Иисусом Христом, почему и называет их призванными, так как они не сами собою пришли, но привлечены и призваны Отцом. Он желает, чтобы им умножились милость, и мир, и любовь: "милость потому, что мы призваны Богом и восприняты в рабы Его по благоутробию милости; "мир" потому, что и его даровал нам Сам Бог и Отец: примирив с Собою нас, оскорбивших Его, через Сына Своего Иисуса Христа; "любовь" потому, что Единородный Сын Божий предал Себя на смерть за нас по любви к нам. И так, Апостол молит, чтобы дары эти были у верующих в избытке" (блаж. Феофил.).<p/>Предмет попечения Апостола - общее спасение людей во Христе, а нарочитая задача послания - увещание подвизаться (<b>επαγωνι&#950;εσθαι</b>) за веру, т. е. со всею энергией, со всеми усилиями отстаивать сохранение и целость раз навсегда преподанной людям веры Христовой. Такое требование, обязательное для христиан по самому существу исповедуемого ими учения (<i>ср.</i> <a href='B:550 1:7'>Гал 1:7</a>; <a href='B:600 2:15'>2Фес 2:15</a>), вызывается в данном случае великою опасностью чистоте веры христиан со стороны появившихся в среде их лжеучителей (<i>ст.</i> <a href='B:720 1:4'>4</a>).</div>