Сущность религиозной реформы Иеровоама, задуманной и выполненной по указанным политическим мотивам, состояла в том, что, посоветовавшись, может быть, с главами государства, он слил (<a href='B:110 14:9'>3Цар 14:9</a>) двух золотых тельцов (по LXX: <b>δυο δαμαλεις</b>, так и блаж. Феодорит, вопр. 42; <i>слав.</i>: <i>две <b>ю</b>ницы златы</i>), поставил их на противоположных концах своего царства - южном, - в Вефиле (евр. <i>Бет-эл</i> - на границе колен Ефремова и Вениаминова, <a href='B:60 8:9'>Нав 8:9</a>; <a href='B:10 28:10'>Быт 28:10</a> сл.; <a href='B:10 35:14'>Быт 35:14</a>; Onomast. 205. теперь Betin) и северном - в Дане (прежде Лахис, <a href='B:60 19:47'>Нав 19:47</a>; <a href='B:70 18:19'>Суд 18:19</a>; <a href='B:300 4:15'>Иер 4:15</a>, получил название "Дан" от колена этого имени; по <i>И. Флав. </i> Иуд.Древн. 8:3, 4, <i>ср.</i> V:3, 1, лежал у истоков Малого Иордана, близ Сидона; по Евсевию и Иерониму, самое название "Иордан" происходит от слова "Дан", Onomast. 308; теперь Дан - Tell-el-Kadi); поставил "на пределах царства, чтобы, одни, приходя к одной (юнице), а другие к другой, и не затрудняясь в этом по причине близости, охотно согласились не ходить в столицу" (блаж. Феодорит, вопр. 42). Хотя оба эти пункта могли и ранее почитаться священными, по крайней мере, о Вефиле это известно, но при назначении средоточных пунктов богослужения Иеровоам руководился, видимо, соображением удобства посещения этих святынь и возможно большей децентрализации культа. По мысли Иеровоама, в тельцах его представлен был образ истинного Бога, Иеговы (по <i>И. Флав. </i>, Иуд.Древн. 8:8, 4, Иеровоам соорудил "два тельца в виде символических представителей Господа Бога"), почему он усвояет им изведение Израиля из Египта (<i>ст.</i> 28, сн. <a href='B:20 32:4,8'>Исх 32:4,8</a>) и затем устрояет храмы для них (31 ст.) и учреждает культ по образцу Иерусалимского (31-32), с теми двумя изменениями, что ввел всеобщее священство, с уничтожением исключительных прав на него Левиина колена (<i>ст.</i> 31, 2Пар XI, 14; "В этом одном, - замечает блаж. Феодорит, - поступал разумно, потому что священники Божии не должны были служить тем, которые не боги"), и праздник Кущей (не названный прямо в тексте, <i>ср.</i> <a href='B:70 21:19'>Суд 21:19</a>; <a href='B:330 45:25'>Иез 45:25</a>) перенес с седьмого месяца на 15-е число восьмого месяца - по климатическим условиям северного царства (вследствие более позднего здесь созревания хлебов), как полагают некоторые, или просто для отличия от Иудейского царства. И священный писатель признает введенное Иеровоамом тельцеслужение менее ненавистным Богу, чем чистое язычество (<a href='B:110 16:31-33'>3Цар 16:31-33</a>; <a href='B:120 3:2-3'>4Цар 3:2-3</a>; <a href='B:120 10:30-31'>4Цар 10:30-31</a>). Тем не менее, воплощение Иеговы в чувственном образе тельца было прямым и грубым нарушением второй заповеди десятословия и попранием основного духа Ветхого Завета с его требованием без <b>о</b>бразного служения Иегове (<a href='B:20 20:4-5'>Исх 20:4-5</a>; <a href='B:30 26:1'>Лев 26:1</a>; <a href='B:50 4:15-19,23'>Втор 4:15-19,23</a>; <a href='B:50 5:8-9'>Втор 5:8-9</a> и др.); было именно тяжким "грехом" (30 ст.) Иеровоама и народа, обнаруживших в этом чисто языческое настроение, ищущее своего удовлетворения в чувственном изображении невидимого, неизобразимого Бога. "Это-то обстоятельство, - говорит И. Флавий, - стало для евреев началом всех бедствий, и было причиной того, что они впоследствии были побеждаемы в войне с чужеземными народами и подпадали игу их", а в конце концов царство Израильское перестало существовать. О сущности, характере, происхождении и устройстве культа тельцов <i>см.</i> в обстоятельной диссертации <i>П. М. Красина</i>, Государственный культ Израильского (десятиколенного) царства, Киев, 1904, а также у <i>проф. Ф. Я. Покровского</i>, цит. соч., с. 299-331.