<div>Неразумный ответ Ровоама представителям (<i>ст.</i> 14, <i>ср.</i> Сир 26:26), вызвавший раздражение их и побудивший к решению отложиться от дома Давидова (<i>ст.</i> <a href='B:110 12:16'>16</a>), есть, таким образом, не более как повод к обнаружению и разрешению давней неприязни 10 колен к колену Иудину и династии Давида. Однако нельзя оправдать и поведения Ровоама: он пренебрег благоразумным советом старцев, <i>"которые предстояли пред Соломоном"</i> (<i>ст.</i> 6, 8), т. е. истинных советников Соломона, членов его придворной коллегии (<i>ср.</i> <a href='B:110 4:2-6'>3Цар 4:2-6</a>), и послушал высокомерного совета молодых советников своих, <i>"которые выросли вместе с ним"</i> (8: при восточных дворах царских наследные принцы воспитывались в круге придворных юношей-сверстников). Последние "называются <i>отроками</i>, <a href='B:110 12:8'>3Цар 12:8</a>, как и сам Ровоам называется <i>юнейшим</i> <a href='B:140 13:7'>2Пар 13:7</a>, не столько по возрасту (ибо сей имел уже в сие время 41 год от рождения), сколько по незрелости рассудка и по неопытности" (<i>Филарет</i>, цит. соч. 232, прим.). Прямо непонятно крайнее ослепление Ровоама гордостью, при котором он так превозносится пред отцом своим (10, 14). В объяснение этого можно привести мысль свящ. писателя: "так суждено было Господом" (евр. <i>сибба меим Иегова</i>, LXX: <b>μεταστρορη η παρα</b> то<b>υ &#922;υριου</b>, <i>слав.</i>: <i>превращение от Господа</i>, ст. 15), как после Иегова через пророка Самея объявил Ровоаму и царству его, что отпадение Израиля произошло по воле Божией; но, конечно, воля Божия лишь не стесняла естественных, в данном случае дурных движений воли человеческой - Ровоама, Иеровоама и мятежников из 10 колен. Здесь имело место подобное же действие Божие, как в ожесточении сердца Фараона (<a href='B:20 14:4'>Исх 14:4</a> и др., <i>ср.</i> <a href='B:520 9:17'>Рим 9:17</a>). Цель божественного попущения печального распадения богоизбранного народа на два враждебные царства, очевидно, состоит в наказании династии Давида и народа за факты неверности Соломона и народа Иегове. <i>Ср.</i> блаж. Феодорит, вопр. 40.</div>