<div><p ><div> <i>«О горнем,</i> — говорит, — <i>помышляйте, а не о земном» </i>Но так как это невозможно для заключенных как бы в эту телесную оболочку и так как душа, связанная при жизни некоторым законом нашей природы, по смерти тела стремится воспарить в горняя, то апостол поэтому прибавляет: <b>«ибо вы умерли, и жизнь ваша сокрыта со Христом в Боге».</b> Если же она сокрыта со Христом в Боге, то пусть она не существует для мира; ведь Христос умер для мира, и живет для Бога.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>О девстве, 13.83</i></span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Итак, да научимся тому, что Бог произрастил древо познания добра и зла там же, где и древо жизни. Ты читаешь, что Он взрастил древо жизни <span class="greek">en mesy paradeisy</span>, то есть в середине рая... Следовательно, в середине рая была и жизнь, и причина смерти. Пойми, что не человек создал жизнь, но он мог найти ее через исполнение, или соблюдение, заповедей. А жизнь, как говорит апостол, <i>была сокрыта в Боге со Христом</i>. Следовательно, человек, образно говоря, был или в тени жизни, ибо наша нынешняя жизнь на земле есть именно тень, или пребывал в некоем залоге жизни, ибо имел в себе дыхание Бога.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О рае.<br />Cl. 0124, 5.29.285.5.<br /></span></div><br /></span></div><br />Это [наставление] означает бежать [от мира] и знать, куда устремляешься, освобождаться от века сего, освобождаться от тела, чтобы не прославляться напрасно и не терять головы из-за раздувшегося плотского ума... Но следует бежать так, чтобы умереть для стихий мира сего, <i>сокрыть жизнь в Боге</i>, избегать растления, не касаться похоти, не знать того, что в этом мире. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О бегстве от мира 7.39.<br />Cl. 0133, 7.38.193.14.<br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=580&c=3&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=580&c=3&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>