<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div> В царствование Ахаза, слабого Иудейского царя и плохого воина, Филистимлянам удалось свергнуть с себя власть Иудейских царей, приобретенную последними путем завоеваний (<a href="/bible-index/bible/?b=140&c=26&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И он вышел и сразился с Филистимлянами, и разрушил стены Гефа и стены Иавнеи и стены Азота; и построил города в <i>области</i> Азотской и у Филистимлян.</span></span>2 Пар. 26:6</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=140&c=27&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Он воевал с царем Аммонитян и одолел их, и дали ему Аммонитяне в тот год сто талантов серебра и десять тысяч коров пшеницы и ячменя десять тысяч. Это давали ему Аммонитяне и на другой год, и на третий.</span></span>2 Пар. 27:5</a>). При Ахазе Филистимляне одновременно с Сириянами и Израильтянами овладели даже многими городами на юге и западе Иудеи (<a href="/bible-index/bible/?b=140&c=28&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и Филистимляне рассыпались по городам низменного края и юга Иудеи и взяли Вефсамис и Аиалон, и Гедероф и Сохо и зависящие от него города, и Фимну и зависящие от нее города, и Гимзо и зависящие от него города, и поселились там.</span></span>2 Пар. 28:18</a>). До самой смерти Ахаза Филистимляне имели причины радоваться своей безопасности от Иудейского царства, радоваться тому, что сокрушися ярем биющаго их, что им удалось не только свергнуть этот ярем, но еще получить преобладание над биющими их. Но не долго придется им радоваться. По смерти Ахаза обрушатся над ними бедствия, одно другого тягчайшие. От семени бо змиина изыдут исчадия аспидов. Ахаз – это был змий неядовитый, не могший вредить Филистимлянам; но после него произойдут исчадия аспидские (василиски), которые тяжко уязвят их. Разумеется под этими исчадиями сын Ахаза Езекия с своими сподвижниками, который поразил всю область Филистимлян (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=18&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Он поразил Филистимлян до Газы и в пределах ее, от сторожевой башни до укрепленного города.</span></span>4 Цар. 18:8</a>). Затем явится более враг Филистимлян в лице народа, имеющего прийти на них с севера, т. е. Ассириян (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=18&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Не слушайте Езекии. Ибо так говорит царь Ассирийский: примиритесь со мною и выйдите ко мне, и пусть каждый ест <i>плоды</i> виноградной лозы своей и смоковницы своей, и пусть каждый пьет воду из своего колодезя,</span></span>4 Цар. 18:31</a>). Тяжкие удары Филистимляне терпели от Езекии, но еще больнее будут уязвлять их имеющие родиться от исчадия аспидов парящии змии, – летающие драконы, порода змей теперь несуществующая. Это и есть Ассирияне. Вообще в этих образах, взятых от змий, от аспидов, от драконов, выражается такая мысль: для Филистимлян наступит время, когда одна беда родит другую.<br /></div></p>