<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div> Да не познаете лица в суде, ведите себя в отношении к подсудимым, как бы совсем не знали их в лице, хотя бы они в частных сношениях хорошо были вам известны, – как бы видели их в первый раз, будьте чужды предубеждения в пользу или против них, смотрите на них не как на знакомых, а как только на подсудимых. – Малому и великому судиши, – в суде над людьми малыми, незначительными по внешнему положению, и над великими, знатными по богатству и по общественному значению, судья не должен увлекаться ни состраданием к первым с нарушением справедливости, ни человекоугодничеством и корыстными расчетами в отношении к последним. Строгое беспристрастие часто у Моисея (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=23&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Даров не принимай, ибо дары слепыми делают зрячих и превращают дело правых.</span></span>Исх. 23:8</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=30&c=19&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Не делайте неправды на суде; не будь лицеприятен к нищему и не угождай лицу великого; по правде суди ближнего твоего.</span></span>Лев. 19:15</a>) и у других священных писателей внушается судиям, и ничто так часто и с такою силою не обличается в Ветхом Завете, как подкупность судей. – И не устыдишися лица человеча, точнее с Греческого «не бойся лица человеческого». Это значит, что если предстанет на лице пред судилище человек, заслуживающий строгого приговора, то как бы ни был он богат и силен, объяви ему этот приговор, не затрудняясь опасением мщения с его стороны, или угрозами его. Лучше потерпеть за правду, чем малодушно покривить душою и поступить против совести. – Яко суд Божий есть. Судьи должны помнить, что они призваны производить суд не от своего лица, а от лица Божия, от лица верховного Судии, чуждого лицезрения, и в мысли об этом должны находить для себя лучшее побуждение к стойкости за правду.<br /> В день трех вселенских святителей, Василия Великого, Григория Богослова и Иоанна Златоустого (30 января), рассмотренная паримия читается потому, что содержание ее соответствует обстоятельствам установления совокупного празднования сим святителям. В конце XI-го века из-за них произошел в народе спор: одни отдавали предпочтение заслугам Василия, другие – Григорию, третьи выше обоих ставили Златоустого. Спор этот решили наконец те, из-за кого он произошел. Они втроем явились епископу Евхаитскому Иоанну и велели ему объявить всем, что они имеют одинаковое достоинство пред Богом. Таким образом три вселенских святителя оказались праведными судиями в спорном деле и своими устами изрекли суд о них Самого Господа, как подобает всякому судье. В память этого суда и установлен праздник в честь трех святителей. – Та же паримия читается во дни памяти Вселенских Соборов потому, что эти Соборы были верховными судилищами для решения важнейших церковных дел, особенно для суда над еретиками, и отцы Соборов были на них самыми беспристрастными судьями. Ни о ком, как только о них, можно со всею точностью сказать, что они творили суд Божий, ибо Самим Богом и Духом Святым научаемы были истине и правде. – В неделю св. Отец пред Рождеством Христовым рассмотренная паримия читается в соответствие положенному в этот день чтению из Апостола о спасении верою во Христа ветхозаветных праведников (Евр. 11). Этою верою они доселе осуждают неверный Христу мир и преимущественно на страшном суде явятся обличителями и строгими судьями его. Неверие во Христа пришедшего поистине непростительно и достойно осуждения после того, как могли спастись люди веровавшие во Христа грядущего. Последнее труднее, чем первое. Да будет благословен праведный суд над неверующими людей верующих – ибо это суд Божий.<br /></div></p></div>