<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1110">Юнгеров П.А. проф.</a><div>Способ казни Амана из еврейскаго текста книга Есфирь недостаточно ясен. Еврейское выражение: vaittelu al ha-ez (ваиттелу ал га-ец) можно перевести: повесили на дереве или распростерли на дереве (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=18&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И увидел это некто и донес Иоаву, говоря: вот, я видел Авессалома висящим на дубе.</span></span>2 Цар. 18:10</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=220&c=26&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Он распростер север над пустотою, повесил землю ни на чем.</span></span>Иов. 26:7</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=60&c=8&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> а царя Гайского повесил на дереве, [и был он на дереве] до вечера; по захождении же солнца приказал Иисус, и сняли труп его с дерева, и бросили его у ворот городских, и набросали над ним большую груду камней, <i>которая уцелела</i> даже до сего дня.</span></span>Нав. 8:29</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=60&c=10&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Потом поразил их Иисус и убил их и повесил их на пяти деревах; и висели они на деревах до вечера.</span></span>Нав. 10:26</a>), но можно также перевести: распяли на дереве. Последняго перевода, может быть с пополнением и пояснением его из иудейскаго предания, держался Иосиф Флавий: εκ σταυρου κρεμασθεντα οποθανειν, сказал он о казни Амана [1]. Этот род казни очень употребителен был у персов и упоминается как у древних библейских (<a href="/bible-index/bible/?b=150&c=6&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Мною же дается повеление, что <i>если</i> какой человек изменит это определение, то будет вынуто бревно из дома его, и будет поднят он и пригвожден к нему, а дом его за то будет обращен в развалины.</span></span>1 Езд. 6:11</a>) и языческих историков [2], так и в собственных клинообразных письменах персидских царей [3].<br />[1] Antiqu. XI, 6.<br />[2] Brissonius. I. c. 574—76 pp.<br />[3] Радлинский. Надписи Ахеменидов, 2, 60. 63.<br /></div></p>