<div>Смысл первого слова надписания: евр. <i>масса</i> здесь как и в других пророческих книгах (<a href='B:420 1:1'>Авв 1:1</a>; <a href='B:450 9:1'>Зах 9:1</a>; <a href='B:450 12:1'>Зах 12:1</a>; <a href='B:460 1:1'>Мал 1:1</a>), и др. неодинаково передается древними переводами, а вместе различно изъясняется древними и новыми толкователями. LXX передают это слово здесь и в <a href='B:420 1:1'>Авв 1:1</a>; <a href='B:450 9:1'>Зах 9:1</a>; <a href='B:450 12:1'>Зах 12:1</a>; <a href='B:460 1:1'>Мал 1:1</a> словом: <b>λημμα</b>, принятие, получение, и в подобном смысле оно понимается блаженным Феодоритом: "именно восхищение ума, и преставление от всего человеческого, пророк назвал пророчеством (<b>λημμα</b>)". Напротив, Таргум передает <i>масса</i> через халд. <i>маттая</i> или <i>маттоя</i> - бремя; равным образом в Вульгате масса постоянно передается лат. словом <i>onus</i>, тяжесть, груз, а блаженный Иероним только таков перевод признавал точным соответствием евр. <i>масса</i>, которое, по нему, "употребляется во вступлении только тогда, когда что-либо кажется важным, полным труда и тяжестей" (Толков. на прор. Аввакума, рус. перев. ч. 14, с. 130), т. е. заключает указание на содержащиеся в пророчестве угрозы. Немецкий перевод Лютера передает <i>масса</i> через Last, тяжесть, и многие комментаторы (Рейнке, Кейль, Куртц, проф. П. В. Тихомиров и др.) понимают рассматриваемое слово в указанном блаж. Иеронимом смысле. Напротив, другие толкователи нового времени (Гупфельд, Делич, Клейнерт, проф. И. С. Якимов) понимают его в общем смысле: "изречение" (пророческое). Однако и буквальное значение евр. <i>масса</i> и повсюдное почти в Библии употребление его именно в значении: ноша, бремя, предрасполагают в пользу Иеронимовского перевода. А если мы обратим внимание собственно на употребление этого термина в пророческих писаниях, то здесь увидим, что именем <i>масса, напр.</i> у прор. Исаии обозначается особый вид пророчества - именно <i>грозные пророчества, предвещающие бедствия и гибель главным образом иноземным народам</i> (<a href='B:290 13:1'>Ис 13:1</a>; <a href='B:290 15:1'>Ис 15:1</a>; <a href='B:290 17:1'>Ис 17:1</a>; <a href='B:290 21:1'>Ис 21:1</a>; <a href='B:290 21:11'>Ис 21:11</a>; <a href='B:290 23:1'>Ис 23:1</a>; и др.), Ввиду известного нам общего содержания книги пророка Наума, возвещающей гибель Ниневии (со всею Ассириею) это значение "грозное пророчество", "бремя слова пророческого" (о Ниневии) и должно быть принято, тем более, что указание на такое значение <i>масса</i>, может давать ст. 8, грамматически тесно примыкающий к первой части надписания (<i>см.</i> обстоятельнейшее исследование о <i>масса</i> в книге проф. <i>П. В. Тихомирова</i>, пророк Малахия. Свято-Троицкая Лавра 1903, с. <br/> 139-152.Ср. у Симашкевича, Цит. соч, с. 107-113). Вторая часть надписания "книга видений Наума Елкосеянина" указывает на богодухновенного писателя книги - пророка Наума - и на самый источник его пророческого слова - видение, евр. <i>хазон</i>, т. е. таинственное внушение содержания от Духа Божия. "Благодать Святого Духа - говорит в пояснение этого - блаж. Феодорит, - различно действуя в чудных пророках, устроила, что иные видели что-либо (<b>τους μεν δραν</b>), как богомудрый Исаия, Михей, Даниил, Иезекииль и Захария; а иным посредством гласа (<b>εν η&#967;ει</b>) сообщалось, что сродно было Духу, и им представлялось, что слышать Кого-то беседующего с ними, другие пророчествовали по вдохновению, и что угодно было Духу, провещавал их языком. Ибо пророчественная благодать, внезапно объемля их ум и отлучая их от всего человеческого, соделывала их способными стать орудиями и служителями для изглаголания пророческих словес". Стоящее в надписании слово "книга" р. Абарбанел толковал в смысле указания на то, что прор. Наум, не проповедовавший лично в Ниневии (как пророк Иона), послал туда свою пророческую книгу. Но проще и естественнее видеть здесь свидетельство о том, что пророческие речи Наума, по повелению Божию, были им самим записаны в книгу: подобное известно и о других пророках (<a href='B:290 8:1'>Ис 8:1</a>; <a href='B:290 30:8'>Ис 30:8</a>; <a href='B:300 30:2'>Иер 30:2</a>; <a href='B:300 36:2'>Иер 36:2</a>; <a href='B:300 51:60'>Иер 51:60</a>; <a href='B:340 7:1'>Дан 7:1</a>; <a href='B:340 12:4-9'>Дан 12:4-9</a>; <a href='B:420 2:2-3'>Авв 2:2-3</a>), записывавших свои пророчества не только для будущих поколений (<a href='B:290 30:8'>Ис 30:8</a>), но и для большого распространения их между современниками (<a href='B:300 36:1-6'>Иер 36:1-6</a>). <p/>Таким образом, выражение "книга" предполагает существование пророческих речей Наума в настоящей редакции еще задолго до заключения канона священных книг.</div>