<div>"Пророк начинает свою речь величественным описанием свойств Иеговы, Бога мстителя, изрекшего устами пророка свой грозный приговор о погибели нечестивых. Порядок мыслей таков: Бог Правосуден (<i>ст.</i> <a href='B:410 1:2'>2</a>), следовательно, Его приговор непременно должен состояться; Он долготерпелив (За), следовательно, приговор Его, вызванный крайними беззакониями Ниневии, решителен; Он всемогущ (Зb-6), следовательно, ничто не может устоять пред грозным гневом Его" (<i>Симашкевич</i>, с. 114-115). Изображая Правосудие Божие в том же духе, как оно изображается еще в Пятокнижии Моисея, пророк оттуда именно заимствует наименование Иеговы Богом <i>ревнителем</i>, эл - канно, <i>греч.</i> <b>θεος &#918;ηλωτης</b>, Vulg.: Deus aemulalor. Понятие ревности, усвояемое Богу в эпитете <i>канно</i> (в этой форме слово это, кроме <a href='B:410 1:2'>Наум 1:2</a>, встречается еще только в <a href='B:60 24:19'>Нав 24:19</a>) или, по более обычному употреблению, <i>канна</i> (<a href='B:20 20:5'>Исх 20:5</a>; <a href='B:20 34:14'>Исх 34:14</a>; <a href='B:50 4:24'>Втор 4:24</a>; <a href='B:50 5:9'>Втор 5:9</a>; <a href='B:50 6:15'>Втор 6:15</a>), имеет, очевидно, метафорический смысл, будучи заимствовано из области человеческих супружеских отношений - ревности мужа к жене (<a href='B:40 5:14-30'>Чис 5:14-30</a>). Применимость этой метафоры к Богу понятна из того, что отношения между Иеговой и Его народом в Св. Писании неоднократно изображаются, как отношения супружеские (<a href='B:290 62:1'>Ис 62:1</a> гл.; <a href='B:330 16:1'>Иез 16:1</a>; <a href='B:350 1:1'>Ос 1:1</a> - <a href='B:350 3:1'>Ос 3:1</a> гл. и др.), и самый завет Синайский представляется под образом брака (<a href='B:350 2:19'>Ос 2:19</a>). И как человеческая супружеская ревность является обратною стороною любви супружеской, так и ревность Божия в отношении народа Божия имеет две стороны: Иегова ревнив за Свою честь и славу, именно Он один, подобно законному мужу, на основании завета, имеет право на исключительную любовь и верность Ему Израиля и не может допустить вместе и рядом с Собою почитания других богов (<a href='B:20 34:14'>Исх 34:14</a>: <a href='B:50 4:24'>Втор 4:24</a>; <a href='B:60 24:19'>Нав 24:19</a>; <a href='B:290 42:8'>Ис 42:8</a>; <a href='B:290 59:17-18'>Ис 59:17-18</a> и др.), равно вообще не терпит и не оставляет без наказания преступлений Своего народа (<a href='B:60 24:19'>Нав 24:19</a>), с другой же стороны по любви Своей к Израилю Он не может допустить, чтобы избранный Им народ терпел какого-либо рода зло со стороны других народов или кого-либо иного: Иегова ревнует о целости земли Своей (<a href='B:360 2:18'>Иоил 2:18</a>), о благосостоянии Своего народа (<a href='B:50 32:43'>Втор 32:43</a>; <a href='B:120 19:31'>4Цар 19:31</a>; <a href='B:290 37:32'>Ис 37:32</a>; <a href='B:450 1:14-15'>Зах 1:14-15</a>; <a href='B:450 8:2'>Зах 8:2</a>). Вообще, наименование Бога "ревнителем" означает <i>энергию</i> существа Божия, отношение Бога к человеку, как Бога живого, карающего зло и защищающего невинность и святость; этим указывается отличие Его от языческих богов, неспособных ни к какой деятельности (<i>см.</i> <a href='B:20 20:4-5'>Исх 20:4-5</a>; <a href='B:50 5:9'>Втор 5:9</a>). Такое двоякое значение имеет это наименование и в устах пророка Наума. В приложении к ассириянам это название означает предстоящую им кару Божию. "Поелику, - говорит блаж. Феодорит об ассириянах - устремившись с неистовством на Иерусалим, произносили хульные слова о Боге всяческих; то пророк справедливо именует их супостатами и врагами, и угрожает им гибелью. <i>Ревностью</i> же назвал справедливый гнев" (с. 7). И эта мысль в сильных поэтических образах раскрывается на всем пространстве стихов 2-6. Другая же сторона понятие ревности Божией - милостивое, попечительное отношение Иеговы к избранному народу, к людям благочестивым, указана в ст. 7. Но вся сила логического ударения и весь центр тяжести мысли пророка, выраженной в его вступительных словах, без сомнения, сосредоточены в имени Иегова. Имя это, как видно уже из <a href='B:20 3:14-15'>Исх 3:14-15</a>, означает не только вечное бытие Бога истинного, но и непреложность завета, заключенного Им с Израилем, абсолютную верность Его Своим обетованиям данным еще патриархам, и т. д. (Об имени "Иегова" <i>см.</i> статью <i>проф. свящ. А. Глаголева</i> в Богословской Энциклопедии, т. VI (СПБ. 1905), с. 194-203). Бог ревнует и мстит ассириянам именно за уничижение Своего народа, как Бог завета с ним, и как неизменен по существу этот завет, так решителен и неизменен приговор Его суда над ассириянами. Как Бог-ревнитель и как Бог завета, Иегова является и мстителем для всех враждебных Его славе и Его завету: Иегова не пассивно лишь раздражается, негодует на врагов, но и деятельно мстит им, почему и именуется "Богом отмщений" (<a href='B:230 93:1'>Пс 93:1</a>), и Сам оставляет за Собою неотъемлемое право мести (<a href='B:50 32:35'>Втор 32:35</a>; <a href='B:520 12:19'>Рим 12:19</a>). Посему пророк троекратно и с особенною силою усвояет Ему эпитет <i>нокел, греч.</i> <b>εκδικων</b>, лат. ulciscens. Это троекратное повторение эпитета "мститель" в приложении к Богу нет нужды понимать (с некоторыми толкователями, в том числе с профессором М. Голубевым) в смысле указания на предстоящее троекратное мщение ассириянам за троекратное пленение ими народа Божия (причем три пленения произвольно указывают в <a href='B:130 5:26'>1Пар 5:26</a>; <a href='B:120 15:29'>4Цар 15:29</a> и <a href='B:120 17:6'>4Цар 17:6</a> или <a href='B:120 18:9'>4Цар 18:9</a>), еще менее в смысле предуказания на три лица Св. Троицы (мнение Тарновия). В действительности, подобная форма речи легко объясняется свойствами еврейского языка, в котором, - судя по аналогичным библейским случаям (напр. <a href='B:290 6:3'>Ис 6:3</a>; <a href='B:300 7:4'>Иер 7:4</a>; <a href='B:300 22:29'>Иер 22:29</a>), - троекратное повторение одного и того же слова выражает особенное усиление его значения или превосходную степень понятия. В частности, в трех составных частях рассматриваемого стиха выдержана строгая градация мысли: сначала у пророка мщение Иеговы является в качестве простого лишь следствия или раскрытия Его ревности; затем указывается на характер и способ проявления мщения Божия: Бог называется <i>баал</i> - <i>хемаг</i>, обладателем гнева, Vulg. habens furorem - в смысле исключительно Ему принадлежащего свойства (таково значение евр. <i>баал</i> в сочетании с разными именами существительными, <i>напр.</i> <a href='B:20 24:14'>Исх 24:14</a>; <a href='B:10 37:19'>Быт 37:19</a> и мн. др.); LXX: <b>εκδικων &#922;υριος μετα θυμου</b>, <i>слав.</i> <i>мстяй Господь с яростию</i>; наконец, называется объект или предмет мщения Иеговы - враги Его. В качестве заключения и обобщения всей речи ст. 2 о гневе и мщении Божием стоит последнее выражение: <i>натер гу леойевав</i>, сберегает гнев для противников своих, как бы питает его в Себе (<i>ср.</i> <a href='B:230 102:9'>Пс 102:9</a>; <a href='B:300 6:5,12'>Иер 6:5,12</a>), сдерживая до времени. "Под врагами и противниками мы должны понимать ассириян, к которым Господь долго проявлял Свое долготерпение, но впоследствии Он будет мстить им с гневом и яростию" (<i>блаж. Иероним</i>, с. 257).</div>