<h4>а</h4> <i>Господь долготерпелив и велик могуществом</i>. Выражение "долготерпелив" евр. <i>зрех</i> - <i>аппаим</i>, собственно: долгий или медленный на гнев, Vulg. patiens, LXX: <b>μακροθυμος</b>, заимствовано пророком из Пятокнижия (<a href='B:20 34:6'>Исх 34:6</a>; <a href='B:40 14:18'>Чис 14:18</a>); употребительно и в других священных книгах (<a href='B:160 9:17'>Неем 9:17</a>; <a href='B:230 85:15'>Пс 85:15</a>; <a href='B:230 101:8'>Пс 101:8</a>; <a href='B:230 144:8'>Пс 144:8</a>; <a href='B:360 2:13'>Иоил 2:13</a>). "Не вдруг и не мгновенно налагает наказание, но сохраняя великое долготерпение. Свидетели сему вы, Ниневитяне, прибегшие к покаянию и обретшие себе спасение, но снова предавшиеся еще большим порокам, и доныне не понесшие за них наказания. Но так долго переносящий беззакония человеческие умеет и наказания налагать на некающихся" (<i>блаж. Феодорит</i>, с. 7). Божие долготерпение - отнюдь не признак слабости Иеговы, - Он, напротив, "велик крепостию": "в один момент Он мог бы погубить нечестивых, если бы восхотел, потому что Он обладает величайшей силой; но удерживает наказание по той главной причине, чтобы дать время для покаяния" (<i>блаж. Иероним</i>). Зато тем неотвратимее суд Его над нераскаянными (<i>ср.</i> <a href='B:20 34:6-7'>Исх 34:6-7</a>): "так долго переносящий беззакония человеческие умеет и наказания налагать на некающихся. Ибо сие выразил пророк, сказав: <i>очищаяй не очистит</i>, то есть, чьи прегрешения достойны наказания, того не освободит от казни" (<i>блаж. Феодорит</i>). После общих изречений об отношении суда Божия к грешникам вообще, пророк переходит к изображению суда собственно над ассириянами, но пока изображает, 3b-6 ст., этот суд в общих и другим священным ветхозаветным писателям образах стихийных феноменов, как проявление карающей деятельности являющегося в мире Бога (<i>ср.</i> <a href='B:20 19:1'>Исх 19:1</a>; <a href='B:70 5:1'>Суд 5:1</a>; <a href='B:230 17:1'>Пс 17:1</a>; <a href='B:230 49:1'>Пс 49:1</a>; <a href='B:230 67:1'>Пс 67:1</a>; <a href='B:230 96:1'>Пс 96:1</a>). Как в других библейских изображениях теофаний, и здесь выдвигается карательная деятельность Божественного всемогущества: победоносное шествие Иеговы сопровождается разрушительными явлениями природы: буря и вихрь, облака и тучи сопутствуют страшному Богоявлению (Зb), пред лицем Божиим иссыхают море и реки, вянет и блекнет самая роскошная растительность (4), горы, холмы и вся земля содрогаются (5), самые скалы распадаются, и ничто не устоит пред огнем гнева Божия (6). Изображение - такой силы, величественности и красоты, какие можно встретить только у боговдохновенных поэтов библейских! Каковы же частности этой художественное картины?<br/><b>b</b> "Всякий раз, когда рассказывается в Св. Писании о схождении Бога на землю, о явлении Его в том или другом месте земли, упоминается при этом и о том волнении и трепете, в которые приходит тогда природа. При схождении Божием на гору Синай "были громы и молнии, и густое облако над горой, и трубный звук весьма сильный (<a href='B:20 19:16'>Исх 19:16</a>); вся гора дымилась... и выходил из нее дым, как бы из печи, и вся гора сильно колебалась" (<i>ст.</i> <a href='B:410 1:18'>18</a>). Из рассказов о других случаях явления Божия тоже видно, что эти явления сопровождались теми или иными потрясениями в природе" (<i>проф. М. 3. Скабаланович</i>. Первая глава книги пророка Иезекииля. Опыт изъяснения. Мариуполь. 1904, с. 112). Эти явления природы обнимаются понятием "буря", взятым в широком смысле потрясения во всех частях природы (<i>ср.</i> <a href='B:230 49:4'>Пс 49:4</a>). И пророк Наум созерцает шествие являющегося на суд Иеговы в подобных именно явлениях: "в вихре и в буре", евр. <i>бесуфа(г) увис'ара(г)</i> [слово <i>се'ара(г)</i> (- с буквы <i>син</i>) встречается в Библии, кроме <a href='B:410 1:3'>Наум 1:3</a>, всего один раз: в <a href='B:220 9:17'>Иов 9:17</a>. Гораздо чаше употребляется тожественное с ним по значению и созвучное ему се'ара(г) (с б. <i>самех</i>). В код. 1, 17, 23, 29, 7:2, 93, 96, 126, 150, 154 и некоторых других у Кенникота стоит в кн. пророка Наума это последнее слово], LXX: <b>εν σοντελεια και εν συσσεισμ&#968;</b>, Vulg, in tempestate et turbine; - "облако - пыль от ног Его" - <i>анан</i> - <i>авак раглав</i>: все эти явления, беспрекословно повинуются мощному слову Богу, как своего Владыки (<a href='B:230 9:6-7'>Пс 9:6-7</a>; <a href='B:300 10:13'>Иер 10:13</a>; <a href='B:300 51:16'>Иер 51:16</a>; <a href='B:220 38:22-25,34'>Иов 38:22-25,34-37</a>). Этот величественный образ всемогущего Иеговы был знаком евреям еще со времен Синайского законодательства (<a href='B:20 19:16,18'>Исх 19:16,18</a>; <a href='B:50 5:22'>Втор 5:22</a>) и постоянно выступает у священных писателей при изображении явления Иеговы для суда над грешниками (<a href='B:230 17:10-11'>Пс 17:10-11</a>; <a href='B:230 16:3-4'>Пс 16:3-4</a>; <a href='B:290 19:1'>Ис 19:1</a> сл.; <a href='B:340 7:13'>Дан 7:13</a> сл.; <a href='B:360 2:2'>Иоил 2:2</a>; <a href='B:430 1:15'>Соф 1:15</a> и др). "Весьма кстати пророк к пути присоединил и прах: хочет же сем сказать, что ныне не окажет уже долготерпения, но подвергнет гибели, отовсюду обложив их тучею бедствий" (блаж. <i>Феодорит</i>, с. 8).