<p ><div> Поэтому и апостолов называли упившимися молодым вином. Молодым вином (musto), говорит (Деян. 2), а не старым вином, ибо в новые мехи наливается новое вино, ибо они не ходили в ветхости буквы, но в обновлении духа (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=7&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> но ныне, умерши для закона, которым были связаны, мы освободились от него, чтобы нам служить Богу в обновлении духа, а не по ветхой букве.</span></span>Рим. 7:6</a>). Это то вино, упившись которым юноши и девы тотчас жаждут девства и изрыгают опьянение целомудрия, и исполняется оное пророчество Захарии, пророчествующего, по еврейскому тексту, именно о девственницах церкви:<i> «Наполнятся отроков и отроковиц играющих улицы его. Ибо что доброе его и что прекрасное его, если не плод избранных и вино производящее девственниц?» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=8&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И улицы города сего наполнятся отроками и отроковицами, играющими на улицах его.</span></span>Зах. 8:5</a>). Это – те девственницы, о которых в сорок четвертом псалме написано: <i>приведутся царю девы вслед ея, искренния ея приведутся тебе, в веселии и радовании приведутся в храм царев </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=15&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> в испещренной одежде ведется она к Царю; за нею ведутся к Тебе девы, подруги ее,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> приводятся с весельем и ликованьем, входят в чертог Царя.</span></span>Пс. 44:15-16</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Против Иовиниана</span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br /><b>Пришел, сестра моя, невеста</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=5&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Пришел я в сад мой, сестра моя, невеста; набрал мирры моей с ароматами моими, поел сотов моих с медом моим, напился вина моего с молоком моим. Ешьте, друзья, пейте и насыщайтесь, возлюбленные!</span></span>Песн. 5:1</a>). Чтобы в том, что он сказал невеста, ты не помыслил ничего постыдного, присовокупляет <b>сестра</b>, исключая всякую постыдную любовь. <b>Пришел, сестра моя</b>: любовь есть нечто святое, и потому я называю тебя <b>сестрой</b>. <b>Невеста моя</b>: потому тебя называю <b>невестой</b>, что могу иметь тебя женой, и от тебя произвести множество детей, словно виноград от лозы.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Иероним Стридонский, <i>Гомилии на Псалмы</i> (Пс. 127)<br />Сl. 0592, 127.150. </span></div><br /></span></div><br /><b>Придите, пейте и упивайтесь, братья!</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=5&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Пришел я в сад мой, сестра моя, невеста; набрал мирры моей с ароматами моими, поел сотов моих с медом моим, напился вина моего с молоком моим. Ешьте, друзья, пейте и насыщайтесь, возлюбленные!</span></span>Песн. 5:1</a>; LXX). Пейте <b>вино, которое веселит сердце человека</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и вино, которое веселит сердце человека, и елей, от которого блистает лице его, и хлеб, который укрепляет сердце человека.</span></span>Пс. 103:15</a>). Вино плоти не веселит сердце человека, но обременяет его и делает безумным. Поэтому написано, что те, которые могут, вина не пьют. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Иероним Стридонский, <i>Гомилии на Псалмы</i><br />Сl. 0592,127.165. </span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=4&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=5&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
