<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>По свидетельству Евангелиста, это было первое чудо, которое сотворил Господь, вступив в дело Своего общественного служения, с целью явить славу Свою, как Сына Божия, и утвердить в вере в Себя Своих учеников. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Начало чудесам</b>: это чудо претворения воды в вино в Кане было первое чудо, которое сотворил Господь по вступлении Своём в дело общественного служения после крещения, начаток чудес Христовых, а не первое только в Кане (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Иисус говорит Ей: что Мне и Тебе, Жено? еще не пришел час Мой.</span></span>Ин. 2:4</a> и далее). <b>Явил славу Свою</b>: в этом сверхъестественном действии, которое могло быть совершено только всемогущею силою проявилась слава Иисуса Христа именно как слава Единородного от Отца (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И Слово стало плотию, и обитало с нами, полное благодати и истины; и мы видели славу Его, славу, как Единородного от Отца.</span></span>Ин. 1:14</a>), как и вообще чудеса Христовы имели целью славу не только Божию, но и Его собственную (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Иисус, услышав то, сказал: эта болезнь не к смерти, но к славе Божией, да прославится через нее Сын Божий.</span></span>Ин. 11:4</a>). — <b>Уверовали в Него ученики Его</b>: это не значит, что ученики не веровали в Господа прежде, а указывает только на высшую чем прежде степень веры их, на которую они встали теперь, увидев такое поразительное чудо. Прежде вера их основывалась только на свидетельстве Иоанновом и на впечатлении, произведённом на них Господом при первой встрече их с Ним; теперь же они своими глазами увидели, что Он обладает силою всемогущею, и вера их в Него возросла, окрепла, утвердилась. «Слова: уверовали в Него ученики Его понимай так, что они возымели бо́льшую и крепчайшую веру в Него. Они и прежде, конечно, веровали, но веровали не так твёрдо». (Феофил.).</div></p>