<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>После этого чуда все святое семейство, побыв в Назарете, направилось в Капернаум, для того чтобы оттуда предпринять путешествие в Иерусалим на праздник Пасхи. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1086">Гладков Б.И.</a><div><strong>После сего пришел Он в Капернаум</strong>. Зачем приходил Христос на несколько дней в Капернаум, Евангелист не поясняет; сотворил ли Он там какое-либо чудо – тоже неизвестно. <a class="bg_hlnames name_link" href="https://azbyka.ru/otechnik/Ioann_Zlatoust/" target="_self" title="Иоанн Златоуст, святитель">Иоанн Златоуст</a> высказывает предположение, что целью путешествия в Капернаум было желание Иисуса Христа поместить в этом городе Свою Богоматерь на все последующее время Своих путешествий по Палестине.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1090">Макарий (Булгаков) митр.</a><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Когда же Он еще говорил к народу, Матерь и братья Его стояли вне <i>дома</i>, желая говорить с Ним.</span></span>Мф. 12:46</a></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>После сего</b> и пр.: из Каны ли прямо или из Назарета, куда мог возвратиться Он с Матерью и учениками? Кажется, надобно принять последнее. Не видно из рассказа Иоаннова, чтобы на браке в Кане были и названные братья Господа, которых Он взял теперь с Собою в Капернаум; значит, можно думать, что Он с учениками возвращался в Назарет, откуда и взял братьев Своих. Потом, Назарет в это время был ещё обычным местопребыванием святого семейства; вероятно, что из гостей оно возвратилось домой. Это предположение вероятно и по хронологическим данным, так как от возвращения Господа в Галилею до первой Пасхи прошло довольно времени, какового времени мы не найдём по повествованию Иоаннову без этого предположения; значительную часть этого времени святое семейство прожило, вероятно, в Назарете по возвращении из Каны. — <b>В Капернаум</b>: см. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и, оставив Назарет, пришел и поселился в Капернауме приморском, в пределах Завулоновых и Неффалимовых,</span></span>Мф. 4:13</a>. — <b>И братья Его</b> (ср. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=1&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> и не знал Ее. [Как] наконец Она родила Сына Своего первенца, и он нарек Ему имя: Иисус.</span></span>Мф. 1:25</a>): всё святое семейство отправилось в Капернаум, чтобы оттуда вместе предпринять путешествие в Иерусалим на праздник Пасхи, обязательное для всех взрослых, особенно мужчин (ср. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=2&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Каждый год родители Его ходили в Иерусалим на праздник Пасхи.</span></span>Лк. 2:41</a>). Зачем в настоящий раз все они пришли в Капернаум, евангелист не говорит. У св. Златоуста и бл. Феофилакта высказана догадка, что целью этого путешествия было желание Господа поместить здесь Свою святую Матерь-Деву на всё последующее время странствования Своего. — <b>Там пробыли немного дней</b>: по той причине, что приближался праздник Пасхи иудейской и они поспешили в Иерусалим (ст. 13). Что Господь в продолжение немногих дней, проведённых в Капернауме, сотворил несколько чудес, можно заключать из повествования ев. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=4&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Он сказал им: конечно, вы скажете Мне присловие: врач! исцели Самого Себя; сделай и здесь, в Твоем отечестве, то, что, мы слышали, было в Капернауме.</span></span>Лк. 4:23</a> (ср. прим. к этой ст.).</div></p>