<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1086">Гладков Б.И.</a><div><p >Из Капернаума Иисус пошел в Иерусалим на праздник пасхи; хотя Евангелист и не говорил, пошел ли Иисус Один или же с учениками Своими, но из последующего повествования видно, что ученики Его, хотя, вероятно, и не все, присутствовали в Иерусалимском храме на этом празднике пасхи, когда Христос изгнал из храма торговцев и сказал иудеям: <strong>разрушьте храм сей, и Я в три дня воздвигну его </strong>(<span class="bg_data_title bg_bibrefs" style="background-color: initial;"><a class="verse-link" href="/bible-index/bible/?b=500&c=2&s=19">Ин. 2:19-22</a></span>).<p >Поэтому следует признать, что <a class="zam_link" href="https://azbyka.ru/1/iisus_khristos">Иисус Христос</a> отправился и пришел в Иерусалим в сопровождении некоторых из Своих учеников. Он пришел туда уже не по обязанности каждого взрослого иудея являться в храм на праздник пасхи, а для того, чтобы творить волю Пославшего Его, чтобы продолжать начатое Им в Галилее Мессианское служение.<p >На праздник пасхи приходило в Иерусалим из разных стран не менее двух миллионов евреев; все они обязаны были приносить в храм жертвы Богу: <strong>никто не должен являться пред лице Господа с пустыми руками</strong> (<span class="bg_data_title bg_bibrefs"><a class="verse-link" href="/bible-index/bible/?b=50&c=16&s=16">Втор. 16:16</a></span>); там же должны были быть <i>закланы, </i>то есть убиты, пасхальные агнцы (<span class="bg_data_title bg_bibrefs"><a class="verse-link" href="/bible-index/bible/?b=50&c=16&s=5&e=6">Втор. 16:5-6</a></span>). По свидетельству Иосифа Флавия, в 63 году по Р. X., в день еврейской пасхи было <i>заклано </i>в храме священниками 256500 пасхальных агнцев. Кроме того, в дни пасхи убивалось множество мелкого скота и птиц для жертвоприношений. Сам храм был обнесен высокой стеной, а пространство между храмом и стенами было разделено на дворы, из которых самым обширным был двор язычников. Евреи нашли этот двор весьма подходящим для торговых целей, и обратили его в базарную площадь: согнали сюда стада пасхального и жертвенного скота, принесли множество птиц, устроили лавки для продажи всего необходимого при жертвоприношениях (ладана, масла, вина, муки и пр.) и открыли разменные кассы. В то время были в обращении римские монеты, а закон еврейский (<span class="bg_data_title bg_bibrefs"><a class="verse-link" href="/bible-index/bible/?b=20&c=30&s=13">Исх. 30:13</a></span>) требовал, чтобы храмовая подать уплачивалась еврейской монетой, священными <i>сиклями; </i>поэтому приходившие на пасху в Иерусалим должны были менять свои деньги, и размен этот давал большой доход меновщикам. Стремясь к наживе, евреи торговали на храмовом дворе и другими предметами, которые не требовались при жертвоприношениях; доказательством этому служит нахождение там волов, не принадлежащих к пасхальным и жертвенным животным.<p >Синедрион, блюститель иудейского благочестия и святости храма, не только равнодушно смотрел на это торжище, но, по всей вероятности, даже потворствовал обращению храма в базар, так как члены его, первосвященники, занимались разведением голубей и продажей их для жертвоприношений по очень высоким ценам.</p></div></p></div>