<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>И, подойдя к продавцам голубей, сказал: <b>«Возьмите сия отсюду, и дом Отца Моего не делайте домом торговли</b>». Таким образом, называя Бога Своим Отцом, Иисус впервые всенародно провозгласил Себя Сыном Божиим.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Вынесите это</b> и пр.: голуби были в клетках или корзинах, и оттого Господь, изгоняя торгующих животными вместе с сими последними, относительно голубей делает распоряжение, чтобы продавцы их <i>вынесли их</i>. — <b>Не делайте до́ма Отца Моего домом торговли</b>: когда Господь в последний раз выходил из храма, Он назвал его не домом Отца Своего, но — <i>дом ваш </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Се, оставляется вам дом ваш пуст.</span></span>Мф. 23:38</a>), означив тем оставление Богом этого храма; теперь же Христос называет ещё храм домом Отца Своего, ибо не обнаружилось ещё противление его служителей Христу и Богу и Он ожидает ещё покаяния народа в лице его представителей. — <b>Домом торговли</b>: выражение менее сильное, чем употреблённое при вторичном очищении храма, когда Господь сказал, что иудеи дом молитвы сделали <i>вертепом разбойников</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и говорил им: написано, - дом Мой домом молитвы наречется; а вы сделали его вертепом разбойников.</span></span>Мф. 21:13</a> и парал.); первое означает, что в святое храмовое служение превзошли в сильной степени нечистые мирские интересы, последнее же выражает совершенное извращение характера святого дела, богоборственный фанатизм, до которого дошло и в котором выразилось, наконец, это обмирщение целого священно-служения. Если бы спросили, как случилось, что эти продавцы так подчинились воле и слову Господа, что по Его велению оставили свою торговлю и вышли из двора храма со всеми предметами торговли, то надобно заметить, что<br />   1) их совесть, конечно, подсказывала им, что они, в самом деле, нехорошее дело делают в святом месте, и потому, когда Господь с силою напомнил им об этом, совесть их ещё сильнее заговорила и заставила их исполнять веление Его беспрекословно;<br />   2) слава об Иисусе из Назарета как пророке или человеке необыкновенном, вероятно, в это время уже довольно распространилась в народе; пилигримы из Галилеи, конечно, принесли и в Иерусалим вести о чудесах, совершённых им в Галилее, а события при крещении Господа и свидетельства о Нём пророка Иоанна были, конечно, в свежей памяти у жителей Иерусалима и его окрестностей; во всяком случае<br />   3) Господь явил здесь Свою божественную власть, которой не могло ничто противиться в сем случае.</div></p>