<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1086">Гладков Б.И.</a><div><p >Чтобы выгнать такое множество скота, потребовалось немало времени. Молча Христос очищал храм, и никто не осмелился сопротивляться Ему: всем уже было известно, что на Него как ожидаемого Избавителя, Мессию, указал Иоанн Креститель не только приходившему к нему креститься народу, но даже посланным от синедриона священникам; все, несомненно, ожидали появления Его в храме на праздник пасхи и, как только Он явился, молча подчинились Его божественной власти. Но когда Он кончил очищение храма от скота и торговавших им, подошел к продавцам голубей и сказал: <strong>возьмите это отсюда...</strong>то есть когда затронул интересы торговавших голубями первосвященников, то на это Иудеи сказали Ему в ответ: <strong>каким знамением докажешь Ты нам, что имеешь власть так поступать?</strong><p >Под именем <i>иудеев </i>Евангелист Иоанн разумеет не евреев вообще, а исключительно враждебную Христу партию еврейских начальников: первосвященников, священников, старейшин и вообще членов синедриона. Поэтому, если Евангелист Иоанн говорит, что Иудеи сказали Ему в ответ, то это означает, что из всех присутствовавших при этом одни только начальники еврейские возразили Христу. Им мало было свидетельства Иоанна Крестителя; мало было удостоверения его, что он видел Духа Святого, сходившего на Иисуса, и слышал голос с неба – <strong>Сей есть Сын Мой возлюбленный</strong>; они захотели знамения от Самого Христа. В сущности же, они представляли себе Мессию совсем не в таком виде, в каком явился Иисус: им нужен был непобедимый вождь-завоеватель, который покорил бы евреям всю вселенную, а их, начальников еврейского народа, сделал бы царями покоренных народов; они видели, что Иисус из Назарета не таков, чтобы осуществить их честолюбивые мечты; и потому, не поверив свидетельству Иоанна, не поверив даже своим глазам, видевшим, как несметная толпа торгашей повиновалась неодолимой власти Иисуса, они приступили к Нему с <i>искушением: </i>стали требовать от Него знамения с неба в доказательство того, что Он имеет <strong>власть так поступать</strong>. Диаволу Господь отказал в знамении, когда тот говорил: <strong>если Ты Сын Божий, бросься вниз</strong>. Так же Он отказал в знамении и искушавшим Его иудеям. Он сказал им: «Вы просите знамения; оно будет дано вам, но не теперь; после, когда вы <strong>разрушьте храм сей, и Я в три дня воздвигну его, тогда это послужит вам знамением</strong>».<p >Ученые евреи не поняли слов Иисуса; Он, как объясняет Евангелист, говорил о теле Своем, как о храме, в котором пребывает Бог; Он предсказывал Свою смерть, разрушение тела Своего и Воскресение Свое в третий день. Но иудеи поняли слова Его буквально и старались восстановить против Него народ; они внушали народу, что Иисус говорит что-то несбыточное, что Он хочет разрушить храм, эту гордость евреев, который строился сорок шесть лет, и опять воздвигнуть его в три дня. Но тщетны были их старания: народа они не возмутили против Христа, и сами ушли с затаенной против Него злобой.<p >Некоторые толкователи Евангелий говорят, что Господь <i>в гневе, </i>бичом из веревок выгнал из храма торговцев. Но толкование это неправильно. Бич из веревок был сделан для того, чтобы подгонять выгоняемый из храма скот, а не для того, чтобы бить им торговцев; торговцы беспрекословно подчинились могучему, властному взгляду на них Иисуса, и сами ушли за своим скотом; а скот нуждался в другом воздействии. Следовательно, бич из веревок, как не предназначавшийся для людей, не может и считаться орудием гнева. Да из всего повествования Евангелиста об этом событии нельзя найти даже намека на то, что Христос выгнал торгующих из храма <i>с гневом. </i>В словах Его – <strong>возьмите это отсюда и дома Отца Моего не делайте домом торговли</strong>, – слышится властный, повелительный, но вместе с тем спокойный, а никак не гневный тон. В отказе дать знамение опять-таки слышится не гнев, а сожаление, что сей<strong> род лукавый и прелюбодейный знамения ищет</strong> (<span class="bg_data_title bg_bibrefs"><a class="verse-link" href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=4">Мф. 16:4</a></span>) для того, чтобы уверовать, хотя имел уже много знамений и ни одному из них не поверил<a href="#719885_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a><a class="azbyka" href="https://azbyka.ru/otechnik/Boris_Gladkov/tolkovanie-evangelija/7#note13"><sup></sup></a><p >Праздник продолжался восемь дней. Евангелист Иоанн удостоверяет, что в эти дни Иисус Христос совершил много чудес. Какие это были чудеса – Евангелист не говорит; молчание его можно объяснить тем, что он писал свое Евангелие тогда, когда были уже написаны первые три Евангелия, в которых вообще было описано много чудес, совершенных Иисусом Христом.<p ><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="719885_1" class="note-item" href="#719885_1">1</a> Если бы Спаситель бил продавцов быков, а не самих быков, то бил бы продавцов птиц, но о них сказано: и сказал продающим голубей: возьмите это… (<span class="bg_data_title bg_bibrefs"><a class="verse-link" href="/bible-index/bible/?b=500&c=2&s=16">Ин. 2:16</a></span>)</li></ul></div><p ><br/></p></div></p></div>