<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div> На это Господь им отвечал: <b>«Разорите Церковь сию и треми денми воздвигну ю»</b>, причем, как поясняет далее Евангелист, Он имел в виду «церковь тела Своего», т.е. как бы так хотел сказать иудеям: «Вы просите знамения – оно будет дано вам, но не теперь: когда вы разрушите храм тела Моего, Я в три дня воздвигну его и это послужит вам знамением той власти, которой Я творю это».<br /> Иудеи не поняли, что Иисус этими словами предсказывал Свою смерть, разрушение тела Своего и воскресение Свое в третий день. Они поняли слова Его буквально, отнеся их к иерусалимскому храму, и старались восстановить против Него народ. Между тем, греческий глагол «эгэро», переведенный славянским <b>«воздвигну»</b>, означает собственно: «разбужу», что мало идет к разрушенному зданию, а гораздо больше идет к телу, погруженному в сон. Естественно было Господу говорить о Своем Теле, как о храме, ибо в Нем вместилось чрез вочеловечение Его Божество. Находясь во храме, Господу Иисусу Христу особенно естественно было говорить и о Своем теле, как о храме. И каждый раз, когда фарисеи требовали от Него знамения, Он отвечал, что не будет им другого знамения, кроме того, которое Он называл знамением Ионы-пророка – тридневного погребения Его и восстания. Ввиду этого, слова Господа к иудеям можно понять так: «не довольно с вас осквернять рукотворенный дом Отца Моего, делая его домом торговли; ваша злоба ведет вас к тому, чтобы распять и умертвить тело Мое. Совершайте же это, и тогда вы увидите знамение, которое поразит ужасом врагов Моих: умерщвленное и погребенное тело Мое Я в три дня воздвигну».<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Разрушьте</b> (повелительное наклонение имеет нередко значение будущего времени: <b>разрушите</b>) <b>храм сей</b> и пр.: евангелист далее сам объясняет, что значит это изречение Господа, когда говорит, что Он <i>говорил сие о храме тела своего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=2&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> А Он говорил о храме тела Своего.</span></span>Ин. 2:21</a>); значит, Он говорил о насильственной смерти Своей. Соответственно сему слова: <b>Я в три дня воздвигну его</b> означают Его воскресение чрез три дня по смерти, как и истолковали то сами ученики Его по Его воскресению (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=2&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Когда же воскрес Он из мертвых, то ученики Его вспомнили, что Он говорил это, и поверили Писанию и слову, которое сказал Иисус.</span></span>Ин. 2:22</a>). Итак, на требование иудеями от Господа чуда в доказательство того, что Он имеет власть так действовать во храме, Он отвечает указанием на величайшее чудо, свидетельствующее о Нём как о Мессии — чудо воскресения Его из мёртвых (о смысле и силе доказательства от будущего см. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=1&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> се, Дева во чреве приимет и родит Сына, и нарекут имя Ему Еммануил, что значит: с нами Бог.</span></span>Мф. 1:23</a>). При другом случае, когда иудеи также просили у Него знамения, Он указывал им на то же самое знамение, только под другим образом (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=38&e=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Тогда некоторые из книжников и фарисеев сказали: Учитель! хотелось бы нам видеть от Тебя знамение.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Но Он сказал им в ответ: род лукавый и прелюбодейный ищет знамения; и знамение не дастся ему, кроме знамения Ионы пророка;</span></span>Мф. 12:38-39</a>). Так Господь с самого начала Своего общественного служения предсказывал о Своей смерти и воскресении. — <b>Я воздвигну его</b>: этими словами Господь даёт доказательство Своего божественного всемогущества, ибо ни один умерший не может своею силою и властью воскресить тело своё. «Не сказал: Отец воздвигнет, но — Я воздвигну, употребив собственную силу, а не нуждаясь в чужой силе» (Феофил.).</div></p></div>