<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div> Иисус был приглашен, как обыкновенный человек, как знакомый, по обычаю гостеприимства. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1086">Гладков Б.И.</a><div><p ><strong>Был также зван Иисус и ученики Его на брак,</strong> но как Он был зван? Как обыкновенный человек, как знакомый, или же как объявленный Иоанном Избавитель, Мессия-Христос? Об этом Евангелист умалчивает; но из дальнейшего повествования можно заключить, что находившимся на брачном пире еще не было известно торжественное свидетельство Иоанна об Иисусе перед посланными к Нему от синедриона; и потому надо полагать, что Иисус был приглашен как обыкновенный Человек, как знакомый, и что ученики Его, как пришедшие с Ним, были приглашены лишь по обычаю гостеприимства.</p></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div>Иисус Христос был зван не как учитель, потому что Он ещё не был известным лицем, но как близкий знакомый, может быть, как родственник; ученики же, как земляки.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Был зван</b> и пр.: когда — неизвестно, но не вероятно, чтобы в то время, когда находился Он в Иудее на Иордане. Может быть, прибыв уже в Галилею, и именно в Назарет, Он здесь получил это приглашение, а отсюда до Каны было близко — часа четыре пути. — <b>И ученики Его</b>: только что призванные на берегах Иордана, последовавшие за Ним в Галилею, — место их родины и пребывания, и теперь ещё неотлучно бывшие с Господом, хотя потом отлучившиеся и уже несколько позже окончательно призванные к делу Апостольства и поставленные на это служение (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Проходя же близ моря Галилейского, Он увидел двух братьев: Симона, называемого Петром, и Андрея, брата его, закидывающих сети в море, ибо они были рыболовы,</span></span>Мф. 4:18</a> и далее; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И призвав двенадцать учеников Своих, Он дал им власть над нечистыми духами, чтобы изгонять их и врачевать всякую болезнь и всякую немощь.</span></span>Мф. 10:1</a> и далее и парал. и примеч.).</div></p></div>