<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Далее Евангелист говорит, что в продолжение праздника Пасхи Господь сотворил в Иерусалиме чудеса, видя которые, многие уверовали в Него, но «<b>Иисус не вдаяше Себе в веру их»</b>, т.е. не полагался на них, ибо вера, основанная лишь на одних чудесах, не согретая любовью ко Христу, не может считаться истинной, прочной верой. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Но Сам Иисус не вверял Себя им</b> и пр.: по смыслу речи, не доверялся таковым верующим так, например, как доверялся Своим ученикам, недавно избранным. Это показывает, что вера этих веровавших не была довольно совершенна, не имела характера истинной веры, какой желал от них Господь. — <b>Потому что знал всех</b>: вот общая причина, по которой Господь не вверял Себя им. Он знал всех, Он знал, что́ на душе каждого, какие у кого склонности и расположения. Вера, порождённая только чудесами, основывающаяся только на желании видеть чудо и поддерживаемая только сим (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=2&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> На это Иудеи сказали: каким знамением докажешь Ты нам, что имеешь власть так поступать?</span></span>Ин. 2:18</a>), не есть вера в собственном смысле, не есть дело нравственное в высшем и лучшем смысле слова; это полувера, из которой возможны два выхода: как скоро эта полувера основывалась на простом удивлении чудесам Иисусовым, удивлении, которое не имеет основы нравственной, она могла приводить к неверию, особенно когда знамения в глазах таких людей сделались обыкновенными, когда они присмотрелись к ним, а с тем ослабевало и удивление. Вот почему мы и видим, что такие люди становятся, так сказать, жадными до чудес, им давай новые и новые знамения, а истинной веры всё же они не производят, как пример сего мы видим в событии, рассказанном ев. Иоанном в Ин. 6. С другой стороны, подобная полувера не приводила к неверию, а крепла до истинной веры, как скоро, не имея в себе покоя, она старалась выйти из своего неопределённого состояния под руководством характера, не лишённого нравственного чувства, искала правды с любовью к правде. Пример первого выхода из этой полуверы представляют упоминаемые в рассматриваемом стихе верующие, которым не вверял Себя Господь; пример последнего представляет между другими Никодим, которому Господь вверил Себя, раскрыв ему учение о Себе как Мессии довольно прямо и подробно (Ин. 3). «Гораздо вернее были те ученики, которые не знамениями только были привлекаемы ко Христу, но и учением Его. Ибо знамения увлекали более грубых, а более разумных — пророчества и учение. Посему те, которые были пленены учением, были твёрже привлечённых знамениями; их-то Христос ублажал, когда говорил: <i>блаженны не видевшие и веровавшие</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=20&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Иисус говорит ему: ты поверил, потому что увидел Меня; блаженны невидевшие и уверовавшие.</span></span>Ин. 20:29</a>)... Между тем и ныне есть люди, которые ищут знамений и говорят, почему ныне знамений нет? Но если ты верующий, каким должен быть, если любишь Христа как следует любить: то ты не имеешь нужды в знамениях, ибо они даются не верным». (Злат., ср. Феофил.). </div></p></div>