<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1086">Гладков Б.И.</a><div><p >Семья, праздновавшая свадьбу, была из небогатых, так как не имела запаса вина на случай продления празднества и приглашения новых гостей. Заметив это, <strong>Матерь Иисуса говорит Ему: вина нет у них</strong> .<p >Но что хотела Богоматерь сказать этими словами? Некоторые полагают, что, говоря так, Она давала понять Своему Сыну и ученикам Его, что пора оставить хозяев, уйти от них, так как у них нет вина, а обнаружение этого недостатка может причинить им неприятность. Но такое толкование не согласуется ни с ответом Иисуса (<strong>что Мне и Тебе, Жено? еще не пришел час Мой</strong>), ни с дальнейшими словами Его Матери, обращенными к слугам (<strong>что скажет Он вам, то сделайте</strong>). Весь этот разговор доказывает, что, говоря – <strong>вина нет у них</strong>, – Пресвятая Дева надеялась, что Ее божественный Сын выведет бедных хозяев из затруднительного положения.<p >Но почему Она рассчитывала на чудотворную силу Его, когда Он до сих пор не совершил ни одного чуда и жил как обыкновенный Человек, чуждый лишь греха? Из слов благовествовавшего Ей ангела Она знала о назначении Своего Сына; Она знала, что зачатие и рождение Его были сверхъестественны и что вся жизнь Его была под особой охраной Бога. Сохраняя все это <strong>в сердце Своем </strong>(<span class="bg_data_title bg_bibrefs"><a class="verse-link" href="/bible-index/bible/?b=490&c=2&s=19">Лк. 2:19</a></span>), и не открывая никому этой тайны, Она не сомневалась, однако, что настанет время, когда Сын Ее выступит как Мессия-Христос, и потому всецело предалась воле Божией и спокойно ждала наступления этого времени. Но вот дошел до Нее слух, что новый Пророк Иоанн провозгласил скорое пришествие Избавителя, что он отказывался крестить Ее Сына, считая себя недостойным даже развязать ремень обуви Его, и затем свидетельствовал всенародно, что при Крещении Его видел сходящего на Него Духа Святого и слышал голос с неба – <strong>Сей есть Сын Мой возлюбленный, в Котором Мое благоволение</strong> (<span class="bg_data_title bg_bibrefs"><a class="verse-link" href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=17">Мф. 3:17</a></span>). Прислушиваясь к этим слухам, Богоматерь поняла, что давно ожидаемое время уже наступило; пришедшие же теперь с Иисусом ученики Его, Андрей и Иоанн, могли успеть сообщить Ей, что новый Пророк на Иордане прямо указал посланным от синедриона на их Учителя как на Мессию-Христа. Первая после таких событий встреча с Сыном, чувство умиления пред Ним, радость, что давно ожидаемое время уже наступило, бедность хозяев брачного пира и искреннее соболезнование их горю – все это побудило Пресвятую Деву обратиться к Сыну Своему с нескрываемой уверенностью, что Он поможет бедным людям, что Он свершит чудо.<p ><strong>Что Мне и Тебе, Жено? еще не пришел час Мой</strong>, – так отвечал Иисус Своей Матери.<p >Некоторые толкователи усматривают в этом ответе упрек Иисуса Матери за вмешательство Ее не в Свое дело и желание показать Ей, что отныне Он для Нее Мессия-Христос, Бог, а не Тот, Который пребывал до сих пор в повиновении у Нее. Но в слове <strong>Жено</strong>, обращенном к Матери, нельзя подозревать и намека на то, что Богоматерь отныне должна считать Его Господом Своим, а не Сыном. Слово <strong>жено</strong> употреблялось у евреев и других народов востока даже и тогда, когда обращались к матери, и считалось вполне почтительным. Нам известно, что точно так же назвал Иисус Свою Мать, когда в страшных муках на кресте поручал Ее попечению Своего любимого ученика: <strong>Жено! се, сын Твой!</strong>(<span class="bg_data_title bg_bibrefs"><a class="verse-link" href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=26">Ин. 19:26</a></span>), когда проявил к Ней особенную заботливость, особенную любовь.<p ><strong>Что Мне и Тебе, Жено? еще не пришел час Мой</strong>. <a class="bg_hlnames name_link" href="https://azbyka.ru/otechnik/Ioann_Zlatoust/" target="_self" title="Иоанн Златоуст, святитель">Иоанн Златоуст</a> так объясняет эти слова: «Меня еще не знают присутствующие; они не знают и того, что не доставало вина. Дай им сперва почувствовать это. Да об этом и не от Тебя Мне надлежало бы слышать. Ты Моя Матерь: и потому Ты самое чудо делаешь подозрительным. А надлежало бы самим нуждающимся обратиться ко Мне с просьбой, не потому, чтобы Я в этом нуждался, но чтобы они с большим доверием приняли этот случай» (Свт. <a class="zam_link" href="https://azbyka.ru/otechnik/Ioann_Zlatoust">Иоанн Златоуст</a>. Беседы на Евангелие от <span class="bg_data_title bg_bibrefs"><a class="verse-link" href="/bible-index/bible/?b=500&c=22&s=1">Иоанна. 22</a></span>).<p >Приступив уже к исполнению воли Пославшего Его, Иисус Христос не мог сказать, что <i>вообще </i>еще не пришел час Его деятельности, и если сказал в ответе Матери Своей, что еще не пришел час Его, то этим хотел только дать понять Ей, что не следует торопиться, – что время проявления Его Божественной власти в этом доме, на этом празднестве, еще не наступило, хотя и может скоро наступить.<p >В этом ответе Сама Пресвятая Дева слышала не упрек, не отказ в просьбе, иначе Она не сказала бы служителям: что <strong>скажет Он вам, то сделайте.</strong></p></div></p></div>