<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div><b>«Почерпите и принесите архитриклинови»</b>, т.е. начальнику пира для того, чтобы он сам убедился в истине совершившегося чуда. Чудо совершено Господом, как видим, даже без прикосновения, на расстоянии, что особенно ярко свидетельствует о проявлении всемогущей божественной силы Его. «Дабы показать», говорит св. Златоуст, «что Он Сам Тот, кто прелагает воду в винограде и обращает в вино дождь чрез корень винограда – что в растении совершается через долгое время – в одно мгновение Он делает то на браке». </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1086">Гладков Б.И.</a><div>Затем, как скоро слуги наполнили сосуды водой, Он говорит им: <strong>теперь почерпните и несите к распорядителю пира. И понесли</strong>. Опять и здесь некоторые смеются, говоря: «Там было собрание людей пьяных; вкус у ценителей вина уже был испорчен; и они неспособны были понимать, ни судить о том, что тут делалось; таким образом, они не могли распознать, вино ли то было или вода. А что они были пьяны, это высказал сам распорядитель». Правда, это очень смешно. Но Евангелист уничтожает и такое подозрение. Он говорит, что не гости высказывали свое мнение о случившемся, но распорядитель, который был трезв и еще не пил ничего. Ведь вы знаете, что те, которым поручается распоряжение на таких пиршествах, более всех бывают трезвы, потому что имеют только одно дело – все распорядить чинно и в порядке. Поэтому для засвидетельствования чуда Христос и употребил распорядителя. Он не сказал: наливайте вино возлежащим» а сказал: «Несите к распорядителю». </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b> Архитриклин</b> — распорядитель пира (от τρικλίνιον, формы стола, за которым возлежали пирующие, имевшаго вид покоя: П), избирался из лиц, знавших все порядки и обычаи пиров.<br />Цель чуда в Кане Галилейской, очевидно, была та, чтобы утвердить учеников в вере. Иисус Христос Сам говорил: аще знамений и чудес не видете, не имате веровати (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Иисус сказал ему: вы не уверуете, если не увидите знамений и чудес.</span></span>Ин. 4:48</a>). Особенно это нужно было для новых последователей, когда они в проповеди Его ещё многаго не понимали, и в некоторых случаях даже соблазнялись Его учением и оставляли Его и уже никогда (по-Славянски ктому) не ходили с Ним (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=66"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">66</span> С этого времени многие из учеников Его отошли от Него и уже не ходили с Ним.</span></span>Ин. 6:66</a>), смутившись, видимо именно потому, что слово Христа о Себе как о Хлебе Жизни показалось им противоестественным.<br />Чудо в Кане Галилейской показывает:<br />а) Что Господь не гнушается и наших земных веселий, но соприсутствует на них и благословляет, когда они законны;<br />б) Что и в наших житейских нуждах Он помогает, подавая всем вся обильно в наслаждение;<br />в) Что Отец Небесный часто подаёт нам земныя блага и прежде или даже и без прошения нашего, ведая, в чём мы имеем нужду (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> не уподобляйтесь им, ибо знает Отец ваш, в чем вы имеете нужду, прежде вашего прошения у Него.</span></span>Мф. 6:8</a>);<br />г) Что усердною Ходатайницею за нуждающихся перед Богом является Матерь Сына Божия, и часто при Ея посредстве мы получаем блага в таком изобилии, какого и не заслуживали и не искали: много бо может моление Матернее ко благосердию Владыки;<br />д) Что, наконец, подавая людям блага земныя и удовлетворяя нужды житейския, Господь ведёт людей и к познанию и приобретению благ высших, духовных: ибо не только подал на браке нужное вино, но и возбудил веру в учениках Своих.<br />Из Каны Иисус Христос отправился в Капернаум — город, находившийся при озере Генисаретском, на торговом пути между Сирией и Иудеей, и замечательный по своей мытнице, или таможне, в которой собирались пошлины с судов и караванов, провозивших товары. Неизвестный в Ветхом Завете, он очень прославился в истории земной жизни Иисуса Христа и назывался Его городом (΄ιδία πόλις — <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=9&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Тогда Он, войдя в лодку, переправился <i>обратно</i> и прибыл в Свой город.</span></span>Мф. 9:1</a>). Ныне здесь одне только развалины, как и было предсказано Иисусом, по причине его нераскаянности (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=23&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И ты, Капернаум, до неба вознесшийся, до ада низвергнешься, ибо если бы в Содоме явлены были силы, явленные в тебе, то он оставался бы до сего дня;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> но говорю вам, что земле Содомской отраднее будет в день суда, нежели тебе.</span></span>Мф. 11:23-24</a>). </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Теперь почерпните и несите</b>: это показывает что чудо совершено было издали, даже без прикосновения к сосудам и воде, — очевиднейшее явление силы божественной, всемогущей. Так вся внешняя обстановка сего чудотворения предотвращала всякое сомнение и неверие в действительность его. «Дабы показать, что Он Сам Тот, кто прелагает воду в винограде и обращает в вино дождь чрез корень винограда — что в растении совершается чрез долгое время — в одно мгновение Он делает то на браке» (Злат.)  <b>Распорядителю пира, архитриклину</b>: слово, собственно, означает начальника одров или ложей. Во время пиршеств и вечерей древние возлежали (ср. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> также любят предвозлежания на пиршествах и председания в синагогах</span></span>Мф. 23:6</a> и пар.), для чего иногда устроялись низкие ложи. По римскому обычаю, каждое ложе устраивалось для троих (триклиний), иногда для пяти человек, и распорядитель пира или вечери назывался иногда архитриклином. Не видно, чтобы у иудеев он назывался так, но Иоанн, предназначая своё Евангелие первоначально для уверовавших преимущественно из греко-римского мира в Малой Азии, мог так назвать распорядителя пира для удобопонятности. — <b>И понесли</b>: невероятно, чтобы слуги не заметили даже по цвету, что над водою совершилось нечто необыкновенное, хотя, может быть, и недоумевали, что такое сделалось и делается; далее в следующем стихе — почти прямое указание, что служители знали — откуда это вино. Ни об удивлении их, ни о разговоре с распорядителем пира не говорит евангелист, потому что излагает событие кратко.</div></p></div>