<div><p ><div>Истинно все Мною предвещаемое, говорит Бог. Посему как не ложное прими сие предречение, что Вавилоняне разорят стены твои, в разрушив дома твои, соседние с ними жилища наполнят камнями; такой же будет стук от коней я колесниц, что покажется, будто бы от землетрясения колеблется город. И имение твое будет разграблено, поработят жителей твоих. И такое произойдет запустение, что рыболовы будут сушить в тебе намокшие мрежи, и что обыкновенно делают на гладких камнях, близких к морю, то будут делать в тебе по причине великого запустения. О сказанном же: не соградишися ктому дознает из пророчества блаженного Пророка Исаии. Ибо и сей Пророк предвозвещал Тиру скорбные события, но скорби сии ограничил определенным некиим временем. Он говорит: <i>оставлен будет Тир седмьдесять лет, якоже время единаго царя, яко время человеческо</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=23&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И будет в тот день, забудут Тир на семьдесят лет, в мере дней одного царя. По окончании же семидесяти лет с Тиром будет то же, что поют о блуднице:</span></span>Ис. 23:15</a>): <i>и будет по седмидесятых летех присещение сотворит Бог Тиру, и паки возставится на прежнее, и будет торжище всем царствам вселенныя на лице земли. И будет его купля и свято Господеви</i> и т. д. (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=23&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И будет, по истечении семидесяти лет, Господь посетит Тир; и он снова начнет получать прибыль свою и будет блудодействовать со всеми царствами земными по всей вселенной.</span></span>Ис. 23:17</a>, 18). Посему слово: не соградишися дает разуметь перемену нравов, а именно, что не соградится по прежнему нечестию, получит же иное, совершенно противоположное, устроение, которое, по слову Пророка Исаии, будет свято Господеви. О сем свидетельствуют события и господствующее ныне благочестие. Ибо, от прежнего суеврия и от идольской прелести обратившись к Богу, приял он свет боговедения.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=26&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=26&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>