<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div> Благословение плодиться и размножаться, наполнять землю и обладать ею дано было первым людям по их сотворении (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И благословил их Бог, и сказал им Бог: плодитесь и размножайтесь, и наполняйте землю, и обладайте ею, и владычествуйте над рыбами морскими [и над зверями,] и над птицами небесными, [и над всяким скотом, и над всею землею,] и над всяким животным, пресмыкающимся по земле.</span></span>Быт. 1:28</a>). То же благословение Господь по­вторяет Ною и сыновьям его, так как от них род человечес­кий должен был вновь расплодиться на земле, обновленной после потопа. Не видно, чтобы у Ноя родились дети после потопа; посему если вместе с сыновьями Ноя благословля­ется к чадородию отец их, сие значит, что он благословля­ется в лице их.<br /> <br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Паремия, положенная на вечерне в понедельник четвертой седмицы Великого поста (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=8&s=21&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И обонял Господь приятное благоухание, и сказал Господь [Бог] в сердце Своем: не буду больше проклинать землю за человека, потому что помышление сердца человеческого - зло от юности его; и не буду больше поражать всего живущего, как Я сделал:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> впредь во все дни земли сеяние и жатва, холод и зной, лето и зима, день и ночь не прекратятся.</span></span>Быт. 8:21-22</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=9&s=1&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И благословил Бог Ноя и сынов его и сказал им: плодитесь и размножайтесь, и наполняйте землю [и обладайте ею];</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> да страшатся и да трепещут вас все звери земные, [и весь скот земной,] и все птицы небесные, все, что движется на земле, и все рыбы морские: в ваши руки отданы они;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> все движущееся, что живет, будет вам в пищу; как зелень травную даю вам все;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> только плоти с душею ее, с кровью ее, не ешьте;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Я взыщу и вашу кровь, <i>в которой</i> жизнь ваша, взыщу ее от всякого зверя, взыщу также душу человека от руки человека, от руки брата его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> кто прольет кровь человеческую, того кровь прольется рукою человека: ибо человек создан по образу Божию;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> вы же плодитесь и размножайтесь, и распространяйтесь по земле, и умножайтесь на ней.</span></span>Быт. 9:1-7</a>).</div></div></p>