<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>«<b>Дуга во облаце</b>», или радуга, происходит от преломления лучей света в дождевых каплях, при чем свет разлагается на семь цветов, как и при прохождении чрез стеклянную призму. Судя по такому происхождению радуги, должно полагать, что это метеорологическое явление видимо было и до потопа, ибо трудно допустить, чтобы до потопа радуга была только естественным признаком и последствием дождя, теперь же Господь обращает ее также в знамение Своего благоволения к людям. В продолжение потопа небо повсюду покрыто было сплошными облаками, совершенно закрывавшими свет солнечный, и потому люди целый год не видели радуги. После же потопа никогда не будет столь продолжительного мрака. Будут покрывать небо темные облака, лить сильные дожди, особенно в жарких странах: но это не должно тревожить обитателей земли, они не должны опасаться возобновления всемирного потопа. В радуге они должны видеть успокоительный признак. Она должна напоминать им не только о гневе Божием, как сопутствующая дождю, от которого был потоп, но вместе о милости Божией, как произведение солнечного света, величественное и радующее взоры. — «<b>Дугу Мою</b>». Господь называет радугу Своею, потому что красота ее преимуще­ственно свидетельствует о величии Его, как Художника мира, и невольно располагает зрителя к прославлению Его. «<i>Взгляни на радугу</i>, – говорит сын Сирахов, – <i>и прославь Творца ее. Как она прекрасна в цветном сиянии своем! Своим величественным кругом обнимает она небо; рука Всевышнего распростерла ее</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=43&s=12&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Взгляни на радугу, и прославь Сотворившего ее: прекрасна она в сиянии своем!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Величественным кругом своим она обнимает небо; руки Всевышнего распростерли ее.</span></span>Сир. 43:12-13</a>).<br /> <br /><br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Паремия, положенная на вечерне во вторник четвертой седмицы Великого поста (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=9&s=8&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И сказал Бог Ною и сынам его с ним:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> вот, Я поставляю завет Мой с вами и с потомством вашим после вас,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и со всякою душею живою, которая с вами, с птицами и со скотами, и со всеми зверями земными, которые у вас, со всеми вышедшими из ковчега, со всеми животными земными;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> поставляю завет Мой с вами, что не будет более истреблена всякая плоть водами потопа, и не будет уже потопа на опустошение земли.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И сказал [Господь] Бог: вот знамение завета, который Я поставляю между Мною и между вами и между всякою душею живою, которая с вами, в роды навсегда:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Я полагаю радугу Мою в облаке, чтоб она была знамением [вечного] завета между Мною и между землею.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И будет, когда Я наведу облако на землю, то явится радуга [Моя] в облаке;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и Я вспомню завет Мой, который между Мною и между вами и между всякою душею живою во всякой плоти; и не будет более вода потопом на истребление всякой плоти.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И будет радуга [Моя] в облаке, и Я увижу ее, и вспомню завет вечный между Богом [и между землею] и между всякою душею живою во всякой плоти, которая на земле.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И сказал Бог Ною: вот знамение завета, который Я поставил между Мною и между всякою плотью, которая на земле.</span></span>Быт. 9:8-17</a>).</div></div></p></div>