<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div> Ной, доселе не испытавший силы вина, не знал, какое действие оно может произвести на него, и потому выпил его больше, чем сколько следовало для укрепления сил и для невинного удовольствия. Вопреки ожиданию, вино произвело на Ноя опьяняющее и усыпляющее действия. Во время сна, беспокоимый ощущением внутреннего жара, обыкновенным в состоянии опьянения, Ной непроизволь­но сбросил с себя одежду, в которой лег, и представил неблагообразное зрелище наготы. Это обстоятельство по­служило случаем к обнаружению нравственных свойств в сыновьях его.<br /> <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> Паремия, положенная на вечерне в среду четвертой седмицы Великого поста (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=9&s=18&e=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Сыновья Ноя, вышедшие из ковчега, были: Сим, Хам и Иафет. Хам же был отец Ханаана.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Сии трое были сыновья Ноевы, и от них населилась вся земля.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Ной начал возделывать землю и насадил виноградник;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> и выпил он вина, и опьянел, и <i>лежал</i> обнаженным в шатре своем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И увидел Хам, отец Ханаана, наготу отца своего, и выйдя рассказал двум братьям своим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Сим же и Иафет взяли одежду и, положив ее на плечи свои, пошли задом и покрыли наготу отца своего; лица их были обращены назад, и они не видали наготы отца своего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Ной проспался от вина своего и узнал, что сделал над ним меньший сын его,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> и сказал: проклят Ханаан; раб рабов будет он у братьев своих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Потом сказал: благословен Господь Бог Симов; Ханаан же будет рабом ему;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> да распространит Бог Иафета, и да вселится он в шатрах Симовых; Ханаан же будет рабом ему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И жил Ной после потопа триста пятьдесят лет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Всех же дней Ноевых было девятьсот пятьдесят лет, и он умер.</span></span>Быт. 9:18-29</a>, 10, 1).</div></div></p>