<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>«<b>Проклят буди</b>:» да будет отринут Богом, да будет осуж­ден Им, или лишен Его милости. – «<b>Раб будет братьям своим</b>»: да будет он, в лице потомков своих, в неволе у потомков Сима и Иафета. Слова Ноева проклятия должны быть понимаемы как выражение не личного зложелательства, немыслимого в угоднике Божием (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=6&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Вот житие Ноя: Ной был человек праведный и непорочный в роде своем; Ной ходил пред Богом.</span></span>Быт. 6:9</a>), а проро­ческого прозрения в будущее и сочувствия к приговору праведного суда Божия. Ной как бы так говорит: «Ханаану предопределено в будущем унижение и презрение от Бога и людей. И я не жалею об этом. Ханаан и его потомки вполне заслуживают эту немилость Божию. Да совершится же над ними праведный суд Божий». Это пророчество сбылось в свое время на хананеях, бывших в порабощении у евреев, потомков Сима, и у македонян и римлян, проис­шедших от Иафета. Если проклятие произнесено не против Хама, вина которого описана выше, а против сына его Ханаана, это не значит, что сам Хам устраняется от нака­зания; напротив – он наказывается в лице сына с его потомками: наказание самое чувствительное для отца и родоначальника. Что Ханаан и его потомки заслужили наказание, и должны понести его не за чужую вину, это подтверждается преданием у евреев об участи Ханаана в грехе отца и историческими свидетельствами о крайнем нечестии хананеев, которое они наследовали от предков своих. – На остальных троих сыновей Хама проклятие не произнесено, но не произнесено также и благословение, какое дано Симу и Иафету с их потомками. Можно пред­положить, что, явно проклиная одного сына Хамова, Ной имел в виду и прочих его сыновей и не назвал их только потому, что судьба их потомков будет менее тяжела. И история свидетельствует о бедственном положении не только хананеев, обитавших в Палестине, в Сирии, в Фи­никии и в колониях (наприм. в Карфагене, Финикийской колонии), и везде или совсем истребленных, или порабо­щенных, но и народов, происшедших от других сыновей Хама. Например, негры, потомки старшего сына Хамова Хуса, до последнего времени вывозимы были из Африки в огромном количестве североамериканскими и английски­ми промышленниками на продажу американским планта­торам, и состояли у них под игом тягчайшей неволи и бесчеловечного обращения. Но еще поразительнее духов­ное унижение этого племени, дошедшее до того, что мно­гие перестали считать их за людей и отнесли к породе обезьян. Нельзя не видеть в этом следов проклятия, падше­го на Хамово потомство. Одно Евангелие может снять с него это проклятие. Ибо во Христе Иисусе все народы призваны ко спасению, не исключая отверженных Богом племен (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=67&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Придут вельможи из Египта; Ефиопия прострет руки свои к Богу.</span></span>Пс. 67:32</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=9&s=24&e=25">Ис. 9:24-25</a>). Жена хананейская, испро­сившая у Господа Иисуса исцеление своей бесноватой до­чери и Им одобренная за великую веру (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Тогда Иисус сказал ей в ответ: о, женщина! велика вера твоя; да будет тебе по желанию твоему. И исцелилась дочь ее в тот час.</span></span>Мф. 15:28</a>), есть начаток Церкви из племени Хамова.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> Паремия, положенная на вечерне в среду четвертой седмицы Великого поста (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=9&s=18&e=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Сыновья Ноя, вышедшие из ковчега, были: Сим, Хам и Иафет. Хам же был отец Ханаана.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Сии трое были сыновья Ноевы, и от них населилась вся земля.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Ной начал возделывать землю и насадил виноградник;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> и выпил он вина, и опьянел, и <i>лежал</i> обнаженным в шатре своем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И увидел Хам, отец Ханаана, наготу отца своего, и выйдя рассказал двум братьям своим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Сим же и Иафет взяли одежду и, положив ее на плечи свои, пошли задом и покрыли наготу отца своего; лица их были обращены назад, и они не видали наготы отца своего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Ной проспался от вина своего и узнал, что сделал над ним меньший сын его,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> и сказал: проклят Ханаан; раб рабов будет он у братьев своих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Потом сказал: благословен Господь Бог Симов; Ханаан же будет рабом ему;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> да распространит Бог Иафета, и да вселится он в шатрах Симовых; Ханаан же будет рабом ему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И жил Ной после потопа триста пятьдесят лет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Всех же дней Ноевых было девятьсот пятьдесят лет, и он умер.</span></span>Быт. 9:18-29</a>, 10, 1).</div></div></p></div>