<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div> «<b>Благословен Бог Симов</b>». Ной, провидя благодеяния Божии потомству Симову, которое одно, в лице евреев, будет избрано Богом из среды всего человеческого рода для сохранения истинного богопочтения, из которого про­изойдет по плоти Спаситель всех человеков, Господь Иисус Христос, – Ной исполняется благоговейной благодарнос­ти Богу за сии милости и, благословляя Его, именует Его Богом Симовым в том смысле, что Он только в среде Симова племени будет чтим, как единый истинный Бог и будет особенно близок к чтителям Своим. – «<b>И будет Ханаан отрок раб ему</b>»: пророческое указание на невольни­ческие или вассальные отношения к израильтянам, потом­кам Сима, той части хананейского племени, которая не истреблена, а только порабощена израильтянами в Палес­тине (<a href="/bible-index/bible/?b=60&c=9&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Но жители Гаваона, услышав, что Иисус сделал с Иерихоном и Гаем,</span></span>Нав. 9:3</a> - 23. <a href="/bible-index/bible/?b=70&c=1&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И Завулон не изгнал жителей Китрона и жителей Наглола, и жили Хананеи среди их и платили им дань.</span></span>Суд. 1:30</a>, 33, 35. <a href="/bible-index/bible/?b=140&c=8&s=7&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Весь народ, оставшийся от Хеттеев, и Аморреев, и Ферезеев, и Евеев и Иевусеев, которые были не из сынов Израилевых, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> детей их, оставшихся после них на земле, которых не истребили сыны Израилевы, - сделал Соломон оброчными до сего дня.</span></span>2 Пар. 8:7-8</a>).<br /> <br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> Паремия, положенная на вечерне в среду четвертой седмицы Великого поста (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=9&s=18&e=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Сыновья Ноя, вышедшие из ковчега, были: Сим, Хам и Иафет. Хам же был отец Ханаана.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Сии трое были сыновья Ноевы, и от них населилась вся земля.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Ной начал возделывать землю и насадил виноградник;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> и выпил он вина, и опьянел, и <i>лежал</i> обнаженным в шатре своем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И увидел Хам, отец Ханаана, наготу отца своего, и выйдя рассказал двум братьям своим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Сим же и Иафет взяли одежду и, положив ее на плечи свои, пошли задом и покрыли наготу отца своего; лица их были обращены назад, и они не видали наготы отца своего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Ной проспался от вина своего и узнал, что сделал над ним меньший сын его,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> и сказал: проклят Ханаан; раб рабов будет он у братьев своих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Потом сказал: благословен Господь Бог Симов; Ханаан же будет рабом ему;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> да распространит Бог Иафета, и да вселится он в шатрах Симовых; Ханаан же будет рабом ему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И жил Ной после потопа триста пятьдесят лет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Всех же дней Ноевых было девятьсот пятьдесят лет, и он умер.</span></span>Быт. 9:18-29</a>, 10, 1).</div></div></p></div>