<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1013">Антоний Сурожский митр.</a><div>После потопа Господь говорит впервые: теперь вам предоставляются в пищу все живые существа. Они вам будут служить пищей, а вы будете их ужасом (Быт. 9,2-3). Это очень страшно. Страшно себе представить, что человек, который был призван всякое существо вести по пути к преображению, к полноте жизни, дошел до того, что больше не может взлететь к Богу и вынужден свою пищу добывать убийством тех, кого должен был вести к совершенству. Здесь как бы замыкается круг трагедии. Мы находимся в этом кругу, мы все еще неспособны жить только вечной жизнью и словом Божиим, хотя святые в значительной мере возвращались к первоначальному замыслу Божию о человеке. Святые нам указывают, что надо молитвой, духовным подвигом постепенно высвобождать себя от нужды питаться плотью животных, переходить только на растительную пищу и, уходя в Бога все больше и больше, нуждаться в ней все меньше и меньше. Были святые, которые жили только тем, что раз в неделю приобщались Святых Таин.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Человек пред Богом" М. "Паломникъ" 2000 г., с. 383</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div> Первым людям, по сотворении их, Господь благосло­вил питаться только растениями; животные же доставляли им в пищу молоко и закалаемы были не для пищи, а для жертвоприношения и одежды человеку. Теперь Господь разрешает людям питаться вместе с зелием мясом живот­ных. Это потому, что растения со времени проклятия земли за грех человека потеряли часть своего совершенства и стали не столь питательны и полезны для человека; да и телесные силы человека, ослабленные грехом, требовали сильнейших вспоможений для их сохранения и укрепле­ния. – Бог дал в пищу человеку все, что движется на земле и в водах; здесь разумеются все те животные, которых мясо съедобно и полезно человеку, а не безусловно все, ибо многие из них совсем не пригодны для питания, а другие – ядовитые – вредны. Из годных в пищу разумеются здесь преимущественно чистые. Разделение животных на чистые и нечистые известно было, как мы видели (в XII паремии), еще до потопа, и впоследствии законом Моисеевым запре­щено животных нечистых и в жертву приносить, и в пищу употреблять.<br /> <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Паремия, положенная на вечерне в понедельник четвертой седмицы Великого поста (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=8&s=21&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И обонял Господь приятное благоухание, и сказал Господь [Бог] в сердце Своем: не буду больше проклинать землю за человека, потому что помышление сердца человеческого - зло от юности его; и не буду больше поражать всего живущего, как Я сделал:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> впредь во все дни земли сеяние и жатва, холод и зной, лето и зима, день и ночь не прекратятся.</span></span>Быт. 8:21-22</a>, 9:1-7).</div><br /><br /></div></p>