<p ><div> <b>О видимом неравенстве награды, даруемой святым (на ст. 15)</b><br /><br />Поелику сила Христова всемогуща, то с естеством ее согласно и то, что она через святых чудодействует, когда то благоугодно Господу, подобно как некогда чудодействовала, через главотяжи и убрусцы, которые были на теле святого Апостола Павла, и приняли в себя пот его (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=19&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> так что на больных возлагали платки и опоясания с тела его, и у них прекращались болезни, и злые духи выходили из них.</span></span>Деян. 19:12</a>), и через одно осенение тению святого Апостола Петра (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=5&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> так что выносили больных на улицы и полагали на постелях и кроватях, дабы хотя тень проходящего Петра осенила кого из них.</span></span>Деян. 5:15</a>).<br />Какое дивное воздаяние за благочестие, что им не только дух человеческий возводится к благодатному общению со Христом, но и самое тело, которым совершаем сии малые подвиги пощения, молитвенного коленопреклонения, братолюбного служения, соделывается через то причастным благодатной силы Христовой, животворящей и чудодейственной! И если сие на земли еще, то на небеси какая жизнь, какое могущество, какая слава ожидает благочестивых!<br /> Между тем примечать можем, что не все благочестивые, и даже не все святые участвуют в семь первом, так сказать, воскресении (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=20&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Блажен и свят имеющий участие в воскресении первом: над ними смерть вторая не имеет власти, но они будут священниками Бога и Христа и будут царствовать с Ним тысячу лет.</span></span>Откр. 20:6</a>), которое состоит в чудесном на земли нетлении освященных телес их; подобно как и в первоначальном явлении сего первого воскресения, многа телеса усопших святых восташа, но не все телеса святых усопших. Что значит сие? Неужели не правосуден Бог ко Святым Своим, одним увеличивая меру благодати, а другим уменьшая, одним бессмертие приближая, а других отдаляя, одних прославляя, а других сокрывая? Без сомнения, никто, знающий Бога, не может сего помыслить. Итак, что значит видимое неравенство видимой награды, даруемой Святым? Может быть, она некоторым образом соответствует степеням внутреннего их освящения, по которому, — скажем словами Апостола, — <i>как звезда от звезды разнствует во славе, такожде и воскресение мертвых</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=41&e=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Иная слава солнца, иная слава луны, иная звезд; и звезда от звезды разнится в славе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Так и при воскресении мертвых: сеется в тлении, восстает в нетлении;</span></span>1 Кор. 15:41-42</a>), и последнее, совершительное, и первое, начинательное; но с большею основательностью из неравенства сей предварительной награды Святым заключить можем, что сия награда им даруется не столько в воздаяние собственно им, сколько для другой, с премудростью и благостью Божиею сообразной, цели. В самом деле, для тех, которые не ищут славы человеческой и которые уверены, что вечно будут царствовать во славе Божией со Христом, велико ли то, чтобы иметь или не иметь временных начатков сея славы на земли? — Но как с воскресением Христовым много телеса усопших святых восташа для того, чтобы, по воскресении Его, внити во Святый град, и явитися мнозем живущим, для удостоверения их об открывшейся силе воскресения: так и доныне телеса усопших Святых являются в нетлении, с силою чудодейственною и живоносною, для нас живущих, для удостоверения, — если к стыду времени есть и такие между нами неверующие, — для удостоверения в воскресении Христовом и в нашем будущем воскресении, для «крепления немощных в подвигах противу греха и смерти, для возбуждения невнимательных и нерадивых к подвигам благочестия <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Т. II, стр. 21.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=5&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=5&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
