<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Чтобы заверить язычников и не оставлять сомнения в надежде их, Павел подкрепляет установление Бога многими свидетельствами: что все народы благословятся во Христе, что не нужно унывать от неверия иудеев и сомневаться в надежде, которая была Богом дана Аврааму ради иудеев, - все это для того, чтобы радость и уверенность возрастали. Почему говорится, что Христос был от корня Иессеева, а не от корня Воаза (См. <a href="/bible-index/bible/?b=80&c=2&s=1&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> У Ноемини был родственник по мужу ее, человек весьма знатный, из племени Елимелехова, имя ему Вооз.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И сказала Руфь Моавитянка Ноемини: пойду я на поле и буду подбирать колосья по следам того, у кого найду благоволение. Она сказала ей: пойди, дочь моя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Она пошла, и пришла, и подбирала в поле <i>колосья</i> позади жнецов. И случилось, что та часть поля принадлежала Воозу, который из племени Елимелехова.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И вот, Вооз пришел из Вифлеема и сказал жнецам: Господь с вами! Они сказали ему: да благословит тебя Господь!</span></span>Руф. 2:1-4</a>:22), мужа праведного, или корня Овида (См. <a href="/bible-index/bible/?b=80&c=4&s=17&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Соседки нарекли ему имя и говорили: "у Ноемини родился сын", и нарекли ему имя: Овид. Он отец Иессея, отца Давидова.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И вот род Фаресов: Фарес родил Есрома;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Есром родил Арама; Арам родил Аминадава;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Аминадав родил Наассона; Наассон родил Салмона;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Салмон родил Вооза; Вооз родил Овида;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Овид родил Иессея; Иессей родил Давида.</span></span>Руф. 4:17-22</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=130&c=2&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Вооз родил Овида, Овид родил Иессея;</span></span>1 Пар. 2:12</a>)? А это потому, что Он зовется сыном Давида по царству - ибо Богом Он рожден на царство, а по плоти рожден от Давида. Корень Иессеев относится к древу Давида, принесшему плод на ветви, которая есть Дева Мария, родившая Христа.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарий на Послание к Римлянам.<br />CSEL 81:463.<br /></div><br /></div></p></div>