<p ><div>А эти слова имеют такое значение: не заботьтесь нисколько об этой пище, но – о той духовной. Но так как некоторые из людей, желающих жить праздно, злоупотребляют этими словами, как будто бы Христос отвергал в них трудолюбие, то теперь благовременно ответить и им. Они порочат целое, так сказать, христианство и подвергают его осмеянию за праздность. Но прежде надобно обратиться к изречению Павла. Что же он говорит? Поминайте слова Господа, сказавшего: <i>«блаженнее давать, нежели принимать».</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=20&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Во всем показал я вам, что, так трудясь, надобно поддерживать слабых и памятовать слова Господа Иисуса, ибо Он Сам сказал: "блаженнее давать, нежели принимать".</span></span>Деян. 20:35</a>). Но из чего было бы давать тому, кто сам ничего не имеет? Как же Марфе сказал Иисус: <i>«ты заботишься и суетишься о многом, а одно только нужно; Мария же избрала благую часть»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=41&e=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Иисус же сказал ей в ответ: Марфа! Марфа! ты заботишься и суетишься о многом,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> а одно только нужно; Мария же избрала благую часть, которая не отнимется у неё.</span></span>Лк. 10:41-42</a>), – и еще: «не заботьтесь о завтрашнем дне» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Итак не заботьтесь о завтрашнем дне, ибо завтрашний <i>сам</i> будет заботиться о своем: довольно для <i>каждого</i> дня своей заботы.</span></span>Мф. 6:34</a>)? Необходимо теперь все это разрешить не только для того, чтобы отвратить людей праздных, если только захотят, но и для того, чтобы показать, что слова Божии не противоречат между собою. Вот и в другом месте апостол говорит: <i>«умоляем же вас, более преуспевать и усердно стараться о том, чтобы жить тихо, делать свое дело, ..чтобы вы поступали благоприлично перед внешними»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=4&s=10&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ибо вы так и поступаете со всеми братиями по всей Македонии. Умоляем же вас, братия, более преуспевать</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и усердно стараться о том, чтобы жить тихо, делать свое <i>дело</i> и работать своими собственными руками, как мы заповедывали вам;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> чтобы вы поступали благоприлично перед внешними и ни в чем не нуждались.</span></span>1 Фес. 4:10-12</a>); и еще: <i>«кто крал, вперед не кради, а лучше трудись, делая своими руками полезное, чтобы было из чего уделять нуждающемуся»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Кто крал, вперед не кради, а лучше трудись, делая своими руками полезное, чтобы было из чего уделять нуждающемуся.</span></span>Еф. 4:28</a>). Здесь Павел заповедал даже не просто заниматься делом, но с таким трудом, чтобы было из чего подать и другому. И в другом месте опять он же говорит: <i>«нуждам моим и нуждам бывших при мне послужили руки мои сии»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=20&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> сами знаете, что нуждам моим и <i>нуждам</i> бывших при мне послужили руки мои сии.</span></span>Деян. 20:34</a>). И в послании к Коринфянам говорил: <i>«За что же мне награда? За то, что, проповедуя Евангелие, благовествую безмездно»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=9&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> За что же мне награда? За то, что, проповедуя Евангелие, благовествую о Христе безмездно, не пользуясь моею властью в <br />благовествовании.</span></span>1 Кор. 9:18</a>). И когда он был в том городе (в Коринфе), то находился у Акиллы и Прискиллы, и трудился: <i>«ибо ремеслом их было делание палаток»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=18&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и, найдя некоторого Иудея, именем Акилу, родом Понтянина, недавно пришедшего из Италии, и Прискиллу, жену его, - потому что <br />Клавдий повелел всем Иудеям удалиться из Рима, - пришел к ним;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и, по одинаковости ремесла, остался у них и работал; ибо ремеслом их было делание палаток.</span></span>Деян. 18:2-3</a>). Все это, по-видимому, находится в большом противоречии с сказанным, и потому необходимо представить на это разрешение.<br />Что же нам ответить? Что не печься не значит не трудиться, но – не привязываться к вещам житейским, т. е. не заботиться о покое на завтра, но считать эту заботу излишнею. Можно и трудиться и не собирать ничего на завтра, можно и трудиться и ни о чем не печься. Попечение и труд не одно и то же. Иной и трудится не для того, чтобы полагаться на труд, но чтобы подать нуждающемуся. Равным образом, и слова, сказанные к Марфе, относятся не к труду и занятию делом, а к тому, что надобно знать время (для труда), и времени, определенного для слушания, не употреблять на дела плотские. Значит, Он сказал те слова не с тем, чтобы вовлечь Марфу в праздность, но чтобы привлечь к слушанию. Я пришел, говорит Он, научить вас необходимому; а ты беспокоишься об обеде? Ты хочешь меня принять и приготовить дорогую трапезу? Приготовь другой пир, предложи Мне усердное слушание и подражай ревности сестры. И не с тем это Он сказал, чтобы запретить гостеприимство, – нет, совсем нет, – но чтобы показать, что во время слушания не должно заниматься другими делами. А словами: <b>старайтесь не о пище тленной (не делайте брашна гиблющего</b>) – не то дает разуметь, будто должно жить в праздности (это-то по преимуществу и есть пища тленная (брашно гиблющее), так как всякому злу научила праздность (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=33&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> употребляй его на работу, чтобы он не оставался в праздности, ибо праздность научила многому худому;</span></span>Сир. 33:28</a>), – но то, что должно трудиться и подавать. Вот это пища (брашно) уже не тленная (<b>гиблющее</b>). Напротив, если кто трудясь питает, напаяет и одевает Христа, то не найдется никого столько безчувственного и несмысленного, кто сказал бы, что такой человек делает пища тленная (<b>брашно гиблющее</b>), потому что за эту пищу (брашно) обещано будущее царство и те блага. Эта пища (брашно) остается навсегда. С другой стороны, так как иудеи вовсе не заботились о вере, не старались узнать, кто совершает такие дела и какою силою, а хотели только одного – насыщаться, ничего не делая, то Христос справедливо назвал такую пищу <b>пищей тленной (брашном гиблющим).</b> Я напитал ваши тела, говорит Он, чтобы вы отселе искали пищи другой, пребывающей, питающей душу; а вы опять бежите к пище земной. Значит, вы не понимаете, что Я веду вас не к этой несовершенной пище, а к той, сообщающей не временную жизнь, но вечную, питающей не тело, но душу. Потом, так как Он выразился о Себе столь возвышенно и сказал, что Он дает ту пищу, то, чтобы сказанное опять не показалось им странным, Он подаяние этой пищи относит к Отцу, сообщая тем достоверность Своим словам. Сказав: <b>«которую даст вам Сын Человеческий»,</b> Он присовокупил: <b>«ибо на Нем положил печать Свою Отец, Бог»,</b> т. е. послал с тем, чтобы Он принес вам эту пищу. Впрочем, это изречение допускает и другое толкование, потому что Христос говорит и в другом месте: кто слушает Мои слова, «на нем положил печать Отец», <i>«что Бог истинен»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Принявший Его свидетельство сим запечатлел, что Бог истинен,</span></span>Ин. 3:33</a>), т. е. показал очевидно. Это же, мне кажется, и здесь означает вышеприведенное изречение. В самом деле, <b>«положил печать»</b> Отец – значит не другое что, как – показал, открыл Своим свидетельством. Правда, Христос и сам Себя показал; но, так как говорил с иудеями, то поставил на вид свидетельство Отца.<br />Научимся же, возлюбленные, просить у Бога того, чего должно просить у Него. Те, т. е. житейские обстоятельства, каковы бы ни были, не приносят нам никакого вреда. Обогатимся ли мы, – насладимся только здесь удовольствиями. Впадем ли в бедность, – не потерпим от того никакой беды. Ни отрадные обстоятельства этой жизни, ни печальные не заключают в себе достаточной причины для печали и для удовольствия, но и те и другие не стоят нашего внимания, и протекают с большою скоростью, отчего справедливо называются и путем, так как проходят и не могут оставаться надолго. Между тем будущие, – и то и другое, остается на веки – как наказание, так и царство. Итак, в отношении к будущему станем прилагать большее старание, чтобы одного избежать, а другого достигнуть. Какая, в самом деле, польза от наслаждения земного? Сегодня оно есть, а завтра – прах рассеянный; сегодня – огонь пылающий, а завтра – пепел остывший. Но не таковы блага духовные: они всегда сияют и цветут и с каждым днем становятся прекраснее. То богатство никогда не гибнет, никогда не переводится, никогда не истощается, никогда не подвергает безпокойству, зависти или порицанию, не губит тела, не растлевает души, не возбуждает зависти, не навлекает ненависти, между тем как все это соединено с богатством. Та слава не доводит до безумия, не рождает надменности, никогда не перестает и не помрачается. Покой и наслаждение на небесах также непрерывны, всегда неизменны и безсмертны: нельзя найти для них ни предела, ни конца. Возжелаем же, убеждаю вас, этой жизни. Если будем ее желать, то не поставим ни во что блага настоящие, но станем презирать их, смеяться над ними. Все, что имеет конец, не очень вожделенно. Все, что прекращается, что сегодня есть и чего завтра нет, хотя бы то было что-нибудь и очень великое, – все это кажется слишком малым и не стоящим внимания. Итак, будем любить не скоротечные, не преходящие и утекающие блага, но блага постоянные и неизменные, чтобы и сподобиться их, по благодати и человеколюбию Господа нашего Иисуса Христа, чрез Которого и с Которым Отцу со Святым Духом слава ныне и присно, и во веки веков. Аминь.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=6&v=26">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=6&v=28">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
