<p ><div>Христос мог, конечно, сказать: Я совершил чудеса большие, чем Моисей, и не нуждался в жезле, не имел надобности в молитве, но все совершил Сам Собою. Если же вы напоминаете манну, то вот Я дал вам и хлеб. Но тогда не время было говорить это, а была одна забота – обратить их к пище духовной. И смотри, с какою беспредельною мудростию Христос отвечает им: <b>не Моисей даде вам хлеб с небесе, но Отец Мой дает вам хлеб истинный с небесе.</b> Почему же Он не сказал: не Моисей дал, а Я, но вместо Моисея указал на Бога и вместо манны на Себя? Потому, что велика была немощь слушателей, как это видно из последующего. И тогда, как Он сказал эти самые слова, Он не остановил их. Хотя и вначале говорил: ищете Мене, не яко видесте знамения, но яко яли есте хлебы и насытистеся, и в последующих словах исправлял их, но, несмотря на все это, они не перестают (требовать хлеба). Когда Христос обещал самарянке дать воду, то при этом не упомянул об Отце, а просто так сказал: <i>аще бы ведала еси, Кто есть глаголяй ти: даждь Ми пити, ты бы просила у Него, и дал бы ти воду живу,</i> – и опять: <i>вода, юже Аз дам</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Иисус сказал ей в ответ: если бы ты знала дар Божий и Кто говорит тебе: дай Мне пить, то ты сама просила бы у Него, и Он дал бы тебе воду живую.</span></span>Ин. 4:10</a>, 14), – но не отсылает к Отцу. Здесь же упоминает об Отце, чтобы ты узнал, как велика была вера самарянки и как велика немощь иудеев. Но ведь манна была не с неба; как же говорится: <b>с небесе?</b> Так же, как Писание говорит: <i>птицы небесныя, </i> и опять: <i> и возгреме с небесе Господь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=8&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> птиц небесных и рыб морских, все, преходящее морскими стезями.</span></span>Пс. 8:9</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=17&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Возгремел на небесах Господь, и Всевышний дал глас Свой, град и угли огненные.</span></span>Пс. 17:14</a>). Хлебом же истинным называет тот хлеб не потому, чтобы чудо над манною было ложно, а потому, что она была образом, а не самою истиною. А упомянув о Моисее, не противопоставил Себя ему, потому что иудеи еще не предпочитали Его Моисею, а напротив, о Моисее имели высшее понятие, чем о Нем. Поэтому, сказав: <b>не Моисей даде,</b> Он не присовокупил: Я даю, но вместо того сказал: <b>Отец дает. </b></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=6&v=31">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=6&v=33">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
