<p ><div>Следующие же слова, если не вникнуть в их смысл, представляются как будто не имеющими связи с предыдущими. Какая в самом деле, говорят, последовательность – сначала сказать: <i>"ядущий Мою Плоть пребывает во Мне</i>", и затем продолжать: <b>"как послал Меня живый Отец, и Я живу Отцем"</b>? Однако же между этими словами есть большое соответствие. Так как (Христос) много раз говорил о жизни вечной, то, в подтверждение того же, и присовокупил: <b>"пребывает во Мне"</b>. Если же во Мне пребывает, а Я живу, то явно, что и он будет жить. Потом говорит:<b> "как послал Меня живый Отец"</b>. Это – сравнение и уподобление. Он как бы так сказал: Я живу так, как Отец. А чтоб ты не счел Его нерожденным, Он тотчас прибавил: <b>"живу Отцем</b>"; но этим показывает не то, будто Он для Своей жизни имеет нужду в каком-либо содействии. Еще прежде Он опроверг эту мысль, сказав: <i>"как Отец имеет жизнь в Самом Себе, так и Сыну дал иметь жизнь в Самом Себе"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Ибо, как Отец имеет жизнь в Самом Себе, так и Сыну дал иметь жизнь в Самом Себе.</span></span>Ин. 5:26</a>). Если же (допустить, что) Он нуждается в содействии, то будет следовать, что Отец не дал так (т.е. Сыну иметь живот в Себе), и значит, те слова – ложны; а если дал, то Сын уже не имеет нужды ни в каком постороннем содействии. Что же значит: <b>"живу Отцем"</b>? Здесь Христос указывает только причину, говоря как бы так: как живет Отец, так и Я живу. И <b>"ядущий Меня жить будет Мною"</b>. Жизнь здесь разумеет не обыкновенную, но прославленную. А что Он говорит о жизни не обыкновенной, но о той славной и неизреченной, это видно из того, что все – и неверующие и непосвященные – тоже живут, хотя и не вкушают той плоти. Видишь, что речь идет не об этой жизни, но о той. Он как бы так говорит: ядущий Мою плоть не погибнет по смерти и не подвергнется наказанию. И не об общем также воскресении говорит, так как все одинаково воскреснут, но о воскресении особенном, славном, соединенном с наградой. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=6&v=56">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=6&v=58">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
