<div><p ><div>Что же Петр? «<b>К кому нам идти? Ты имеешь глаголы вечной жизни: и мы уверовали и познали, что Ты Христос, Сын Бога живаго</b>». Видишь ли, не слова Христовы были причиною соблазна, а невнимание, безпечность и неблагодарность слушателей? Если бы Он и не сказал (тех слов), они и тогда соблазнились бы и не успокоились бы, потому что непрестанно думали о пище телесной и были пригвождены к земле. Ведь вместе же с ними слушали и эти (апостолы); однако же высказали совсем не то, что они, говоря: «<b>к кому нам идти</b>»? Этот ответ обнаруживает великую любовь. Он показывает, что для них Учитель дороже всего — и отцов, и матерей, и имений, и что, оставив Его, они не могли бы уже найти, куда прибегнуть. Но чтобы не показалось, будто слова: «<b>к кому нам идти</b>» Петр сказал потому, что не было никого, кто бы принял их, он тотчас присовокупил: «<b>Ты имеешь глаголы вечной жизни</b>». Другие внимали (словам Христовым) чувственно и с умствованиями человеческими; а они (апостолы) духовно, предоставляя все вере. Потому и Христос говорил: «<i>слова, которые говорю Я вам, суть дух</i>», т. е.: не предполагай, что учение, содержащееся в Моих словах, подлежит обыкновенному порядку вещей и тем законам, по которым все совершается. Предметы духовные не таковы: они не могут быть подчинены законам земным. На это и Павел указывает, говоря: «<i>не говори в сердце твоем: кто взойдет на небо? то есть Христа свести. Или кто сойдет в бездну? то есть Христа из мертвых возвести</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=10&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> А праведность от веры так говорит: не говори в сердце твоем: кто взойдет на небо? то есть Христа свести.</span></span>Рим. 10:6</a>, 7). Вот они уже приняли учение о воскресении и о будущем воздаянии.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=6&v=67">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=6&v=69">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>