<p ><div><b>«Иже есть образ Бога невидимаго»</b>.<br /> Ибо имеет в Себе явственные черты Родшего. Сие-то значит сказанное Господом Филиппу: «<i>видевый Мене виде Отца</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Иисус сказал ему: столько времени Я с вами, и ты не знаешь Меня, Филипп? Видевший Меня видел Отца; как же ты говоришь, покажи нам Отца?</span></span>Ин. 14:9</a>). И Адам родил по образу своему, то есть во всем подобного себе. Посему образ означает единосущие. Неодушевленные образы не имеют в себе сущности того, чего суть образы, но образ живой и ничем не разнствующий имеет одно естество с первообразом.<br /><b>«Перворожден всея твари»</b>. <br />Если единородный, то в каком же смысле первороден? Если «<i>перворожден</i>», то почему же единородный? Но в Божественном Евангелии именуется Он Единородным. Следовательно, «<i>перворожден твари</i>» не потому, что тварь ему сестра, но потому, что рожден прежде всякой твари. Ибо возможно ли быть и братом, и создателем твари? А если, по учению еретиков, Он тварь, то тварь Ему сестра. Но невозможно быть вместе и братом, и создателем твари. Создателем же называет Его Божественное Писание. А если Он Создатель, то не брат; и если же не брат, то и не тварь. Притом же божественный Апостол назвал Его не первозданным, но перворожденным, то есть первым. Так Он и «<i>перворожден из мертвых</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И Он есть глава тела Церкви; Он - начаток, первенец из мертвых, дабы иметь Ему во всем первенство,</span></span>Кол. 1:18</a>), потому что первый воскрес.<br />Так божественный Апостол и собрание святых нарёк «<i>церковию первородных</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=12&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> к торжествующему собору и церкви первенцев, написанных на небесах, и к Судии всех Богу, и к духам праведников, достигших совершенства,</span></span>Евр. 12:23</a>) не потому, что все они по естеству первые разрешили болезни рождения матерей, но потому, что, так как первородным по закону определяется большая некая честь, Апостол сим названием выразил их досточтимость. А что Единородный не брат твари, но Творец, сие дают видеть и последующие слова.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=580&c=1&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=580&c=1&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
