<div><p ><div>Что значит то, что во многих местах гласит Писание:<b>воззовут, и не послушаю их</b>. О них сказано: <i>не призывающие Бога</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=52&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Неужели не вразумятся делающие беззаконие, съедающие народ мой, [<i>как</i>] едят хлеб, и не призывающие Бога?</span></span>Пс. 52:5</a>). Призывают, но не Бога. Ведь можно взывать к тому, кого любишь; можно взывать к тому, кого к себе приглашаешь, к тому, чьего прихода к себе желаешь. В свой черед, если взывать к Богу, дабы имел место денежный доход, дабы выпало наследство, дабы сподобиться мирских почестей, то и призовешь то, чьего появления добиваешься; но установишь, что Бог - пособитель твоей алчности, а не Тот, Кто внемлет прошению. Бог благ, если дает, что желаешь. Но если желаешь ты дурного, не большей ли милостью будет не воздать тебе? Но тогда, если не даст, то и Богом для тебя не будет; и ты вопиешь: сколько я молился, сколь часто я испрашивал, и не послушал меня! А что же ты просил? Вот бы недруга твоего постигла смерть! А если и он попросит для тебя? Тот же, Кто сотворил тебя, сотворил и его; ты человек, и он человек, а Бог - судия, слушает обоих и не послушает обоих. Ты печалишься, поскольку не послушали тебя против него; радуйся же, что не послушали его против тебя. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Толкование Псалмов 85.8, Сl. 0283, SL39.85.8.4.</span></div><br />***<br />Между надеждой и отчаянием мечется дух. Следует бояться, чтобы не сразила тебя надежда, ибо коль скоро много ты надеешься на милосердие, то будешь подлежать суду. Должно бояться, с другой стороны, чтобы не сразило тебя отчаяние, ибо коль скоро ты полага-ешь, что не будет тебе прощена тяжесть совершенного тобой, то не будет у тебя раскаяния и попадешь ты под суд мудрости, которая говорит: <b>За то и я посмеюсь вашей погибели </b>.<br />Что же, стало быть, делать Господу с теми, кто объят обоими недугами? Тем, которые испытуемы надеждой, говорит следующее: <i>Не медли обратиться к Господу,, и не откладывай со дня на день: ибо внезапно найдет гнев Господа, и ты погибнешь во время отмщения </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=5&s=8&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Не медли обратиться к Господу и не откладывай со дня на день:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> ибо внезапно найдет гнев Господа, и ты погибнешь во время отмщения.</span></span>Сир. 5:8-9</a>). Тем, которые испытуемы отчаянием, что Он говорит? В какой бы день беззаконник ни обратился, забуду все беззакония его . Значит, ради тех, кто отягощен отчаянием, Он предусмотрел гавань прощения, а ради тех, кого развращает надежда и на кого воздействует соблазн попусканий, сделал так, что день кончины неизвестен. Когда придет последний день, тебе неведомо. Не будет ли с твоей стороны неблагодарным откладывать, раз ты располагаешь днем нынешним, в который можешь исправиться?<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span> Трактат на Евангелие от Иоанна 33.3-4,Сl. 0278,33.8.14</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=240&c=1&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=240&c=2&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>