<p ><div>То, что люди Содомские <i>были злы и весьма грешны пред Господом,</i> есть важное дело домостроительства: чтобы ты узнал, что тяжкая горечь грехов побуждает милостивого Бога к отмщению, и даже Авраам вполне справедливо не смог Его умолить о пощаде содомитян, поскольку те были порочны сверх меры (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=18&s=20&e=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И сказал Господь: вопль Содомский и Гоморрский, велик он, и грех их, тяжел он весьма;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> сойду и посмотрю, точно ли они поступают так, каков вопль на них, восходящий ко Мне, или нет; узнаю.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И обратились мужи оттуда и пошли в Содом; Авраам же еще стоял пред лицем Господа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И подошел Авраам и сказал: неужели Ты погубишь праведного с нечестивым [и с праведником будет то же, что с нечестивым]?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> может быть, есть в этом городе пятьдесят праведников? неужели Ты погубишь, и не пощадишь [всего] места сего ради пятидесяти праведников, [если они находятся] в нем?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> не может быть, чтобы Ты поступил так, чтобы Ты погубил праведного с нечестивым, чтобы то же было с праведником, что с нечестивым; не может быть от Тебя! Судия всей земли поступит ли неправосудно?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Господь сказал: если Я найду в городе Содоме пятьдесят праведников, то Я ради них пощажу [весь город и] все место сие.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Авраам сказал в ответ: вот, я решился говорить Владыке, я, прах и пепел:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> может быть, до пятидесяти праведников недостанет пяти, неужели за <i>недостатком</i> пяти Ты истребишь весь город? Он сказал: не истреблю, если найду там сорок пять.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Авраам продолжал говорить с Ним и сказал: может быть, найдется там сорок? Он сказал: не сделаю того и ради сорока.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И сказал <i>Авраам</i>: да не прогневается Владыка, что я буду говорить: может быть, найдется там тридцать? Он сказал: не сделаю, если найдется там тридцать.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> <i>Авраам</i> сказал: вот, я решился говорить Владыке: может быть, найдется там двадцать? Он сказал: не истреблю ради двадцати.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> <i>Авраам</i> сказал: да не прогневается Владыка, что я скажу еще однажды: может быть, найдется там десять? Он сказал: не истреблю ради десяти.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> И пошел Господь, перестав говорить с Авраамом; Авраам же возвратился в свое место.</span></span>Быт. 18:20-33</a>). И многие люди, чем порочнее, тем более пытаются скрыть это. Им удается избегнуть расследований со стороны людей, когда дела ведутся без участия судьи или когда праведник обвиняется по ложному свидетельству. Праведник же, напротив, пребывает перед Богом, даже когда он осуждаем людьми, поскольку Бог взирает не на решения судов или на то, что основано на выдуманных доводах подлецов, но на голую сущность дел. В человеческих разбирательствах обман ложного показания часто поглощает силу истины. Сусанна оставалась перед Богом совершенно непорочной, даже будучи осуждена за прелюбодеяние, поскольку Бог не придавал значения факту, который был основан на утверждениях лживых свидетелей, но допрашивал совесть, скрытую внутри ума (Дан. 13)<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Об Аврааме, Cl.0127,2.6.36.591.16<br /></i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=13&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=13&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
