<div><p ><div>Осталось узнать, был ли богат также и Лот, его племянник, поскольку он был из того же рода. Однако Писание сообщает только о том, что он изобиловал скотом, а именно: И у Лота, который ходил с Авраамом, был мелкий и крупный скот и шатры. У него не было серебра, поскольку он еще не был праведен, ибо <i>раскаленное серебро - язык праведного</i><a href="#566247_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. У него не было золота, которое было у того, кто увидел «последующее Христа», о котором написано: <i>и последующее его в блеске золота</i><a href="#566247_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Авраам увидел Его, как засвидетельствовал Господь, говоря: <i>Авраам увидел день мой и возрадовался </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=56"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">56</span> Авраам, отец ваш, рад был увидеть день Мой; и увидел и возрадовался.</span></span>Ин. 8:56</a>). И потому он заслужил иметь блеск золота и обладать им.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Об Аврааме, Сl.0127, 2.5.24.581.4</i></span></div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="566247_1" class="note-item" href="#566247_1">1</a> <a href="/bible-index/bible/?b=240&c=10&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Отборное серебро - язык праведного, сердце же нечестивых - ничтожество.</span></span>Притч. 10:20</a> (LXX)<br /></li><li><a id="566247_2" class="note-item" href="#566247_2">2</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=67&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Расположившись в уделах [своих], вы стали, как голубица, которой крылья покрыты серебром, а перья чистым золотом:</span></span>Пс. 67:14</a> (LXX)</li></ul></span></div><br />***<br />Я думаю, что ни в коем случае теперь не следует опускать то, что, похоже, вызвало затруднение даже у более ученых мужей, а именно, почему написано: <i>И у Лота, который ходил с Авраамом.</i> Согласно этим словам, будто бы имелся другой Лот, который с ним не ходил, так что многие думают, что этот вопрос еще не решен. Поэтому, чтобы удовлетворить их и не отступить от правила Писания, мы говорим, что было одно лицо, но два занятия, потому что под одним и тем же мужем подразумеваются две вещи. По числу он один, по имени - два. Ведь Лот в переводе на латинский именуется «отклонением»<a href="#566247_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>: некто отклоняется от благого и дурного. Поэтому, когда Лот отклонялся от дурного, то есть от заблуждения, бесчестья и преступления, он присоединялся к дяде. А когда отклонялся от благого, то есть от праведного, невинного, святого, благочестивого, он сочетался с бесчестьем. Поэтому хорошо сказано: <i>И Лот, который ходил с Авраамом,</i> потому что он еще не избрал Содом, не жил с виновниками пороков, ибо в Содоме он стал жить позднее<a href="#566247_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>. Поэтому, будто бы удаленный от самого себя, он воспринимался как некто другой, отпадая не только от праведного мужа, но и от самого себя.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Об Аврааме, Сl.0127, 2.6.25.581.16.</i></span></div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="566247_1" class="note-item" href="#566247_1">1</a> Лат.<i>declinatio - Прим.пер.</i><br /></li><li><a id="566247_2" class="note-item" href="#566247_2">2</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=13&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Аврам стал жить на земле Ханаанской; а Лот стал жить в городах окрестности и раскинул шатры до Содома.</span></span>Быт. 13:12</a></li></ul></span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=13&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=13&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>