<div><p ><div>Итак, давайте рассмотрим, кто же такие пастухи, каких они пасли животных и какая ссора возникла между пастухами Авраама и пастухами Лота. Пастухи - вожатые стад, и они могут быть либо усердными и благоразумными, теми, кто не позволяет скоту попирать полевые насаждения копытами ног, либо нерадивыми и ленивыми, которые не сдерживают свой скот, чтобы тот пасся на лугах, а не на полях, но позволяют ему беспрепятственно блуждать по различным полевым плодам. Поэтому необходимо внимательно наблюдать за этими пастухами, чтобы случайно не записать на счет усердных то, что произошло по беспечности нерадивых.<br />Однако, поскольку речь идет не о видимом, давайте рассмотрим прежде, какой скот пасли эти пастухи. Мы можем дать определение этим пастухам. Сказано, что они были пастухами <i>вьючных животных</i><a href="#566248_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. А вьючные животные, как мы узнали, означают неразумные телесные чувства. Итак, кто же эти пастухи чувств, как не предводители этих чувств - правители, вожди или наставники некоей речи или мысли нашего ума? Если они сведущи и упорны в пастырской науке, то не позволяют блуждать стаду чувств и приставать к негодному и вредному корму, но заботливым водительством удерживают их, налагая узды разума и преграждая им путь, когда те сопротивляются. А дурные предводители или их бесполезные споры позволяют чувствам носиться по собственному влечению, низвергать себя в пропасть и в погибель, топтать посевы и пожирать плоды, так что, если до тех пор и имелись какие-то плоды добродетели в этой душе, они даже и их уничтожают.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Об Аврааме,Cl.0127,2.6.27.583.5 </i></span></div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="566248_1" class="note-item" href="#566248_1">1</a> LXX - <i>Прим.пер.</i></li></ul></span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=13&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=13&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>