<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1151">Мефодий Патарский сщмч.</a><div>Если, по слову апостола, <i>Закон духовен</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=7&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ибо мы знаем, что закон духовен, а я плотян, продан греху.</span></span>Рим. 7:14</a>) и заключает в себе образы будущих благ (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Закон, имея тень будущих благ, а не самый образ вещей, одними и теми же жертвами, каждый год постоянно приносимыми, никогда не может сделать совершенными приходящих <i>с ними.</i></span></span>Евр. 10:1</a>), то давай снимем с него письменный покров и увидим находящийся там чистый точный смысл. Евреям было велено украсить скинию как подобие Церкви, чтобы они могли предвозвестить через чувства образ Божественных дел. Ибо находящееся на горе изображение, глядя на которое Моисей построил скинию, было неким прообразом точного небесного жилища, которое мы теперь почитаем яснее образов, но темнее истины. Ведь к нам, людям, еще не пришла сама чистая истина, ибо мы здесь не можем видеть чистого бессмертия, как не можем смотреть на солнечные лучи... Ибо истина будет ясно явлена после воскресения, когда мы <i>не гадательно и отчасти, а лицом к лицу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Теперь мы видим как бы сквозь <i>тусклое</i> стекло, гадательно, тогда же лицем к лицу; теперь знаю я отчасти, а тогда познаю, подобно как я познан.</span></span>1 Кор. 13:12</a>) увидим святую скинию - небесный град<a href="#633088_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, <i>которого художник и строитель Бог</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=11&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ибо он ожидал города, имеющего основание, которого художник и строитель Бог.</span></span>Евр. 11:10</a>).<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="633088_1" class="note-item" href="#633088_1">1</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=21&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И я, Иоанн, увидел святый город Иерусалим, новый, сходящий от Бога с неба, приготовленный как невеста, украшенная для мужа своего.</span></span>Откр. 21:2,10</a>.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Мефодий Патарский, Пир десяти дев 5.7.<br />PG 18:109-112.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1020">Григорий Богослов свт.</a><div>Божественный Апостол прежде нас еще сказал, что весь Закон есть «<i>тень будущего</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> это есть тень будущего, а тело - во Христе.</span></span>Кол. 2:17</a>) и умопредставляемого. И Бог, говоривший с Моисеем, когда давал об этом законы, сказал: <b>«Смотри, сделай все по образцу, показанному тебе на горе»</b>, давая этим понять, что видимое есть некоторый оттенок и предначертание невидимого. И я уверен, что ничего не установлено было напрасно, без основания, с целью низкой и недостойной Божия законодательства и Моисеева служения, хотя и трудно для каждой тени изобрести особое умозрение, объясняющее все подробности узаконенного относительно самой скинии, мер, вещества, левитов, носивших ее и служивших при ней, и касательно жертв, очищений и приношений. Это удобосозерцаемо только для тех, которые подобны Моисею добродетелью и наиболее приближаются к нему ученостью. Ибо и на самой горе является Бог людям, частью Сам нисходя со Своей высоты, а частью нас возводя от дольней низости, чтобы Недостижимый был постигнут смертной природой, хотя в малой мере и насколько для нее безопасно. Да и невозможно, чтобы тяжесть бренного тела и ума-узника постигла Бога не иначе, как при Божьей помощи. Поэтому и тогда не все, как известно, удостоены одинакового чина и места, но один удостоен того, а другой — другого, каждый же, как думаю, по мере своего очищения. А иные и совершенно были удалены, и получили дозволение слышать один глас свыше; это те, которые нравами уподоблялись зверям и недостойны были божественных таинств. Впрочем, мы, избрав середину между ними, которые совершенно грубы умом, и теми, которые слишком предаются умозрениям и парениям ума, чтобы не остаться вовсе недеятельными и неподвижными, а также и не стать пытливыми сверх меры, не уклониться и не удалиться от предположенного предмета (одно было бы нечто иудейское и низкое, другое же походило бы на толкование снов, а то и другое равно предосудительно), будем беседовать об этом по мере возможности, не вдаваясь в крайние нелепости, достойные осмеяния.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Слово 45, на Святую Пасху</i></div></div></p>