<p ><div>Только Бог мудр, хотя и Соломон, и многие другие святые называются «мудрыми» (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=4&s=30&e=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И была мудрость Соломона выше мудрости всех сынов востока и всей мудрости Египтян.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Он был мудрее всех людей, мудрее и Ефана Езрахитянина, и Емана, и Халкола, и Дарды, сыновей Махола, и имя его было в славе у всех окрестных народов.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И изрек он три тысячи притчей, и песней его было тысяча и пять;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> и говорил он о деревах, от кедра, что в Ливане, до иссопа, вырастающего из стены; говорил и о животных, и о птицах, и о пресмыкающихся, и о рыбах.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> И приходили от всех народов послушать мудрости Соломона, от всех царей земных, которые слышали о мудрости его.</span></span>3 Цар. 4:30-34</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=130&c=27&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Ионафан, дядя Давидов, <i>был</i> советником, человек умный и писец; Иехиил, сын Хахмониев, <i>был</i> при сыновьях царя;</span></span>1 Пар. 27:32</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=340&c=1&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И даровал Бог четырем сим отрокам знание и разумение всякой книги и мудрости, а Даниилу еще даровал разуметь и всякие видения и сны.</span></span>Дан. 1:17</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=2&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Когда же Иисус родился в Вифлееме Иудейском во дни царя Ирода, пришли в Иерусалим волхвы с востока и говорят:</span></span>Мф. 2:1</a>), и еврейскому царю велено передать начальствующему в Тире: Вот, ты премудрее Даниила (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=28&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> вот, ты премудрее Даниила, нет тайны, сокрытой от тебя;</span></span>Иез. 28:3</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседы против пелагиан.<br />Cl. 0615, 2.7.13 [CCSL 80:63].</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=13&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=15&v=28">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
