Вооз со вceй искренностью отзывается на доверчивое движение души бедной женщины; как отец дочь, благословляет он Руфь и восхваляет, находя, что эта решимость ее искать покровительства у престарелого Вооза (по Мидрашу, s. 47. Воозу в это время было 80 лет), минуя молодых людей, есть такое "доброе дело" (еврейским <i>chesed</i> точнее, чем в русском переводе передается, в славянском: <i>"милость"</i>, Vulg. "misericordia"), которое по достоинству превосходит "прежнее" доброе дело, т. е. самоотверженное оставление родного дома и родины ради любви к Ноемини (<a href='B:80 1:16'>Руф 1:16</a>; <a href='B:80 2:17'>Руф 2:17</a>), - превосходит, поскольку в последнем отношении она действовала все же сообразно с <i>естественными склонностями сердца</i>, в отношении же Вооза она руководилась <i>чувством долга и внушением благочестия</i>, наперекор влечениям и симпатиям женского сердца к юным избранникам ["Поступком своим, - поясняет слова Вооза Руфи (<i>ст.</i> <a href='B:80 3:10'>10</a>) блаж. Феодорит, - показала ты, что не вожделению поработившись сделала сие: иначе бы пошла к юновозрастным, рассуждая не о богатстве, не о нищете, а только об удовлетворении сластолюбия. Напротив того, пришла ты к человеку, который по летам может быть тебе отцом. Ибо сие означает слово "дщи" (Отв. на 2 вопр. на кн. Руфь, с. 316-317)]. Успокаивая дрожавшую от страха Руфь, Вооз обещает исполнить всякую ее просьбу, касающуюся принадлежащего ей по праву, - конечно, уже не как моавитянка, а как член израильской общины, в которую Руфь вступила (<a href='B:80 1:16'>Руф 1:16</a>; <a href='B:80 2:12'>Руф 2:12</a>) и по законам которой она действует. Это последнее и вообще высокое достоинство Руфи, как "жены добродетельной" ("escheth-chaiI", <i>ср.</i> <a href='B:240 31:10'>Притч 31:10</a>; LXX: <b>γυνη δυναμεως</b>, Vulg. muIier virtutis, <i>слав.</i> <i>"жена силы"</i> - все более точный перевод еврейский сравнительно с русским переводом), свидетельствует, по словам Вооза, общее мнение о ней его соотечественников, жителей Вифлеема; "все ворота", евр. koI-schaar - весь город, поскольку ворота в городе были сборным пунктом населения его по общественным делам, тяжебным, судебным (<a href='B:50 25:7'>Втор 25:7</a>; <a href='B:290 29:20-21'>Ис 29:20-21</a>; <a href='B:240 22:22'>Притч 22:22</a> и др. LXX: <b>&#928;ασα ρυλη μου</b>, <i>слав.</i>). Такое суждение Вооза о нравственном достоинстве Руфи весьма важно для предупреждения и устранения ошибочных, чуждых данной эпохе и среде, суждений о том же предмете.