<div>Ноеминь намерена устроить брак Руфи с Воозом на основании закона родства или ужичества (гр. <a href='B:40 27:1'>Чис 27:1</a> и д. <a href='B:40 36:1'>Чис 36:1</a>), - так называемый брак левиратный (<i>ср.</i> <a href='B:50 25:5-10'>Втор 25:5-10</a>), от которого, по ее мнению, Вооз не должен был отказываться (юридически) и не мог сделать этого (нравственно) ввиду известного обращения с Руфью (гл. II). Мера для сближения с Воозом, указанная ею Руфи, всецело отвечает правовым и нравственным понятиям древнееврейского уклада жизни, санкционированным законом, и никоим образом не может быть оцениваема с точки зрения европейских христианских понятий. (<i>Ср.</i> блаж. Феодорита, вопр. 2 на кн. Руфь: "Иные порицают и Ноеминь и Руфь, первую за то, что внушила, а последнюю за то, что послушалась и исполнила, т. е. спала у ног Воозовых"). Хотя буква закона <a href='B:50 25:5-10'>Втор 25:5-10</a> не говорит прямо об обязанности других родственников - не братьев - восстанавливать семя бездетно умершему путем левиратного брака, однако дух закона, без сомнения, налагал эту обязанность и на них, хотя позднейший буквализм раввинов не распространял этой обязанности даже на брата, родившегося после смерти умершего бездетным брата его (Мишна, Иевамот II, 1-2).<p/>Веяние хлеба в Палестине (<i>ст.</i> <a href='B:80 3:2'>2</a>) в древности и теперь происходит перед вечером, так как около 4-х часов пополудни обычно дует благоприятный для сего ветер с Средиземного моря (<i>W. Nowack</i>, Hebraische ArshaoIogie, Bd, I, leipzig. 1894, S. 233-234). - Омовение, умащение тела и возложение торжественных одежд (вместо, вероятно, "одежды вдовства", <i>ср.</i> <a href='B:10 38:14'>Быт 38:14</a>; по Мидрашу, S. 44, Руфь надела одежды субботние или праздничные), - эти действия Руфи по совету Ноемини аналогичны приготовлениям невесты к браку (<i>ср.</i> <a href='B:330 16:9'>Иез 16:9</a>) и в данном случае были расчитаны произвести наиболее выгодное впечатление на Вооза. Той же цели имело служить, по мысли Ноемини, свидание Руфи с Воозом после трапезы последнего, когда "развеселится сердце его" (<i>ст.</i> <a href='B:80 3:7'>7</a>), т. е. в хорошем расположении его духа.</div>