<p ><div>Вот как опять он соединяет их (со Христом), воздавая им честь, утешая и называя их братьями Христовыми потому, что <b>«все — от Единого»</b>; но вместе с тем определяет (слова свои) и показывает, что он говорит о Христе по плоти, выражаясь так: <b>«освящающий и освящаемые»</b>. Видишь ли, какое различие (между Им и нами)? Он освящает, а мы освящаемся. И выше Он назван начальником спасения их. <i>«У нас один Бог Отец, из Которого все»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=8&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> но у нас один Бог Отец, из Которого все, и мы для Него, и один Господь Иисус Христос, Которым все, и мы Им.</span></span>1 Кор. 8:6</a>). <b>«Поэтому Он не стыдится называть их братиями»</b>. Видишь ли, как опять показывает Его превосходство? Выражением: <b>«не стыдится»</b> он показывает, что все это зависит не от сущности предмета, но от милосердия и великого смиренномудрая того, кто не стыдится. Хотя и от единого, но Он освящает, а мы освящаемся. Великое различие! Он от Отца, как Сын истинный, т.е. из сущности Его; а мы, как твари, т.е. из ничего; следовательно между Им и нами великое различие. Потому (апостол) и говорит: <b>«Он не стыдится называть их братиями, говоря:</b> <i> возвещу имя Твое братиям Моим»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=2&s=11&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ибо и освящающий и освящаемые, все - от Единого; поэтому Он не стыдится называть их братиями, говоря:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> возвещу имя Твое братиям Моим, посреди церкви воспою Тебя.</span></span>Евр. 2:11—12</a>). Приняв плоть, Он принял и братство; вместе с плотью превзошло и братство. Это сказано правильно; но что означают следующие слова: <i> «Я буду уповать на Него»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И еще: Я буду уповать на Него. И еще: вот Я и дети, которых дал Мне Бог.</span></span>Евр. 2:13</a>)?</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=2&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=2&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
