<p ><div> В древности Бог был вождем во время браней, и без его соизволения никогда не осмеливались (евреи) начинать сражение: война была у них делом благочестия. Если они когда и побеждаемы были, то не от слабости телесной, но от грехов были побеждаемы; а когда и побеждали, то не силою и мужеством, но по благоволению свыше побеждали. И победа и поражение были для них школою и училищем добродетели, и не только для них, но и для врагов их; потому что и для этих явно было, что война с иудеями решалась не оружием, но жизнью и делами воюющих. Зная это и понимая, как непобедим этот народ, и как трудно одолеть его оружием и воинскими хитростями, а можно разве пленить только грехом, мадианитяне нарядили благообразных девиц и, поставив их пред войском (еврейским), увлекали воинов к разврату, чтобы чрез прелюбодеяние отнять у них помощь Божию, что и случилось. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседы о статуях, 14</span></div><br />* * *<br /> Но удивительно ли, что над одним (человеком) эта госпожа (страсть) имела такую силу? Она часто погубляла целые народы. Так жены мадиамские едва не пленили и не поработили иудеев, прельщая всех их своей красотой. От такого рабства и предохраняет Павел, когда говорит: "<i>не делайтесь рабами человеков",</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> В каком <i>звании</i> кто призван, братия, в том каждый и оставайся пред Богом.</span></span>1 Кор. 7:24</a>) т.е. не повинуйтесь людям, когда они повелевают что-нибудь постыдное, и даже самим себе.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседы на Первое послание к Коринфянам, 19</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=24&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=25&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
