<div><p ><div>Само убийство, всеми признаваемое за изобретение лукавого, будучи совершено в приличное время, сделало Финееса, учинившего его, достойным степени священнической. А что убийство есть дело дьявола, то послушай, что говорит сам Спаситель: <i>“Вы хотите исполнять похоти отца вашего. Он был человекоубийца от начала”</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Вы делаете дела отца вашего. На это сказали Ему: мы не от любодеяния рождены; одного Отца имеем, Бога.</span></span>Ин. 8:41</a>, 44). Но Финеес был человекоубийца, и – <i>“[это] вменено ему в праведность”,</i> говорит Писание (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=105&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> И [<i>это</i>] вменено ему в праведность в роды и роды во веки.</span></span>Пс. 105:31</a>)... Итак, не станем просто судить о делах, но будем тщательно вникать во время, причину, намерение, в различие лиц и во все другие обстоятельства, - иначе нельзя дойти и до истины. И если хотим достигнуть царствия, то должны стараться доказать что-нибудь большее против ветхозаветных заповедей, а иначе нельзя получить небесных благ. Если мы достигнем только в меру возраста ветхозаветных, то будем стоять вне врат царствия: <i>“Если праведность ваша не превзойдет праведности, - говорит Господь, - книжников и фарисеев, то вы не войдете в Царство Небесное” </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Ибо, говорю вам, если праведность ваша не превзойдет праведности книжников и фарисеев, то вы не войдете в Царство Небесное.</span></span>Мф. 5:20</a>)<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседы на Евангелие от Матфея, 17</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=25&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=31&v=53">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>