<div><p ><div>Что, скажи мне, тяжелее убийства? Но и оно некогда было вменено в правду дерзнувшему совершить его; так важно делать что-нибудь для Бога. А каким образом убийство могло быть вменено в правду? Мадианитяне, желая некогда возбудить гнев Божий против иудеев и надеясь преодолеть их, когда лишат их благоволения Господня, наряжали своих дочерей, ставили их в виду войска и, прельщая евреев, приводили их сперва к блудодеянию, а потом и к нечестию. Видя это, Финеес взял меч и, застав двух блудодействующих в самом действии греха, пронзил обоих, и тем, отклонил гнев Божий от исполнения (мщения). Таким образом, хотя это действие было убийством, но следствием его было спасение всех погибавших, а потому вменено сделавшему его в правду. Такое убийство не только не осквернило рук его, но сделало их более чистыми, и весьма справедливо: потому что он сделал это не из ненависти к убитым, но для спасения прочих; убил двоих, а спас многие тысячи. Он поступил так, как поступают врачи, когда они, отсекая гниющие члены, сохраняют здоровье всего тела. Посему и говорит псалмопевец: <i>"и восстал Финеес и произвел суд, - и остановилась язва, и [это] вменено ему в праведность в роды и роды во веки"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=105&s=30&e=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И восстал Финеес и произвел суд, - и остановилась язва.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> И [<i>это</i>] вменено ему в праведность в роды и роды во веки.</span></span>Пс. 105:30-31</a>). Памятование о таком поступке осталось бессмертным. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Слово на новый год, 6</i></span></div><br />* * *<br />А мы (которым не позволено извлекать меч и пронзать копьем таких грешников), хотя чувствуем то же, что чувствовал и этот святой муж, но не делаем того же, а облегчаем скорбь иначе - воздыханиями и слезами. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Слово к девственницам, жившим вместе с мужчинами</i></span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Увидевши это, Финеес выхватил меч и поразил двух осквернявших себя, - обоих он убил при самом грехе их, - убил не потому, что ненавидел умерщвленных, но чтобы не погибли другие. Убийство совершилось, но последовал счастливый конец - спасение всех погибающих: убил двух, а спас неисчислимое множество. И как врачи, отсекая сгнившие члены, спасают все тело, так и он сделал, и это было вменено ему в правду.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Выборки из разных слов. 31. О смерти</span></div><br /></span></div><br />Иногда убийство оправдывается, а человеколюбие осуждается хуже убийства: когда первое совершается по воле Божией, а второе вопреки ей. Именно Финеес был оправдан, хотя он пронзил жену блудницу вместе с блудником, а святой Божий Самуил, несмотря на то, что он плакал ночами, сетовал и молился, не мог избавить от осуждения Саула, которое Бог произнес на него за то, что он против воли Божией пощадил иноплеменного царя, которого следовало умертвить<a href="#575369_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="575369_1" class="note-item" href="#575369_1">1</a> См. 1 Цар. 15</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>К Феодору падшему, TLG 2062.001, 3.35-43.</i></span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=25&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=25&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>