<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Во второй главе Апостол рассеивает неправые мысли Фессалонийцев о Втором Пришествии Христовом и объясняет, что «день Господень» не так уже близок, как они думают, ибо перед этим должен еще появиться «<i>человек греха, сын погибели</i>» — антихрист, признаков появления которого пока еще нет.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div>Стихи 1-2. <b>Молим же вы, братие, о Пришествии Господа, не скоро подвизатися от ума.</b> Разумеется второе Пришествие во славе, со ангелами и святыми, для Всеобщаго Суда над ангелами и людьми. Учение о Втором Пришествии Иисуса Христа на Землю, как Судии, ясно выраженное Им Самим в Евангелии (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=29&e=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> И вдруг, после скорби дней тех, солнце померкнет, и луна не даст света своего, и звезды спадут с неба, и силы небесные поколеблются;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> тогда явится знамение Сына Человеческого на небе; и тогда восплачутся все племена земные и увидят Сына Человеческого, грядущего на облаках небесных с силою и славою великою;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> и пошлет Ангелов Своих с трубою громогласною, и соберут избранных Его от четырех ветров, от края небес до края их.</span></span>Мф. 24:29-31</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Когда же приидет Сын Человеческий во славе Своей и все святые Ангелы с Ним, тогда сядет на престоле славы Своей,</span></span>Мф. 25:31</a>→), есть необходимая часть веры в Него, как Спасителя всех людей, Ходатая пред Богом за люди, Главы всех верующих, и не только их, но и всех созданий. Тот, кто даровал спасение всем Своею кровью и смертью, кто сообщает необходимые благодатные дары всем верующим, тот естественно имеет право и должен прийти, и требовать отчёта в том, как воспользовались Его заслугами и Его дарами. Таким естественным выводом всего домостроительства Божия представляется Последний Суд ещё ветхозаветным пророкам (<a href="/bible-index/bible/?b=360&c=2&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Солнце превратится во тьму и луна - в кровь, прежде нежели наступит день Господень, великий и страшный.</span></span>Иоил. 2:31</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=460&c=4&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Вот, Я пошлю к вам Илию пророка пред наступлением дня Господня, великого и страшного.</span></span>Мал. 4:5</a>), и со времени Апостолов учение о Вечном Суде сделалось постоянным членом Символа Веры Христиан (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=4&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ибо и нам оно возвещено, как и тем; но не принесло им пользы слово слышанное, не растворенное верою слышавших.</span></span>Евр. 4:2</a> — Симв. Апост., Никео-Царегр. и другие).</div></p></div>