<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>В последних 13–17 стихах второй главы Апостол благодарит Бога за светлое религиозно-нравственное состояние призванных им к вере Фессалоникийцев.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Избрал есть вас Бог от начала <span class="greek">α̉π’ αρχής</span>.</b> Некоторые рукописи <span class="greek">α̉παρχήν</span>. Первое поддерживается многими древними списками, почти всеми Отцами и переводами и указывает на избрание от век (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=3&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и открыть всем, в чем состоит домостроительство тайны, сокрывавшейся от вечности в Боге, создавшем все Иисусом Христом,</span></span>Еф. 3:9</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> тайну, сокрытую от веков и родов, ныне же открытую святым Его,</span></span>Кол. 1:26</a>). Второе принято Вульгатой и означает избрание начатков, первенство новаго Израиля (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Восхотев, родил Он нас словом истины, чтобы нам быть некоторым начатком Его созданий.</span></span>Иак. 1:18</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=16&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Приветствуйте возлюбленного моего Епенета, который есть начаток Ахаии для Христа.</span></span>Рим. 16:5</a>?; <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=16&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Прошу вас, братия (вы знаете семейство Стефаново, что оно есть начаток Ахаии и что они посвятили себя на служение святым),</span></span>1 Кор. 16:15</a>).<br />Цель избрания ясно определяется, именно: во спасение, для чего со стороны Бога подаётся освящение Духом, а со стороны человека требуется вера истине.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1090">Макарий (Булгаков) митр.</a><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> так как Он избрал нас в Нем прежде создания мира, чтобы мы были святы и непорочны пред Ним в любви,</span></span>Еф. 1:4</a></div></p>