<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>И убеждает их: «<b>итак, братия, стойте и держите предания, которым вы научены или словом или посланием нашим</b>» – эти слова чрезвычайно важны, ибо они прямо обличают отвергающих Священное Предание протестантов и сектантов. Об этом так говорит св. Златоуст: «Отсюда очевидно вытекает, что Апостолы не все предали веруюшим чрез послания, но многое сообщили и без письмени; между тем и то и другое равно достоверно. Посему мы должны признавать достоверным и церковное предание. «Есть предание, больше не ищи ничего"». «Многое», говорит епископ Феофан, «из преподанного Апостолами устно и заведенного ими лично, вошло потом в писания преемников их, пастырей Церкви, а многое оставалось и ими незаписанным, а хранилось в сердцах, или в практике, в порядках жизни христианских. Иное намеренно не предавалось письмени, как например, образ совершения таинств, по замечанию Кирилла Иерусалимского, ради сокрытия того от неверующих, кои недостойны ни слышать, ни читать о том, пока не уверуют. Отсюда само собою видно, как неосновательно инославные отвергают учения и чины церковные, не означенные в Писании».</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Стойте и держите предание, им же научистеся или словом, или Посланием нашим.</b> Отсюда, очевидно, вытекает, что Апостолы «не всё предали верующим через Послания, но многое сообщили и без письмени; между тем и то и другое равно достоверно. Посему мы должны признавать достоверным и Церковное предание» (Златоустый); но, разумеется, предание, которое вполне со­гласно с Божественным Откровением или нисколько не противоречит ему: потому что и еретики очень многое выдавали за истину, как бы преданную Апостолами, но были обличены из Священнаго Писания.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1325">Серафим (Алексиев) архим.</a><div>Св. апостол Павел властно указывает: «<b>Стойте и держите предания, которым вы научены или словом, или посланием нашим</b>»! (<a href="/bible-index/bible/?b=600&c=2&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Итак, братия, стойте и держите предания, которым вы научены или словом или посланием нашим.</span></span>2 Фес. 2:15</a>). «<i>Слово</i>» — это устное предание, а «<i>послание</i>» — это Предание, записанное в Священном Писании. Ап. Павел ставит то и другое одинаково высоко. Знаменательно слово: «<i>Стойте</i>!», которое означает: не двигайтесь ни вправо, ни влево! Твердо и непоколебимо пребывайте в преданиях! Держитесь учения, не допуская в нем никаких изменений, как сказано об этом еще в Ветхом Завете: «<i>Не передвигай старых межей, проведенных твоими отцами</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=22&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Не передвигай межи давней, которую провели отцы твои.</span></span>Притч. 22:28</a>).<br />Эта же мысль высказана св. апостолом Павлом и в других местах, например: «<i>О, Тимофей! храни преданное тебе</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=6&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> О, Тимофей! храни преданное тебе, отвращаясь негодного пустословия и прекословий лжеименного знания,</span></span>1 Тим. 6:20</a>). Св. Викентий Лиринский так объясняет эти слова: «Храни Предание! Что же такое Предание? — То, что вверено тебе, а не то, что тобою изобретено; то что ты принял, а не то, что выдумал; ...то, чего ты должен быть хранителем, а не изобретателем; последователем, а не основателем».<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Почему православному нельзя быть экуменистом"</i></div></div></p>