<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Об Удерживающем см. <a href="/bible-index/bible/?b=600&c=2&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И ныне вы знаете, что не допускает открыться ему в свое время.</span></span>2 Фес. 2:6</a>.<br /><br />«<b>Ибо тайна беззакония уже в действии, только не совершится до тех пор, пока не будет взят от среды удерживающий теперь»</b> — по противоположению с «<i>тайной благочестия</i>», состоящей в воплощении Сына Божия (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И беспрекословно - великая благочестия тайна: Бог явился во плоти, оправдал Себя в Духе, показал Себя Ангелам, проповедан в народах, принят верою в мире, вознесся во славе.</span></span>1 Тим. 3:16</a>), можно заключить, что «<b>тайной беззакония</b>» Апостол называет здесь скрытые и хитрые усилия сатаны поколебать и затмить в людях веру в Божественного Искупителя Господа нашего Иисуса Христа и путем распространения повсюду безверия довести все человечество до полного нравственного развращения. Еще Апостол и Евангелист Иоанн Богослов говорил: «<i>вы слышали, что придет антихрист, и теперь появилось много антихристов</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=2&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Дети! последнее время. И как вы слышали, что придет антихрист, и теперь появилось много антихристов, то мы и познаём из того, что последнее время.</span></span>1 Ин. 2:18</a>). Святой Иоанн различает здесь «антихриста» и «антихристов». Первый придет перед Вторым Пришествием Христовым, а те, как предтечи его, начали появляться еше при апостолах и, конечно, будут появляться во все времена христианства, как представители антихристианского духа и направления. Это всякого рода лжеучители, которые всегда являлись и будут являться в христианской Церкви и вне Ее, в которых как бы воплощается всегда антихристианский дух (Еп. Михаил — Толк. Апок. 1, 316). Блаженный Феодорит пишет: «Думаю, что Апостол означил сим породившиеся ереси, потому что ими диавол доводит многих до отступления от истины. Наименовал же их «<b>тайной беззакония</b>», потому что в них сокрыта сеть беззакония. Потому-то и пришествие антихриста Апостол назвал выше «открытием». Ибо что всегда приготовлял в тайне, провозгласит тогда открыто и явно». To же говорит и святой Иоанн Дамаскин: «Тайной беззакония называет Апостол учения еретиков и ложные их догматы. Ибо они предшествуют ему (антихристу), пролагая ему путь и подготовляя время прельщения». Сколько мы видим теперь еретиков, сектантов, лжефилософов, анархистов, колеблющих авторитет законной власти! Из совместной их разлагающей работы между людьми и слагается «тайна беззакония», которая и должна подготовить обстановку, благоприятствующую открытому явлению в мире антихриста. Слова «<b>взят от среды</b>» не значит: уничтожится, перестанет быть, а устранится, прекратит свою сдерживающую деятельность. «Теперь» значит не во время только Апостола, а во все время, «<i>доколе можно говорить: «ныне»</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=3&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Но наставляйте друг друга каждый день, доколе можно говорить: "ныне", чтобы кто из вас не ожесточился, обольстившись грехом.</span></span>Евр. 3:13</a>). Этим Апостол обнимает все время, пока «<i>удерживающий</i>» будет держать (Еп. Феофан).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Руководство к изучению Священного Писания Нового Завета."<br />Второе Послание к Фессалоникийцам.</i><br /><br /></div>***<br />Святые Отцы под «<i>удерживающим</i>» понимали Римскую Империю, а под «<i>держащим</i>» – римских императоров; в широком смысле слова под этими выражениями понимались законный государственный правопорядок на земле и представители его – законные государи, как обуздывающее на земле проявления зла. Великие отцы и угодники Божии нашей Российской Церкви понимали под этим Российское Государство и Российских Государей, как законных правопреемников Римской, а потом Византийской Империи («Москва – Третий Рим»). Если принять во внимание, что Россия, после падения Византии, осталась на земле единственным могущественным государством, которое было подлинным оплотом единой истинной Православной веры на земле, а Российские Государи – покровителями и защитниками Православной Церкви во всем мире, то такое толкование представляется вполне разумным и естественным. Так именно думал и великий праведник, молитвенник и чудотворец нашего времени приснопамятный протоиерей о. Иоанн Кронштадтский.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Придет ли Антихрист и когда?" К 125-летию со дня рождения о. Иоанна Кронштадтского.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b> Тайна беззакония</b> — то же, что и подготовляемая сынами беззакония αποστασία — отступление от веры в истиннаго Бога, посредством чего сыны беззакония готовят всемирный захват власти для приготовления пришествия своего мессии-антихриста, который, по их ожиданиям, должен поставить их владыками над всеми народами, которые они будут пасти жезлом железным.<br />Излагая учение Иисуса Христа о кончине мира, как оно высказано в Евангелиях, предостерегая от лжеучителей, Апостолы должны были не раз касаться и лица антихриста, хотя сначала выражались о нём неопределённо, мимоходом, как о лице, котораго только появление и характер деятельности известны, более же частныя черты его образа покрыты неизвестностью будущаго.<br />Теперь только Апостол Павел является с более определённым изображением этого лица; но о самом появлении его выражается, что оно произошло бы давно, только нечто удерживает его (το κατέχον). Об этом удерживающем, по замечанию Апостола, Солуняне знали, конечно, из устнаго наставления Апостола Павла; но что оно такое, нам не открыто ни из других мест Посланий Апостольских, ни из предания Церкви Солунской или Апостольской. И потому в определении этого удерживающаго предмета или лица (<span class="greek">7—о̉ κατέχων</span>), толкователи разногласят.<br />[По объяснению святого Иоанна Златоустаго, Феодорита и других, здесь нельзя разуметь ни чрезвычайных даров, ни вообще благодати Святаго Духа, потому что чрезвычайные дары давно оскудели в Церкви, а антихрист ещё не являлся; благодать же Святаго Духа никогда не изсякнет, потому антихрист никогда бы не мог и явиться. Нельзя считать этим удерживающим и того, что проповедь Евангелия ещё не распространена между всеми народами, согласно со словами Спасителя (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И проповедано будет сие Евангелие Царствия по всей вселенной, во свидетельство всем народам; и тогда придет конец.</span></span>Мф. 24:14</a>); нельзя таковым считать и ослепления Израиля, которое, по словам того же Апостола Павла (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=25&e=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Ибо не хочу оставить вас, братия, в неведении о тайне сей, - чтобы вы не мечтали о себе, - что ожесточение произошло в Израиле отчасти, <i>до времени</i>, пока войдет полное <i>число</i> язычников;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> и так весь Израиль спасется, как написано: придет от Сиона Избавитель, и отвратит нечестие от Иакова.</span></span>Рим. 11:25-26</a>), должно прекратиться перед концом мира, потому что и неприятие проповеди язычниками и ожесточение Израиля не есть что-либо действительно существующее (среди Церкви), имеющее силу удерживать явление антихриста.<br />Обращение язычников и Иудеев должно только предшествовать кончине мира; но оно не находится в причинной связи с этим событием; иначе сказать: мир должен кончиться, или, ближе к нашему вопросу, антихрист должен явиться уже после того, как все народы примут Христианство, но это не значит, что от принятия или непринятия Христианства зависит явление антихриста и кончина мира. По слову Апостола, тайна беззакония уже деется, то есть, подготовляется пришествие этого беззаконника, но никто не скажет, чтобы это совершалось большим и большим распространением Христианства].<br />Обращаясь к толкованию Отцов находим, что они под предметом удерживающим, τὸ κατέχον, разумеют Римское государство, и под лицом удерживающим, о κατέχον — Римскаго Императора (в подтверждение этого приводится то обстоятельство, что удерживающее было современно Апостолу, ибо он говорит: и ныне удерживающее весте,<span class="greek"> καὶ νυν τὸ κατέχον οι̉̀δατε</span>, где слово <span class="greek">νυν</span> относится не к<span class="greek"> οι̉̀δατε, а к κατέχον</span>, как открывается из сравнения с о <span class="greek">κατέχον ά̉ρτι</span>).<br />Если же Апостол не прямо назвал удерживающаго, то, как замечает Златоустый, из опасения, чтобы указанием на падение Римской Империи не навлечь на Христиан чрезмерной вражды и безполезной опасности. Но понятно само собою, что справедливость такого мнения тесно связана с историческим существованием Римской Империи.<br />С падением ея в 476-м году и с уничтожением основанной в 800-м году на раз­валинах ея Германской Империи, носившей имя Римской Империи и уничтоженной Наполеоном Бонапартом в 1806-м году, оказалось, что удерживающее не есть эта Империя; не есть это и светская власть Римских первосвященников — как потому, что её не было ещё при Апостолах, так и потому, что в настоящее время она совсем пала.<br />Тем не менее, нельзя не признать, что в этом единогласном почти мнении древних толкователей есть своя доля истины, именно, что удерживающее есть вообще существование государственной власти, существование государства — не Римскаго или иного какого, а вообще государства.<br />Как бы ни было устроено государство, кем бы оно ни управлялось, но пока религия, нравственность, право, общественное благо и спокойствие, уважение к личности считаются коренными основами существования государства, до тех пор антихрист не может явиться, а существование таким образом Церкви и мира обезопасено внешним образом. Разумеется, что высшей формой управления, при которой возможно максимальное соблюдение всех этих благ, позволяющих человеку развиваться для нравственнаго совершенствования, является поставленный Богом и признанный народом Самодержец — Который должен быть кровью от крови и плотью от плоти Своего Народа: <i> "Вы обязательно должны выбрать иаря, котораго изберёт Господь. Царём над вами пусть будет один из вас, не ставьте над собою царём чужестранца"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=17&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> то поставь над собою царя, которого изберет Господь, Бог твой; из среды братьев твоих поставь над собою царя; не можешь поставить над собою [царем] иноземца, который не брат тебе.</span></span>Втор. 17:15</a>). <i> "И тогда царь не будет считать себя лучше своего народа, не отвернётся от Закона, а будет в точности следовать ему, и тот царь и его потомки будут долго править..."</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=17&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> чтобы не надмевалось сердце его пред братьями его, и чтобы не уклонялся он от закона ни направо, ни налево, дабы долгие дни пребыл на царстве своем он и сыновья его посреди Израиля.</span></span>Втор. 17:20</a>). Но как только подрывается государственная власть, уничтожается управление — и государство и Церковь находятся в величайшей опасности. История революций показала нам примеры того, как на время отнимается из среды мира удерживающий и являются прообразы — предтечи антихриста.<br />г) Хотя существование прочнаго государственнаго порядка удерживает появление антихриста; но тайна уже деется беззакония; уже втайне распространяются и усиливаются те враждебныя Христианству начала, тот дух и направление, которыя стремятся к ниспровержению всего законнаго, святого и Божественнаго, и которое самым ясным образом выразится в лице антихриста. Уже во времена Апостолов тайно усиливались в недрах Самой Церкви ереси и расколы, и мнози антихриста быша (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=2&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Дети! последнее время. И как вы слышали, что придет антихрист, и теперь появилось много антихристов, то мы и познаём из того, что последнее время.</span></span>1 Ин. 2:18</a>).<br />Симон волхв, выдававшей себя в Самарии за великаго, за силу Божию (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=8&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Находился же в городе некоторый муж, именем Симон, который перед тем волхвовал и изумлял народ Самарийский, выдавая себя за кого-то великого.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ему внимали все, от малого до большого, говоря: сей есть великая сила Божия.</span></span>Деян. 8:9-10</a>), а в Риме называвшей себя богом; Арий, отвергавшей Божество Иисуса Христа; атеисты, вовсе не признающие бытия Божия, и все еретики всех времён и толков есть лишь проявители духа антихристова, предтечи его.<br />И в государственной жизни народов являлось также немало антихристов. Не один Нерон и Диоклетиан — гонители Христианства — могли называться предтечами антихриста: и многие другие заслуживали это имя даже между Христианами или за своё отступничество от Христа, или за другия антихристианския действия. Юлиан-отступник, Константин Копроним, революционеры всех красок: коммунисты, демократы, социалисты и анархисты не уступят Нерону ни в жестокости, ни в злобе против Христианства.<br />д) Когда держай ныне от среды будет <span class="greek">ε̉κ μέσου γίνηται</span>, то есть будет взят (как в Русском тексте) или удалён, тогда явится беззаконник. Это именно тот человек греха и сын погибели, который будет противником Христа, антихристом. В нём нельзя видеть только духа времени или того антихристианскаго и антирелигиознаго направления в учении и жизни людей, которое будет отрицать Божество Иисуса Христа и Его искупительныя заслуги для Человечества, и будет почитать Богом не личное и всесовершенное Существо, а себя самого, то есть тот же дух человеческий, насколько он проявится в истории Человечества и в великих делах мира; нет, это будет действительное историческое лицо, как и все люди; это будет человек, егоже пришествие, по действу сатанину во всякой силе, и знамениих, и чудесех ложных, и во всякой льсти неправды.<br />Трудно себе представить, кем именно будет этот антихрист. Все древние, и в боль­шей части новые толкователи соглашаются, что он будет известным, определённым лицом; но в каком отношении будет он стоять к сатане, об этом думают различно.<br />Одни считают его воплощённым диаволом, и говорят, что диавол, желая во всём подобиться Сыну Божию, воплотится в конце времён во образе человека или, по крайней мере, соединится с каким-нибудь человеком, чтобы действовать против Христа и Христианства (Феодорит в Кратком изложении догматов, 23). Другие (Лактанций, Исихий) полагают, что он будет рождён от диавола и от какой-нибудь блудницы или девы, что прямо противоречит духовному началу диавола. Справедливее со Златоустым, Феофилактом и другими считают антихриста настоящим человеком, который будет не просто орудием диавола и испол­нителем его злых действий и намерений против Христиан, но орудием не безсознательным, а свободным, с полным сохранением своих способностей. <br />[Что касается происхождения антихриста из народа еврейскаго и в частности из колена Данова, то почти все древние учители Церкви (начиная с Иринея) согласны в этом мнении между собою, точно так же, как и во мнении о царской власти антихриста, о его имени и стране его появления].<br />е) Антихрист будет действовать по силе сатаны и будет совершать ложныя чудеса. Господь допустит совершать такия чудеса для обольщения тех, кто не признали истиннаго учения и пренебрегли своим спасением. На таких-то людей и будут обольстительно действовать чудеса антихриста, и при ложном учении его будут возбуждать в них удивление к нему и поклонение, равное Божескому. О том, как будут совершаться эти чудеса, мы ничего не знаем; но уже одно название их ложными показывает, что они будут состоять в обмане чувств знанием тайных сил природы, хитростью, ловкостью и прочем.<br />ё) Но как ни сильно и ни опасно будет действие антихриста, оно не будет продолжительным. Господь Иисус убиет духом уст Своих и упразднит явлением Пришествия Своего. Как пыль разлетается от дуновения ветра, как тьма исчезает при появлении светила — Солнца, так и антихрист исчезнет от лица Божия, от дыхания уст Его, от одного появления Иисуса Христа. С ним исчезнут и все последующие ему и противящиеся истине.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1281">Петр Андриевский прот.</a><div>Во втором послании к фессалоникийцам апостол Павел, говоря о пришествии Христовом, сказал, что <i>день тот не приидет, доколе не придет прежде отступление и не откроется человек греха</i>..., то есть антихрист (<a href="/bible-index/bible/?b=600&c=2&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Да не обольстит вас никто никак: <i>ибо день тот не придет</i>, доколе не придет прежде отступление и не откроется человек греха, сын погибели,</span></span>2 Фес. 2:3</a>). Но хотя <b>тайна беззакония уже в действии</b>, сам антихрист не явится, говорит апостол, <b>пока не будет взят от среды удерживающий теперь</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=600&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ибо тайна беззакония уже в действии, только <i>не совершится</i> до тех пор, пока не будет взят от среды удерживающий теперь.</span></span>2 Фес. 2:7</a>). Кто такой этот <i>удерживающий</i>? Вопрос этот не является чрезвычайно важным в догматическом отношении и споров в Церкви до самого последнего времени не вызывал. Впрочем, Святые Отцы, толкуя послание апостола, высказали некоторые свои мысли и об «<i>удерживающем</i>». По толкованию св. Иоанна Златоуста, «<i>удерживающий</i>» — Римская империя, другие Святые Отцы считали, что удерживает мир от прихода антихриста благодать Святого Духа. Третьи — определение Божие: когда настанет время, определенное Богом, тогда явится и антихрист. Сообщив своему читателю обо всех этих толкованиях, блаж. Феофилакт Болгарский добавляет: «Но ты следуй толкованию святого Иоанна, как более истинному»<a href="#551435_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br /><br />Св. Иоанн Златоуст считал римскую императорскую власть удерживающей приход антихриста не потому, что римская власть была властью императорской, а потому, что эта власть была вселенской. Римская империя простиралась на всю тогдашнюю вселенную, римский император господствовал над всеми тогдашними народами земли. Существование Римской империи со столицей в «вечном городе» совершенно исключало воцарение над миром антихриста, который должен будет воцариться в Иерусалиме — столице уже его всемирной империи. «До тех пор пока будут бояться этого (римского) государства, — пишет св. Златоуст, — никто скоро не подчинится (антихристу); но после того как оно будет разрушено, водворится безначалие, и он будет стремиться похитить всю — и человеческую, и божескую — власть»<a href="#551435_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>.<br /><br />Римское царство было показано пророку Даниилу в виде четвертого зверя. Он отличен был от всех прежних зверей, и десять рогов было у него (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=7&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> После сего видел я в ночных видениях, и вот зверь четвертый, страшный и ужасный и весьма сильный; у него большие железные зубы; он пожирает и сокрушает, остатки же попирает ногами; он отличен был от всех прежних зверей, и десять рогов было у него.</span></span>Дан. 7:7</a>). Десять рогов четвертого зверя значат, что из этого царства восстанут десять царей (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=7&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> А десять рогов значат, что из этого царства восстанут десять царей, и после них восстанет иной, отличный от прежних, и уничижит трех царей,</span></span>Дан. 7:24</a>). Очевидно, что до самого прихода антихриста на земле будет владычество четвертого зверя — вначале в виде единого римского государства, а впоследствии различных государств. Тем не менее как единое римское государство, так и множество государств, восставших из него, являются одним и тем же четвертым зверем, показанным в видении пророку Даниилу. И как единое римское государство удерживало приход антихриста, так удерживают и государства, восставшие из него, пока не будут одолены антихристом. «Подобно тому, — говорит св. Златоуст, — как прежде того разрушены были царства, именно: мидийское — вавилонянами, вавилонское — персами, персидское — македонянами, македонское — римлянами, так и это последнее разрушено будет антихристом, а он сам будет побежден Христом и более уже не будет владычествовать. И все это с большой ясностию передает нам Даниил»<a href="#551435_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>.<br /><br />Святой Отец не случайно отсылает нас к пророку Даниилу, ибо пророку было показано в видении воцарение антихриста. Когда Даниил смотрел на десять рогов четвертого зверя, то он увидел, как вышел между ними еще небольшой рог, и три из прежних рогов с корнем исторгнуты были перед ним, и вот, в этом роге были глаза, как глаза человеческие, и уста, говорящие высокомерно (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=7&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Я смотрел на эти рога, и вот, вышел между ними еще небольшой рог, и три из прежних рогов с корнем исторгнуты были перед ним, и вот, в этом роге были глаза, как глаза человеческие, и уста, говорящие высокомерно.</span></span>Дан. 7:8</a>). Таким образом, антихрист воцарится над миром после разрушения римского царства (государств, восставших из этого царства).<br /><br />Как говорил преп. Лаврентий Черниговский своим духовным чадам, боявшимся ходить на выборы в послевоенное время (конец 40-х – начало 50-х гг.): «Вот сейчас голосуем... это ничего, да еще не за одного во всем мире. А если будут голосовать за одного — это уже он самый, и голосовать нельзя»<a href="#551435_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a>. Существование многих государств на земле, очевидно, и является тем удерживающим началом, которое препятствует приходу антихриста.<br /><br />О. Даниил Сысоев справедливо спрашивает: «Как мог сдерживать разгул мирового зла царь Константинополя на закате Византии, когда его владения ограничивались лишь пределами города и окрестностей?»<a href="#551435_5" class="interpretation-note-link"><sup>5</sup></a> и «Почему прошло уже более восьмидесяти лет со дня убийства последнего православного Императора, а антихрист еще не пришел?»<a href="#551435_6" class="interpretation-note-link"><sup>6</sup></a><br /><br />Каким же образом мир удерживается от антихриста эти восемьдесят лет? Неужели удерживается верными Царю-мученику православными христианами, которые, по мнению некоторых монархистов, могут, «держась за своего святого Царя на Небесах, еще какое-то время удерживать Россию и мир от окончательной гибели». Но о таком «<i>удержании</i>» ничего не говорит апостол, который никак не мог утаить от православных христиан, что после взятия от среды «<i>удерживающего</i>» сами христиане будут еще долгое время удерживать мир от прихода антихриста, держась за своего святого Царя на небесах.<br /><br />И конечно же, никак не мог утаить апостол от православных христиан, что «<i>удерживающий</i>» может быть возвращен миру на некоторое время. Но это так. Ибо если именно православный Царь является тем «<i>удерживающим</i>», о котором говорит апостол Павел, то с восстановлением в России или же любой другой стране мира православного царства – монархии в мир снова возвратится и «<i>удерживающий</i>». Но это уже явная клевета на апостола, который недвусмысленно говорит, что после того как будет взят от среды удерживающий теперь... откроется беззаконник, которого Господь Иисус убьет духом уст Своих и истребит явлением пришествия Своего (<a href="/bible-index/bible/?b=600&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И тогда откроется беззаконник, которого Господь Иисус убьет духом уст Своих и истребит явлением пришествия Своего</span></span>2 Фес. 2:8</a>). Ни о каком возвращении «<i>удерживащего</i>» вновь в мир апостол не говорит. И вне всякого сомнения, что если бы «<i>удерживающий</i>» имел возвратиться в мир, апостол об этом обязательно сказал, потому что целью апостола было вовсе не введение христиан в заблуждение. И как вообще возможно возвращение удерживающего в мир? Если умножившееся зло привело к тому, что «<i>удерживающий</i>» (то есть тот, кто удерживал зло от распространения по земле) взят от среды, то неужели зло в мире без «<i>удерживающего</i>» ослабело, что стало возможным возвращение в мир «<i>удерживающего</i>»? Неужели верные Царю-мученику, которые, по мысли иных монархистов, удерживают в нынешнее время зло на земле, настолько хорошо справляются с этой обязанностью удержания, что зло ослабело и становится возможным возвращение на землю самого «<i>удерживающего</i>» — православного Царя? Тогда какой смысл вообще в «<i>удерживающем</i>» на земле, если на небесах он (Царь-мученик) вместе с верными ему людьми на земле лучше справляются с обязанностью «<i>удерживающего</i>»?<br /><br />Нередко искренние и честные монархисты в своих попытках соединения двух постулатов — взятия от среды «<i>удерживающего</i>» и необходимости восстановления в России монархии — начинают противоречить сами себе. Доходит порой до курьеза. Так, один известный и искреннейший почитатель Царственных мучеников пишет, что «скипетр и держава Русского государства сегодня в руках Царицы Небесной». Спорить не станем. Но тогда как понять следующие за этим слова: «Необходимо, чтобы Господь услышал вопль сердец русских людей, переставших надеяться “на князи и сыны человеческие”: “Господи, ну нет больше сил терпеть! Даруй Царя!”» (Радонеж. 1999. № 9–10. С. 13). Из логики этого высказывания получается, что мы должны воскликнуть: «Господи, забери у Царицы Небесной скипетр и державу и даруй их Царю земному — человеку грешному!»<br /><br />Царь-мученик Николай II имеет столько добродетелей истинных, что не нуждается в добродетелях ложных. Поэтому он не нуждается в приписывании ему ложных заслуг: удержания мира от зла и искупления грехов русского народа. Апологетам этих ложных учений следовало бы оставить попытки превратить почитание Царственных Страстотерпцев православными людьми в царебожническую ересь, а, взирая на подвиг Царственных Мучеников, стремиться украсить и свои души теми добродетелями, которыми прославились они: смирением, терпением скорбей, незлобием, нищелюбием, милосердием к страждущим, а особенно — верностью Матери-Церкви.<br /><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="551435_1" class="note-item" href="#551435_1">1</a> Толкования на Новый Завет блаженного Феофилакта архиепископа Болгарского. СПб., 1911. С. 799.<br /><br /></li><li><a id="551435_2" class="note-item" href="#551435_2">2</a> Св. Иоанн Златоуст. Творения, СПб., 1903. Т. 11. С. 598.<br /><br /></li><li><a id="551435_3" class="note-item" href="#551435_3">3</a> Св. Иоанн Златоуст. Творения, СПб., 1903. Т. 11. С. 598.<br /><br /></li><li><a id="551435_4" class="note-item" href="#551435_4">4</a> Поучения и пророчества старца Лаврентия Черниговского и его жизнеописание. М., 1994. С. 118.<br /><br /></li><li><a id="551435_5" class="note-item" href="#551435_5">5</a> Диакон Даниил Сысоев. Богословские соблазны монархического движения //Благодатный Огонь. 2000. № 4. С. 61, 62.<br /><br /></li><li><a id="551435_6" class="note-item" href="#551435_6">6</a> Диакон Даниил Сысоев. Богословские соблазны монархического движения //Благодатный Огонь. 2000. № 4. С. 61, 62.<br /></li></ul></div><br /> <br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Об Удерживающем. 2000 год. Сайт "Благодатный Огонь"<br />http://www.blagogon.ru/digest/654/<br /><br /></div><br /></div></p></div>