<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div><b>«И тогда откроется беззаконник, которого Господь Иисус убьет духом уст Своих»</b> — тогда, когда не станет «удерживающего», явится беззаконник-антихрист, как всемирный владыка, которому все поклонятся. Словами: «которого Господь Иисус убьет духом уст Своих» Апостол обозначает быстроту и легкость победы Господа Иисуса над антихристом. Только дохнет Господь, — и вся кажущаяся непобедимой сила антихриста исчезнет, яко исчезает дым, яко тает воск от лица огня. Это провидел еще Исаия, говоривший: «<i>отрасль от корня Иессеева</i>», то-есть Мессия-Христос «<i>духом уст Своих убьет нечестивого</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=11&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И произойдет отрасль от корня Иессеева, и ветвь произрастет от корня его;</span></span>Ис. 11:1</a>, 4). Поэтому и в Апокалипсисе Господь Иисус, названный там Словом Божиим, изображается с острым мечем, исходящим из уст Его (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=19&s=15&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Из уст же Его исходит острый меч, чтобы им поражать народы. Он пасет их жезлом железным; Он топчет точило вина ярости и гнева Бога Вседержителя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> На одежде и на бедре Его написано имя: "Царь царей и Господь господствующих".</span></span>Откр. 19:15-16</a>).<br /><br /> «<b>И упразднит (Господь антихриста) явлением пришествия Своего</b>» — в этих словах, по мнению толковников, можно видеть всеочищающую силу Второго Пришествия Господня. Упразднится, то-есть совершенно уничтожится не только сам антихрист, но и все дела его. Как свет гонит тьму, так и Господь Своим пришествием «в пламенеющем огне» (<a href="/bible-index/bible/?b=600&c=1&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> в пламенеющем огне совершающего отмщение не познавшим Бога и не покоряющимся благовествованию Господа нашего Иисуса Христа,</span></span>2 Фес. 1:8</a>) мгновенно положит конец всякому греху и беззаконнию. Плевелы будут отделены от пшеницы, и на новом небе и новой земле воцарится и будет жить одна правда и святость (<a href="/bible-index/bible/?b=680&c=3&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Впрочем мы, по обетованию Его, ожидаем нового неба и новой земли, на которых обитает правда.</span></span>2 Пет. 3:13</a>).</div></p></div>