<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1002">Андрей монах</a><div>Это было сказано по причине предельного единения Логоса с плотью. Или же автор говорит это по причине воскресения Христа, как оно чрез Фому было явлено всем апостолам<a href="#538651_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Ведь Он воскресил ту плоть, которую они (т.е. иудеи) пригвоздили ко кресту.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="538651_1" class="note-item" href="#538651_1">1</a> Речь идет о Фоме - одном из Двенадцати апостолов, который не уверовал в воскресение Иисуса, пока не вложил свои руки в ребра явившемуся Господу (См. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=20&s=24&e=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Фома же, один из двенадцати, называемый Близнец, не был тут с ними, когда приходил Иисус.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Другие ученики сказали ему: мы видели Господа. Но он сказал им: если не увижу на руках Его ран от гвоздей, и не вложу перста моего в раны от гвоздей, и не вложу руки моей в ребра Его, не поверю.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> После восьми дней опять были в доме ученики Его, и Фома с ними. Пришел Иисус, когда двери были заперты, стал посреди них и сказал: мир вам!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Потом говорит Фоме: подай перст твой сюда и посмотри руки Мои; подай руку твою и вложи в ребра Мои; и не будь неверующим, но верующим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Фома сказал Ему в ответ: Господь мой и Бог мой!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Иисус говорит ему: ты поверил, потому что увидел Меня; блаженны невидевшие и уверовавшие.</span></span>Ин. 20:24-29</a>). - <i>Прим. ред.</i> </li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Фрагменты.<br />CEC 107.<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Он имеет в виду ту жизнь, о которой говорится в евангелии: <i>Я есмь воскресение и жизнь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Иисус сказал ей: Я есмь воскресение и жизнь; верующий в Меня, если и умрет, оживет.</span></span>Ин. 11:25</a>), которая была явлена Божественными чудесами во плоти; и присутствовавшие ученики, когда Он совершал знамения, увидели то, о чем с несомненной истинностью свидетельствовали потомкам.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>О семи Кафолических посланиях.<br />1362,4 (in 1 Io.), 1.45.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div>О Слове Животном, вечном, Ипостасном, Которое было у Отца и явилось нам. Ибо жизнь явилась, продолжает он, и мы видели и свидетельствуем, и возвещаем вам сию вечную жизнь, которая была у Отца и явилась нам, – о том, что мы видели и слышали, возвещаем вам... Какая величайшая степень достоверности! Как не верить рассказу апостола о том, что он сам видел, слышал и осязал! Здесь и для всякого плотского человека достаточное уверение в истине.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Мысли при чтении Священного Писания</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1042">Иустин (Попович) прп.</a><div> До воплощения Бога жизнь как бы не существовала на земле. И сколько она ни существо-вала, это было искажение жизни, ее подмена и подделка, иными словами, псевдожизнь, лжежизнь. Ведь что это за жизнь, в которой сущест-вует только смерть, которая заканчивается только ею. Это постоянное и периодическое мучение, не останавливающееся приближение к смерти. Только одна жизнь достойна своего названия - та, которая не прекращается, которая не умирает, но господствует над смертью и через воскресение возводит к вечности. В действительности, жизнь одна, вечная жизнь. И эта жизнь впервые появилась в этом человеческом мире с Богом Словом, с Богочеловеком Христом. Поэтому и святой Иоанн Богослов говорит:<b> И живот</b> (т.е. жизнь) <b>явися, и видехом, и свидетельствуем, и возвещаем вам живот вечный, иже бе у Отца, и явися нам. </b><br /> Жизнь и вечная жизнь - это синонимы. Нет жизни без вечной жизни. С Богочеловеком Христом живот явися в наш мир, в мир смерти и псевдожизни. В Богочеловеке видехом правую жизнь, только вечная жизнь является единственной правой жизнью. Это очевидно только в Богочеловеке Господе. Весь Богочеловек и все Его является дыханием и сиянием вечной жизни. Не существует Его мысли, которая бы не бра-ла начало из вечной жизни и не завершалась бы в Нем, “в вечной жизни”. Также каждое Его чувство, слово и дело вытекает из вечной жизни. <br /> В Богочеловеке Господе существует постоянное присутствие вечного. И волны вечной жизни захлестывают нас со всем, что есть в Нем. Хочешь увидеть, как жить вечно во времени? Проси Иисуса. Только в Богочеловеке Иисусе содержится все, относящееся к вечной жизни.<i> Якоже бо Отец имать живот в Себе, тако даде и Сынови живот имети в Себе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Ибо, как Отец имеет жизнь в Самом Себе, так и Сыну дал иметь жизнь в Самом Себе.</span></span>Ин. 5:26</a>). Это самое очевидное доказательство и свидетельство. Все это с бесконечной точностью показано в стихе и живот явися, и видехом, и свидетельствуем, и возвещаем вам живот вечный, иже бе у Отца, и явися нам. <br /> До пришествия Богочеловека смерть была в нас и вокруг нас, и люди не знали, ни что есть вечная жизнь, ни как достигнуть вечной жизни. Но Он не оставил нас одних, но пришел и явился среди нас. </div></p></div>