<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1096">Ириней Лионский сщмч.</a><div>Ложь не соединяется с истиною, как тьма не соединяется со светом, но присутствие одной исключает другую. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Против ересей 3.5.1.<br />Cl. 1154, f(A), SChr 211.3.5.1.10.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1034">Иларий Арльский еп.</a><div><i>И не поступаем по истине,</i> потому что истина - это свет. Если же поступаем по истине, мы сопричастны свету. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Трактат на семь Кафолических посланий.<br />Cl. 0508, In epist. Iohannis I, 56-57.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1002">Андрей монах</a><div>Иоанн говорит: <i>если согрешаем, то не имеем с Ним никакого общения, если же совершаем дела света., то общаемся друг с другом.</i><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Фрагменты.<br />CEC 109.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div><i>Тьмой</i> он называет грехи, ереси и вражду. Одно исповедание веры недостаточно для спасения, если нет также свидетельства добрых дел, но и праведные дела бесполезны без веры и простоты любви. Ведь тот, кто в чем-либо подпадает под власть тьмы, не может иметь общения с Тем, в Ком нет никакого порока.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>О семи Кафолических посланиях.<br />CL 1362, 4 (in 1 Iо.), 1. 88-92. </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1063">Симеон Новый Богослов прп.</a><div>Смотрите, братья: никогда, рассчитывая быть в Боге и думая, что имеете общение с Ним, не окажитесь отделенными от Него из-за того, что не созерцаете уже Его свет.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Катехизис 33.<br />SC 113:254.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1042">Иустин (Попович) прп.</a><div>И это благовестие о Боге как о свете является свидетельством опытным. Конечно, этот личный опыт принадлежит всем действительным христианам, потому что они лично были озарены светом, чтобы жить со Христом и во Христе, жить действительно со Светом и в Свете. <br />Христос их вывел из всякой тьмы, и со Христом они победили всякий грех. <br />И как перед солнцем появляется утренняя заря, так и перед Христом - Светом мира и жизни - появляется сияние Его добродетелей. <br />Если человек начинает подвизаться в святых добродетелях, то они разливают в душе сияние света, и это сияние способствует восходу вечного Солнца Правды, Которое, когда восходит в душе, никогда не садится. <br />Так же и тьма грехов предшествует тьме - создателю грехов. Бурлят и бушуют в душе грехи и разливают удушливую темноту в ней, так что человек не видит, как и где совращается его душа создателем тьмы и греха, дьяволом. Кто живет во грехе, в живой тьме, не знает, куда идет. Каждый грех втягивает человека в царство греха - смерть. И каждая тьма втягивает в царство тьмы - ад. И в царстве смерти и тьмы один царь и господин - дьявол. Поэтому святой евангелист Иоанн Богослов благовествует: <b>Аще речем, яко общение имамы с Ним, и во тме ходим, лжем, и не творим истины. </b></div></p></div>