<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1046">Климент Александрийский</a><div><b>И кровь</b>, говоритъ, <b>Сына Его очищаетъ насъ:</b> ученіе Господа, которое очень сильно, названо кровію Его. *<br />_____<br />* Ср. Paed. I, VI, 49; Adumbr. къ 1 Іоан. V, 8. <br /><br /><i>Очерки Климента Александрійскаго на соборныя посланія</i>.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1034">Иларий Арльский еп.</a><div>Кровь жертв смывает один грех, из-за которого она проливалась. Кровь Иисуса Христа смыла все грехи тех, кто ходит в любви<a href="#538670_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Трактат на семь Кафолических посланий.<br />Cl. 0508, In epist. Iohannis I, 59-60. </div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="538670_1" class="note-item" href="#538670_1">1</a> В Ветхом Завете крови жертвенных животных было достаточно для частичного прощения, в то время как в Новом Завете крови Христа достаточно в абсолютном смысле, чтобы примирить Бога и человека. - <i>Прим. ред.</i></li></ul></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Заметь различие в словах: о Боге он говорит, что Тот пребывает в свете, а о нас - что мы должны <i>ходить в свете.</i> Праведники ведь ходят в свете, служа [Богу] делами добродетели и восходя к лучшему, а Божественная Святость, Которой говорится <i>Ты - тот же</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=101&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> но Ты - тот же, и лета Твои не кончатся.</span></span>Пс. 101:28</a>), по справедливости понимается пребывающей в свете, ибо некуда восходить совершенной вечной благости. Говорится ведь верным: <i>Поступайте, как чада света, потому что плод Духа состоит во всякой благости, праведности и истине</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=8&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Вы были некогда тьма, а теперь - свет в Господе: поступайте, как чада света,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> потому что плод Духа состоит во всякой благости, праведности и истине.</span></span>Еф. 5:8-9</a>). А Бог и безо всякого действия вечно пребывает благ, праведен и истинен. <i>Если же ходим во свете, подобно как Он во свете, то имеем общение друг с другом. </i> Этими словами [Иоанн] явно указывает, что хождением в свете мы продвигаемся вперед, раз радуемся братскому сообществу, вместе с которым достигаем истинного света. Но даже если мы вроде бы совершаем дела света и ненарушимо храним верность взаимной любви, то и тогда не должны полагать, что сможем полностью очиститься от грехов собственным поступанием и прилежанием, потому что затем говорится: <i>и Кровь Иисуса, Сына Его, очищает нас от всякого греха</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=1&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> если же ходим во свете, подобно как Он во свете, то имеем общение друг с другом, и Кровь Иисуса Христа, Сына Его, очищает нас от всякого греха.</span></span>1 Ин. 1:7</a>). Ведь таинство страданий Господа и все прошлые наши грехи растворило в крещении, и те, что мы по слабости ежедневно совершаем после крещения, отпускает нам по милосердию Того же Спасителя нашего, наипаче когда, творя дела света, мы ежедневно исповедуем Ему наши проступки, приемлем таинство Его Крови, молим отпустить нам наши долги и сами прощаем долги нашим должникам; когда, памятуя о Его страданиях, с готовностью претерпеваем любые тяготы.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>О семи Кафолических посланиях.<br />CL 1362, 4 (in 1 Io.), 1. 96-112.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=690&c=1&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И вот благовестие, которое мы слышали от Него и возвещаем вам: Бог есть свет, и нет в Нем никакой тьмы.</span></span>1 Ин. 1:5</a>.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div><b>Общение друг ко другу</b>!:<br />Девать пищи-питья некуда, а брату дать жаль! Что за злоба, за жадность, за глупость такая! А это я, такой чудак подлый! Все наелись, напились и еще осталось — чего бы, кажется, тосковать? Нет, жаль, — не ходи есть и пить. О, плоть окаянная! О, сердце злое и темное! О, Велиар окаянный, во плоти действующий! О, самолюбие! О, единообладание! Еда един вселишися на земли, человек [<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Горе вам, прибавляющие дом к дому, присоединяющие поле к полю, так что [<i>другим</i>] не остается места, как будто вы одни поселены на земле.</span></span>Ис. 5:8</a>]? <b>Общение друг ко другу</b>! В христианстве нет «я» — есть «мы»; нет «мое» — есть «наше».<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Дневники, том 7</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1042">Иустин (Попович) прп.</a><div>Бог Слово, Который есть Свет, стал человеком, чтобы даровать Свой Божественный Свет и чтобы сблизить людей между собой. Его Свет стал их светом. Итак, вочеловечением Своим Бог Слово хочет, чтобы все было Божественным, передалось людям, воплотилось в человеческой жизни и в мире. Призыв дан: каков Он, таковы должны стать и мы. <br />Как Он является Светом, так и мы должны стать светом. Как Он во свете, так и мы - во свете. Как Он в Истине, так и мы. Все с Его вочеловечением стало нашим. Тот, Кто есть Вечная Жизнь, принес с небес на землю то, что есть с Ним и что существует по причине Его, и это есть не что иное, как вечная истина, вечная благость, вечная премудрость и все остальные вечные, совершенные и Божественные блага. И все их Он принес с небес на землю, чтобы они стали нашими, человеческими. Ведь вечная жизнь становится нашей, если мы живем с Божественным и боговдохновенным благом. Если живем так, Божественные силы этих совершенных благ устраняют нас от всякого греха, очищают нас от всякой грязи. Понятно, что все эти совершенства составляют сущность Богочеловеческой Личности. Иными словами, это Его Кровь и Его Тело, и где Его Божественная Кровь, там и вся вечная жизнь. И как в Богочеловеке Его Кровь есть Его жизнь, то через Него и от Него и по причине Его - жизнь даруется и нам. Богочеловек - это Тот, Кто распространяет вечную жизнь в людях, и совершенство Его с их содействием соединяет их в новую общность, бессмертную, Богочеловеческую, вечную, в одно тело Церкви. Кровь Богочеловека Христа, которая изливается непрестанно, очищает от всякого греха и все объединяет, все сочленяет в Его Богочеловеческое тело. Его Пресвятая Кровь нас очищает, омывает и руководит к святости, к истине, к правде, к любви. И человеческая сущность просвещается, озаряется неописуемой чистотой и блаженством. Поэтому евангелист благовествует: <b>Аще же во свете ходим, якоже Сам Той есть во свете, общение имамы друг ко другу, и Кровь Иисуса Христа, Сына Его, очищает нас от всякаго греха. </b></div></p>