<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1034">Иларий Арльский еп.</a><div>Если же на словах мы грех отрицаем, а на деле совершаем, мы будем осуждены на муку за грех, который является совращением.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Трактат на семь Кафолических посланий.<br />Cl. 0508, In epist. Iohannis I, 64.<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1037">Иоанн Кассиан прп.</a><div>Что касается малозначительных грехов, в которых и праведник семь раз в день падает и встает (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=24&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> ибо семь раз упадет праведник, и встанет; а нечестивые впадут в погибель.</span></span>Притч. 24:16</a>), то покаяние за них не должно никогда прекращаться Мы подвергаемся им с такою легкостью, что, несмотря ни на какую осторожность, не можем совершенно избежать их. О них любимый ученик Христов так говорит: <i>если говорим, что не имеем греха, - обманываем самих себя, и истины нет в нас.</i><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Собеседования 20.11.<br />Писания, 537.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1048">Лев Великий свт.</a><div>Высокомерно ведь предполагать способности не грешить, когда само это предположение грешно.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Проповеди 41.<br />Cl. 1657, SL 138A.41.36.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1181">Собор Карфагенский 419 г.</a><div>Такожде определено относительно изречения святаго Иоанна апостола: <b>аще речем, яко греха не иммамы, себе прельщаем, и истины несть в нас</b>. Кто должным возмнит разумети сие тако, яко речет: смиренномудрия ради не подобает глаголати, яко греха не имамы, а не ради того, истинно так есть: тот да будет анафема. Ибо апостол продолжает и прилагает следующее: <i>аще же исповедуем грехи наша, верен есть и праведен, да оставит нам грехи наша, и очистит нас от всякия неправды</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Если исповедуем грехи наши, то Он, будучи верен и праведен, простит нам грехи наши и очистит нас от всякой неправды.</span></span>1 Ин. 1:9</a>). Здесь весьма ясно показано, не по смиренномудрию токмо, но по истине. Ибо апостол мог бы рещи: <b>аще речем, не имамы греха</b>, себе возносим, и смирения несть в нас, но когда рек: себе прельщаем, и <b>истины несть в нас</b>: тогда ясно показал, что глаголющий о себе, яко не имеет грхеха, не истинствует, но лжет.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1002">Андрей монах</a><div>Опять-таки и это относится к иудеям, дерзнувшим сказать: <i> кровь Его на нас и на детях наших</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И, отвечая, весь народ сказал: кровь Его на нас и на детях наших.</span></span>Мф. 27:25</a>), - как если бы не было греха в распятии Христа. Когда мы говорим это, объявляет Иоанн, то обманываем самих себя. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Фрагменты.<br />CEC 110.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1147">Кесарий Арльский митр.</a><div>Поэтому никто вас не обманывает, возлюбленные: наихудший род греха - не сознавать греха.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Проповеди 144.<br />Cl. 1008, SL 104.144.4.4.<br /></div><br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Слова Иоанна опровергают ересь пелагиан<a href="#538677_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, согласно которой все младенцы рождаются безгрешными и избранные еще в этой жизни способны преуспеть настолько, чтобы жить без греха. Ведь раз пророк говорит: <i>Вот, я в беззаконии зачат, и во грехе родила меня мать моя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Вот, я в беззаконии зачат, и во грехе родила меня мать моя.</span></span>Пс. 50:7</a>), то, значит, мы не можем безвинно пребывать в сем мире, коли вошли в мир с виной. Но кровь Иисуса, Сына Божия, очищает нас от всякого греха, так что наши долги не удерживают нас во власти нашего врага, ибо Иисус Христос, посредствуя меж Богом и людьми, добровольно уплатил за нас то, что не был должен. Так Тот, Кто понес за нас недолжную смерть по плоти, избавил нас от должной гибели души.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="538677_1" class="note-item" href="#538677_1">1</a> Последователи Пелагия (ок.354 - ок.420), считавшего, что грех Адама был его личным и не распространился на всю человеческую природу и поэтому каждый человек способен самостоятельно избрать либо путь греха, либо путь спасения - <i>Прим. ред.</i></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>О семи Кафолических послания.<br />CL 1362,4 (in 1Io.), 1. 13-40.<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1158">Никодим Святогорец прп.</a><div>См. Толкование на <a href="/bible-index/bible/?b=660&c=3&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> ибо все мы много согрешаем. Кто не согрешает в слове, тот человек совершенный, могущий обуздать и все тело.</span></span>Иак. 3:2</a></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div>Говеющие! Бойтесь мнимой праведности своей или бесчувственности греховной, поражающей сердце особенно пред великим Таинством Исповеди и Причащения. Вы не находите себя грешниками, великими грешниками? Вы не чувствуете и не припоминаете своих грехов? А вот если вы не любите Бога всем сердцем — разве это не великий грех, и любите другое, кроме Бога; если вы не имеете в сердце живой искренней веры и надежды — разве это не великий грех? Разве самая бесчувственность не есть грех — хула на Бога? <b>Если говорим, что не имеем греха...</b> Ах! Мы видели на исповеди и таких бесчувственных, которые стояли и ничего не говорили, как бы ничего преступного не сделали. Пакость сатаны. Бойтесь сатаны. Тут-то диавол хочет погубить весь труд вашего говения.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Дневники, том 3</i></div><br />***<br /> Когда не сознаёшь и не чувствуешь своих грехов, не считай себя тогда праведником: <b>говорим, что не имеем греха, — обманываем самих себя, и истины нет в нас</b>. Ты только не видишь своих грехов, а их у тебя бездна: <i>В бездне греховней</i>, сказано, <i>валяяся, следную милосердия Твоего.</i><a href="#538617_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> Возьми на себя труд узреть свои грехи и моли о том Бога — увидишь, что ты грешник, превзошедший всех грехами, и прольешь о себе слезы умиления и покаяния. Ты найдешь в себе и маловерие, и неверие, и гордость, и злобу, и ненависть, чревоугодие, скупость, сребролюбие, любостяжание, уныние, леность, праздность, празднословие, ложный стыд, обиды других, человекоугодие, человеконадеяние, небрежение в деле Божием, лицеприятие, блуд, прелюбодейство и прочее.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="538617_1" class="note-item" href="#538617_1">1</a> Ирмос 6-й песни воскресного канона на утрени, глас 2-й.</li></ul></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Дневники, том 5</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1042">Иустин (Попович) прп.</a><div>Как во Христе свет, так в нас тьма от греха. Тьма греховная распространяется на каждое человеческое существо, потому что никто из людей, ни даже тот, кто был <b>больше всех рожденных женами</b> (т.е. Иоанн Креститель), не является “светом истины”. Единственной человеческой Сущностью всего человеческого рода, Которая наполнена отсутствием греха, Которая есть “Свет истины”, совершенно непорочным является Богочеловек Христос. Тьма и присутствие ее в природе существует потому, что ни один человек не только не является “истинным светом”, но и не является светом вообще. Поэтому евангелист Иоанн говорит о Предтече: <i>Он не был свет </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Он не был свет, но был послан, чтобы свидетельствовать о Свете.</span></span>Ин. 1:8</a>).<br /> Это убеждение и осознание, что все человеческое находится в грехе и под грехом, создает истинное представление о человеке, приготавливающее и приводящее к христианской антропологии (человекопознанию).<br /> Кто провозглашает противоположное, обманывает сам себя и не находит истины в себе. Каждое другое представление о человеке ложно, и таковым является гуманистическое учение, которое обожествляет человека в делах его, которые по причине греха являются нечистыми, малыми и пошлыми творениями. Гуманизм является идолопоклонством, и на деле идолопоклонством самого худшего вида – человекопоклонством. Гуманизм зиждется на той основе, что человек по природе хорош. И это приводит к самому трагичному заблуждению, заблуждению, которое создало столько трагедий в мире гуманистической науки, просвещения и культуры вообще. Потому что гуманизм возводит человека до такой высокомерной самонадеянности, что он отрицает и само наличие в себе греха. “Нет греха” – и это одно из основных нравственных величайших достижений гуманизма.<br /> Между тем человеческая действительность полна недостатков, голода, разломов, трагедий, и представляет самое очевидное доказательство и свидетельство о наличии в человеке негативных и губительных сил, которые являются не чем другим, как силами греха. И гуманизм, признавая теорию эволюции, верит, что в ней – средство, которым люди избавятся от всего отрицательного, от недостатка и убожества и, в целом, от всего плохого. Гуманизм верит, что только в этом лекарство, спасение человека, который, уповая на себя, походит на утопающего, который хватается за собственные волосы, чтобы спастись, но естественно и само собой разумеется, что он непременно утонет. Не существует более трагичного понимания и восприятия человека, его предназначения, чем гуманизм. Поэтому он ведет людей к самой трагичной гибели. Поэтому и святой философ истинного знания человека и человеческой природы утверждает: <b>Аще речем, яко греха не имамы, себе прельщаем, и истины несть в нас</b>. И действительно, никто другой столько не обманывает себя, как гуманист – человекопоклонник всякого рода. И естественно, в том, что он почитает, не находится истины. </div></p>