<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>«Дух же ясно говорит, что в последние времена отступят некоторые от веры, внимая духам обольстителям и учениям бесовским» — под «последними временами» здесь разумеются не «последние времена» в узком смысле слова, которые наступят перед концом мира и вторым пришествием Христовым, а «последние времена» в широком смысле слова, под которыми и здесь и во многих других местах подразумевается последняя эпоха существования человечества — эпоха, наступившая на земле со времени пришествия в мир Спасителя мира и совершения Им Своего искупительного дела спасения человеческого рода (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Все это происходило с ними, <i>как</i> образы; а описано в наставление нам, достигшим последних веков.</span></span>1 Кор. 10:11</a>). Об этих лжеучителях Апостол предупреждал еще ефесских пресвитеров в своей личной прощальной беседе с ними (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=20&s=29&e=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Ибо я знаю, что, по отшествии моем, войдут к вам лютые волки, не щадящие стада;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> и из вас самих восстанут люди, которые будут говорить превратно, дабы увлечь учеников за собою.</span></span>Деян. 20:29-30</a>). Под «превратными разговорами» разумеются всякие ложные учения, противные духу истинной веры, как происходящие от бесов (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=11&s=13&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Ибо таковые лжеапостолы, лукавые делатели, принимают вид Апостолов Христовых.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И неудивительно: потому что сам сатана принимает вид Ангела света,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> а потому не великое дело, если и служители его принимают вид служителей правды; но конец их будет по делам их.</span></span>2 Кор. 11:13-15</a>). Но были в Ефесе и в собственном смысле слова «учения бесовские», о чем говорится в кн. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=19&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Даже некоторые из скитающихся Иудейских заклинателей стали употреблять над имеющими злых духов имя Господа Иисуса, говоря: заклинаем вас Иисусом, Которого Павел проповедует.</span></span>Деян. 19:13</a>, 19 .</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Дух же явственне глаголет, яко в последняя времена отступят нецыи от веры.</b> Давая своему любимому ученику наставление, како подобает в дому Божии жити, Апостол, по замечанию блаженнаго Феодорита, имел в виду появление отступников от веры, о которых ему Дух Святый ясно открыл, что Апостол предсказывал ещё при прощании с пастырями Ефеса (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=20&s=29&e=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Ибо я знаю, что, по отшествии моем, войдут к вам лютые волки, не щадящие стада;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> и из вас самих восстанут люди, которые будут говорить превратно, дабы увлечь учеников за собою.</span></span>Деян. 20:29-30</a>) и что теперь, как видно из дальнейших слов Послания начало уже исполняться, потому что Апостол даёт определённую характеристику появившимся еретикам и излагает подробно содержание их лжеучения. Под последними временами, впрочем, здесь, разумеются не времена Второго Пришествия Иисуса Христа, которыя действительно так часто называются в Священном Писании, но времена последующия за временем перваго явления Мессии, потому что, как и история показывает, уже во времена Апостолов появились отступники от веры. Учением бесовским называется всякое ложное учение по первоначальному происхождению своему от диавола (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=11&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> а потому не великое дело, если и служители его принимают вид служителей правды; но конец их будет по делам их.</span></span>2 Кор. 11:15</a>). Некоторые относят это выражение к учениям о демонах. Были и такия учения в Ефесе (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=19&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Даже некоторые из скитающихся Иудейских заклинателей стали употреблять над имеющими злых духов имя Господа Иисуса, говоря: заклинаем вас Иисусом, Которого Павел проповедует.</span></span>Деян. 19:13</a>, 19).</div></p></div>