<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>«Не неради о пребывающем в тебе даровании, которое дано тебе по пророчеству с возложением рук священства» (ст. 14) — это место обличает неправомыслие протестантов и сектантов, отрицающих Богоучрежденность церковной Иерархии и таинство священства. Апостол Павел решительно говорит здесь, что священство это есть особое дарование, или дар Божий (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=1&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> По сей причине напоминаю тебе возгревать дар Божий, который в тебе через мое рукоположение;</span></span>2 Тим. 1:6</a>), живущий не во всех, а лишь в избранных лицах и сообщаемый посредством особого символического действия — возложения рук священничества (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=610&c=5&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Рук ни на кого не возлагай поспешно, и не делайся участником в чужих грехах. Храни себя чистым.</span></span>1 Тим. 5:22</a>). Под «пророчеством» можно понимать или особое указание свыше, по которому Тимофей был избран епископом, или самые священные слова, которые произносились при его поставлении — самая форма иерархического поставления или молитва, с которой совершалось рукоположение.<br />Почему здесь говорится о «Священничестве», когда известно, что Епископа, каковым был Тимофей, еще с Апостольских времен рукополагают Епископы же, a не священники? Здесь говорится не о «священниках», как таковых, а о носителях вообще священного сана. Мы уже знаем, что в Апостольские времена еще не были строго установлены названия иерархических степеней, и названия «епископы» и «пресвитеры» часто употреблялись одно вместо другого. Кроме того нет никакой возможности допускать, что Тимофея рукополагали во Епископа священники, уже потому, что из <a href="/bible-index/bible/?b=620&c=1&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> По сей причине напоминаю тебе возгревать дар Божий, который в тебе через мое рукоположение;</span></span>2 Тим. 1:6</a> ясно видно, что Тимофей был рукоположен самим Апостолом Павлом.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1133">Евсевий (Орлинский) архиеп.</a><div><br /><br />Къ точному исполненію предлагаемыхъ наставленій Апостолъ побуждаетъ Тимоѳея напоминаніемъ о благодатномъ дарѣ, который сообщенъ ему чрезъ таинство рукоположенія во епископа, или чрезъ таинство священства. «Не неради о пребывающемъ въ тебѣ дарованіи, которое дано тебѣ по пророчеству, съ возложеніемъ рукъ священства».<br /><br />Не неради о своемъ дарованіи. Дарованіе (χάρισμα) — это благодать епископства, или тотъ благодатный даръ, который подается чрезъ таинство епископскаго рукоположенія (хиротоніи). Эта благодать сообщаетъ рукополагаемому епископу силу, озареніе и право епископской власти; или право дѣйствовать въ званіи епископа, силу и просвѣщеніе, необходимыя къ исполненію обязанностей епископскаго званія. Сказано: о дарованіи живущемъ въ тебѣ: это показываетъ, что благодать епископства, со времени рукоположенія въ епископа неотлучно пребываетъ въ рукоположенномъ, всегда готовая обнаруживаться во внѣшнихъ дѣйствіяхъ соотвѣтственно его усердію, ревности и дѣятельности.<br /><br />Еже дано тебѣ бысть пророчествомъ, — «которое дано тебѣ по пророчеству». Это показываетъ, что святый Тимоѳей поставленъ въ епископа не случайно, или не по разсужденію о внѣшнихъ его правахъ на эту высшую степень священства, къ которой онъ по видимому не былъ близокъ, будучи еще юнымъ столько, что Апостолъ находилъ нужнымъ предостерегать его, чтобы юность его не послужила претыканіемъ для другихъ. Тимоѳею преподана благодать епископства по пророчеству, или по откровенію Святаго Духа. Какъ совершилось это откровеніе, Апостолъ не объяснилъ; но оно могло проявится различнымъ образомъ: оно могло быть дано или самому Павлу, или многимъ пресвитерамъ, или кто нибудь одинъ изъ пресвитеровъ, получилъ это откровеніе.<br /><br />Съ возложеніемъ рукъ священничества. Св. Тимоѳей получилъ благодать епископства, по пророчеству, съ возложеніемъ рукъ священства. Во второмъ посланіи къ Тимоѳею Павелъ пишетъ: воспоминаю тебѣ возгрѣвати даръ Божій, живушій въ тебѣ возложеніемъ руку моею (2 Тим. 1, 6). Изъ этого видно, что рукоположеніе св. Тимоѳея во епископа совершено по преимуществу апостоломъ Павломъ, при участіи въ своей мѣрѣ другихъ епископовъ возложеніемъ рукъ на главу поставляемаго епископа. Духовное торжество рукоположенія въ епископа издревле было чтимо каждогоднымъ празднованіемъ: этотъ праздникъ напоминалъ виновнику его тѣ священныя обязанности, которыя св. Павелъ внушалъ Тимоѳею.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Дано бысть тебе пророчеством.</b> Вероятно, Апостол разумеет какое-либо пророчество о будущем положении Тимофея, как предстоятеля Церкви, которое послужило побуждением к раннему посвящению его во епископа, ещё в молодости. Напоминая теперь Тимофею о сем пророчестве, Апостол убеждает его сохранять дарование, полученное им при посвящении во епископа: дух веры, любви и чистоты, ревности и назидательности.<br /><b>С возложением рук священничества, του πρεσβυτερίου.</b> Посвящение в Церковныя должности совершалось через возложение рук, может быть, по примеру ветхозаветных благословений и посвящений, совершаемых таким же образом. Начиная со времён Апостольских, посвящение во епископа совершается двумя-тремя епископами (Апост. Прав. 11). При посвящении Тимофея было несколько епископов, которых Павел здесь называет священством, не в том смысле, что его посвящали пресвитеры, потому что в Церкви никогда пресвитерам не было уступаемо этой чести, а в смысле старейшинства. В другом месте (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=1&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> По сей причине напоминаю тебе возгревать дар Божий, который в тебе через мое рукоположение;</span></span>2 Тим. 1:6</a>) Апостол говорит, что он сам рукополагал Тимофея (конечно, в сослужении с другими епископами).<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>Дарованием называет Архиерейское достоинство, поколику оно есть дар Божий высокий, великий, Божественный и душеспасительный, туне людям от Бога подаемый. Дарование же сие дано было Тимофею «<b>пророчеством</b>». Были тогда многие из верных удостоившиеся пророческого дарования, коим предсказывали имеющее быть. Доказывает сие Агав предвещавший «<i>Духом глад велик имеющий быть по всей вселенней</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=11&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И один из них, по имени Агав, встав, предвозвестил Духом, что по всей вселенной будет великий голод, который и был при кесаре <br />Клавдии.</span></span>Деян. 11:28</a>), и что Павел во Иерусалиме связан будет, и предан «<i>в руце языков</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=21&s=10&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Между тем как мы пребывали у них многие дни, пришел из Иудеи некто пророк, именем Агав,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и, войдя к нам, взял пояс Павлов и, связав себе руки и ноги, сказал: так говорит Дух Святый: мужа, чей этот пояс, так свяжут в Иерусалиме Иудеи и предадут в руки язычников.</span></span>Деян. 21:10-11</a>); так же четыре девицы, дщери Филиппа Апостола, кои пророчествовали (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=21&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> У него были четыре дочери девицы, пророчествующие.</span></span>Деян. 21:9</a>): и сам Павел проповедуя и говоря: «<i>имуще же дарования по благодати данней нам различна: аще пророчество, по мере веры</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=12&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И как, по данной нам благодати, имеем различные дарования, <i>то, имеешь ли</i> пророчество, <i>пророчествуй</i> по мере веры;</span></span>Рим. 12:6</a>). Пророки тогдашнего времени пророчески предрекли, что Тимофей удостоен будет дара Архиерейства. Но касательно сего Павел о Тимофее сказал не только то «<b>еже дано тебе бысть пророчеством</b>», но и следующее: «<i>сие завещание предаю ти, чадо Тимофее, по бывших на тя прежде пророчествиих, да воинствуеши в них доброе воинство</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Преподаю тебе, сын <i>мой</i> Тимофей, сообразно с бывшими о тебе пророчествами, такое завещание, чтобы ты воинствовал согласно с ними, как добрый воин,</span></span>1 Тим. 1:18</a>). Павел убо возложением рук своих рукоположил Тимофея во Архиерея, как свидетельствует он говоря: «<i>еяже ради вины воспоминаю тебе, возгревати дар Божий живущий в тебе, возложением руку моею</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=1&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> По сей причине напоминаю тебе возгревать дар Божий, который в тебе через мое рукоположение;</span></span>2 Тим. 1:6</a>). Сказал же, с возложением рук Священничества, дабы показать, что не он един, но и другие с ним бывшие имеющие дар Архиерейства возложили на него руки свои, в присутствовании притом и находящихся в то время там Пресвитеров и Диаконов. Ибо при хиротониях предстояли Пресвитеры и Диаконы, а возлагал руки един Архиерей, как повествует Климент: «Пресвитера», говорит он, «рукополагая, Епископе, возлагай сам руку на главу, Пресвитерству предстоящу тебе и Диаконом» (Прав. 8, числ. 16). А отсюда явствует, что в православной Церкви хиротонии совершались самими Богоносными Апостолами. Что же значит: «<i>не неради о своем даровании живущем в тебе</i>»? Сие означает готовность к исполнению дела Архиерейства, а дело Архиерейства есть, как говорит Павел, проповедывать веру: «<i>проповедуй слово</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=4&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> проповедуй слово, настой во время и не во время, обличай, запрещай, увещевай со всяким долготерпением и назиданием.</span></span>2 Тим. 4:2</a>); настоять во всякое время: «<i>настой благовременне и безвременне</i>»; обличать согрешающих: «<i>обличи</i>»; угрозы делать не исправляющимся: «<i>запрети</i>»; утешать оскорбленных, и побуждать ко всякой добродетели: «<i>умоли</i>»; долготерпеть и учить: «<i>со всяким долготерпением и учением</i>». Кто все сие неленостно и рачительно исполняет, тот есть блаженный Архиерей, который не нерадит о данном ему Божественном даровании.<br /></div></p></div>