<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1133">Евсевий (Орлинский) архиеп.</a><div>Чадо Тимофее, верно слово и всякаго приятия достойно. На сие бо и труждаемся и поношаеми есмы, яко уповахом на Бога жива, Иже есть Спаситель всем человѣком, паче же верным.<br /><br />Такъ пишет апостол Павелъ в подтверждение истины, непосредственно передъ этим раскрытой. Он сказал: благочестие на все полезно есть, обѣтованіе имѣюще живота нынѣшняго, и грядущаго (ст. 8). Или «благочестіе на все полезно; имѣя обѣтованіе жизни настоящей и будущей». То-есть благочестію принадлежитъ истинное счастіе жизни настоящей и будущей. Какъ это? можетъ быть, подумаетъ кто. Многіе думаютъ, будто для того, чтобы человѣку сдѣлаться благочестивымъ, онъ долженъ отказаться отъ счастія настоящей жизни. Кто думаетъ, что благочестіе лишаетъ счастия настоящей жизни; тотъ превратно понимаетъ счастіе, не понимая своихъ истинныхъ потребностей и своего назначенія въ этой жизни. Благочестію принадлежитъ истинное счастіе и здѣсь на землѣ; потому что благочестивый, будучи преданъ дѣламъ благочестія и со дня на день постепенно болѣе возрастая въ духовной жизни, наслаждается истиннымъ миромъ совѣсти; радостно устремляетъ свои взоры къ Отцу небесному, къ невидимому Богу; среди всѣхъ трудныхъ и скорбныхъ обстоятельствъ жизни всегда полагаетъ свои надежды въ Богѣ и въ Немъ успокоивается, по Его обѣтованію, ожидая вѣчной жизни и благъ небесныхъ. Какое счастіе на землѣ можетъ бытъ выше этого? Что, въ сравненіи съ этимъ состояніемь благочестиваго человѣка — всѣ виды внѣшнаго счастія, которое появляется и изчезаетъ подобно тѣни или пріятнымъ призракамъ? Притомъ, благочестивымъ, по благословенію Божію, подается необходимое и для внѣшней жизни, какъ учитъ Господь Спаситель: ищите прежде царствія Божія и правды его: и сія вся приложатся вамъ, т.-е. пища, одежда и прочее необходимое (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=25&e=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Посему говорю вам: не заботьтесь для души вашей, что вам есть и что пить, ни для тела вашего, во что одеться. Душа не больше ли пищи, и тело одежды?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Взгляните на птиц небесных: они ни сеют, ни жнут, ни собирают в житницы; и Отец ваш Небесный питает их. Вы не гораздо ли лучше их?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Да и кто из вас, заботясь, может прибавить себе росту <i>хотя</i> на один локоть?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И об одежде что заботитесь? Посмотрите на полевые лилии, как они растут: ни трудятся, ни прядут;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> но говорю вам, что и Соломон во всей славе своей не одевался так, как всякая из них;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> если же траву полевую, которая сегодня есть, а завтра будет брошена в печь, Бог так одевает, кольми паче вас, маловеры!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Итак не заботьтесь и не говорите: что нам есть? или что пить? или во что одеться?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> потому что всего этого ищут язычники, и потому что Отец ваш Небесный знает, что вы имеете нужду во всем этом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Ищите же прежде Царства Божия и правды Его, и это все приложится вам.</span></span>Мф. 6:25-33</a>).<br /><br />Утверждая, это ученіе, Апостолъ говоритъ далѣе: «слово сіе вѣрно и всякаго пріятія достойно; ибо мы для того и трудимся, и поношенія терпимъ, что уповаемъ на Бога живаго, который есть Спаситель всѣхъ человѣковъ, а наипаче вѣрныхъ».<br /><br />«Вѣрно и всякаго пріятія достойно» то слово, или то ученіе, что благочестію принадлежитъ обѣтованіе или истинное счастіе жизни настоящей и будущей. Эту истину должны мы всегда хранить въ памяти съ несомнѣнною увѣренностію: она — источникъ христіанскихъ добродѣтелей; а забвеніе о ней, напротивъ, служитъ источникомъ пороковъ. Кто не помышляя о Богѣ, и нынѣ и завтра ищетъ только внѣшнихъ благъ, жаждетъ только чувственныхъ удовольствій: тотъ обыкновенно дѣлается рабомъ грѣха и разныхъ пороковъ. А кто всегда благоговѣетъ предъ Богомъ и въ Немъ ищетъ своего высшаго блага: тотъ не станетъ безпечно предаваться разсѣянности и порокамъ. Онъ стремится своимъ сердцемъ туда, гдѣ его сокровище, т.-е. къ Богу. Апостолъ Павелъ доказываетъ это св. Тимоѳею примѣромъ самого себя и другихъ Апостоловъ, или всѣхъ истинныхъ послѣдователей Христовыхъ.<br /><br />На сіе бо и труждаемся и поношаеми есмы, яко уповахомъ на Бога жива. Какбы такъ говоритъ Апостолъ: хочешь ли видѣть на дѣлѣ истину того, что благочестію принадлежитъ обѣтованіе или счастіе жизни настоящей и будущей? Посмотри на насъ или на всѣхъ вѣрно служащихъ Богу: что побуждаетъ ихъ къ трудамъ и подвигамъ? для чего они терпятъ поношенія и всякія скорби? что помогаетъ намъ мужественно преодолѣвать всѣ трудности и всѣ скорби апостольскаго служенія? — Мы трудимся и благодушно терпимъ поношенія, скорби и болѣзни потому, что уповаемъ на Бога живаго: благочестіе дѣлаетъ насъ мужественными и великодушными; оно доставляетъ намъ радость, миръ и счастіе среди трудовъ и оскорбленій; благочестіе утѣшаетъ и подкрѣпляетъ насъ сладкою надеждою будущей блаженной жизни.<br /><br />Яко уповахомъ на Бога жива. Это упованіе на Бога живаго есть основаніе истиннаго счастія въ настоящей жизни и также основаніе непоколебимой надежды на полученіе блаженной жизни въ будущемъ нескончаемомъ вѣкѣ. Мы тверды и постоянны въ трудахъ, спокойны среди всѣхъ оскорбленій и обидъ, счастливы среди всѣхъ видимыхъ несчастій; потому что надѣемся не на людей, и не на скоропреходящія блага земныя, а на виновника и подателя всѣхъ благъ, Бога, который не измѣняется и вѣченъ; живетъ и все оживляетъ нынѣ, и будетъ жить и подавать жизнь въ безпредѣльную вѣчность. Надежда на Него вѣрна, утѣшительна, животворна.<br /><br />Иже есть Спаситель всѣмъ человѣкомъ, паче же вѣрнымъ. Богъ всѣмъ человѣкомъ хощетъ спастися, и въ разумъ истины пріити (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Который хочет, чтобы все люди спаслись и достигли познания истины.</span></span>1 Тим. 2:4</a>). Богъ, устами пророка, горитъ: не хощу смерти грѣшника, но еже обратитися ему отъ пути своего и жити души его (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=18&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Ибо Я не хочу смерти умирающего, говорит Господь Бог; но обратитесь, и живите!</span></span>Иез. 18:32</a>). И Іисусъ Христосъ совершилъ на землѣ спасеніе для всего рода человѣческаго. Въ Немъ Отецъ небесный, какъ говоритъ праведный Сѵмеонъ, уготовалъ спасеніе предъ лицемъ всѣхъ людей, свѣтъ во откровеніе языкомъ, — къ просвѣщенію язычниковъ (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=2&s=31&e=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> которое Ты уготовал пред лицем всех народов,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> свет к просвещению язычников и славу народа Твоего Израиля.</span></span>Лк. 2:31-32</a>). Самъ Иисусъ Христосъ говоритъ: тако возлюби Богъ міръ, яко и Сына Своего единороднаго далъ есть, да всякъ вѣруяй въ Онь не погибнетъ но имать животъ вѣчный (Иоан. 3:16). Но, что по безпредѣльной благости Божіей, предназначено для всѣхъ и предложено всѣмъ, — къ чему всѣ призываются; то дѣйствительно получаютъ только вѣрные, т.-е. вѣрующіе въ Іисуса Христа, и постоянно, до конца жизни, пребывающіе въ правой вѣрѣ, какъ сказалъ Господь въ Откровеніи: буди вѣренъ даже до смерти, и дамъ ти вѣнецъ живота (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Не бойся ничего, что тебе надобно будет претерпеть. Вот, диавол будет ввергать из среды вас в темницу, чтобы искусить вас, и будете иметь скорбь дней десять. Будь верен до смерти, и дам тебе венец жизни.</span></span>Откр. 2:10</a>). Вѣрные послѣдователи Христовы, уповая на Бога живаго, въ Немъ находятъ источникъ мира, радости, великодушія среди тяжкихъ испытаній, твердости въ подвигахъ благочестія и добродѣтели, и непоколебимой надежды на полученіе вѣчнаго блаженства. А кто не имѣетъ живой вѣры или не пребываетъ постоянно въ сей вѣрѣ, тотъ не можетъ быть участникомъ въ сихъ благахъ; безъ такой вѣры, по слову Апостола, невозможно угодити Богу (Евр. 11, 6). Поэтому Апостолъ и говоритъ: Иже есть Спаситель всѣмъ человѣкомъ, паче же вѣрнымъ.<br /><br />Братія! повторимъ слова Апостола: благочестіе на все полезно есть, обѣтованіе имѣюще живота нынѣшняго и грядущаго, и будемъ твердо хранить въ памяти это апостольское ученіе, какъ свѣрное и всякаго пріятія достойное». Кто ищетъ счастія внѣ благочестія, тотъ хочетъ построить домъ на пескѣ, который скоро поколеблется отъ напора волнъ житейскаго непостоянства и скоро будетъ разрушенъ потокомъ времени.</div></p></div>