<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Все четыре Евангелиста повествуют о последней Тайной Вечери Господа со Своими учениками накануне Его крестных страданий, но не все передают обстоятельства этой вечери с одинаковой полнотой. Кроме того в выражениях, употребленных первыми тремя Евангелистами о дне, в который происходила Тайная Вечеря, находится как бы некое противоречие с выражениями, употребленными четвертым Евангелистом, св. Иоанном. Совершенно несомненно лишь то, что Тайная Вечеря происходила в пятый день недели, то есть, по-нашему, в<b> четверг</b>, так же как ясно, что Господь был осужден и распят в шестой день недели - в <b>пятницу</b>, пробыл во гробе седьмой день недели- <b>субботу</b> и воскрес из мертвых в <b>первый день</b> недели. Но вызывает разногласие во мнениях то, в каком отношении находился день Тайной Вечери к праздновавшемуся тогда иудейскому празднику Пасхи, то есть, происходила ли Тайная Вечеря 14-го Нисана, в вечер начала иудейской Пасхи, или 13- го Нисана, то есть накануне вечера празднования Пасхи? Эти недоумения порождаются следующими указаниями Евангелистов относительно дня Тайной Вечери:<br /><a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> В первый же день опресночный приступили ученики к Иисусу и сказали Ему: где велишь нам приготовить Тебе пасху?</span></span>Мф. 26:17</a> «<i>В первый день опресночный....</i>»<br /><a href="/bible-index/bible/?b=480&c=14&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> В первый день опресноков, когда заколали пасхального <i>агнца</i>, говорят Ему ученики Его: где хочешь есть пасху? мы пойдем и приготовим.</span></span>Мк. 14:12</a> «<i>В первый день опресноков, когда закалили пасхального агнца...</i>»<br /><a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Настал же день опресноков, в который надлежало заколать пасхального <i>агнца</i>,</span></span>Лк. 22:7</a> «<i>Настал же день опресноков, в который надлежало закалить пасхального агнца...</i>».<br /><a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Перед праздником Пасхи Иисус, зная, что пришел час Его перейти от мира сего к Отцу, явил делом, что, возлюбив Своих сущих в мире, до конца возлюбил их.</span></span>Ин. 13:1</a> «<b>Прежде праздника Пасхи...»</b><br />Пасха начиналась вечером 14-го Нисана, и, следовательно, если придерживаться строго- библейского словоупотребления, «первым днем опресноков» можно назвать только следующий за этим день, то есть 15 Нисана. Очевидно, первые три Евангелиста придерживались не строго-библейского словоупотребления, а обычного, разговорного. Поэтому можно было назвать «первым днем опресноков» не 15-ое Нисана, которое бывает на другой день по вкушению Пасхи, даже не 14-е, когда вкушается Пасха, а 13-е, день перед Пасхой, как это ясно указано у Ев. Иоанна, утверждающего, что Тайная Вечеря была «<b>прежде праздника Пасхи</b>». Кроме того, у св. Иоанна есть и другие свидетельства о том, что иудейская Пасха начиналась только вечером в пятницу, когда Господь был распят: <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=18&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> От Каиафы повели Иисуса в преторию. Было утро; и они не вошли в преторию, чтобы не оскверниться, но чтобы можно было есть пасху.</span></span>Ин. 18:28</a>, - ведшие Иисуса к Пилату не вошли в претор, да «<i>Не осквернятся, но да едят Пасху</i>», и <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Но так как тогда была пятница, то Иудеи, дабы не оставить тел на кресте в субботу, - ибо та суббота была день великий, - просили Пилата, чтобы перебить у них голени и снять их.</span></span>Ин. 19:31</a> - иудеи спешили перебить голени у распятых, чтобы не оставлять на кресте тела их в субботу, «<i>Ибо та суббота была день великий</i>», то есть суббота совпадала с первым днем праздника Пасхи, и, следовательно, вкушали Пасху накануне в пятницу, после того, как Христос был распят.<br />Является вопрос, почему же Христос совершил иудейскую Пасху, которая, несомненно, была Им совершена на Тайной Вечери (хотя Апостолы ее не описывают в подробностях, ибо их главное внимание устремлено на установление Пасхи новозаветной - причащение Тела и Крови Христовой), одним днем раньше, чем следовало. Основательно предполагают, что так как вечер 14 Нисана был в этом году началом субботнего покоя (наступала суббота), то пасхальный агнец закаляем был вечером 13-го. С этим совпадает указание св. Марка: «<i>Когда закалали пасхального агнца</i>». и св. Луки: «<i>Надлежало закалить пасхального агнца</i>». Кроме того, известно, что Иудеи, в особенности Галилеяне, после Вавилонского плена стали праздновать даже дни, предшествовавшие наступлению праздника, и в частности - для Галилеян, приходивших в Иерусалим, агнец всегда закалался днем раньше - 13-го Нисана, вместо 14-го. Это было большим облегчением для служащих при храме, которым заклание 256 000 агнцов в течение нескольких часов в один день 14 Нисана было бы слишком обременительным.<br />Наконец, предполагают, что Господь совершил Пасху днем раньше, зная, что на другой день Он уже будет предан в руки иудеев и распят, и для того, чтобы Крестная Жертва, прообразом которой были пасхальные агнцы, была принесена в тот самый день и час, когда закалались пасхальные агнцы. Во всяком случае, мы знаем, что целью св. Евангелиста Иоанна было восполнить повествование первых трех Евангелистов, а потому мы должны принять, как несомненное его указание, - что Тайная Вечеря была совершена Господом до наступления праздника Пасхи, то есть не 14го, а 13го Нисана.<br /> Умилительно начинает повествование о вечери св. Иоанн: <b>«ведый Иисус, яко прииде Ему час, да прейдет от мира сего ко Отцу, возлюбил Своя сущая в мире, до конца возлюби их»</b> — здесь сочетаются и Божественность, и человечность Христа: как Бог Он знает о приближении Своего Часа и Сам идет ему навстречу; как человек, Он по-человечески грустит о предстоящей Ему видимой разлуке с учениками, и это производит в Нем особый преизбыток любви к ним. И эту Свою любовь <b>«до конца</b>» Господь обнаружил во всем, что говорилось и творилось на таинственной вечери.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Пред праздником Пасхи</b>: о Пасхе см. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> вы знаете, что через два дня будет Пасха, и Сын Человеческий предан будет на распятие.</span></span>Мф. 26:2</a>. — Что пришёл час Его и пр. (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Иисус сказал ему в ответ: что Я делаю, теперь ты не знаешь, а уразумеешь после.</span></span>Ин. 13:7</a> и прим.), т. е. настало время Его смерти (см. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=27&e=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Душа Моя теперь возмутилась; и что Мне сказать? Отче! избавь Меня от часа сего! Но на сей час Я и пришел.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Отче! прославь имя Твое. Тогда пришел с неба глас: и прославил и еще прославлю.</span></span>Ин. 12:27—28</a>) и чрез смерть — прославления Его в воскресении и вознесении ко Отцу Небесному. — <b>Перейти от мира</b>: «высоко знаменательно евангелист называет смерть Его переходом» (Злат.) «по причине вознесения Его по воскресению» (Феофил.). — <b>Возлюбив Своих</b> и пр.: Господь — воплощённая любовь, всегда любил всех, особенно последователей Своих; но в эти последние дни и часы Своей земной жизни эти чувства любви к ним возросли, так сказать, до высшей степени — до конца возлюбил их, совершенно, вполне, «не опустил ничего, что следовало сделать тому, кто сильно любит» (Феофил.). Эта полнота любви выразилась во всех Его действиях в отношении к ним в продолжение этих последних часов Его земной жизни; Первый пример её евангелист указывает в событии умовения Господом ног учеников Своих во время последней вечери Его с ними. — <b>Своих</b>: Своими (собственными) в частном и тесном смысле слова называются здесь св. апостолы, как представители в настоящем случае всех верующих во Христа, которые все суть Свои Господу и Богу в смысле особенной близости Его к ним (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Итак вы уже не чужие и не пришельцы, но сограждане святым и свои Богу,</span></span>Еф. 2:19</a>). — <b>Сущих в мире</b>: остающихся ещё в мире, на земле, тогда как Ему пришёл час перейти от мира ко Отцу.</div></p></div>