<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>В своем ответе Петру Господь указывает на высший смысл Своих действий и вместе с тем, как бы утешает Петра после сделанной ему угрозы. <b>«И вы чисти, но не вси»</b> — ясный намек на предателя Иуду.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Иисус говорит</b> и пр.: в ответе Своём на эти слова Симона Господь отчасти указывает ему и вместе прочим ученикам, которые также могли не понимать Его действия, на тот высший смысл, какой в нём заключается, но указывает ещё несколько загадочно, а евангелист далее поясняет эту загадочную речь. — <b>Омытому нужно</b> и пр.: простой буквальный смысл слов Господа таков, что кто омыт, тому более ничего не нужно, как только омыть ноги (к которым на дороге может пристать нечистота), потому что, как омытый, он чист всем телом, кроме ног. — Но дальнейшие слова — <b>и вы чисты, но не все</b> — показывают, что под простым буквальным смыслом изречения скрывается другой высший смысл, именно: кто из вас (апостолов) достиг уже нравственного очищения духа в общении со Мною, подобно очистившему тело своё омовением, тому нужно только очищение от неизбежных в жизни частных греховных пятен, как омовение одних только ног омытому; он вообще чист в своей нравственной личности, ему нужно не всецелое, но частное омовение — очищение. Это — частое покаяние пред Богом во грехах своих. —<b> И вы чисты</b>, продолжает Господь, делая применение только что высказанной общей истины к Своему малому обществу, и — вы чисты в том смысле, в каком говорил Я об омытом, вы стяжали себе в общении со Мною эту нравственную чистоту вообще (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Иисус говорит ему: омытому нужно только ноги умыть, потому что чист весь; и вы чисты, но не все.</span></span>Ин. 13:10</a>), и вам нужно только частное очищение, как омытому — омовение только ног; но не все вы таковы, заключает Господь: есть один между вами, который из общения со Мною не вынес этой нравственной чистоты духа и остаётся нечистым. Так объясняет сам евангелист изречение: <b>вы чисты, но не все</b>, ибо, говорит, <b>знал Он предателя Своего</b> (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=64"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">64</span> Но есть из вас некоторые неверующие. Ибо Иисус от начала знал, кто суть неверующие и кто предаст Его.</span></span>Ин. 6:64</a> и прим.).</div></p></div>