<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>  <b>Во время вечери</b>: так как после этой вечери Господь с учениками удалился в сад Гефсиманский, где ночью был взят утром судим и около полудня распят, то, значит, эта вечеря была накануне Его смерти и, следовательно, это была та же вечеря, о которой говорят первые три евангелиста, как последней вечери Господа с учениками, на которой был вкушаем агнец пасхальный и было установлено таинство Евхаристии (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Когда же настал вечер, Он возлег с двенадцатью учениками;</span></span>Мф. 26:20</a> и далее; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=14&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Когда настал вечер, Он приходит с двенадцатью.</span></span>Мк. 14:17</a> и далее; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И когда настал час, Он возлег, и двенадцать Апостолов с Ним,</span></span>Лк. 22:14</a> и далее). Это было в четверток 13 числа месяца Нисана (конец нашего марта), за сутки до законного времени вкушения агнца пасхального (14-го Нисана вечером). Господь совершил пасху за сутки ранее, потому что в законный день пасхальной вечери Он, как истинный пасхальный агнец, должен был быть и был принесён в жертву на кресте, обычай же позволял вкушать пасху, особенно пришедшим в Иерусалим из Галилеи, и ранее назначенного законом времени, чем и воспользовался Господь. — Евангелист, восполняя и в этом случае, как и в других, сказания первых трёх евангелистов и опуская описанное уже ими, не говорит ни о вкушении на этой вечери агнца пасхального, ни об установлении таинства Евхаристии, как уже об известном его читателям из первых Евангелий, а описывает только событие, опущенное ими, — умовение Господом ног учеников и речь в изъяснение сего действия Своего. — <b>Когда диавол уже вложил</b> и пр.: первые два евангелиста повествуют, что ещё накануне сего дня (в среду вечером), после вечери в Вифании, где Господь помазан был женою грешницею, Иуда условился с членами Синедриона предать им Господа (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=6&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Когда же Иисус был в Вифании, в доме Симона прокаженного,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> приступила к Нему женщина с алавастровым сосудом мира драгоценного и возливала Ему возлежащему на голову.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Увидев это, ученики Его вознегодовали и говорили: к чему такая трата?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ибо можно было бы продать это миро за большую цену и дать нищим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Но Иисус, уразумев сие, сказал им: что смущаете женщину? она доброе дело сделала для Меня:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> ибо нищих всегда имеете с собою, а Меня не всегда имеете;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> возлив миро сие на тело Мое, она приготовила Меня к погребению;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> истинно говорю вам: где ни будет проповедано Евангелие сие в целом мире, сказано будет в память ее и о том, что она сделала.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Тогда один из двенадцати, называемый Иуда Искариот, пошел к первосвященникам</span></span>Мф. 26:6-14</a> и далее и прим.; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=14&s=3&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И когда был Он в Вифании, в доме Симона прокаженного, и возлежал, - пришла женщина с алавастровым сосудом мира из нарда чистого, драгоценного и, разбив сосуд, возлила Ему на голову.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Некоторые же вознегодовали и говорили между собою: к чему сия трата мира?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ибо можно было бы продать его более нежели за триста динариев и раздать нищим. И роптали на нее.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Но Иисус сказал: оставьте ее; что ее смущаете? Она доброе дело сделала для Меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ибо нищих всегда имеете с собою и, когда захотите, можете им благотворить; а Меня не всегда имеете.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Она сделала, что могла: предварила помазать тело Мое к погребению.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Истинно говорю вам: где ни будет проповедано Евангелие сие в целом мире, сказано будет, в память ее, и о том, что она сделала.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И пошел Иуда Искариот, один из двенадцати, к первосвященникам, чтобы предать Его им.</span></span>Мк. 14:3-10</a> и далее; ср. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=1&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Приближался праздник опресноков, называемый Пасхою,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и искали первосвященники и книжники, как бы погубить Его, потому что боялись народа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Вошел же сатана в Иуду, прозванного Искариотом, одного из числа двенадцати,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и он пошел, и говорил с первосвященниками и начальниками, как Его предать им.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Они обрадовались и согласились дать ему денег;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и он обещал, и искал удобного времени, чтобы предать Его им не при народе.</span></span>Лк. 22:1-6</a> и прим.); следовательно, условие предательства уже состоялось, что евангелист и означает словами — диавол уже вложил в сердце Иуды предать Его (ср. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Вошел же сатана в Иуду, прозванного Искариотом, одного из числа двенадцати,</span></span>Лк. 22:3</a> и <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И после сего куска вошел в него сатана. Тогда Иисус сказал ему: что делаешь, делай скорее.</span></span>Ин. 13:27</a>). <br /><br /></div></p>