<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Далее св. Иоанн начинает излагать прощальную беседу Господа с учениками, начинающуюся словами: <b>«Ныне прославися Сын Человеческий»,</b> которая читается у нас за богослужением в качестве 1-го Евангелия св. страстей в Великий Четверток вечером. Необходимо, однако, предположить, что тотчас же по выходе Иуды Господь сначала установил таинство Евхаристии, о чем повествуют первые три Евангелиста, но умалчивает Иоанн, а потом уже обратился к ученикам с теми словами, которые подробно излагает св. Иоанн, как дополняющий не рассказанное первыми тремя Евангелистами.<br />Это замечательно-умилительная беседа Господа с учениками приводится полностью только одним четвертым Евангелистом св. Иоанном, небольшой отрывок из нее приводит св. Лука, а первые два Евангелиста говорят только о предречении Господом отречения Петра и о встрече с учениками по воскресении в Галилее. Вся эта речь чрезвычайно пространна и занимает несколько глав. Вместе со следующей за ней так наз. «Первосвященной молитвой» Господа она вся читается у нас за богослужением вечером в Великий Четверг в качестве первого Евангелия святых страстей.<br />   По св. Иоанну начал эту Свою беседу Господь Иисус Христос тотчас же по уходе Иуды словами: <b>«Ныне прославися Сын Человеческий, и Бог прославися о Нем...»</b> Надо полагать, однако, что эта беседа начата Господом этими словами не только после ухода Иуды, но и после установления Господом таинства Причащения, о чем св. Иоанн умалчивает, как лишь восполняющий повествования первых трех Евангелистов. Преподав ученикам Тело Свое и Кровь Свою и видя тайну искупления как бы уже совершившейся, так как если бы Он уже был принесен в жертву и совершена была победа над всеми враждебными силами, Господь и воскликнул эти победные слова: «<b>ныне прославися Сын Человеческий...» «Ныне»</b>, т.е. в эту таинственную и страшную ночь наступило прославление Сына Человеческого, которое в то же время есть и прославление Бога Отца, благоволившего дать Сына Своего Единородного в жертву за спасение людей, и это земное прославление Сына Его есть начало Его будущего небесного прославления, как победителя смерти и ада. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Когда он вышел, Иисус сказал</b> и пр.: Иоанн не повествует об установлении Господом таинства Евхаристии, как повествуют первые три евангелиста, а потому непосредственно после упоминания о выходе Иуды из среды святого общества начинает изложение пространной последней прощальной речи Господа к ученикам. По снесению сказаний о сем первых трёх евангелистов со сказаниями Иоанна необходимо предположить, что по выходе Иуды и, кажется, немедленно по выходе его, Господь установил таинство Евхаристии и приобщил апостолов в первый раз Телом и Кровью Своею (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=26&e=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И когда они ели, Иисус взял хлеб и, благословив, преломил и, раздавая ученикам, сказал: приимите, ядите: сие есть Тело Мое.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И, взяв чашу и благодарив, подал им и сказал: пейте из нее все,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> ибо сие есть Кровь Моя Нового Завета, за многих изливаемая во оставление грехов.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Сказываю же вам, что отныне не буду пить от плода сего виноградного до того дня, когда буду пить с вами новое <i>вино</i> в Царстве Отца Моего.</span></span>Мф. 26:26-29</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=14&s=22&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И когда они ели, Иисус, взяв хлеб, благословил, преломил, дал им и сказал: приимите, ядите; сие есть Тело Мое.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И, взяв чашу, благодарив, подал им: и пили из нее все.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И сказал им: сие есть Кровь Моя Нового Завета, за многих изливаемая.</span></span>Мк. 14:22-24</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=19&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И, взяв хлеб и благодарив, преломил и подал им, говоря: сие есть тело Мое, которое за вас предается; сие творите в Мое воспоминание.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Также и чашу после вечери, говоря: сия чаша <i>есть</i> Новый Завет в Моей крови, которая за вас проливается.</span></span>Лк. 22:19-20</a>). К этому именно времени — по приобщению апостолов (кроме ушедшего Иуды) — особенно идут эти торжественные слова победной песни: <b>ныне прославился Сын Человеческий</b> и пр. Вероломный ученик удалился для исполнения страшного дела предательства, Господь установил святейшее таинство Нового Завета, изображающее тайну искупления, как бы уже совершившуюся, так что Он как бы уже принесён был в жертву, как бы совершена была уже Его смертью победа над всеми враждебными силами. И вот ввиду сего как бы уже совершившегося дела Своего Господь восклицает победную песнь: <b>ныне прославился Сын Человеческий</b>. Наименование <i>Сын Человеческий</i>, без сомнения, нарочито теперь употреблено Господом для обозначения Своего человеческого существа, которое принесено было в жертву искупительную. Слава разумеется здесь ещё не небесная (о которой речь в следующем стихе), а слава в страданиях Сына Человеческого и смерти Его, которой Он искупил всё человечество. «Ибо быть преданным смерти и победить смерть, это действительно великая слава» (Злат., ср. Феофил.). Эта слава Господа Иисуса есть вместе и слава Бога Отца, так как Господь совершил смертью Своею дело примирения всесвятого Бога с грешным человечеством и в этом явилась слава Божия, — таков смысл слов: <b>и Бог прославился в Нём</b>, т. е. в лице прославившегося Богочеловека.</div></p>