<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div><b>«Чадца, еще с вами мало есмь» </b>— «детки» или «деточки» — это чрезвычайно неясное обращение Господа к ученикам нигде больше не встречается в Евангелии: вылилось оно из глубокого чувства предстоящей разлуки при столь тяжелых и искусительных для их веры обстоятельствах. Как я говорил прежде Иудеям, так теперь и вам говорю, что отхожу от вас путем, которым вы не можете идти теперь за Мной.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>  Дети: собственно — детки или деточки, — слово, не встречавшееся ещё в Евангелиях. Это нежное, глубоко задушевное, название вылилось из глубокого чувства предстоящей скоро разлуки с ними, разлуки при тяжёлых и искусительных для их веры обстоятельствах. — Не долго уже Мне быть с вами: в таком виде и в таких отношениях, какие продолжались доселе не долго, потому что оставалось уже немного часов до того часа когда Его насильственно возьмут от них в саду Гефсиманском осудят и предадут смерти; по воскресении же Своём Он будет уже в ином образе и в других отношениях с ними, только являясь им по временам, а потом видимым образом совершенно оставит их и вознесётся на небо. К этому времени — по вознесению — Господь обращает теперь взор их, говоря: будете искать Меня, т. е. возжелаете последовать за Мной, чтобы найти Меня и быть со Мной, но этого до времени не нужно; вы должны оставаться в мире для распространения и утверждения на земле Царства Моего, а потому вы не можете теперь последовать за Мной и прийти туда, куда Я иду, на небеса в славное, торжествующее на небесах Царство Мессии. — Как Я сказал Иудеям (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> будете искать Меня, и не найдете; и где буду Я, туда вы не можете придти.</span></span>Ин. 7:34</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Опять сказал им Иисус: Я отхожу, и будете искать Меня, и умрете во грехе вашем. Куда Я иду, туда вы не можете придти.</span></span>Ин. 8:21</a>): с тем различием, что Иудеям сказано это в угрозу и наказание при прямом указании, что они не найдут Его никогда, если не уверуют в Него, и умрут во грехах своих, тогда как апостолы не могут прийти к Нему только до времени, а потом Он возьмёт их к Себе, чтобы и они были там, где и Он (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И когда пойду и приготовлю вам место, приду опять и возьму вас к Себе, чтобы и вы были, где Я.</span></span>Ин. 14:3</a>). «Иудеям Он говорил это с тем, чтобы устрашить, а апостолам — чтобы воспламенить в них любовь» (Злат.).<br /></div></p></div>