<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div><b>«Прииде же к Симону Петру...»</b> — из этого видно, что Симон был не первый, к кому Он подошел, и, по-видимому, он возлежал не близко от Христа (ср. ст. 24). Петр был поражен действиями Господа и нашел их несообразными с Его высоким достоинством, почему во второй раз в жизни дерзнул прекословить Христу (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И, отозвав Его, Петр начал прекословить Ему: будь милостив к Себе, Господи! да не будет этого с Тобою!</span></span>Мф. 16:22</a>):<b> «не умыеши ногу Моею во веки».</b></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>  <b>Подходит к Симону</b>: из рассказа видно, что Симон был не первый, к коему Он подошёл (ср. Злат., и Феофил.); вероятно, он возлежал не близко от Христа (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Ему Симон Петр сделал знак, чтобы спросил, кто это, о котором говорит.</span></span>Ин. 13:24</a>), а Господь начал с ближайших к Нему. (О возлежании на вечерях см. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> также любят предвозлежания на пиршествах и председания в синагогах</span></span>Мф. 23:6</a> и <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=7&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Некто из фарисеев просил Его вкусить с ним пищи; и Он, войдя в дом фарисея, возлег.</span></span>Лк. 7:36</a> и далее). Пётр поражён был таковым смирением Господа особенно (ср. Вас. В. 5; 22), и — тогда как прочие ученики, может быть, в смущении беспрекословно давали Господу совершать омовение ног их — он возразил против сего и воспротивился. Св. Златоуст и бл. Феофилакт делают догадку, что Господь умыл сначала ноги Иуды, который по дерзости своей не воспротивился сему, а потом подошёл к Петру. — <b>Тебе ли</b> — Мессии исполнять обязанность раба в отношении ко мне — рабу Твоему, <b>Тебе ли умывать ноги мои</b>? <br /><br /></div></p></div>