<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1140">Иов (Гумеров) иером.</a><div><i> Что</i> <b>«уразумел после»</b> <i>о действиях Иисуса апостол Петр?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Иисус сказал ему в ответ: что Я делаю, теперь ты не знаешь, а уразумеешь после.</span></span>Ин. 13:7</a>). <i>Слово</i> <b>«после»</b> <i>допускает предположение, что Спаситель имел нечто подлежащее уразумению сверх объяснений, данных Им словами «Итак, если Я, Господь и Учитель, умыл ноги вам, то и вы должны умывать ноги друг другу»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Итак, если Я, Господь и Учитель, умыл ноги вам, то и вы должны умывать ноги друг другу.</span></span>Ин. 13:14</a>).<br /><i>Каков таинственный смысл омовения ног учеников?</i> <br /><br />Господь сказал <b>уразумеешь после</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Иисус сказал ему в ответ: что Я делаю, теперь ты не знаешь, а уразумеешь после.</span></span>Ин. 13:7</a>): отчасти в наступающую ночь, когда на опыте падения апостол Петр понял необходимость уничижения и смирения, которое проявил Учитель, умывший ноги Своим ученикам, а окончательно, когда вознесется Иисус Христос на Небо, и сойдет на апостолов Святой Дух Утешитель, Который откроет сокровенный смысл величайшего самоуничижения на Кресте Спасителя мира.<br /><br />У евреев омовение ног гостям было обязанностью слуг. Иисус Христос, умыв ноги ученикам, символически показал, что Он пришел в этот мир ради служения людям: <i> Ибо и Сын Человеческий не для того пришел, чтобы Ему служили, но чтобы послужить и отдать душу Свою для искупления многих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=10&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> Ибо и Сын Человеческий не <i>для того</i> пришел, чтобы Ему служили, но чтобы послужить и отдать душу Свою для искупления многих.</span></span>Мк. 10:45</a>).<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> <b>Ты теперь не знаешь</b>: т. е. не разумеешь внутреннего смысла того действия, которое Я теперь совершаю. Пётр видел только внешнее действие Господа — исполнение Им обязанности раба, и глубоко поражён был этим, но уразуметь более глубокий смысл сего действия должен был, по слову Господа, после, т. е. после имеющего сейчас последовать разъяснения Господом смысла его (ст. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Когда же умыл им ноги и надел одежду Свою, то, возлегши опять, сказал им: знаете ли, что Я сделал вам?</span></span>Ин. 13:12</a> и далее), и потом уразумевать более и более всю глубину смысла сего действия опытами всей жизни и апостольской деятельности — в отношении к верующим во Христа.<br /><br /></div></p></div>