<div><p ><div><b>«И нарече Бог твердь небо».</b> Хотя название cиe собственно приличествует другому, но и твердь, по подобию, приемлет то же наименование. Примечаем же, что небом (ουρανος) называется часто видимое (ορωμενον) пространство, — по причине густоты и непрерывности воздуха, который ясно подлежит нашим взорам, и, как видимый, получает наименование неба, например, когда говорится: <i>«птицы нeбecныя»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=8&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> птиц небесных и рыб морских, все, преходящее морскими стезями.</span></span>Пс. 8:9</a>), и еще: <i>«летающыя по тверди небесней»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И сказал Бог: да произведет вода пресмыкающихся, душу живую; и птицы да полетят над землею, по тверди небесной. [И стало так.]</span></span>Быт. 1:20</a>). Подобно сему выражение: <i>«восходят до небес</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=106&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> восходят до небес, нисходят до бездны; душа их истаевает в бедствии;</span></span>Пс. 106:26</a>). И Моисей, благословляя колено Иосифово, дает благословения<i> «от красот небесных и росы, от солнечных обращений и схождений месячных, и от верха гор и холмов вечных»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=33&s=13&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Об Иосифе сказал: да благословит Господь землю его вожделенными дарами неба, росою и <i>дарами</i> бездны, лежащей внизу,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> вожделенными плодами от солнца и вожделенными произведениями луны,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> превосходнейшими произведениями гор древних и вожделенными дарами холмов вечных,</span></span>Втор. 33:13-15</a>), потому что, при благоустройстве всего этого, угождается окружность земли. Но и в проклятиях Израилю сказано: «<i>будет небо над главою медяно» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=28&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И небеса твои, которые над головою твоею, сделаются медью, и земля под тобою железом;</span></span>Втор. 28:23</a>). Что cиe означает? Совершенную сухость и оскудение воздушных вод, которыми земле сообщается плодородие. Посему, когда говорится, что роса или дождь приносится с неба, тогда представляем в уме те воды, которым назначено занимать горнюю страну. Ибо если испарения собрались в высоте, и сгнетаемый ветрами воздух сгустился, то как скоро парообразно и в тонких частицах рассеянные дотоле по облаку влаги между собою сблизятся, тотчас образуются капли, тяжестью соединившихся частиц влекомые книзу, и таково происхождение дождя. Когда же влага, раздробленная стремительностью ветров, обратится в пену, потом до крайности охлажденная в целом своем объеме, замерзнет, тогда по расторжении облака падает вниз снег. И вообще, таким же образом можешь ты рассмотреть все влажное естество, составившееся в воздухе над нашими головами.<br />Но простоту и неприуготовленность духовного учения никто да не сравнивает с пытливостью любомудрствовавших о небе. Сколько красота в женах целомудренных предпочтительнее красоты любодейной, столько же разности между нашими учениями и учениями внешних. Ибо внешние вводят в учение натянутое правдоподобие, а здесь предлагается истина, обнаженная от всяких измышлений ума. И нужно ли нам трудиться над обличением их лжи? Не довольно ли и того, чтобы, сличив между собою собственные их книги, в совершенном покое оставаться зрителями их борьбы? Ибо и числом не меньше, и достоинством не ниже, а по многословию гораздо еще преимущественнее, защитники противного сим учения, которые утверждают, что вселенная сгорает и опять оживотворяется из семенных начал, какие остаются по перегорании. Отсюда производят они бесчисленное множество разрушений и обновлений. — Так, в ту и другую сторону уклоняясь от истины, и здесь и там находят себе новые стези к заблуждению!<br />Но нам о разделенных водах нужно сказать одно слово тем церковным толковникам, которые под видом применения и возвышенных размышлений прибегли к иносказаниям, утверждая, что под водами в переносном смысле разумеются духовные и бесплотные силы, и что вверху над твердью силы совершенные, а в внизу, в местах надземных, наполненных грубейшим веществом, удержались силы лукавые<a href="#565248_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Посему–то, рассуждают они, и воды, <i>«яже превыше небес»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=148&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Хвалите Его, небеса небес и воды, которые превыше небес.</span></span>Пс. 148:4</a>), хвалят Бога, то есть добрые силы, по чистоте владычественного в них, достойны воздавать Творцу подобающую хвалу. А воды, которые ниже небес, суть духи лукавые, с естественной своей высоты ниспадшие во глубину повреждения, и они–то, как беспокойные и мятежные, волнуемые бурями страстей, именуются морем, по удобоизменяемости и непостоянству движений воли.<br />Отринув подобные сим учения, как толкование снов и басни старых женщин, мы под водою будем разуметь воду, и разделение, произведенное твердью, будем принимать сообразно с изложенною выше причиною. Хотя к славословию общего всех Владыки приобщаются иногда и воды, «<i>яже превыше небес</i>», однако же на сем основании не признаем их разумною природою. Ибо небеса неодушевленны, когда <i>«поведают славу Божию»</i>, и «<i>твердь</i>» — не животное одаренное чувством, когда<i> «возвещает творение руку Его» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=18&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Небеса проповедуют славу Божию, и о делах рук Его вещает твердь.</span></span>Пс. 18:2</a>). Если кто скажет, что небо означает силы созерцательные, и твердь — силы деятельные, приводящие в исполнение, что прилично, то принимаем cиe, как остроумное слово, но не согласимся вполне, чтобы оно было истинно. Иначе и «<i>роса</i>», и «<i>слана</i>», и «<i>студь</i>», и «<i>зной</i>», которым у Даниила (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=3&s=64&e=72"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">64</span> Благословите, всякий дождь и роса, Господа, пойте и превозносите Его во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">65</span> Благословите, все ветры, Господа, пойте и превозносите Его во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">66</span> Благословите, огонь и жар, Господа, пойте и превозносите Его во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">67</span> Благословите, холод и зной, Господа, пойте и превозносите Его во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">68</span> Благословите, росы и инеи, Господа, пойте и превозносите Его во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">69</span> Благословите, ночи и дни, Господа, пойте и превозносите Его во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">70</span> Благословите, свет и тьма, Господа, пойте и превозносите Его во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">71</span> Благословите, лед и мороз, Господа, пойте и превозносите Его во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">72</span> Благословите, иней и снег, Господа, пойте и превозносите Его во веки.</span></span>Дан. 3:64-72</a>) повелевается хвалить Зиждителя всяческих, будут природы умные и невидимые. Напротив того, и в сих творениях людьми, имеющими ум, созерцательно постигнутый закон служит восполнением к славословию Творца, ибо не только вода, которая выше небес, как удостоенная преимущественной чести по превосходству своих совершенств, приносит хвалу Богу, но сказано: «<i>хвалите</i>» Его, и яже от земли: <i>«змиеве и вся бездны»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=148&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Хвалите Господа от земли, великие рыбы и все бездны,</span></span>Пс. 148:7</a>). Посему и бездна, которую иносказательно толкующие причислили к худшей части, и она у псалмопевца не признана достойною отвержения, но включена в общее ликостояние твари, и она, по вложенным в нее законам, стройно возносит песнопение Творцу.<br /> <b>«И виде Бог, яко добро»</b>. Созидаемое Богом не очам Божиим доставляет приятность, и одобрение красоты у Бога не таково, как у нас. Для Него прекрасно то, что совершено по закону искусства и направлено к благопотребному концу. Посему–то Предположивший явственную цель созидаемого одобрял творимое по частям, сообразуясь с Своими художническими законами, поскольку оно служило к достижению конца. Когда рука лежит сама по себе, а глаз особо, и каждый член статуи положен отдельно, тогда не для всякого покажутся они прекрасными. А если все поставлено на своем месте, то красота соразмерности, часто и с первого взгляда, усматривается даже невеждою. По художник и прежде сложения знает красоту каждой части, и хвалит ее отдельно, возводя мысль свою к концу. Подобным художником, одобряющим каждое свое произведение порознь, изображается теперь и Бог. Но Он воспишет приличную похвалу и целому миру вместе взятому, когда будет он совершен.<br /> Сим да прекратится у нас слово о втором дне, чтобы трудолюбивым слушателям осталось времени исследовать слышанное и, что полезно, то удержать в памяти, и посредством тщательного размышления, как бы посредством некоторого переваривания, приуготовить к изнесению из себя служащего на пользу, и чтобы снискивающим пропитание трудами иметь досуг кончить свои попечения в остающееся свободным время и с душою чистою от забот прийти на вечерний пир слова.<br /> Бог же, создавший великое и устроивший, чтобы сказано было сие маловажное, да даст вам во всем разумение истины Его, чтобы вы из видимого познавали невидимое, из величия и красоты тварей собирали подобающее понятие о Сотворшем нас. <i>«Невидимая бо Его от создания мира творенми помышляема видима суть, и присносущная сила Его и Божество» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Ибо невидимое Его, вечная сила Его и Божество, от создания мира через рассматривание творений видимы, так что они безответны.</span></span>Рим. 1:20</a>). Да даст нам и в земле, и в воздухе, и в небе, и в воде, и в ночи, и во дне, и во всем видимом собирать ясные напоминания о Благодетеле. Ибо не оставим никакого времени грехам, не уступим места врагу в сердцах своих, если чрез непрестанное памятование будем вселять в себе Бога, Которому всякая слава, и поклонение, ныне и всегда, и во веки веков, аминь.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="565248_1" class="note-item" href="#565248_1">1</a> Иероним, в письме 61, приписывает сие мнение Оригену.</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседы на Шестоднев, 3</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=1&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=1&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>