<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Тогда благоволиши жертву правды, возношение и всесожегаемая</b> <br />Тогда, говорит, Ты, Господи, примешь с удовольствием жертву правды; так как в другом месте, кроме Иерусалима, Иудеи не имели права приносить жертв, ибо так повелевал закон. Возношением называет отнятия, то есть, приносимые в жертву части от целого животного; а всесожжениями именует те жертвы, которые сожигались всецело на жертвеннике, то есть, все тело жертвенного животного (1).<br />______<br />(1) Св. <i>Амвросий</i> под жертвою правды разумеет великую жертву честнаго тела и крови Христовой, приносимую священниками благодать на св. престолах, как и предал Сам Господь, сказав о ней: cиe творите в мое воспоминание.<br /><br /><b>Тогда возложат на олтарь Твой тельцы</b><br /> <br />Опять и здесь Давид говорит одно и то же от великого душевного удовольствия, что тогда, когда Иудеи освободятся из Вавилона, они принесут целых тельцов на Иерусалимсий жертвенник (1). Так изъясняется настоящий псалом исторически и буквально. А в высшем смысле в сем псалме Давид пророчествует о христианской церкви и жертве Евангельской, по изъяснению <i>Кирилла</i> и <i>Евсевия</i>. Благоволением, по словам <i>Исихия</i>, называет вочеловечение Спасителя, как благую волю и предварительное хотение Божие; Сионом – житие христиан (2); стенами его называет епископов и учителей (3). Тогда – во время жития христиан Бог с удовольствием приимет от церкви жертву правды, то есть, добродетели, и как возношение, будет принимать частные жжения и наказания, восприятые исповедниками за Христа; вместо всесожжений будет принимать мучеников, которые умерли, быв всецело замучены и закланы. Или за возношение Бог принимает от церкви частную добродетель и целомудрие в браке или в другом роде жизни, а как всесожжение принимает совершенную добродетель, то есть, в девстве и монашеской жизни (4). Под тельцами разумеются верные христиане, как делающие добродетели, как тучные дарованиями Святаго Духа и как избодающие страсти и диавола, словом, все совершенные в деле, слове и созерцании суть тельцы, приносимые Богу на небесном жертвеннике в запах благовонный (5). Надобно также знать и то, что часто многие изъяснители будущее время принимают за желательное, сказывая, что сверх других и это есть свойство еврейского языка. Посему выражения: «<i>окропиши мя иссопом и очищуся; омыеши мя, и паче снега убелюся</i>», принимают вместо желательных так: <i>да окропишь меня, да очищусь, да омыешь меня, да убелюсь</i> и тому подобное (6).<br />________<br />(1) Слова св. <i>Дионисия</i>: Божественный жертвенник наш есть Христос, на Котором, по сказанному, (быть может здесь) освящаясь и таинственно всесожигаясь, мы оставляем приношение и в Котором совершаемое совершается и освящается; ибо святит за нас Самаго Себя всесвятый Иисус и исполняет нас, всякой святости; так что по смотрению, совершаемое в нем, по благому действию переходит на нас, как рожденных от Бога.<br />(2) <i>Кирилл</i> и <i>Евсевий</i> под Сионом разумеют опять ту же церковь, так как и Cион не отделялся от Иерусалима.<br />(3) По словам <i>Кирилла</i> и <i>Евсевия</i> великою и надежною и вмещающею других стеною церкви есть сам Христос, а другими стенами ея суть хранянящие ее Ангельские и разумные силы.<br />(4) Слова <i>Фeoдopита</i>: Поелику показал, что Богу всяческих не угодны жертвы предписанные законом, то он умоляет явить новый Cиoн и построить небесный Иерусалим на земле и, как можно, скорее учредить новую жизнь, по которой не безсловесные приносились бы жертвы, но возношение и жертва правды, словесные и живые всесожжения, о которых говорить и апостол Павел: <i>умоляю вас, братия, щедротами Божиими представить тела ваши в жертву живую, святую, благоугодную Богу, как (того требует) словесное служение ваше</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=12&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак умоляю вас, братия, милосердием Божиим, представьте тела ваши в жертву живую, святую, благоугодную Богу, <i>для</i> разумного служения вашего,</span></span>Рим. 12:1</a>).<br />(5) Слова <i>Дидима</i>: На духовный жертвенник возлагает тельцов, новопотрудившихся во влечении плугов, то есть, души, не отличные от душ мучеников, каковы видены были у небесного жертвенника приносимыми на подобие тельцов. Ибо в откровении Иоанна души усеченных (секирою) за имя Иисусово и за свидетельство о нем были усмотрены под небесным жертвенником (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=6&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И когда Он снял пятую печать, я увидел под жертвенником души убиенных за слово Божие и за свидетельство, которое они имели.</span></span>Откр. 6:9</a>). А жертва правды, по словам <i>Евсевия</i>, есть духовная и чистая жертва, в церкви Божией по всей вселенной приносимая, о которой предсказал Малахия: <i>На всяком месте жертва приносится имени Моему и жертва чистая</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=2&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак для вас, священники, эта заповедь:</span></span>Мал. 2:1</a>).<br />(6) Как и телец, по словам святаго <i>Кирилла</i>, есть по закону священное животное и чистое и большее по телу, нежели коза и овца также приносимые Богу. Или под тельцами разумеются, по словам того же <i>Кирилла</i> и начальники народов по причине духовного и умственного мужества их; почему и Павел сказал о них:<i> не заграждай уста у вола молотящего</i>, прибавя к тому: <i>неужели о волах Бог печется? или конечно для нас говорится</i>.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div><b>Тогда благоволиши жертву правды</b> (тогда с благоволением примеши жертву правды, то есть Тело и Кровь Иисуса Христа, Который есть правда наша),<b> возношение и всесожегаемая</b> (возношением называются те же Святые Тайны, возносимые на литургии в жертву Богу Отцу за всех; всесожигаемая — разумеется также Святые Тело и Кровь Господа, потому что Господь на кресте принес Себя в жертву всесожжения, сгорая от крестных мучений всем телом).<b> Тогда возложат на алтарь Твой тельцы</b> (то есть распнут плоть с бессловесными страстями и лишенную ветхой, греховной жизни, возложат на алтарь Твой, то есть принесут в жертву Тебе).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Дневник, том 7. <br />Объяснение гимназистам утренних и вечерних молитв</i>.</div></div></p></div>