<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Помилуй мя, Боже, по велицей милости Твоей</b>. <br />По беспредельной милости Твоей, взывает он, помилуй меня; потому что и грехи мои беспредельны пред Тобою.<br /> <br /> <b>И по множеству щедрот Твоих очисти беззаконие мое</b>. <br />По свойству претерпевающих крайнюю нужду и умоляющих о помощи он повторяет те же выражения. А под беззаконием разумеет здесь нарушение закона в совершении им прелюбодеяния и убийства, так как то и другое воспрещалось законом. Или, сознаваясь в беззаконии, он как бы уподобляет себя иноплеменным язычникам, жившим вне закона и творившим неподобная (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> называя себя мудрыми, обезумели,</span></span>Рим. 1:22</a>). </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>«<b>Помилуй мя Боже, по велицей милости Твоей</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Помилуй меня, Боже, по великой милости Твоей, и по множеству щедрот Твоих изгладь беззакония мои.</span></span>Пс. 50:3</a>). <br /><br />Кто это так трогательно молит Бога о помиловании? Кто стеснен такою нуждою в помощи небесной? Чья душа изливает такую скорбь о себе пред Господом? Это молится царь и пророк Давид! Пророк и – исповедует свой тяжкий грех пред Богом? Царь славный не только в своем царстве, но и у соседей и – составляет песнь о своем падении, чтоб все слышали ее. «<i>Начальнику певцов песнь Давида</i><a href="#697899_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, <i>внегда внити к нему Нафану пророку, егда вниде к Вирсавии жене Уриевой</i>»: так говорит надпись псалма. И тоже показывает содержание псалма. <br /><br />Не правда ли, что этого уже довольно, чтобы обратить все внимание на эту песнь покаянную? Не правда ли, что грешникам (а кто же все мы, как не грешники?) надобно изучить псалом Давида, чтобы уметь молиться его молитвою? И когда приличнее всего изучать эту молитву, как не во дни, назначенные для покаяния, каковы нынешние дни? <br /><br />Обратимся же с полным вниманием к молитве Давида. <br /><br />В покаянном псалме Давида две молитвы: одна молитва прошений о себе (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=3&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Помилуй меня, Боже, по великой милости Твоей, и по множеству щедрот Твоих изгладь беззакония мои.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Многократно омой меня от беззакония моего, и от греха моего очисти меня,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> ибо беззакония мои я сознаю, и грех мой всегда предо мною.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Тебе, Тебе единому согрешил я и лукавое пред очами Твоими сделал, так что Ты праведен в приговоре Твоем и чист в суде Твоем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Вот, я в беззаконии зачат, и во грехе родила меня мать моя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Вот, Ты возлюбил истину в сердце и внутрь меня явил мне мудрость.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Окропи меня иссопом, и буду чист; омой меня, и буду белее снега.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Дай мне услышать радость и веселие, и возрадуются кости, Тобою сокрушенные.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Отврати лице Твое от грехов моих и изгладь все беззакония мои.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Сердце чистое сотвори во мне, Боже, и дух правый обнови внутри меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Не отвергни меня от лица Твоего и Духа Твоего Святаго не отними от меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Возврати мне радость спасения Твоего и Духом владычественным утверди меня.</span></span>Пс. 50:3-14</a>), другая – молитва благодарение за исполнение прошений (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=15&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Научу беззаконных путям Твоим, и нечестивые к Тебе обратятся.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Избавь меня от кровей, Боже, Боже спасения моего, и язык мой восхвалит правду Твою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Господи! отверзи уста мои, и уста мои возвестят хвалу Твою:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> ибо жертвы Ты не желаешь, - я дал бы ее; к всесожжению не благоволишь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Жертва Богу - дух сокрушенный; сердца сокрушенного и смиренного Ты не презришь, Боже.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Облагодетельствуй по благоволению Твоему Сион; воздвигни стены Иерусалима:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> тогда благоугодны будут Тебе жертвы правды, возношение и всесожжение; тогда возложат на алтарь Твой тельцов.</span></span>Пс. 50:15-21</a>). <br /><br />В молитве прошений о себе кающийся Давид кратко выражает просьбу о помиловании (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Помилуй меня, Боже, по великой милости Твоей, и по множеству щедрот Твоих изгладь беззакония мои.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Многократно омой меня от беззакония моего, и от греха моего очисти меня,</span></span>Пс. 50:3-4</a>), выставляет причины прошения (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=5&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> ибо беззакония мои я сознаю, и грех мой всегда предо мною.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Тебе, Тебе единому согрешил я и лукавое пред очами Твоими сделал, так что Ты праведен в приговоре Твоем и чист в суде Твоем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Вот, я в беззаконии зачат, и во грехе родила меня мать моя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Вот, Ты возлюбил истину в сердце и внутрь меня явил мне мудрость.</span></span>Пс. 50:5-8</a>), затем изливает моления, – сперва о прощении грехов (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=9&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Окропи меня иссопом, и буду чист; омой меня, и буду белее снега.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Дай мне услышать радость и веселие, и возрадуются кости, Тобою сокрушенные.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Отврати лице Твое от грехов моих и изгладь все беззакония мои.</span></span>Пс. 50:9-11</a>), потом о возвращении даров благодати (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=12&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Сердце чистое сотвори во мне, Боже, и дух правый обнови внутри меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Не отвергни меня от лица Твоего и Духа Твоего Святаго не отними от меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Возврати мне радость спасения Твоего и Духом владычественным утверди меня.</span></span>Пс. 50:12-14</a>). <br /><br />«<i>Помилуй мя, Боже, по велицей милости Твоей и по множеству щедрот Твоих очисти беззаконие мое. Наипаче (по премногу) омый мя от беззакония моего и от греха моего очисти мя</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Помилуй меня, Боже, по великой милости Твоей, и по множеству щедрот Твоих изгладь беззакония мои.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Многократно омой меня от беззакония моего, и от греха моего очисти меня,</span></span>Пс. 50:3-4</a>). <br /><br />В каком состоянии, в какое время изливает сию молитву Давид? <br /><br />Страшное дело – грех. Кающийся Давид с высоты царе-пророческого достоинства падает в нечистоту плотскую, и не останавливается на том, проливает кровь Урии и невинных его товарищей, защитников отечества. – Проходят дни, месяцы, проходит год; Давид не чувствует грехов своих. Он не оставляет других прежних правил своих. Он молится, выполняет обряды богослужения, занимается судьбою подданных и все не сознает своего положения, все не видит того, куда завлекло его несчастное сердце, в какие грехи пал он. Уже родился плод греха. Давид покоен. Является пророк, говорит царю о богаче, похитившем у бедного единственную его овцу и просит приговора богачу. Давид смело говорит: «смерть ему» и не чувствует, что себе самому произносит приговор. Тогда пророк Божий открывает ему одну сторону положения его: «<i>ты еси муж, сотворивый сие</i>», – говорит он (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=12&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И сказал Нафан Давиду: ты - тот человек, [который сделал это]. Так говорит Господь Бог Израилев: Я помазал тебя в царя над Израилем и Я избавил тебя от руки Саула,</span></span>2 Цар. 12:7</a>). Тогда-то Давид видит все. И благодарение Господу, что видит! Другие, что ни говори, когда ни говори им, остаются глухи и безчувственны. Давид сознает свое положение и столько поражается им, что едва может выговорить слова: согреших ко Господу. Пророк видит, что Давид всею душею почувствовал свое состояние, всею душею затрепетал пред грехами своими и потому объявляет ему, что бедствия, какие имели обрушиться на главу его, на весь дом его, на все потомство его, более не коснутся его кающагося, умрет только плод преступления. <br /><br />Давид оставляет тогда все. – У него тогда не кончена была война с аммонитянами (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=12&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> И собрал Давид весь народ и пошел к Равве, и воевал против нее и взял ее.</span></span>2 Цар. 12:29</a>): но он отлагает все дела царские, все величие царя и обращается к покаянию. Слагает венец, забывает трапезу и ложе, отделяется от всего мира, как прокаженный грехом. Молится день, молится два, молится целые семь дней. «<i>И взыска Давид Господа о детище</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=12&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И молился Давид Богу о младенце, и постился Давид, и, уединившись провел ночь, лежа на земле.</span></span>2 Цар. 12:16</a>). В живом чувстве упования на милость Божию, он с глубоким раскаянием в грехах своих соединяет молитву о пощаде невинного плода греха. Молитва высокая в том отношении, что выражает живое упование на Бога, но не чуждая привязанности к земному, всегда недальновидной в делах духовных. Дитя умерло. Давид, свободный в душе от всего земного, вошел в дом Божий для поклонения Господу (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=12&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Тогда Давид встал с земли и умылся, и помазался, и переменил одежды свои, и пошел в дом Господень, и молился. Возвратившись домой, потребовал, чтобы подали ему хлеба, и он ел.</span></span>2 Цар. 12:20</a>). И вот теперь-то, являясь лицу Бога, столько благодеявшого ему и так оскорбленного им, Давид не мог снова не повергнуться пред Богом, не мог снова не возчувствовать глубины падения своего и слезы полились рекою из глаз его, и он вопиет из глубины сердца: помилуй мя Боже, по велицей милости Твоей. <br /><br />Помилуй! сжалься над бедным грешником, которого грех лишил даров Твоих, так что он не узнает сам себя. Давид не смеет уже назвать Бога Богом своим, как называл он Его невинный и чистый душею. Он едва позволяет себе коснуться Его имени и выставляет только свое положение. Давид с счастливыми способностями природы, Давид богатый и в почестях царских, Давид счастливый во всех войнах с соседями и с Саулом: но к чему все это, когда он грешник? Истинно блаженны только те, которые боятся Господа (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=127&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Песнь восхождения. Блажен всякий боящийся Господа, ходящий путями Его!</span></span>Пс. 127:1</a>). Давид глубоко оскорбил Бога. «<b>Помилуй мя</b>, – вопиет он, – <b>по велицей милости Твоей</b>». Я такой грешник пред Тобою, что мало просить милости у тебя. – Слишком тяжек грех мой, слишком велико беззаконие мое. – Потому нужна великая милость Твоя, нужны великие щедроты Твои, чтобы простить меня. Так кается искренно кающийся! Живое чувствование грехов своих отверзает взор его на величие милости Божией. И чем живее, чем искреннее чувствует грешник величие грехов своих, тем яснее, тем живее представлябт он себе, что благость Божия велика, как Сам Бог. И потому не чисто, не искренно, каялся Каин, когда говорил: грехи мои более велики, чем Ты можешь простить их. У Бога не может быть недостатка в милости для помилования грешника; если же грешник не получает милости Божией: то это от того, что не достает в нем желания, не достает приемлемости для принятия милости.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="697899_1" class="note-item" href="#697899_1">1</a> По еврейскому подлинному тексту.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседа на псалом 50, во вторую неделю поста</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div><b>Помилуй мя, Боже, по велицей</b> (по великой)<b> милости Твоей, и по множеству щедрот Твоих</b> (потому что Ты милуешь нас щедро, прощая многие и тяжкие грехи)<b> очисти беззаконие мое. </b><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Дневник, том 7. <br />Объяснение гимназистам утренних и вечерних молитв</i>.</div></div></p>