<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Окропиши мя иссопом, и очищуся</b>.<br /><br /> Для объяснения этого изречения много есть толкований; но ни в одном из них нет беспрекословной положительности. Мне же кажется, что здесь пророк Давид о самом себе пророчит, надеясь, что он совершенно избавится от греха и преисполнится радости. Так как раствор или настой иссопа чрез окропление им прокаженных очищал многих из них от нечистот (<i>Иссоп</i> — это род ароматической травы горького вкуса, имеющий силу к уничтожению проказы); то здесь он метафорически в этом смысле очищения выразился: окропи же меня иссопом так, чтобы я совершенно очистился от всех нечистот греховных, чего можно достигнуть только Твоим всемогущим словом разрешения и отпущения, или же слезами покаяния; но и эти слезы, как дар Твой, от Тебя же исходят.<br /> <br /> <b>Омыеши мя, и паче снега убелюся</b>.<br /><br /> Ту же мысль и с тем же чувством повторяет от радости. <br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div><b>Окропиши мя иссопом, и очищуся</b> (окропи меня иссопом, и я очищусь, то есть от грехов; под иссопом святой пророк и царь Давид разумел тот иссоп, сделанный из растений, который погружали в кровь Ветхозаветных жертв — в кровь козлов, овнов и тельцов, и которым кропили для плотской чистоты народ и освящали различные вещи; этот иссоп крови изображал кровь Господа нашего Иисуса Христа, которою мы кропим сердца свои во очищение грехов и во освящение души и тела; значит, богоотец Давид разумел здесь кровь Сына Божия, Богочеловека Иисуса Христа, излиянную за мирский живот).<b> Омыеши мя, и паче снега убелюся</b> (омой меня благодатию Святого Духа, и я буду белее снега).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Дневник, том 7.<br /> Объяснение гимназистам утренних и вечерних молитв</i>.</div></div></p></div>