<div>Божественные требования, предъявляемые апостолам, не столько занимают их внимание, сколько угнетает их мысль о том, что Христос покидает их. Выразителем чувств учеников и в этом случае является апостол Петр.<p/>Краткий разговор Спасителя с Петром Иоанн изображает здесь сходно с повествованием евангелиста Луки (<i>ср.</i> <a href='B:490 22:31-34'>Лк 22:31-34</a>). Евангелисты Матфей (<a href='B:470 26:31-35'>Мф 26:31-35</a>) и Марк (<a href='B:480 14:27-31'>Мк 14:27-31</a>) отличаются здесь от Иоанна в изображении времени, места и повода разговора.<p/>Петр, быть может, полагал, что Господь уходит куда-нибудь из Иудеи для того, чтобы основать Церковь Свою в другой стране, куда ученики почему-то не могли за Ним последовать (свт. Kирилл Александрийский). О том, что Господу предстоит умереть, он не думал или не хотел думать. В ответе Петру Христос почти буквально повторяет то, что выше сказал всем апостолам (стих 33), и этим дает понять, что ничего больше разъяснять им о самом факте, который имеет в виду, не станет. Прибавкой же <i>«после пойдешь за Мною»</i>, Господь успокаивает Петра и других учеников, давая им понять, что они пойдут той же дорогой подвижничества и мученичества, какой идет Он, и таким образом снова с Ним соединятся.<p/><i>«Почему я не могу...»</i> Петр уже и теперь чувствует себя готовым пожертвовать за Христа жизнью, но Господь предрекает ему, что он, напротив, не только не захочет положить теперь души своей за Христа, а до наступления утра отречется от Христа.<p/>Ясно, что Иоанн здесь восполняет повествование евангелиста Луки, у которого предсказание Христа Петру не стоит в непосредственной связи с предыдущими словами Христа (<i>см.</i> <a href='B:490 22:31'>Лк 22:31</a> и сл.). Лучше всего из двух евангельских сказаний сделать такое сочетание: 1) <a href='B:500 13:36-37'>Ин 13:36-37</a>; 2) <a href='B:490 22:32-33'>Лк 22:32-33</a>; и 3) <a href='B:500 13:38'>Ин 13:38</a>. Евангелисты же Матфей и Марк описывают только продолжение и конец беседы Христа с Петром (<a href='B:470 26:30-31'>Мф 26:30-31</a>; <a href='B:480 14:29-31'>Мк 14:29-31</a>; <a href='B:470 26:32-35'>Мф 26:32-35</a>).</div>