<div><p ><div>Восхваляя Бога, мы не Ему доставляем честь, а делаем честь самим себе. Прославляя Бога, не Ему даруем славу, а самих себя облекаем в бессмертную славу. <b>Прославляющих Меня,</b> – говорит Бог, – <b>прославлю, и уничижающие меня уничижатся.</b><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Слово о змее, повешенном на кресте Моисеем в пустыни, и о Божественной Троице</span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Если Бог говорит: <b>Я прославлю прославляющих Меня, а бесславящие Меня будут посрамлены</b>, то мы должны понять, что и от нас Он кое-что требует. Похвала Его славы в том, чтобы спасти врагов, но они после того, как стали друзьями, должны остаться друзьями; если же опять возвратятся к прежней вражде, то все для них будет бесполезно и тщетно. Ибо нет другой <i>бани [возрождения]</i> (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=630&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Он спас нас не по делам праведности, которые бы мы сотворили, а по Своей милости, банею возрождения и обновления Святым Духом,</span></span>Тит. 3:5</a>), нет и второго обращения; но есть <i>некое страшное ожидание суда и ярость огня, готового пожрать противников</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> но некое страшное ожидание суда и ярость огня, готового пожрать противников.</span></span>Евр. 10:27</a>). Именно это и ожидает нас, если мы, всегда враждовавшие с Ним, будучи удостоены от Него прощения, и после того не перестанем враждовать, будем предаваться похотям и становиться еще хуже; если останемся слепыми и по пришествии <i>Солнца правды</i> (См. <a href="/bible-index/bible/?b=460&c=4&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> А для вас, благоговеющие пред именем Моим, взойдет Солнце правды и исцеление в лучах Его, и вы выйдете и взыграете, как тельцы упитанные;</span></span>Мал. 4:2</a>). ‹…› Когда ты вкусил благоволения и сладости и, оставив их, возвращаешься к своей блевотине, то этим обнаруживаешь не что иное, как признаки великой ненависти и презрения.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Гомилии на Послание Ефесянам.<br />TLG 2062.159,62.19.41-56,63-20.3. <br /></span></div><br /></span></div><br />Если мы будем воздавать Богу честь, то тем самым доставим честь самим себе. Подобно тому, как человек, открывший глаза, чтобы увидеть солнечный свет, себе самому доставляет пользу, дивясь красоте этого светила, а не ему что-нибудь дает (ибо не делает его более светлым, но, напротив, оно остается тем же самым), так и даже гораздо более бывает и относительно Бога: кто удивляется Богу и воздает Ему честь, тот доставляет спасение самому себе и получает величайшую пользу. Каким образом? Таким, что, стремясь к добродетели, прославляется Им. <b>Ибо Я прославлю, говорит Он, прославлющих Меня</b>.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Гомилии на 1-е послание Тимофею.<br />TLG 2062.164, 62.523.44-53. <br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=90&c=2&v=27">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=90&c=2&v=31">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>