<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1176">Олег Стеняев прот.</a><div><p ><em>"</em><em>Иосиф же отведен был в Египет, и купил его из рук Измаильтян, приведших его туда, Египтянин Потифар, царедворец фараонов, начальник телохранителей"</em> . В конце 37-й главы мы видим, что он был в руках мадианитян, а здесь он уже находится в руках измаильтян. То есть его перепродавали, – говорят, что до четырех раз. И вот он не попал в публичный дом, его купил египтянин Потифар, царедворец фараонов, начальник телохранителей, то есть очень богатый человек, приближенный к фараону.<p ><em>«И был Господь с Иосифом (Господь не оставляет Иосифа, хотя они в рабстве! – О.С.): он был успешен в делах и жил в доме господина своего, Египтянина»</em> <p >И вот мы знаем две истории: история про Иуду, который решил свое вдовство утешить с проституткой, и поведение Иосифа, как он будет себя вести в доме царедворца, – это две противоположности. Нам дается два образа: в одном случае – обман, блуд и только потом раскаяние. Но к чести Иуды надо сказать, что Иуда сознался: ведь Фамарь никому бы не рассказала, что произошло, она только ему послала эти самые вещи, она не хотела позорить свекра. А он сознался! Почему он сознался? Истолкователи говорят: потому что он боялся наказания в будущей жизни больше, чем стыда в этой жизни. Он сделал правильный вывод.<p >А теперь история Иосифа: он оказывается в этом блудилище, в Египте. О Египте прямо говорят пророки, сравнивая египтян с ослами, похотливыми на разврат (сравни:(<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=23&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> не переставала блудить и с Египтянами, потому что они с нею спали в молодости ее и растлевали девственные сосцы ее, и изливали на нее похоть свою.</span></span>Иез. 23:8</a>); (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=23&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и пристрастилась к любовникам своим, у которых плоть - плоть ослиная, и похоть, как у жеребцов.</span></span>Иез. 23:20</a>). И вот Иосиф оказался в этом оккультном центре. «И был Господь с Иосифом» – Господь этого юношу не оставляет! «<em>Он был успешен в делах и жил в доме господина своего, Египтянина. И увидел господин его, что Господь с ним<a class="verse-link" href="file:<i>C:/Users/%D0%90%D0%B4%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D0%B8%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%BE%D1%80/Downloads/Iosif_i_ego_bratya.doc%2012%2011%2018.doc#_ftn1">[1]</a>, и, что всему, что он делает, Господь в руках его дает успех»</em> . Как понять «в руках его дает успех»?<p >Есть такая легенда: Потифар говорит Иосифу: «Подай мне горячий напиток!» Он ему наливает горячий напиток, подает. А Потифар любил забавляться с рабами, он говорит: «Нет, дай мне холодный!» А Иосиф говорит: «А он уже остыл. Посмотри, он уже холодный» – «Нет! Дай мне вина!» –«А я тебе дал уже вино. Вот оно, прохладное, пей!» И действительно: все, что он делал, – «Господь дает в руках его успех!» И хозяин не мог понять, какой же расторопный этот юноша Иосиф!<p ><br/> </p><hr/> <p ><a class="verse-link" href="file:</i>C:/Users/%D0%90%D0%B4%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D0%B8%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%BE%D1%80/Downloads/Iosif_i_ego_bratya.doc%2012%2011%2018.doc#_ftnref1">[1]</a> Слова «Господь с ним» говорят о том, что Иосиф преуспевал в своей работе, но так как об этом далее оговаривается особо, то есть и другой смысл этих слов. Потифар часто видел и слышал, как Иосиф молится, призывая имя Господа. И секрет успехов Иосифа открылся Потифару.<p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Иосиф и его братья. (Проблемы большой семьи). Составлена по циклу бесед по библейской книге «Бытие» . Издательство "Три сестры", Москва-2016</div><br/></p></div></p>