<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Значит, дай нам на сегодня все, что необходимо для тела; что будет с нами завтра, мы не знаем, мы нуждаемся только в «насущном» - то есть ежедневном, необходимом для поддержания нашего существования. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1118">Авраам (Рейдман) схиархим.</a><div><b>Хлеб наш насущный даждъ нам днесь</b>. Под словом «хлеб» здесь подразумевается все необходимое для нашей жизни. Мы должны ограничить свои заботы о теле и не предаваться чрезмерной суетливости. Конечно, это не значит, что мы вовсе не должны заботиться о будущем. Речь идет о том, что мы должны довольствоваться самым необходимым на каждый день и не простирать свою заботу на следующий день. Это самое распространенное толкование слов: <i>Хлеб наш насущный даждъ нам днесь</i>. Иные отцы толкуют эту заповедь более возвышенно: под хлебом они понимают Хлеб небесный, Тело и Кровь Христовы. Так, например, объясняет эти слова святитель Игнатий (Брянчанинов). Слово «<i>насущный</i>» можно понимать и как существенно необходимый, и как находящийся «над сущностью», то есть хлеб сверхсущественный, имеющий значение для нашей душевной жизни. Если мы будем так понимать эти слова, тогда мы должны будем прийти к радикальному выводу: причащаться нужно каждый день. И многие подвижники причащались если не ежедневно, то, по крайней мере, часто. Святитель Игнатий приводит в пример монастырь аввы Аполлоса, в котором монахи причащались каждый день. В древности все в обязательном порядке причащались еженедельно, в воскресенье, и даже существовало церковное правило, согласно которому от человека требовалось объяснение, почему он без причащения ушел из церкви. Это нужно было для того, чтобы исключить подозрение пресвитера в ереси: если человек не причащался у него, значит, он подозревал его в отклонении от истины. Отлученные и находящиеся в разряде кающихся, конечно же, не причащались, но это была особая категория людей.<br /><br />Почему сейчас угасла традиция частого причащения? Причина простая — нерадение. Людям не хочется вести строгий образ жизни, потому что если человек часто причащается, значит, он всегда должен быть готов к этому таинству. До революции многие причащались один раз в год, как правило в Великий пост, и считали, что они свой долг исполнили. Можно представить, как они каялись. Что человек может сказать на исповеди, если он исповедовался в последний раз год назад? Понятно, что в таких людях не было никакой собранности, не было ревности, многие посты не соблюдались. В храм люди ходили редко, потому что если человек не причащается, то ему и стоять там, казалось бы, незачем. Таким образом, в связи с тем, что люди редко причащались, охладевала христианская жизнь.<br /><br />Понятно, что одним частым причащением нельзя исправить духовную жизнь, но таинство евхаристии является одним из главных ее компонентов, и умалять значение этого таинства недопустимо. Были подвижники, которые очень редко причащались, потому что жили в пустынях и не могли бывать в храме, но это особый разговор, мы не можем на них равняться. Например, мы не можем равняться на Марию Египетскую, которая за всю жизнь причастилась только дважды — перед переходом за Иордан и перед смертью. Для нее уединение было средством общения с Богом, уединение духовно соединяло ее с Ним и поэтому заменяло ей причащение. А мы, не имея таких сил и ревности, будем соединяться с Богом тем средством, которое предлагает нам Церковь, наиболее могущественным и действенным, — причащением Святых Христовых Тайн. По разным причинам мы не можем причащаться ежедневно — для этого надо было бы оставить все земные попечения, а нам нужно заботиться и о своем пропитании, трудиться. Однако мы должны причащаться часто, по крайней мере по воскресеньям (если под словом «днесь» иметь в виду день, который выделяется из всех прочих и является воспоминанием единого великого дня Господня).<br /><br />В особенности должны иметь ревность и любовь к совершению Божественной литургии священники. К сожалению, не все иереи такие, как отец Иоанн Кронштадтский, и не могут служить ежедневно, но все-таки священник должен гореть желанием служить как можно чаще. Мне кажется, что через таинство хиротонии человек получает особенную любовь к совершению богослужения, совершению таинства евхаристии и, конечно же, к причащению. И если в священнике чувство любви начинает угасать, значит, в нем происходит что-то неправильное, в нем стал гнездиться какой-то грех, прежде всего нерадение. Спокойно к этому относиться нельзя, с этим нужно бороться. Наоборот, желание часто служить, причащаться с благоговением и любовью — это признак душевного здоровья.<br /><br />Еще хотелось бы сказать о произнесении молитвы «Отче наш» священником во время литургии. Так сложилось, что эту молитву читают будто между прочим, пробегают ее глазами. Это совершенно недопустимо. Она должна быть прочитана с чрезвычайным вниманием и благоговением. Когда мы читаем «Отче наш» перед едой, то под хлебом мы имеем в виду собственно хлеб, пищу. А когда мы произносим эту молитву на литургии, перед причащением, то под хлебом имеем в виду хлеб сверхсущественный, Тело Христово, мы молимся перед этой необыкновенной, священной трапезой, для того чтобы затем неосужденно вкусить Тело Христово, вкусить с благоговением, верой, любовью.<br /><b>Хлеб наш насущный даждь нам днесь</b>. Настоящим нашим хлебом является Тело Христово. Как мы нуждаемся в пище для того, чтобы совершать свои обычные дела или путешествовать, так мы нуждаемся в особой пище для того, чтобы совершить особое путешествие, в Царствие Небесное, как говорит об этом один из святых отцов. И мы должны постоянно подкреплять себя этой пищей, вновь и вновь восстанавливать свои силы. Я думаю, всякий человек, который по какой-то причине долго не причащался, чувствовал, что интенсивность его духовной жизни ослабевает. Наоборот, после благоговейного причащения появляется и ревность, и мир душевный, и любовь, и внимание к молитве, и многое другое, что он не мог приобрести собственными силами.<br /><br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Размышления над Нагорной проповедью.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1013">Антоний Сурожский митр.</a><div>Мы видели, чем мы должны быть; но как этого достичь? И Молитва Господня нам сpазу говоpит: хлеб наш насущный даждь нам днесь. Какой хлеб? Бог знает, что после падения человек должен коpмиться плодом своего тpуда. До падения он мог жить, как Спаситель говоpит сатане в пустыне, твоpческим, пpомыслительным словом Божиим, но падши и потеpявши полноту общения с Богом, он должен получать какую-то долю своего существования от той земли, из котоpой он взят. Так что это пpошение относится к самому хлебу, но не только. Спаситель говоpит: Я хлеб сшедший с небес (Ин.6,32-35,41). Это относится к Слову Божию, к Его Личности; из этой Личности как бы два потока идут: Его учение и таинства – пpичащение Тела и Кpови.<br />Вот пеpед чем мы находимся. Господь нас не забудет, даст хлеб матеpиальный, вещественный, но чего мы должны искать в Нем – это встpечи с Ним как Словом Божиим. Это то слово, котоpое Он пpоизносит в Евангелии, котоpое нам указывает путь, и это те Тайны, котоpые пpиобщают нас Ему в связи со словом сказаннным. Есть место в писаниях одного каpмелита, католического монаха сpедних веков, где он пишет, что если мы спpаведливо говоpим, что Хpистос – Слово Божие, то мы должны понять, что Бог есть та бездна молчания, из котоpого только и может пpозвучать совеpшенное слово – и не только как звук, а как воплощенный Сын Божий.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1124">Вениамин (Федченков) митр.</a><div>Переходим к четвёртому прошению Молитвы Господней: <b>«Хлеб наш насущный даждь нам днесь»</b>. <br /><br />Прежде всего хочется задать себе самому и слушателям вопрос: почему, в каком порядке это прошение поставлено на этом месте? т. е. почему оно стоит на четвёртом месте – после трёх прежних и перед пятым? Мне приходит такая мысль. <br /><br />Первые три прошения, а также воззвание к Отцу Небесному, можно назвать небесной частью молитвы. Правда, в третьем – уже напоминается «<i>и на земли</i>»... Следовательно, казалось бы, будто мы от неба перешли уже к земле. Но когда мы просим, чтобы и на земле была воля Божия, воля Бога, воля небесная (а на небе нет иной воли, кроме Божией: в Едином Боге, в ангелах и святых), то в конце концов мы хотим того, чтобы на земле было, как и на небе, по-Божьи. Значит, в сущности, мы желаем, чтобы всё и здесь творилось, как угодно Богу на небе. А так, как Богу угодно, чтобы нами всё совершалось во славу Божию и во спасение души нашей, а спасение наше и состоит в том, чтобы мы готовились к Царству Небесному, к Царству Божию, – значит, земная жизнь является лишь путём туда, временной, странноприимной гостиницей, а целью, концом стремлений остаётся тоже Царство Небесное, Царство Божие, Божественная, или для твари – благодатная, жизнь во Святом Духе. <br /><br />Таким образом и третье прошение обращает нашу душу к Богу же – так и подобает, но только местом воли Божией является уже не небо, а земля. <br /><br />В четвёртом прошении излагается прошение прямо о земном, не только в смысле действия, но и предмете прошения: о хлебе земном. <br /><br />Правда есть толкование о том, что под хлебом можно разуметь духовное питание, т. е. Святое Причащение Тела и Крови Христовых. Так и Сам Христос сказал о Себе: <i>«Не Моисей дал вам хлеб с неба (т. е. манну), а Отец Мой вам истинный хлеб с небес дает. Ибо хлеб Божий есть тот, который сходит с небес и дает жизнь миру. На это сказали ему: Господи! подавай нам всегда такой хлеб. Иисус же сказал им (евреям): Я есмь хлеб жизни: приходящий ко Мне не будет алкать, и верующий в Меня не будет жаждать никогда»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=32&e=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Иисус же сказал им: истинно, истинно говорю вам: не Моисей дал вам хлеб с неба, а Отец Мой дает вам истинный хлеб с небес.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Ибо хлеб Божий есть тот, который сходит с небес и дает жизнь миру.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> На это сказали Ему: Господи! подавай нам всегда такой хлеб.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Иисус же сказал им: Я есмь хлеб жизни; приходящий ко Мне не будет алкать, и верующий в Меня не будет жаждать никогда.</span></span>Ин. 6:32-35</a>). <br /><br /><i>«Возроптали на Него иудеи за то, что Он сказал: «Я есмь хлеб.., сшедший с небес»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Возроптали на Него Иудеи за то, что Он сказал: Я есмь хлеб, сшедший с небес.</span></span>Ин. 6:41</a>). Но Господь снова повторил им: <i>«Истинно, истинно говорю вам: верующий в Меня имеет жизнь вечную. Я есмь хлеб жизни. Я – хлеб живой, сшедший с небес; ядущий хлеб сей будет жить вовек; хлеб же, который Я дам, есть Плоть Моя, которую Я отдам за жизнь мира»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=47&e=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> Истинно, истинно говорю вам: верующий в Меня имеет жизнь вечную.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Я есмь хлеб жизни.</span></span>Ин. 6:47-48</a>, 51). После этих слов иудеи стали спорить между собою, говоря: как Он может дать нам есть Плоть Свою? Иисус же сказал им: <i>«Истинно, истинно говорю вам: если не будете есть Плоти Сына Человеческого и пить Крови Его, то не будете иметь в себе жизни. Ядущий Мою Плоть и пиющий Мою Кровь имеет жизнь вечную, и Я воскрешу его в последний день. Ибо Плоть Моя истинно есть пища, и Кровь Моя истинно есть питие. Ядущий Мою Плоть и пиющий Мою Кровь пребывает во Мне, и Я в нем. Как послал Меня живый Отец, и Я живу Отцем, так и ядущий Меня жить будет Мною. Сей-то есть хлеб, сшедший с небес»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=53&e=58"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">53</span> Иисус же сказал им: истинно, истинно говорю вам: если не будете есть Плоти Сына Человеческого и пить Крови Его, то не будете иметь в себе жизни.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">54</span> Ядущий Мою Плоть и пиющий Мою Кровь имеет жизнь вечную, и Я воскрешу его в последний день.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">55</span> Ибо Плоть Моя истинно есть пища, и Кровь Моя истинно есть питие.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">56</span> Ядущий Мою Плоть и пиющий Мою Кровь пребывает во Мне, и Я в нем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">57</span> Как послал Меня живый Отец, и Я живу Отцем, так и ядущий Меня жить будет Мною.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">58</span> Сей-то есть хлеб, сшедший с небес. Не так, как отцы ваши ели манну и умерли: ядущий хлеб сей жить будет вовек.</span></span>Ин. 6:53-58</a>). <br /><br />Как видно, Господь говорит здесь о Святом Причащении. Чудные эти слова!.. <br /><br />И «многие из учеников Его» начали между собою роптать: «какие странные слова», кто может это слушать? <br /><br />Действительно, странные, небывалые, живые слова! «<i>Но Иисус, зная Сам в Себе, что ученики Его ропщут на то, сказал им: Это ли соблазняет вас? Что же, если увидите Сына Человеческого восходящего туда, где был прежде? Дух животворит; плоть не пользует нимало. Слова, которые говорю Я вам, суть дух и жизнь</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=60&e=63"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">60</span> Многие из учеников Его, слыша то, говорили: какие странные слова! кто может это слушать?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">61</span> Но Иисус, зная Сам в Себе, что ученики Его ропщут на то, сказал им: это ли соблазняет вас?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">62</span> Что ж, если увидите Сына Человеческого восходящего туда, где был прежде?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">63</span> Дух животворит; плоть не пользует нимало. Слова, которые говорю Я вам, суть дух и жизнь.</span></span>Ин. 6:60-63</a>). <br /><br />«<i>С этого времени многие из учеников Его отошли от Него и уже не ходили с Ним</i>». Но Господь не только не отказался от Своих слов, но ни одним словом не дал понять, что они не так поняли слова Его. Наоборот, Он обратился ещё особо к двенадцати и вопросил их: «<i>Не хотите ли и вы отойти? Симон Пётр отвечал Ему: Господи! к кому нам идти? Ты имеешь глаголы жизни вечной: и мы уверовали и познали, что Ты – Христос, Сын Бога живаго</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=66&e=69"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">66</span> С этого времени многие из учеников Его отошли от Него и уже не ходили с Ним.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">67</span> Тогда Иисус сказал двенадцати: не хотите ли и вы отойти?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">68</span> Симон Петр отвечал Ему: Господи! к кому нам идти? Ты имеешь глаголы вечной жизни:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">69</span> и мы уверовали и познали, что Ты Христос, Сын Бога живаго.</span></span>Ин. 6:66-69</a>). <br /><br />Обычно апостол Пётр говорил от имени всех двенадцати. Но на этот раз с ними не согласен был один из двенадцати, хотя этого и не высказал: то был Иуда Искариотский. Он останется неверующим и на Тайной вечери, хотя примет «кусок», и, конечно, съест его как простой хлеб. Но за это неверие «<i>после этого куска вошел в него сатана»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=26&e=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Иисус отвечал: тот, кому Я, обмакнув кусок хлеба, подам. И, обмакнув кусок, подал Иуде Симонову Искариоту.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И после сего куска вошел в него сатана. Тогда Иисус сказал ему: что делаешь, делай скорее.</span></span>Ин. 13:26-27</a>). <br /><br />Презирая всё это Господь отвечал им: <i>«Не двенадцать ли вас избрал Я? но один из вас – диавол. Это (объясняет евангелист Иоанн) говорил Он об Иуде Симонове Искариоте, ибо сей хотел предать Его, будучи один из двенадцати»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=70&e=71"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">70</span> Иисус отвечал им: не двенадцать ли вас избрал Я? но один из вас диавол.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">71</span> Это говорил Он об Иуде Симонове Искариоте, ибо сей хотел предать Его, будучи один из двенадцати.</span></span>Ин. 6:70-71</a>). <br /><br />Как подробно я выписал дивные слова Самого Господа об истинном хлебе, сшедшем с небес, принимаемом нами в Причащении Тела и Крови Христовых. И, конечно, не может быть никакого сомнения в истине слов Самого Господа, что Он есть Хлеб жизни. И поэтому нам необходимо с верою и страхом Божиим причащаться «во оставление грехов и жизнь вечную». <br /><br />Таким необычным, постоянным причастником был угодник Божий о. Иоанн Кронштадтский, который звал к тому же и богомольцев и ныне зовёт читателей своих творений. И этим со всею своею верою подтверждал истину слов Христа Господа, что Он воистину есть Хлеб жизни. И следовательно, под «хлебом» в четвёртом прошении Молитвы Господней несомненно можно понимать Самого Господа в таинстве Тела и Крови Его. <br /><br />Но прямой смысл в этом прошении касается собственно хлеба земного. И вот почему. <br /><br />Как и мы вce понимали доселе, Сам Господь под словом «хлеб насущный» на этот раз разумел обычный хлеб, питание. И называл «насущным», потому что он нужен нам, чтобы существовать только. Да и то «днесь», на нынешний лишь день. Обратим на это внимание. Люди почти всегда стремятся к увеличению своего имущества и прежде всего – питания. В притче о богаче и Лазаре на это указывал Сам Господь: богатый каждый день задавал пиры. Дети Иова каждый день собирались по очереди у одного из семи братьев на совместный пир, хотя сам Иов в них не участвовал. Апостолы и те спрашивали при жизни Господа: «<i>Вот мы оставили все и пошла за тобой: что же нам за это будет?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Тогда Петр, отвечая, сказал Ему: вот, мы оставили всё и последовали за Тобою; что же будет нам?</span></span>Мф. 19:27</a>) Братья Зеведеевы с матерью Соломиею просили у Христа первых двух мест в Царстве. Они ещё разумели по земному, недаром за это упрекнул их Христос Господь: «<i>Не знаете, чего вы просите!</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=20&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Иисус сказал в ответ: не знаете, чего просите. Можете ли пить чашу, которую Я буду пить, или креститься крещением, которым Я крещусь? Они говорят Ему: можем.</span></span>Мф. 20:22</a>) Когда Господь сказал про богатых: трудно им входить в Царство Небесное, Пётр спросят: если так, то кто же может спастись? Зачем об этом спрашивает? Ведь сам он был бедняк, рыбак, рабочий! Ведь Господь не сказал: трудно бедному спасаться! А они и то малое, что имели – лодку и сети – «все оставили». Зачем же они вопрошают: кто же может спастись? О чём-нибудь думал и Пётр, задавая такой вопрос. На все эти вопросы можно ответить так: все люди хотят лучшего, большего, и вот это хотение большего и нужно считать сребролюбием, стремлением к богатству. <br /><br />А у кого его нет? Разве большинство бедняков, рабочих, рыбаков –не хотят в душе своей большего? Не желали ли быть богатыми? Мало таких. Едва ли один на тысячу найдётся такой. Да и то сомнительно. Вот это знал и Пётр. И потому он и задал такой странный для рыбака вопрос: кто же может спастись? <br /><br />Значит суть дела – не в самом богатстве и вообще не в изобилии, а в желании его: не в деньгах, а в сребролюбии, в скупости. Но изобилие – очень искусительно. Поэтому Господь и предупреждает против этого искушения. И в самом деле: сколько зла на земле из-за имущества? Сколько ссор, войн даже? И сколько беспокойства почти у всех? Весь мир, можно сказать, живёт этими заботами и муками. Все ищут исхода, а он так прост! Нужно перестать бы стремиться к большему! Нужно бы довольствоваться малым. Нужно заботиться лишь о насущном, чтобы только просуществовать. И тогда как бы упростилась вся жизнь! Но кто этого захочет? Кто послушается? Вот Сам Господь упрекал за это искание изобилия народ. Когда он напитал пятью хлебами 5000 человек, тогда люди, видевшие чудо, сотворённое Иисусом, сказали: «<i>Это истинно Тот Пророк, которому должно придти в мир</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Тогда люди, видевшие чудо, сотворенное Иисусом, сказали: это истинно Тот Пророк, Которому должно придти в мир.</span></span>Ин. 6:14</a>). Ещё бы! Он даёт пищу даром, да притом в изобилии. После 5000 народу, собрали и наполнили 12 коробов кусками от 5 ячменных хлебов, оставшиеся у тех, которые ели. По числу 12 апостолов: 12 коробов! И что же? Уверовали ли люди во Христа как Сына Божия? Подумали ли о своей греховности (сребролюбии, землелюбии)? Спросили ли хотя бы, как Пётр, о том, кто же может спастись? Нимало! Наоборот, у них разгорелся лишь аппетит, они хотят прийти, нечаянно взять Его и сделать царём. Неужели Христос для этого пришёл? Неужели корень бед в мире заключается в недостатке имущества? Неужели, когда восстановилось бы еврейское царство во главе со Христом (хотя это явно заранее обречено было бы на новую неудачу), пришло бы «<i>блаженное царство</i>»? Никогда! <br /><br />Человек со своими желаниями, страстями, похотями остался бы таким же, как был. Нет, даже стал бы хуже: ибо получив большее, скоро стал бы недоволен и им (ибо аппетит обычно растёт с пищей, говорят французы) и захотел бы ещё большего. <br /><br />Зная всё это и что хотят Его «сделать царем», Он удалился на гору один. Ученики Его сошли к морю, чтобы ночью переплыть в Капернаум. Чудо же было на другой стороне моря Галилейского. Ночью Господь догнал их по воде. Слух о чуде с пятью хлебами быстро распространился. Конечно! Хлебы – бесплатно! Да еще чудесно размножаются: от пяти ячменных хлебцев – насытились 5000 человек! Люди бросились к Капернауму, куда отплыли с 12 коробами ученики! Видят: здесь уже Иисус. А когда лодка с учениками отплывала, то люди видели, что Его с ними не было. Новое чудо! <br /><br />Как это произошло? Но их иное интересовало! Не одно и даже не два чуда, а – насыщение хлебами. Увидев же Иисуса вместе с учениками на той стороне моря, спросили Его из любопытства: «<i>Равви! когда Ты сюда пришел</i>?» Господь, не отвечая на их вопрос, сказал им в ответ: «Истинно, истинно говорю вам: вы ищите Меня даже не потому, что видели чудеса, но потому, что ели хлеб и насытились. Старайтесь не о пище тленной, но о пище пребывающей в жизнь вечную, которую даст вам Сын Человеческий, ибо на Нем положил печать Свою Отец, Бог». Народ спрашивает: «Что нам делать?» Иисус Христос ответил им: «Вот – дело Божие, чтобы вы веровали в Того, Кого Он послал!» А народ спрашивает: «<i>Какое Ты дашь знамение, чтобы мы увидели и поверили Тебе? Что Ты делаешь? Отцы наши ели манну в пустыне, как написано: хлеб с неба дал им есть</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=77&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> и одождил на них манну в пищу, и хлеб небесный дал им.</span></span>Пс. 77:24</a>). Тогда Господь стал говорить о ещё более высшем – о таинстве Причащения (см. Ин.6). <br /><br />«<i>Какое знамение дашь</i>...» Как прискорбно это прошение! Только что видели чудо насыщения, а спрашивают. Какое лицемерие! Какая слепота! Какая неспособность к духовному! И Он начал говорить народу о Причащении. И отошли от Него даже многие из учеников. И больше уже не ходили со Христом. Так привязаны люди к земному изобилию. Но не для этого пришёл Господь. Наоборот: Он пришёл привлечь к изобилию небесному и отвлечь от привязанности к земному. Здесь полезно обратиться к словам того, с кем совершилась эта перемена, к св. апостолу Павлу. <br /><br />Как и веcь еврейский народ, он прежде хотел земного изобилия. Но, когда обратился ко Христу, вот какое наставление даёт он ученику своему Тимофею. Всё наше старание – следовать здравым словам Господа нашего Иисуса Христа и учению о благодати Святого Духа. Вот это истинный хлеб духовный! Если же <i>«кто учит иному.., тот горд, ничего не знает, и от этого происходят пустые споры между людьми поврежденного ума, чуждыми истины, которые думают, будто благочестие, вера служат для прибытка. Удаляйся от таких»</i> (см. <a href="/bible-index/bible/?b=610&c=6&s=3&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Кто учит иному и не следует здравым словам Господа нашего Иисуса Христа и учению о благочестии,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> тот горд, ничего не знает, но заражен <i>страстью</i> к состязаниям и словопрениям, от которых происходят зависть, распри, злоречия, лукавые подозрения.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Пустые споры между людьми поврежденного ума, чуждыми истины, которые думают, будто благочестие служит для прибытка. Удаляйся от таких.</span></span>1 Тим. 6:3-5</a>). <br /><br />Это весьма поучительные слова: никак не следует думать, что вера обещает земное довольство! Да этого истинно верующий человек и сам не желает. Ему оно – неинтересно, как вещь ничтожная! Между тем, и тогда и теперь есть люди, которые хотели бы соединить и веру и прибыток. Даже более того: склонные смотреть и на самую веру как на средство к земному благоденствию. Что же это собственно значит? Это значит: Самого Бога обратить в средство! Не кощунство ли это? Между тем, и сейчас сектанты привлекают к себе клиентов обещанием «хорошей» жизни, земных благополучий. Апостол же говорит иное в послании к Тимофею: <i>«Великое приобретение –(в том, чтобы) быть благочестивым и довольным (тем, что есть). Ибо мы ничего не принесли в мир; явно, что ничего не можем и вынесть из него. Имея пропитание и одежду, будем довольны тем. А желающие обогащаться впадают в искушение, и в сеть, и во многие безрассудные и вредные похоти, которые погружают людей в бедствие и пагубу; ибо корень всех зол – сребролюбие, которому предавшись, некоторые уклонились от веры и сами себя подвергли многим скорбям»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=6&s=6&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Великое приобретение - быть благочестивым и довольным.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ибо мы ничего не принесли в мир; явно, что ничего не можем и вынести <i>из него</i>.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Имея пропитание и одежду, будем довольны тем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> А желающие обогащаться впадают в искушение и в сеть и во многие безрассудные и вредные похоти, которые погружают людей в бедствие и пагубу;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ибо корень всех зол есть сребролюбие, которому предавшись, некоторые уклонились от веры и сами себя подвергли многим скорбям.</span></span>1 Тим. 6:6-10</a>). И сам он достиг этого состояния «и весьма возрадовался», говорит он филиппийцам, приславшим ему в римскую тюрьму некоторые дары: но «<i>говорю это не потому, что нуждаюсь, ибо я научился быть довольным тем, что у меня есть. Умею жить и в скудости, умею жить и в изобилии. Научился всему и во всем: насыщаться и терпеть голод, быть и в обилии, и в недостатке. Все могу о укрепляющем меня Иисусе Христе. Впрочем, вы хорошо поступили, приняв участие в моей скорби... Говорю это не потому, чтобы я искал даяния; но ищу плода, умножающегося в пользу вашу... Бог мой да восполнит всякую нужду вашу, по богатству Своему в славе, Христом Иисусом</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=4&s=10&e=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Я весьма возрадовался в Господе, что вы уже вновь начали заботиться о мне; вы и прежде заботились, но вам не благоприятствовали обстоятельства.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Говорю это не потому, что нуждаюсь, ибо я научился быть довольным тем, что у меня есть.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Умею жить и в скудости, умею жить и в изобилии; научился всему и во всем, насыщаться и терпеть голод, быть и в обилии и в недостатке.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Все могу в укрепляющем меня Иисусе Христе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Впрочем вы хорошо поступили, приняв участие в моей скорби.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Вы знаете, Филиппийцы, что в начале благовествования, когда я вышел из Македонии, ни одна церковь не оказала мне участия подаянием и принятием, кроме вас одних;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> вы и в Фессалонику и раз и два присылали мне на нужду.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> <i>Говорю это</i> не потому, чтобы я искал даяния; но ищу плода, умножающегося в пользу вашу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Я получил все, и избыточествую; я доволен, получив от Епафродита посланное вами, <i>как</i> благовонное курение, жертву приятную, благоугодную Богу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Бог мой да восполнит всякую нужду вашу, по богатству Своему в славе, Христом Иисусом.</span></span>Флп. 4:10-19</a>). <br /><br />Вот христианский идеал: всем быть довольным! <br /><br />И у христиан было это. Прочитаешь жития святых пустынников и монахов: в какой скудности они жили! Поражаешься даже: да возможно ли это по человеческим силам? Раз в день, а иные – через три дня вкушали что-нибудь, другие ещё реже. Да и в одних ли пустынях и монастырях? Целый народ – хотя бы и наш русский – жил убогой жизнью. А когда спросишь – как поживаете? – отвечают: «Слава Богу, помаленьку!» А пришлось мне видеть и такого бедняка, который отказался даже от преложенного мною пирожка: «Нет, мне не нужно! Хлеб есть!» Значит, существовать можно: чего же больше? Скажут: а много ли таких? Пусть не много, но другие – уже довольствуются тем, что есть. А иные – умеренны в жизни. Третьи – готовы поделиться с бедными чем можно. Это всё различные степени быть довольным всем. И то хорошо! <br /><br />А сколько земных забот снимается с человека таким воззрением! Как уменьшаются скорби! Но пойдём дальше. <br /><br />«<b>Хлеб наш</b>...» «<i>Наш</i>» – не сказано: мой, а наш. Обращаем ли мы внимание на это слово? Не просто «насущный» – для меня, для моей семьи! – а наш, нам, для нас, для всех. <br /><br />Почему же вставлено это слово? Мы уже объясняли в обращении «<i>Отче наш</i>», что Господь повелевает вообще молиться Богу не от одного лишь себя, а от имени всех и о всех. Отец – один, а мы все братья. Так и о хлебе насущном молиться следует не для себя лишь, а для всех нас. В этом сказывается братская любовь наша. Ведь немыслимо было бы, чтобы в одной семье один был сыт, а другой голоден. Так, собственно, и во всей человеческой семье следовало бы жить общим интересом, общей жизнью. А у нас забота лишь о себе, о своей семье. В лучшем случае о своём государстве. Но не моё, не наше государство – представляется для нас чужим, нисколько нас не интересующим. Там где-то голод, умирают тысячи – «это не у нас». Мор, чума, болезни – «не у нас». Как далека Молитва Господня от нашей жизни! Даже не думаем об этом. <br /><br />А ведь было иное время. Христиане жили общей жизнью, как пишет об этом книга Деяний апостольских. Все же верующие были вместе и имели всё общее: «<i>и продавали имение и всякую собственность, и разделяли всем, смотря по нужде каждого</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=44&e=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Все же верующие были вместе и имели всё общее.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> И продавали имения и всякую собственность, и разделяли всем, смотря по нужде каждого.</span></span>Деян. 2:44-45</a>). <i>«У множества же уверовавших было одно сердце и одна душа, и никто ничего из имения не называл своим. Но всё у них было общее. Не было между ними никого нуждающегося»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=4&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> У множества же уверовавших было одно сердце и одна душа; и никто ничего из имения своего не называл своим, но всё у них было общее.</span></span>Деян. 4:32</a>, 34). <br /><br />Но и в христианстве этот порядок долго не удержался. Скоро вскрылся обман. Некий Ананий и Сапфира сговорились отдать не всю цену за проданное имение, а лишь часть её. И за эту ложь были наказаны смертью апостолом Петром (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=5&s=1&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Некоторый же муж, именем Анания, с женою своею Сапфирою, продав имение,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> утаил из цены, с ведома и жены своей, а некоторую часть принес и положил к ногам Апостолов.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Но Петр сказал: Анания! Для чего <i>ты допустил</i> сатане вложить в сердце твое <i>мысль</i> солгать Духу Святому и утаить из цены земли?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Чем ты владел, не твое ли было, и приобретенное продажею не в твоей ли власти находилось? Для чего ты положил это в сердце твоем? Ты солгал не человекам, а Богу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Услышав сии слова, Анания пал бездыханен; и великий страх объял всех, слышавших это.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И встав, юноши приготовили его к погребению и, вынеся, похоронили.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Часа через три после сего пришла и жена его, не зная о случившемся.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Петр же спросил ее: скажи мне, за столько ли продали вы землю? Она сказала: да, за столько.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но Петр сказал ей: что это согласились вы искусить Духа Господня? вот, входят в двери погребавшие мужа твоего; и тебя вынесут.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Вдруг она упала у ног его и испустила дух. И юноши, войдя, нашли ее мертвою и, вынеся, похоронили подле мужа ее.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И великий страх объял всю церковь и всех слышавших это.</span></span>Деян. 5:1-11</a>). <br /><br />Да и такое общение имуществ было лишь между верующими христианами. «<i>Из посторонних же никто не смел пристать к ним. Видя же такую любовь между ними, народ, даже не уверовавший, прославлял их</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=5&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Из посторонних же никто не смел пристать к ним, а народ прославлял их.</span></span>Деян. 5:13</a>). Были и так называемые «агапы», от греческого слова агапэ – любовь (Эти агапы впоследствии отменены Соборами. – Ред.). Приходя на богослужение, христиане устраивали после них «вечери любви», но и там начались разделения, как пишет апостол Павел к коринфянам (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=17&e=22">1 Кор. 2:17-22</a>). И однако же, несмотря на все эти недостатки, Богу угодно было оставить для [назидания] всем христианским общинам память о такой общей жизни. <br /><br />Не так теперь, но так было. И при христианском воззрении на «<b>хлеб насущный</b>» и при истинной любви это возможно было. Теперь же, когда мы стремимся не к минимуму, не к «хлебу насущному», а к максимуму, к возможно большему, конечно, трудно. «<b>Хлеба насущного</b>» хватило бы для всех, а если одним хочется жить в «изобилии», то другим будет недостаток и в хлебе. Да дело-то даже и не в хлебе. Христос Господь хотел ведь Божественной, небесной жизни для людей. Для этого Он заповедал заботиться и молиться о «<b>хлебе насущном</b>», т. е. о самом необходимом, а не мучить себя заботами о зловредном богатстве, которое и здесь вовлекает в различные похоти и разделения и затрудняет вход в Царство Небесное, как сказал Господь про богатого юношу. <br /><br />Следовательно, в христианстве главное дело сводится к духовному настроению – к беззаботности и любви. Если же это общение имуществ имеет целью довольство, изобилие, богатство, то это совсем не то, для чего приходил на землю Господь и дал заповедь о «хлебе насущном». Наоборот, такое общение возбуждает лишь большее желание изобилия, т. е. развивает в конце концов аппетиты наши. Да и исходит-то оно из корыстного материализма, плотскости, любви к богатству, довольству. Это две вещи различные. <br /><br />Но даже и при таком несовершенном состоянии христианства, учение о «хлебе насущном» и о любви имеет немалое значение: оно вносит в жизнь умеренность, ограничивает наши аппетиты. <br /><br />Один иностранный общественный политик недавно выразился так: люди не хотят до сих пор понять такой простой вещи, даже с чисто экономической точки зрения, как совесть. И это верно. Хотя не нужно смотреть на благочестие как на путь для «прибытка», по слову апостола, но несомненно, что искреннее благочестие поведёт непременно и к экономическому благоденствию. «<i>Ищите прежде Царствия Божия, а все остальное, т. е. земное, – приложится вам»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Ищите же прежде Царства Божия и правды Его, и это все приложится вам.</span></span>Мф. 6:33</a>), – говорил Господь. И Сам Бог даст нам нужное, если мы не соблазняемся в душе желанием богатства и изобилия, если оно не опасно нам. «Богатство, если оно течет к тебе, не прилагай к тому сердца», – говорится еще в Ветхом Завете. И Златоуст зовёт: «Хочешь богатства – беги от богатства: и богатство побежит за тобой». <br /><br />Но истинный христианин и не будет даже хотеть богатства, как вещи опасной. Да оно его и не прельщает, есть другое истинное богатство: благодать Святого Духа, Царство Божие – внутри нас. Тогда довольно будет одного хлеба насущного. Даже того меньше! Это показывает нам жизнь святых. <br /><br />Но Молитва Господня дана была не для исключительных подвижников, а для всех христиан. Здесь и хлеб насущный необходим. И вообще т.н. частная собственность дозволяется: «<i>Чем ты владел,</i> – говорит апостол Пётр Анании, – <i>не твое ли было, и приобретенное продажею, не в твоей ли власти находилось?</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=5&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Чем ты владел, не твое ли было, и приобретенное продажею не в твоей ли власти находилось? Для чего ты положил это в сердце твоем? Ты солгал не человекам, а Богу.</span></span>Деян. 5:4</a>). <br /><br />Христианство разрешало и разрешает это. Только бы не было стремления к изобилию, а довольствовались бы мы необходимым: «<b>хлеб наш насущный даждь нам днесь</b>». И когда один человек просил Господа разделить его справедливо с братом, Он сказал ему: «<i>Кто поставил Меня судить или делить вас</i>?» И далее: «<i>Смотрите, берегитесь любостяжания, ибо жизнь человека не зависит от изобилия его имения</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=12&s=13&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Некто из народа сказал Ему: Учитель! скажи брату моему, чтобы он разделил со мною наследство.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Он же сказал человеку тому: кто поставил Меня судить или делить вас?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> При этом сказал им: смотрите, берегитесь любостяжания, ибо жизнь человека не зависит от изобилия его имения.</span></span>Лк. 12:13-15</a>). Тем более – Царство Небесное. <br /><br />Ещё мне хотелось бы остановиться на маленьком вопросе. Как ни мало думать лишь о «хлебе насущном», да и то только «днесь», на нынешний день, но зачем ещё и об этом нужно молиться Богу «даждь нам»! <br /><br />Приведу такое впечатление о молитве из своей ранней жизни. Когда, бывало, я читал Молитву Господню, то мне непонятно было: зачем нужно просить Бога о таком предмете, как насущный хлеб, ведь хлеб-то был в изобилии даже у любого нищего! В молодости я видел такого в моем округе: у него всегда были довольно полны два мешка, один для муки, другой для «кусков», т. е. для ломтей хлеба. И мне казалось, что чего-чего, а хлеба-то уже всегда всем хватит. Зачем же просить его у Бога: «<b>даждь нам</b>»? <br /><br />Прошло после этого много лет. Я жил тогда в Москве, будучи членом Церковного Собора. Началась революция. И нам не хватало простого хлеба! Тогда я был в Москве, и нам давали всего лишь по 1/8 фунта в день, да и тот был с кострикой. Однажды я шёл по улице и увидел голодную, шатающуюся небольшую собаку: она беспомощно пошаталась-пошаталась и околела. Вот тогда я понял: да, и о хлебе насущном нужно молить и просить Бога! Иначе можно от голода погибнуть! <br /><br />Ведь мы, собственно, постоянно присутствуем при чуде: из одной и той же земли вырастают тысячи хлебов разного сорта. Мы этому не дивимся только потому, что привыкли. А если бы увидеть это чудо в первый раз, мы не могли бы надивиться. Откуда всё это? Одна и та же земля родит разное. Недаром одна северная старушка, кушая арбуз, восхищенно сказала: «Хотела бы я хоть посмотреть, где эти арбузы растут!» Всё это сотворено Вседержителем Богом. Им и сейчас держится, – хотя неверующие этого не признают, а объясняют «природой». Но разве бездушная природа разумна? Конечно, нет! И тот, кто ссылается на природу, в сущности прикрывает свое незнание. <br /><br />Всё держится Богом Творцом! Его обо всём и надобно просить: даже о куске насущного хлеба, хотя бы на один день. Да и то приходит мне мысль: ведь и это прошение сказано Самим Спасителем. Богом! Уже по одному этому должно верить Ему всецело и просить – и о хлебе насущном. Во всяком случае, подобное прошение говорит о нашей вере и смирении. О вере потому, что этим мы выражаем упование на Бога во всём, даже в самом «насущно» необходимом. О смирении потому, что приучает нас довольствоваться малым. Кроме того, это прошение приносит и добрые результаты всему миру, т.к. учит ограниченности наших пожеланий, а это отражается на всем мире, т.к. всякая борьба, вражда и зависть приводит к ссорам и войнам. И тогда жизнь становится гораздо труднее! А Господь хочет облегчить нам и земную жизнь. <br /><br />Наконец, слова: «наш», «нам» напоминают нам о любви друг к другу. И пусть даже мы не смиримся настолько, чтобы просить лишь «насущного хлеба», да ещё всем «нам», но пусть хоть христиане покажут эту скромность прошений наших! В крайнем случае, пусть каждый думает лишь о себе самом: ему-то уж несомненно будет душевная польза. Но не может быть, чтобы доброе дело отдельного человека не оказывайте влияния и на других. Впрочем, об этом не должно думать, потому что это не смиренно. Даже было бы ещё грешнее, т.к. ограничивши себя телесно, мы «расширялись» бы духовно: в гордости – своею добротою, в самомнении – о своей мнимой «святости». И наоборот, чем ты будешь скромнее в требованиях и смиреннее, тем влияние твоё будет сильнее. Да у тебя больше останется времени и для духовной жизни, если ты будешь довольствоваться малым! А лучше сказать: вся твоя жизнь превратится в непрерывную духовную жизнь. <br /><br />Здесь припоминается наставление преподобного Серафима Саровского дивеевским «сиротам». Давая им указания ежедневного жития, он их учил: не следует вычитывать разных акафистов, ни давать подробных обещаний, а прочитав его, Серафимово, маленькое «правильце», немного чего-либо вкусить и сразу на послушание или на работу, какая указывается старшими, но между работой, про себя, творить молитву Иисусову. Так до обеда. После обеда – «правильце», и опять за работу с прибавлением к молитве Иисусовой: «молитвами Богородицы». Потом перед сном опять «правильце» – и спать. <br /><br />«И уверяю вас: спасетесь», – утешал о. Серафим своих «сирот». Длинный уставной молитвенный саровский порядок о. Серафим не благословил для дивеевских сестёр: он и для монахов-то труден. Но его не всегда в этом слушались: старались уподобляться Сарову в молитвенном уставе. А батюшка по своему опыту знал, как лучше молиться и вообще спасаться. Он не был приверженцем длинной уставности, но в сердце постоянно молился. А Господь именно этого требует: «<i>Сыне! Даждь Ми сердце твое!</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=23&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Сын мой! отдай сердце твое мне, и глаза твои да наблюдают пути мои,</span></span>Притч. 23:26</a>). <br /><br />Молитвословие – ещё не есть молитва! И знающим монастырские порядки известно, что истинным молитвенникам даётся свобода в молитве: они в скитах, например, могут позднее вставать и позднее ложиться и не исполняют устава служб, а стараются молиться «непрестанно», по повелению апостола: <i>«непрестанно молитесь»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Непрестанно молитесь.</span></span>1 Фес. 5:17</a>). <br /><br />Теперь надобно обратиться к человеческим способам избавиться от сложной современной жизни. <br /><br />Вместо той ограниченности, которую заповедует нам Господь в этом прошении и которая разрешает сложность всей мировой жизни, народы думают об иных путях существования, в частности о государственном способе уравнения имуществ. И, кажется, с первого взгляда, это весьма походит на первые дни христианства, когда у всех было всё общее и никто ничего не называл «своим». Но на самом деле здесь большая разница. <br /><br />Именно: если Господь хочет разгрузить нас от лишних забот, свести на минимум существования, то в современных поисках улучшения жизни в основу стремлений обещают, а где-то и действительно дают максимум обилия. Не только говорят: будет бесплатный хлеб, и притом в изобилии, но нужно ожидать впереди и вообще сладкой жизни. <br /><br />Уже здесь – коренная разница: Господь хочет свести наши телесные заботы к минимуму, а в мировом масштабе привлекают изобилием, чтобы, дескать, оставалось время для культурного воспитания и всевозможных удовольствий. Таковы различные источники. <br /><br />Затем: христианство исходит из нравственных побуждений и стремится к ним; человеческие же способы улучшения жизни имеют целью материальное благополучие, которое будто приведёт их к моральному совершенству, хотя это, собственно, и не очень-то интересует преобразователей жизни. Было бы сладко жить здесь, потом ведь все умрут, и ничего, кроме праха, не останется от них. Так различны цели. <br /><br />Христианство исходит из религиозных Божественных заповедей, из веры в Бога и вечной ответственности за свою жизнь; земные же пути отвергают всё нематериальное. Мало того, считают веру в Бога не только излишней, но даже вредной для этой жизни потому, что она отвлекает от материальной цели, отрывает от революционных методов, учит смирению, тогда как современные теории стараются возбуждать правовое сознание, гордость. <br /><br />Христианство явилось в мир как религиозное движение, во имя Господа Иисуса Христа, а современные теории объясняют его, как восстание низших классов против имущих, что совершенно ложно. Самого Христа считают легендой. <br /><br />Потому современные преобразователи различными способами поднимают гонения против христианства, как будто бы зловредного. А на самом деле оно прежде всего привлекает на людей благословение и милость от Бога. Вводит мир в общество, останавливает преступность, вносит умеренность во взаимоотношения наши, проповедует законопослушность и почитание начальников, даже хотя бы и безрелигиозных, учит терпению и т.п. <br /><br />Поэтому начальникам следовало бы не гнать христианство, а поддерживать его. Но им это трудно потому, что весь дух христианства отличен от мирских путей. Да и верующим не полезно такое постоянное благополучие, известно, что Христос Сам страдал – до распятия – и последующих Ему призывал к тому же (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=24&e=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Тогда Иисус сказал ученикам Своим: если кто хочет идти за Мною, отвергнись себя, и возьми крест свой, и следуй за Мною,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> ибо кто хочет душу свою сберечь, тот потеряет ее, а кто потеряет душу свою ради Меня, тот обретет ее;</span></span>Мф. 16:24-25</a>). Страданиями мучеников окрепла христианская вера. «Кровь мучеников становилась семенем новых христиан», – говорит Тертуллиан. И эта истина имеет силу и теперь. Это – факт. <br /><br />Поэтому христианской Церкви духовно лучше там, где предшествует крест Христов. И потому во Второе пришествие Господа «<i>явится знамение Сына Человеческого на небе</i>», т. е. опять же крест Христов (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> тогда явится знамение Сына Человеческого на небе; и тогда восплачутся все племена земные и увидят Сына Человеческого, грядущего на облаках небесных с силою и славою великою;</span></span>Мф. 24:30</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=14&s=62"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">62</span> Иисус сказал: Я; и вы узрите Сына Человеческого, сидящего одесную силы и грядущего на облаках небесных.</span></span>Мк. 14:62</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=1&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Се, грядет с облаками, и узрит Его всякое око и те, которые пронзили Его; и возрыдают пред Ним все племена земные. Ей, аминь.</span></span>Откр. 1:7</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=450&c=12&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> А на дом Давида и на жителей Иерусалима изолью дух благодати и умиления, и они воззрят на Него, Которого пронзили, и будут рыдать о Нем, как рыдают об единородном сыне, и скорбеть, как скорбят о первенце.</span></span>Зах. 12:10</a>). Вся проповедь христианская называется «Словом о кресте» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Ибо слово о кресте для погибающих юродство есть, а для нас, спасаемых, - сила Божия.</span></span>1 Кор. 1:18</a>). Потом христиане, терпящие страдания, несомненно выше, чем те, которые живут в лучших материальных условиях. Спасительнее скорби, чем земное благополучие! А истинные христиане даже желают себе страданий за христианство и для спасения, отсюда и мученики, и пустынники, и добрые иночествующие, и юродивые всегда искали себе скорбей, креста (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=24&e=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Тогда Иисус сказал ученикам Своим: если кто хочет идти за Мною, отвергнись себя, и возьми крест свой, и следуй за Мною,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> ибо кто хочет душу свою сберечь, тот потеряет ее, а кто потеряет душу свою ради Меня, тот обретет ее;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> какая польза человеку, если он приобретет весь мир, а душе своей повредит? или какой выкуп даст человек за душу свою?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> ибо приидет Сын Человеческий во славе Отца Своего с Ангелами Своими и тогда воздаст каждому по делам его.</span></span>Мф. 16:24-27</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=12&s=4&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Говорю же вам, друзьям Моим: не бойтесь убивающих тело и потом не могущих ничего более сделать;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> но скажу вам, кого бояться: бойтесь того, кто, по убиении, может ввергнуть в геенну: ей, говорю вам, того бойтесь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Не пять ли малых птиц продаются за два ассария? и ни одна из них не забыта у Бога.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> А у вас и волосы на голове все сочтены. Итак не бойтесь: вы дороже многих малых птиц.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Сказываю же вам: всякого, кто исповедает Меня пред человеками, и Сын Человеческий исповедает пред Ангелами Божиими;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> а кто отвергнется Меня пред человеками, тот отвержен будет пред Ангелами Божиими.</span></span>Лк. 12:4-9</a>, 23–31, 49–53). Они теряют свои имущества, и иногда и самую жизнь. Это, конечно, им больно. Но для спасения души их полезно, ибо сказано: «<i>трудно богатому войти в Царство Небесное</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Иисус же сказал ученикам Своим: истинно говорю вам, что трудно богатому войти в Царство Небесное;</span></span>Мф. 19:23</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=10&s=23&e=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И, посмотрев вокруг, Иисус говорит ученикам Своим: как трудно имеющим богатство войти в Царствие Божие!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Ученики ужаснулись от слов Его. Но Иисус опять говорит им в ответ: дети! как трудно надеющимся на богатство войти в Царствие Божие!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Удобнее верблюду пройти сквозь игольные уши, нежели богатому войти в Царствие Божие.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Они же чрезвычайно изумлялись и говорили между собою: кто же может спастись?</span></span>Мк. 10:23-26</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=18&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Иисус, видя, что он опечалился, сказал: как трудно имеющим богатство войти в Царствие Божие!</span></span>Лк. 18:24</a>). <br /><br />Но потом на место одних богачей появляются другие, новые. И им тоже трудно бывает войти в Царство Божие! И снова является необходимость Господу посылать на помощь людям: голод, пожары, наводнения, войны. Временно это отрезвляет нас. А потом мы опять стремимся к богатству: опять нам недостаточно хлеба насущного. <br /><br />Пусть даже мы не делаемся материалистами, а остаёмся верующими, но одновременно хотим быть и богатыми. И тогда получается самообман: мы воображаем себя защитниками веры христианской, а на деле делаемся язычниками, евреями, распявшими Христа, противниками «Слова о кресте». И кто знает, не бываем ли мы в таких случаях хуже и самих неверующих? Пожалуй – так. <br /><br />Так, современные т.н. христианские народы, католическая церковь со множеством её богатств, США, стоящие во главе противников нового течения, не оказываются ли они хуже китайцев, индусов и неверующих людей разных стран? Не стремятся ли они использовать колониальные и полуколониальные страны за дешёвое сырьё? Не грозят ли они разными бомбами несогласным с ними? Разве это христианство? Собрали большое количество мирового золота и подкупают им нуждающиеся государства под видом «помощи». <br /><br />А в душе мы не язычники ли? Не относится ли и к нам обличение фарисеев и лицемеров, что «<i>даем десятину с мяты, аниса и тмина и оставили важнейшее в законе: суд, правду, милость, любовь и веру истинную; сие надлежало бы делать, и того не оставлять... Горе вам, книжники и фарисеи, что очищаете внешность чаши и блюда, между тем как внутри они полны хищения и неправды... Горе вам, книжники и фарисеи, что уподобляетесь окрашенным гробам, которые снаружи кажутся красивыми, а внутри полны костей мертвых и всякой нечистоты! Так и вы по наружности кажетесь людям праведными, а внутри исполнены лицемерия и беззаконий</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=23&e=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Горе вам, книжники и фарисеи, лицемеры, что даете десятину с мяты, аниса и тмина, и оставили важнейшее в законе: суд, милость и веру; сие надлежало делать, и того не оставлять.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Вожди слепые, оцеживающие комара, а верблюда поглощающие!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Горе вам, книжники и фарисеи, лицемеры, что очищаете внешность чаши и блюда, между тем как внутри они полны хищения и неправды.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Фарисей слепой! очисти прежде внутренность чаши и блюда, чтобы чиста была и внешность их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Горе вам, книжники и фарисеи, лицемеры, что уподобляетесь окрашенным гробам, которые снаружи кажутся красивыми, а внутри полны костей мертвых и всякой нечистоты;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> так и вы по наружности кажетесь людям праведными, а внутри исполнены лицемерия и беззакония.</span></span>Мф. 23:23-28</a>). <br /><br />Когда задаёшь себе такие вопросы, то совесть свидетельствует: в этом много правды! И спрашиваешь: не хулится ли нами имя Божие? Откровенно спросим: привлекаются ли народы через нас к христианству? Не наоборот ли: не отталкиваем ли их от себя? Миссионерское дело в США и даже в Англии поставлено было широко, но Китай отпал от их влияния, а от Англии – Индия! Франция послала в Индокитай проповедников, а теперь пришлось расплачиваться горькими слезами. Англичане захватили больше всех на земном шаре пространства, а теперь (1954 год) дело их разваливается: даже свои доминионы отделяются. Об Индии и говорить уже не приходится! Да, плохо кончаются дела у так называемых христианских наций. <br /><br />А мы не видим этого? Да и как мы можем привлечь ко Христу людей, когда сами в жизни идём против Христова креста!? И не будет ли возмездия и нам, лицемерам? <br /><br />«<i>Да приидет на вас вся кровь праведная, пролитая на земле!.. Истинно говорю вам: все сие приидет на род сей!»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=35&e=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> да придет на вас вся кровь праведная, пролитая на земле, от крови Авеля праведного до крови Захарии, сына Варахиина, которого вы убили между храмом и жертвенником.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Истинно говорю вам, что всё сие придет на род сей.</span></span>Мф. 23:35-36</a>). <br /><br />В заключение, однако же, обратимся к себе самим, и прежде всего – к «вождям», духовенству. <br /><br />Что нам смотреть на чужие сучки в глазах их, а своих брёвен не видеть?! Пусть они даже не «брёвна», а тоже – сучки. Что нам пользы от чужих недостатков? Но обращаясь к себе самим, невольно думаешь, как древние евреи про Христовы притчи об отнятии у них царства: «<i>Говоря так, и нас обижаешь</i>!» Не относятся ли и к нам эти слова об «окрашенных гробах»? Боюсь сказать уверенно, но приходится задуматься над этим. Что же нам нужно делать тогда? <br /><br />Иной, может быть, скажет: трудно это учение о «<i>хлебе насущном</i>». Нет сомнения – трудно. Но и легко! Это сказал Сам Господь (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=2&s=29">Мф. 2:29</a>). Если бы это было невозможно, то Господь не дал бы нам такой молитвы: «<b>Хлеб наш насущный даждь нам днесь</b>». Если же дал, значит, это возможно! Это облегчает жизнь вообще, и даже материальную. Конечно, вопрос – в степени. Но важно, чтобы услышали мы в этом прошении призыв к насущному, необходимому, а не к обилию. А уже мера – дело совести каждого. <br /><br />Затем, поелику всё управляется промыслом Божиим (Вседержителя), то нам нужно на Него и полагаться во всём. Ведь Он же «<i>Господин жатвы... Своей</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=9&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> итак молите Господина жатвы, чтобы выслал делателей на жатву Свою.</span></span>Мф. 9:38</a>). Поэтому будем уповать на Него! «<i>Соль – добрая вещь, но если соль потеряет силу, чем исправить ее? Кто имеет уши слышать, да слышит</i>!» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=14&s=34&e=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Соль - добрая вещь; но если соль потеряет силу, чем исправить ее?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> ни в землю, ни в навоз не годится; вон выбрасывают ее. Кто имеет уши слышать, да слышит!</span></span>Лк. 14:34-35</a>) – сказал Господь. Господи! Помилуй нас!</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div> «Ты даровал нам жизнь, Отец наш Небесный; не лиши нас средств к ее поддержанию. Для этого многое потребно, но преимущественно пища. Она есть необходимое условие для здоровья, а при здоровье мы можем трудиться и трудами добывать себе все нужное для нынешней жизни. Если у нас совсем нет хлеба, даруй нам его, помоги нам добыть его, чтобы нам не умереть с голоду. Если же у нас запасено много хлеба, то благослови употреблять его во славу святого имени Твоего, ибо без Твоего благословения мы можем лишиться и того, что имеем, ибо ничто без Твоего благословения не послужит нам во благо. Мы не просим у Тебя хлеба чужого, даруй нам и благослови употреблять <b>хлеб наш</b>, на который мы имеем право, как на приобретенный с Твоею помощью, нашими трудами. Мы не просим у Тебя обильной и роскошной пищи, ибо боимся впасть в грех сластолюбия, – даруй нам хлеб <b>насущный</b>, необходимый для поддержания нашей жизни, даруй нам хлеб в такой мере, чтобы поддержать телесные силы и здоровье. Даруй нам хлеб <b>днесь</b>, на текущий день, и чрез это утверди нас в уповании на Твое благоволение к нам в будущее время, чтобы нам, при уповании на Твой премудрый Промысел, не нужно было изнурять себя чрезмерными заботами о заготовлении пищи на будущее. Но благослови нас искать Царства Божия и правды его. Но прежде всего не лиши нас, Отец наш Небесный, пищи, необходимой для поддержания духовной жизни, той Таинственной пищи, о которой сказано:<i> аще не снесте Плоти Сына Человеческаго, ни пиете Kрови Его, живота не имате в себе </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=53"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">53</span> Иисус же сказал им: истинно, истинно говорю вам: если не будете есть Плоти Сына Человеческого и пить Крови Его, то не будете иметь в себе жизни.</span></span>Ин. 6:53</a>)».<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Объяснение Божественной Литургии. Приготовление к причащению Святых Таин</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1086">Гладков Б.И.</a><div>«Он повелел (говорит Златоуст) просить <i>хлеба насущного</i> не для объедения, а для питания, восполняющего истраченное в теле и отклоняющего смерть от голода, — не роскошных столов, не разнообразных яств, произведений поваров, изобретений хлебопеков, вкусных вин и прочего тому подобного, что услаждает язык, но обременяет желудок, помрачает ум, помогает телу восставать на душу. Не этого просить научает нас заповедь, но <i>хлеба насущного,</i> то есть обращающегося в существо тела и могущего поддержать его. Притом и его заповедано нам просить не на великое число лет, а столько, сколько нужно нам на настоящий день... В самом деле, если ты не знаешь, увидишь ли завтрашний день, то для чего беспокоишь себя заботой о нем?.. Тот, Кто даровал тебе тело, вдохнул душу, сделал тебя животным разумным и приготовил для тебя все блага прежде, нежели создал тебя, забудет ли тебя, Свое создание?» (Беседы «О жизни по Богу»; Беседы на Евангелие от Матфея. 19).<br />В этих словах молитвы, под именем хлеба насущного разумеется все, крайне необходимое для поддержания нашей жизни. А так как человек состоит из души и тела, то под хлебом насущным надо разуметь не только пищу, питье, одежду, жилище и все прочее, необходимое для поддержания жизни тела, но и все, что облагораживает, очищает, возвышает наши души и тем приближает их к Богу.<br />+++Толкование Евангелия. Глава 12+</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1109">День за днем</a><div>«Хлеб наш насущный дай нам на сей день» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> хлеб наш насущный дай нам на сей день;</span></span>Мф. 6:11</a>)<br /> <br />Научимся, братия, прибегать к Господу каждый день и обращаться к Нему за каждой нашей нуждой, шаг за шагом,<br /> <br />не заглядывая вперед, не тяготясь заранее тем, что ожидает нас завтра. «Довольно для каждого дня своей заботы» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Итак не заботьтесь о завтрашнем дне, ибо завтрашний <i>сам</i> будет заботиться о своем: довольно для <i>каждого</i> дня своей заботы.</span></span>Мф. 6:34</a>). Когда мы предаемся беспокойству за будущее, мы бесполезно тратим силы, посланные нам в данную минуту, для известной цели. Заботясь о завтрашнем дне, бедняк, не имеющий хлеба, ни в чем не поможет себе сегодня. Господь же хочет, чтобы мы, полагаясь на Него, принимали из Его рук то, что Он дает нам каждый день, не заботясь о будущем. Будем же просить Его питать нас ежедневно Своим хлебом терпения, покорности, самозабвения и постараемся отложить гнетущие нас заботы, пока не наступит час принести их к Господу, и будем просить Его поступить с ними, как Ему угодно.Господь, конечно, не оставит нас голодными, Он будет питать нас каждый день духовною пищей, поддерживать нас лучом небесного света, посылать нам слова утешения и ободрения в ту минуту, когда, усталые, обессиленные, мы с полною верою обратимся к Нему. И тут надо нам быть детьми, покорными Отцу нашему Небесному; ребенок живет в настоящем, он не заботится о будущем. Так и мы, отдавая себя и все свое Отцу Небесному, будем обращаться к Нему ежедневно, не сомневаясь в Его милосердии и своевременной помощи.<br /> <br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1244">Кохомский С.В.</a><div><i>Хлебе наш насущный </i>(ἐπιοὐσιον) <i>даждь нам днесь</i>: подай нам на нынешний день хлеб, необходимый для нашего существования.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>После прошения о небесном, то есть, о славе Божией, о царстве небесном, о воле Божией, Божественная премудрость дает место прошениям о земных потребностях: хлеб наш насущный дай нам на сей день. Слово хлеб насущный можно понимать и духовно, и просто. “Хлебом нашим, — объясняет св. Киприан, — мы называем Христа, потому что вкушаем Тела Его, как и Сам Он говорит: “Я хлеб живый, сшедший с небес; ядущий хлеб сей будет жить во-век” (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=51"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> Я хлеб живый, сшедший с небес; ядущий хлеб сей будет жить вовек; хлеб же, который Я дам, есть Плоть Моя, которую Я отдам за жизнь мира.</span></span>Ин. 6:51</a>) и угрожает говоря: “если не будете есть Плоти Сына Человеческого и пить Крови Его, то не будете иметь в себе жизни” (53). Вместе с тем мы просим и телесной пищи, дневного пропитания.” “Спаситель, говорит св. Златоуст, повелел молиться не о богатстве, не об удовольствиях, не о многоценных одеждах, но только о хлебе дневном, — так, чтобы нам не заботиться о завтрашнем. Для сего и присовокупил: насущный, то есть дневной. Даже и в этом слове не удовлетворился, но прибавил после него и другое: дай нам на сей день, чтобы нам не сокрушать себя заботой о наступающем дне. И для чего заботиться о завтрашнем дне тому, кто может быть и не увидит завтрашнего дня? Тот, Кто даровал тебе тело, вдохнул душу, сделал тебя животным разумным и приготовил для тебя все блага прежде нежели создал тебя — забудет ли тебя — Свое создание? Надеясь на Него, проси пищи только на настоящий день, а об завтрашнем предоставь заботу Ему, как и блаженный Давид говорит: “Возложи на Господа заботы твои, и Он поддержит тебя” (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=54&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Возложи на Господа заботы твои, и Он поддержит тебя. Никогда не даст Он поколебаться праведнику.</span></span>Пс. 54:23</a>). — “Словом хлеб, толкует св. Григорий Нисский, — как бы так говорит Господь внимающим: “Перестаньте люди мучить себя желаниями суетного. Перестаньте на горе самим себе умножать поводы к трудам. Не много нужно твоей природе; ты обязан доставить своей плоти пищу: дело небольшое и нетрудное, если имеешь в виду только потребность. Для чего же налагаешь на себя иго, нести столько долгов? Проси же для себя только одного хлеба: в этом природа сделала тебя должником телу. Если же с тобой советник дьявол вступит в беседу о том, что прекрасно для взора и приятно для вкуса, то непременно опутаешься сетями любостяжания. От необходимой пищи ты тогда перейдешь к лакомым снедям, от них — к роскоши и всякому непотребству. Посему ограничивай твою молитву испрошением только хлеба. Блаж. Августин говорит: когда молимся о насущном хлебе, испрашиваем и всего, что потребно нашей плоти на земле. А нам необходима пища и питье, одеяние и жилище. И слово Божие, которое ежедневно вам возвещается, есть хлеб насущный. И умы его жаждут, как алчет чрево вещественного хлеба. Так и его мы просим в молитве Господней.<br /><br />Таким образом под хлебом насущным разумеется все необходимое для души и тела в сей жизни. “Когда говорим: хлеб наш дай нам, (св. Тихон Задонс.) этим показываем, что просим того же и для других. Христианская любовь требует, чтобы мы не только о себе, но и о ближних наших старались. Бог, по благости Своей, подает все потребное и тем, которые не ведают Его; но христиане должны как дети у Отца просить у Него этих благ, чтобы показать, что они все потребное к жизни почитают даром Божиим и приемлют этот дар от Божией руки с благодарением. Итак, смысл этого прошения можно выразить такими словами: Отче Небесный! Ты ведаешь наши нужды лучше нас самих; “очи всех уповают на Тебя, и Ты даешь им пищу в свое время; открываешь руку Твою и насыщаешь все живущее по благоволению” (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=144&s=15&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Очи всех уповают на Тебя, и Ты даешь им пищу их в свое время;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> открываешь руку Твою и насыщаешь все живущее по благоволению.</span></span>Пс. 144:15-16</a>). Мы ни просим у Тебя ни роскоши, ни богатства, ни золотых чертогов; не просим сладких снедей для объедения; не лиши нас самого необходимого: хлеб наш насущный дай нам на сей день. Хлеб для пропитания, воду для питья, воздух для дыхания, одежду для прикрытия грешного тела, жилище, где бы нам приклонить главу — вот без чего мы не можем обойтись, пока живем на земле. Святое слово Твое, благодать Твоя в таинствах Церкви Твоей раздаваемая, наипаче же хлеб живый, хлеб небесный — пречистое Тело и Кровь Сына Твоего — вот тот хлеб насущный, без которого от голода могут погибнуть наши души! Подай же нам, Отче наш, все это, дай силы, хотя в поте лица, но самим добывать себе хлеб трудом праведным! Даждь нам на сей день — не в житницы на многие лета, но на нынешний только день, ибо мы и сами не знаем, доживем ли до завтра и что родит завтрашний день, может быть завтра нас уже не будет на земле; а когда настанет для нас это завтра, то мы веруем, что если Ты дашь день, дашь и пищу...<br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Хлеб.</b> Пища вообще (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=18&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> а я принесу хлеба, и вы подкрепите сердца ваши; потом пойдите [в путь свой]; так как вы идете мимо раба вашего. Они сказали: сделай так, как говоришь.</span></span>Быт. 18:5</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=240&c=30&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> суету и ложь удали от меня, нищеты и богатства не давай мне, питай меня насущным хлебом,</span></span>Притч. 30:8</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=280&c=10&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Несправедливо - бесчестить разумного бедного, и не должно прославлять мужа грешного.</span></span>Сир. 10:26</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=270&c=16&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Вместо того народ Твой Ты питал пищею ангельскою и послал им, нетрудящимся, с неба готовый хлеб, имевший всякую приятность по вкусу каждого.</span></span>Прем. 16:20</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=600&c=3&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Таковых увещеваем и убеждаем Господом нашим Иисусом Христом, чтобы они, работая в безмолвии, ели свой хлеб.</span></span>2 Фес. 3:12</a>) или, в более широком смысле, — все вещи, необходимые для ежедневной жизни (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Он же сказал ему в ответ: написано: не хлебом одним будет жить человек, но всяким словом, исходящим из уст Божиих.</span></span>Мф. 4:4</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=8&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Он смирял тебя, томил тебя голодом и питал тебя манною, которой не знал ты и не знали отцы твои, дабы показать тебе, что не одним хлебом живет человек, но всяким [словом], исходящим из уст Господа, живет человек;</span></span>Втор. 8:3</a>).<br /><br /><b>Насущный.</b> Ежедневный (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=660&c=2&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Если брат или сестра наги и не имеют дневного пропитания,</span></span>Иак. 2:15</a>), или нужный для поддержания нашего существа (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=30&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> суету и ложь удали от меня, нищеты и богатства не давай мне, питай меня насущным хлебом,</span></span>Притч. 30:8</a>). Существо наше двоякое — телесное и духовное, и пища двоякая — телесная и духовная; духовная пища есть слово Божие (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Истинно, истинно говорю вам: слушающий слово Мое и верующий в Пославшего Меня имеет жизнь вечную, и на суд не приходит, но перешел от смерти в жизнь.</span></span>Ин. 5:24</a>), Святые Таинства Церкви и в особенности Святейшее Таинство Тела и Крови Христовой (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Иисус же сказал им: Я есмь хлеб жизни; приходящий ко Мне не будет алкать, и верующий в Меня не будет жаждать никогда.</span></span>Ин. 6:35</a> ).<br /><br /><b>На сей день.</b> Должно просить у Бога сего только на настоящий день, без дальнейшей заботы о будущем, так как излишняя заботливость противна упованию на Бога (ср.: ниже ст. 34).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div>После прошения о небесном, т.е. о славе Божией, о Царстве Небесном, о воле Божией, Божественная премудрость дает место прошениям и о земных потребах: <b> ХЛЕБ НАШ НАСУЩНЫЙ ДАЙ НАМ НА СЕЙ ДЕНЬ.</b> Слово хлеб насущный можно понимать и духовно и просто. "Хлебом нашим, - объясняет святой Киприан, - мы называем Христа, потому что вкушаем Тело Его, как и Сам Он говорит: <i> Я хлеб живый, сшедший с небес; ядущий хлеб сей будет жить вовек</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=51"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> Я хлеб живый, сшедший с небес; ядущий хлеб сей будет жить вовек; хлеб же, который Я дам, есть Плоть Моя, которую Я отдам за жизнь мира.</span></span>Ин. 6:51</a>) и угрожает, говоря: <i> если не будете есть Плоти Сына Человеческого и пить Крови Его, то не будете иметь в себе жизни</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=53"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">53</span> Иисус же сказал им: истинно, истинно говорю вам: если не будете есть Плоти Сына Человеческого и пить Крови Его, то не будете иметь в себе жизни.</span></span>Ин. 6:53</a>). Вместе с тем, мы просим и телесной пищи, дневного пропитания". - "Спаситель, - говорит святой Златоуст, - повелел молиться не о богатстве, не об удовольствиях, не о многоценных одеждах, но только о хлебе, и притом о хлебе дневном, - так, чтобы нам не заботиться о завтрашнем.<br />Для этого и присовокупил: насущный, т.е. дневной. Даже и этим словом не удовлетворился, но прибавил после него и другое: дай нам на сей день, дабы нам не сокрушать себя заботой о наступающем дне. И для чего заботиться о завтрашнем дне тому, кто, может быть, и не увидит завтрашнего дня? Тот, Кто даровал тебе тело, вдохнул душу, сделал тебя животным разумным и приготовил для тебя все блага прежде, нежели создал тебя - забудет ли тебя, Свое создание? Надеясь на Него, проси пищи только на настоящий день, а о завтрашнем предоставь заботу Ему, как и блаженный Давид говорит: <i> Возложи на Господа заботы твои, и Он поддержит тебя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=54&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Возложи на Господа заботы твои, и Он поддержит тебя. Никогда не даст Он поколебаться праведнику.</span></span>Пс. 54:23</a>)". - "Словом хлеб, - толкует святитель Григорий Нисский, - как бы так говорит Господь внимающим: перестаньте, люди, мучить себя желаниями суетного. Перестаньте на горе самим себе умножать поводы к трудам. Не много нужно твоей природе; обязан ты доставить плоти своей пищу: дело небольшое и нетрудное, если имеешь в виду только потребность. Для чего же налагаешь на себя иго нести столько долгов? Проси же для себя только одного хлеба; в этом природа сделала тебя должником телу. Если же и с тобой Евин советник (диавол) вступит в беседу о том, что прекрасно для взора и приятно для вкуса, то непременно опутаешься сетями любостяжания. От пищи необходимой ты тогда перейдешь к лакомым снедям, от них - к роскоши и всякому потребству. Поэтому ограничивай молитву твою испрашиванием только хлеба". - "Когда молимся, - говорит блаженный Августин, - о насущном хлебе, испрашиваем и всего, что потребно плоти нашей на земле. А нам необходимы пища и питие, одеяние и жилище. И слово Божие, которое ежедневно вам возвещается, есть хлеб насущный. И его умы алчут, как вещественного хлеба алчет чрево. Так и его мы просим в молитве Господней. Таким образом, под хлебом насущным разумеется все, для души и тела необходимое в жизни этой". - "Когда говорим: хлеб наш дай нам, - замечает святитель Тихон Задонский, - этим показываем, что просим того же и для других. Любовь христианская требует, чтобы мы не о себе только, но и о ближних наших старались". Бог, по благости Своей, подает все потребное и тем, которые не ведают Его; но христиане должны с верой просить у Него этих благ, как дети у Отца, дабы показать, что они все потребное к жизни почитают Божиим даром и приемлют этот дар от руки Божией с благодарением. Итак, смысл этого прошения можно выразить такими словами: Отче Небесный! Ты ведаешь нужды наши лучше нас самих; <i> очи всех уповают на Тебя, и Ты даешь им пищу их в свое время; открываешь руку Твою и насыщаешь все живущее по благоволению</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=144&s=15&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Очи всех уповают на Тебя, и Ты даешь им пищу их в свое время;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> открываешь руку Твою и насыщаешь все живущее по благоволению.</span></span>Пс. 144:15-16</a>).<br />Мы не просим у Тебя ни роскоши, ни богатства, ни чертогов златых; не просим сладких снедей для объедения; не лиши нас самого необходимого: хлеб наш насущный дай нам на сей день. Хлеб для пропитания, воду для питья, воздух для дыхания, одежду для прикрытия грешного тела, жилище, где бы нам приклонить главу - вот без чего не можем мы обойтись, пока живем на земле. Святое слово Твое, благодать Твоя в Таинствах Церкви Твоей раздаваемая, наипаче же хлеб живый, хлеб небесный - пречистое Тело и Кровь Сына Твоего - вот тот хлеб насущный, без которого гладом гибнут души наши! Подай же нам, Отче наш, все это, дай силы, хотя и в поте лица, но самим добывать себе хлеб трудом праведным! Даждь нам на сей день - не в житницы на лета многа, но на нынеший только день, ибо мы и сами не знаем, доживем ли до завтра и что родит завтрашний день, может быть, завтра нас уже не будет на земле; а когда настанет для нас это завтра, то, мы веруем, что если Ты дашь день, то дашь и пищу... Пища не все обнимает нам нужное и полезное. Знал Господь, что один Он всегда безгрешен. </div></p></div>