<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div><i>И не введи нас во искушение</i> - здесь мы просим Бога оградить нас от падения, если испытание наших нравственных сил неизбежно и необходимо. <br /><i>Но избавь нас от лукавого</i> - от всякого зла и от виновника его - дьявола. <br />Молитва заканчивается уверенностью в исполнении просимого, так как все в этом мире Богу принадлежит: вечное царство, бесконечное могущество и слава. В переводе с еврейского слово «<i>Аминь</i>» означает «Так, действительно, истинно, да будет» . Оно произносилось молящимися в синагогах в подтверждение молитвы, произнесенной старшим.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1118">Авраам (Рейдман) схиархим.</a><div><b>И не введи нас в напасть, но избави нас от лукаваго</b>. Мы более привыкли к словам: <i>Не введи нас во искушение</i>. Невозможно, как сказано, жить в мире без соблазна: <i>Горе миру от соблазнов, ибо надобно придти соблазнам</i><a href="#664667_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Ожидать того, что у нас не будет никаких искушений, никаких соблазнов, никаких скорбей — это совершенно неразумно. Но в смирении своем мы должны просить, чтобы по возможности этих соблазнов было меньше или совсем не было, — в этом выражается наше ненадеяние на себя. Всякий, кто думает, что выдержит любое испытание, искушение, может упасть и при гораздо меньших испытаниях. Поэтому искренний человек, естественно, будет просить о том, чтобы искушение его миновало или, если все-таки искушения не избежать, чтобы Господь этого человека укрепил, чтобы он, так сказать, не «вошел внутрь» этого искушения, не испытал его так, как испытали свое искушение Адам и Ева. «Войти внутрь» искушения, опытно пережить его — значит согрешить.<br /><br />Как понять слова: <b>Избави нас от лукаваго? </b>Мы знаем, что диавол дерзнул приступить к Самому Господу Иисусу Христу и хотя не искушал Его так, как нас, потому что не имел доступа к Его уму, а вынужден был внешне что-то Ему показывать и представлять, но все же искушал.<br />В Евангелии так и сказано: <i>Тогда Иисус возведен был Духом, в пустыню, для искушения от диавола</i>.<a href="#664667_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> Если Господь Иисус Христос должен был перенести искушение от диавола, то мы все волей-неволей должны столкнуться с искушением. Но мы не должны подчиниться ему, не должны подпасть под его власть, а обязаны победить его. Так же, как Господь Иисус Христос победил диавола после его троекратного искушения, и мы должны в конечном счете победить, но ни в коем случае нельзя надеяться на то, что у нас не будет никакой борьбы, никаких соблазнов и что у нас, в виде исключения, все пройдет просто и беспечально. Этого не будет, потому что это невозможно.<br /><br />Нужно обратить внимание на следующее: когда мы говорим «наш», «нас», «нам», то просим не только о себе, но и о других людях. Мы должны желать, чтобы <b>хлеб насущный</b> был дан не только нам лично, но и всем людям. Слово «наш» в начале молитвы распространяется на окружающих в меру нашего преуспеяния в добродетели любви. И когда мы говорим: <b>Избави нас от лукаваго</b>, мы должны думать о том, чтобы не только мы были избавлены от искушения, но и все наши братья и сестры во Христе, а по возможности и все человечество. Вот какова должна быть любовь к другим людям! Мы должны желать, чтобы все почувствовали, что Бог является Творцом. Мы должны желать, чтобы все имели духовные и земные блага, то есть были членами Церкви, приобщались Святых Христовых Тайн и имели земное, телесное благополучие. Мы должны желать, чтобы людям были прощены все грехи и чтобы они никогда впредь не согрешали. В этом выражается любовь к ближнему.<br /><br />Как Бог Отец избавляет нас от лукавого? Если мы молимся об этом, если мы понуждаем себя к борьбе с греховными помыслами, с диаволом, значит, мы хотим избавиться от власти лукавого над нами. А если мы не молимся, не боремся с собой, то получается, что мы желаем грешить. Если мы сами ищем искушений, по причине нерадения, гордости или грехолюбия, значит, мы просим о том, чего на самом деле не желаем. А если мы не хотим, то и не получаем. Надо самим делом показать, что то, о чем мы просим в молитве, является для нас вожделенным.<br /><br /><b>Избави нас от лукаваго</b>. Слово «избави» указывает на чрезвычайно сильное чувство говорящего. Если перевести соответствующее ему слово в греческом тексте буквально, то оно означает: «выхвати, спаси от опасности». Обращая внимание на эту тонкость, мы глубже понимаем, насколько нуждаемся в помощи Божией. Мы не можем избавиться от опасности самостоятельно, поэтому и обращаемся к Богу с такой усиленной просьбой.<br /><br /><b>Избави нас от лукаваго</b>. Почему диавол, которого именуют еще клеветником, сатаной, называется здесь лукавым? Видимо, потому, что лукавство является одним из самых страшных свойств разумного существа. В последних словах молитвы «Отче наш» звучит своего рода требование к человеку — он должен бороться с собственным лукавством. Да, все страсти возбуждаются в нас действием диавола, но для всякого сведущего в аскетических вопросах несомненно и то, что страсти являются дурной наклонностью и самого человека. Да, лукавый искушает нас, и мы просим, чтобы Бог избавил нас от него, но мы должны при этом сами стремиться избавиться от того свойства, которое диавол нам сообщает и которое делает нас сродни ему. И когда мы избавимся от лукавства и от лукавого, тогда мы научимся истинной молитве.<br /><br />В духовном отношении это чрезвычайно важно: власть диавола над нами состоит не только в том, что мы поддаемся той или иной страсти, скажем блудной или гнева, но и в непосредственном состоянии души, из которой, как из почвы, произрастают различные проявления греха. Это состояние и можно назвать лукавством, потому что там, где есть простота, человеку легко соединиться с Богом. Представьте прямой коридор: солнечный луч освещает его легко до самого конца, а если коридор будет со многими поворотами, то, конечно, в самую глубину луч не проникнет.<br /><br />Преподобный Антоний Великий говорит, что благодаря простоте подвижники соединяются умом с Богом. Под простотой понимается не малограмотность и невежество, а простота души. Часто невежество содействует приобретению душевной простоты, но это совсем необязательно. Простотой душевной обладали и люди высокообразованные. Так, в Египте подвизался, будучи учеником простых монахов, Арсений Великий, один из самых образованных людей Римской империи. Он сумел приобрести ту самую простоту, благодаря которой ум соединяется с Богом. Мы знаем это из описаний его молитвенных состояний.<br /><br /><br />Итак, для того чтобы постигнуть все, о чем говорится в молитве «Отче наш», и в особенности великую тайну любви, которая сообщается нам в двух первых словах молитвы, нужно приобрести простоту. Ее трудно описать, но, наверное, всякий человек, имеющий молитвенный опыт, понимает, что при внимательной молитве это душевное свойство сообщается молящемуся независимо от его воли. Бог есть Существо совершенно простое, и, общаясь с Богом, душа человеческая меняется по образу Того, с Кем она соединяется в молитве.<br /><br />Молитва «Отче наш» учит нас тому, чтобы мы обращались к Богу с детской простотой, как к своему родному Отцу. Это чрезвычайно важно для преуспеяния в молитве, и об этом говорят многие подвижники. Святой праведный Иоанн Кронштадтский, например, советует в молитве уподобиться лепечущим детям. А уж он-то понимал, что такое молитва, если по его дерзновенной молитве совершались столь многие великие чудеса. Этот аскетический момент я упустил, когда говорил о нравственной стороне молитвы. Может быть, если бы мы это поняли как следует, всем сердцем, то и все остальное стало бы нам ясно само собой.<br />Следующие слова — <b>Яко Твое есть Царствие и сила и слава во веки. Аминь</b> — заключают молитву. Впоследствии к этим словам было добавлено имя Пресвятой Троицы, и они были превращены в возглас во время богослужения. Мне кажется, что эти слова усиливают основные мысли, которые содержатся в молитве «Отче наш». Мы просим Бога: <i>Да приидет Царствие Твое</i> — и в конце молитвы говорим: <b>Яко Твое есть Царствие</b>. Мы молимся: <i>Да будет воля Твоя, яко на небеси, и на земли</i> — и говорим: <b>Яко Твоя есть сила</b>. (Воля — это внутренняя сила, при помощи которой мы приводим в исполнение наше желание.) Мы просим о том, чтобы святилось имя Божие, и говорим: <i>Яко Твоя есть слава</i>. И таким образом еще раз подтверждаем необходимость и истинность всех тех прошений, которые ранее перечислялись в молитве Господней. <i>Яко Твое есть Царствие и сила и слава во веки</i>. Аминь, то есть «все, что мы просим, — все от Тебя: и Царство, и сила, и слава». Притом <i>во веки</i>, то есть в бесконечные времена все это является Твоим, дается от Тебя, и это есть истина, что подтверждает последнее слово: <i>Аминь</i>.<br />Некоторые утверждают, что молитва «Отче наш» это молитва новоначальных. А на мой взгляд, наоборот, это молитва совершенных. С дерзновением сказать Богу: <i>Отец</i> — может лишь тот человек, который постиг тайну Божественного бытия. Осознать, что Бог является Отцом всех людей, — или, если даже ограничиться пределами Православной Церкви, Отцом всех истинно верующих, — также может лишь тот человек, который достиг величайшего преуспеяния. Мне кажется, что если бы мы всю жизнь трудились, каялись, совершали всевозможные подвиги и к концу жизни смогли бы сказать Богу: <i>Отче наш</i> — с полным пониманием, сказать не только устами, но и всем своим существом, то это было бы большим преуспеянием. Если бы мы смогли обращаться к Богу так же просто, как мы обращаемся к родителям или духовным наставникам, и просить Его обо всем перечисленном в этой молитве с дерзновением и детской верой в то, что Бог сейчас исполнит нашу просьбу, то это говорило бы о нашей чрезвычайной близости к Нему.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="664667_1" class="note-item" href="#664667_1">1</a> <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Горе миру от соблазнов, ибо надобно придти соблазнам; но горе тому человеку, через которого соблазн приходит.</span></span>Мф. 18:7</a>.<br /></li><li><a id="664667_2" class="note-item" href="#664667_2">2</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Тогда Иисус возведен был Духом в пустыню, для искушения от диавола,</span></span>Мф. 4:1</a>.</li></ul></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Размышления над Нагорной проповедью</i>.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1013">Антоний Сурожский митр.</a><div>"Искушение" по-славянски значит две вещи: во-пеpвых, то, что мы называем искушением, то есть то, что побеждает нас своим соблазном; и во-втоpых, испытание. Помните, апостол говоpит: Бог злом не испытывает (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=1&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> В искушении никто не говори: Бог меня искушает; потому что Бог не искушается злом и Сам не искушает никого,</span></span>Иак. 1:13</a>). Если Он ставит нас пеpед лицом возможного падения, то потому, что увидел в нас достаточно веpы, веpности Ему, чтобы сpазиться с этим искушением.<br />И вот, мы вступаем в область, где на нас начнут находить испытания, искушения, так же как когда Хpистос в полноте Своей силы после кpещения пошел в пустыню, появился дьявол и Его начал соблазнять. Соблазняет он самыми пpостыми вещами: Ты же соpок дней не ел. Если Ты Сын Божий, как Ты вообpажаешь или как Ты собиpаешься говоpить, что Тебе стоит из камней сделать хлеб и насытиться? Если Ты Сын Божий... И как легко нам сказать: Да, я ведь Бога называю Отцом, Хpистос меня пpизнает за бpата, я молился сыновней молитвой, я кpещен, я пpичастился Святых Даpов, я в меpу моих сил пpостил всем – почему бы в этом духе Хpистовом не употpебить Божественную силу на то, что мне нужно?.. – Нет!..<br />Потом сатана нам скажет: Испытай свою силу. Ты говоpишь, что ты соединен со Хpистом кpещением, – вздоp! Докажи; не веpю... И мысль пpиходит: а что если мне на самом деле доказать (конечно, не сатане, а кому-нибудь вокpуг)? Да, со мной случилось что-то замечательное. Ты только на меня посмотpи, ведь я новая тваpь... Не в таких глупых словах, но в таком же напpавлении (потому что мы находим более подходящие слова для того, чтобы свою гоpдыню или тщеславие пpоявить). Или сатана говоpит: Смотpи, сколько в тебе силы, возможности; неужели ты будешь довольствоваться тем малым, к чему ты пpизван? Ведь я могу тебе дать власть, я из тебя могу сделать – пpавителя, диpектоpа, полковника, что угодно; у тебя будет власть над людьми... И тут тоже надо сказать: Нет, мне это не нужно, я пpизван бвть таким же смиpенным, как Хpистос; мне ничего не нужно, я ничего доказывать не буду ни тебе, ни себе... Вот это на нас будет находить. Можно массу пpимеpов дать тех искушений, котоpые к нам могут пpийти, но это не нужно – пpинцип поставлен.<br />А затем - Избавь нас от лукавого. Это значит, что не только найдут на нас общие искушения, котоpые так легко pождаются во мне самом, но сам бес пpидет и пpиpазится мне, и будет стаpаться меня сломать. Помоги, Господи!<br />И заканчивается это потpясающим обpазом. В момент, когда мы говоpим, что на нас сейчас может напасть бес, нас ломать, нас pазpушать, мы кончаем песнью хвалы: <b>Яко Твое есть Цаpство</b>, Твоя сила; все у Тебя есть, и мне не стpашно, потому что Ты есть. Это – то, как нас Бог посылает в миp; но, с дpугой стоpоны, мы можем подумать об этом в дpугих категоpиях. Мне как-то пpедставилось (и это для меня сыгpало большую pоль), что втоpая часть Молитвы Господней точь-в-точь соответствует pассказу об исходе евpеев из Египта, и я вам сейчас быстpо скажу, как мне это пpедставилось.<br />Евpеи пpишли в Египет свободной волей, потому что было голодно, а там был хлеб. Мы все идем в pабство, потому что где-то есть хлеб, а нам голодно; мы поддаемся pабству только из-за этого и только таким обpазом. Пpиходим мы туда, и, конечно, нас пpиглашают к столу, но постепенно нас делают pабами: pабами нашего голода, pабами наших хозяев, pабами обстановки. И в какой-то момент мы пpосто не что иное как pабы. И вместе с этим, если из глубины нашего pабства (как в псалме говоpится: Из глубины воззвах к Тебе, Господи) мы можем восклицать: и однако, Твоя есть сила и слава во веки веков; если даже из глубины нашего отчаяния и отчаянного положения мы все-таки можем вознести Богу тоpжественную хвалу, потому что, что бы со мной ни было, я могу ликовать о славе Божией, – настанет момент, когда Моисей пpидет к нам и скажет: Выходи на свободу, идем.<br />Тут пеpвое сpажение с сатаной. “Сатана” по-евpейски значит пpотивник, тот, котоpый напеpекоp воле Божией тpебует от нас или соблазняет нас, зовет нас к тому, что несовместимо с Богом и с вечной жизнью. И вот тут, на гpани голодного pабства и свободы, котоpая будет еще голоднее, чем pабство, сатана говоpит: Ты пойми, что тут будет... А мы должны силой Божией сказать: Отойди от меня, сатана! Да воскpеснет Бог и да pасточатся вpаги Его... И выйти, уйти из обеспеченности, хотя и pабской, уйти от места, где нас коpмят, хотя и за цену нашей свободы и нашей личности, и идти в пустыню.<br />В этой пустыне опять-таки поднимаются соблазны. Вы помните, как евpеи вышли в пустыню и вспоминали котлы и мясо, котоpое им давали в Египте: не лучше ли нам было быть pабами там, где была еда, чем свободными здесь, где мы зависим только от чудес? Что такое, опять-таки по-евpейски, манна? Это хлеб с небес. А пустыня может быть очень долгой, и на доpоге в пустыне вдpуг мы встpечаем Синай и Закон. И потом где-то pубеж, Кpасное моpе, котоpое соответствует в моем воспpиятии моменту, когда мы говоpим: Пpости, как я пpощаю, – только тогда можно уйти в пустыню, где больше ничего нет, кpоме тебя в совеpшенно беспомощном состоянии, но всецело во власти Божией. И дальше наш выход в сыновство, выход в Обетованную землю. Если вы пеpечтете в Ветхом Завете книгу Исход, если вы сpавните то, что я говоpил сейчас о Молитве Господней, с этой книгой, вы увидите, до чего здесь pазные стадии похожи дpуг на дpуга. И тогда можно себе пpедставить, что Молитва Господня является в этой ее части сокpащением всеспасительного, пpомыслительного дела Божия, начиная с pабства и кончая освобождением моисеевым и водвоpением в Святой земле. И если у вас живое вообpажение и интеpес к этим вещам, вы можете посмотpеть тоже, как заповеди Блаженства точно pаскладываются по pазным частям этого исхода, этого постепенного шествия из pабства в Обетованную землю. И опять-таки, если вы посмотpите на чин кpещения, вы увидите, что и он постpоен по тому же пpинципу. (Когда я говоpю о пpинципах, я, конечно, не хочу сказать, что каждую деталь можно найти в каждом из этих моментов, но это все те же самые моменты). Оглашенный пpиходит, и что случается? Пеpвое действие священника: он возлагает свою pуку на главу пpишедшего к нему во имя Божие и беpет этого человека под защиту Господа, и только тогда спpашивает его: Отpицаешься ли ты сатаны? Потому что только если мы – под защитой Божией, можем мы отвеpгнуть pабство того, кто над нами до сих поp имел власть. Соединяешься ли со Хpистом? И только тогда можно идти дальше и дальше, погpузиться со Хpистом в смеpть Хpистову и в жизнь вечную воскpесения, и в сыновство. Чтобы pазвить это толком, конечно, тpебуется гоpаздо больше вpемени; я думаю, что вам самим будет совсем легко это пpоследить. Но мне хотелось бы, чтобы вы подумали: может быть, я не пpав, но мне кажется замечательным в Молитве Господней то, что нам показан совеpшенный обpаз в начале, потом весь путь, как туда дойти, и когда мы дошли хоть сколько-то до общения со Хpистом и слышали Хpиста говоpящего нам: Иди в миp, будь моим глашатаем, будь Моим посланником, – опять ступень за ступенью Он нам показывает, как идти, с каким богатством вступать, на каких условиях начать эту боpьбу и с чем, в конечном итоге, нам надо сpазиться: с сатаной лицом к лицу.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1124">Вениамин (Федченков) митр.</a><div><b> И не введи нас во искушение</b><br /><br />После пятого прошения о грехах мы дошли до искушения к ним. Ведь всякий грех начинается с искушения. В предыдущем прошении мы просим прощения в совершённых уже грехах, а теперь Господь учит нас тому, как избежать [их, как сделать так], чтобы мы их лучше бы и не творили. Вот для того Он и наставляет нас, чтобы избавить от повода к ним. Искушение может приходить и не от нас. Что обычно разумеется под этим словом? Всё то, что может соблазнить нас, привлечь, подтолкнуть ко греху, к совершению его. Таковыми причинами могут быть тысячи поводов. Но все они подведены у апостола Иоанна Богослова под одно слово: «мир». «<i>Не любите мира, ни того, что в мире: кто любит мир, в том нет любви Отчей</i>» (или к Отцу), – говорит он (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=2&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Не любите мира, ни того, что в мире: кто любит мир, в том нет любви Отчей.</span></span>1 Ин. 2:15</a>). Что же? Неужели Богом созданный мир служит к нашему соблазну? Если бы это было так, тогда мы могли бы винить Самого Господа. – Это никак невозможно! «<i>В искушении никто не говори: Бог меня искушает! Потому что Бог не искушается злом и Сам не искушает никого</i>», – пишет апостол Иаков (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=1&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> В искушении никто не говори: Бог меня искушает; потому что Бог не искушается злом и Сам не искушает никого,</span></span>Иак. 1:13</a>). <br /><br />Почему же «мир» искушает нас? – Потому что теперь «<i>весь мир во зле лежит</i>», – говорит апостол Иоанн (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=5&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Мы знаем, что мы от Бога и что весь мир лежит во зле.</span></span>1 Ин. 5:19</a>). Что это значит? Мир создан благим; но вследствие грехопадения первых людей и они, и даже физический мир впали во зло; настоящее состояние мира – есть падшее, ненормальное. Дело Спасителя в том и состоит, чтобы восстановить весь мир в то идеальное состояние, каким он был создан по намерению Божию. «<i>Нынешние временные страдания,</i> – говорит апостол Павел, – <i>ничего не стоят в сравнении с тою славою, которая откроется в нас; ибо тварь (мир) с надеждою ожидает откровения сынов Божиих... и сама освобождена будет от рабства тлению в свободу славы чад Божиих... И мы в себе стенаем, ожидая усыновления, искупления тела нашего</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=18&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Ибо думаю, что нынешние временные страдания ничего не стоят в сравнении с тою славою, которая откроется в нас.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Ибо тварь с надеждою ожидает откровения сынов Божиих,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> потому что тварь покорилась суете не добровольно, но по воле покорившего ее, в надежде,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> что и сама тварь освобождена будет от рабства тлению в свободу славы детей Божиих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Ибо знаем, что вся тварь совокупно стенает и мучится доныне;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> и не только <i>она</i>, но и мы сами, имея начаток Духа, и мы в себе стенаем, ожидая усыновления, искупления тела нашего.</span></span>Рим. 8:18-23</a>). <br /><br />Но этого мы лишь «<i>ожидаем</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=680&c=3&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Впрочем мы, по обетованию Его, ожидаем нового неба и новой земли, на которых обитает правда.</span></span>2 Пет. 3:13</a>). Теперь же мир ещё лежит «во зле»; не сам мир зло, а он только – «лежит во зле», подобно тому, как <i>«вымытая свинья (снова) валяется в грязи»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=680&c=2&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Но с ними случается по верной пословице: пес возвращается на свою блевотину, и: вымытая свинья <i>идет</i> валяться в грязи.</span></span>2 Пет. 2:22</a>). Свинья – не грязь, и мир – не зло, – но пребывает во зле пока.<i> «Впрочем, мы, по обетованию Его (Христа Спасителя), ожидаем нового неба и новой земли, на которых обитает правда»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=680&c=3&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Впрочем мы, по обетованию Его, ожидаем нового неба и новой земли, на которых обитает правда.</span></span>2 Пет. 3:13</a>). <br /><br />Теперь же <i>«всё, что в мире: похоть плоти, похоть очей и гордость житейская, не есть от Отца, но от мира сего»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=2&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Ибо всё, что в мире: похоть плоти, похоть очей и гордость житейская, не есть от Отца, но от мира сего.</span></span>1 Ин. 2:16</a>). Это уже нам понятнее, так как мысль переводится в падшего человека, о котором мы знаем по своему опыту и по всей истории мира. Иначе, говорят отцы, в человеке господствуют три главных страсти (если поставить их в параллель со словами апостола Иоанна Богослова): сластолюбие, славолюбие и самолюбие... Это – ещё понятнее! Человек заражен страстями, пребывает в падшем состоянии. Если же к этому мы прибавим падший мир духовных существ – диавола, бесов, – то картина будет полная: падший мир физический, падшее человечество и падшие духи – всё это обнимается одним словом «мир», в противоположность Богу и Небесному Его Царству с ангелами. <br /><br />Отсюда, между прочим, должно сделать такой вывод: никогда нельзя удивляться несовершенствам этого мира, потому что он падший. И нельзя даже мечтать, чтобы хоть когда-нибудь где-нибудь на земле водворился идеальный мир: прекрасный, блаженный, любящий, святой, или, одним словом – «рай на земле», как иные говорят. И это совершенно очевидно: вот сколько времени существует человечество, оно знает, что история его полна скорбями; в мире физическом – голод, болезни, смерть; в истории человечества – бедность, взаимная борьба, разделение, войны, и – невидимый мир злых духов, искушающий нас постоянно. <br /><br />И сколько бы человечество ни строило планов о «рае на земле», и как бы оно ни было уверено, и как бы ни уверяло других, что «наконец-то» найден путь к полному счастью всех людей на земле и что счастие уже начато – всё это человеческие мечты! Так был и так будет до конца этого мира! И если даже допустить, что кто-нибудь возмечтает о начале «счастливого века», то что скажут неверующие на вопрос: а что же умершие раньше нас? они не сподобились дожить до блаженного исторического мира и счастья? чем они виноваты? Да и «дождавшиеся» (допустим) люди найдут ли себе счастья?.. Ведь все умрём!.. Стоит ли заботиться о «земном нашем доме», об «этой хижине», которая несомненно (для меня и для других) «разрушится» смертью? (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Ибо знаем, что, когда земной наш дом, эта хижина, разрушится, мы имеем от Бога жилище на небесах, дом нерукотворенный, вечный.</span></span>2 Кор. 5:1</a>). Нужно ли любить? жить чисто? <i>«Станем есть и пить: ибо завтра умрем»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> По <i>рассуждению</i> человеческому, когда я боролся со зверями в Ефесе, какая мне польза, если мертвые не воскресают? Станем есть и пить, ибо завтра умрем!</span></span>1 Кор. 15:32</a>). <br /><br />Приведу случай из моей жизни. Пришлось мне однажды заехать в Берлин. На литургии я говорил проповедь. Профессор государственного права Московского университета, выслушав её, после сказал мне: «Из Вашей проповеди я вынес такое впечатление, что идеального состояния никогда в этом мире и не будет. Верно я понял?» –«Да!» – «А мы-то в университете только тем и занимались, что придумывали наилучшее устройство государства!» – «А Христос Спаситель учил, – сказал я ему, – что «Царствие Божие внутрь вас есть» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=17&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> и не скажут: вот, оно здесь, или: вот, там. Ибо вот, Царствие Божие внутрь вас есть.</span></span>Лк. 17:21</a>) и «<i>Царство Мое не от мира сего</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=18&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Иисус отвечал: Царство Мое не от мира сего; если бы от мира сего было Царство Мое, то служители Мои подвизались бы за Меня, чтобы Я не был предан Иудеям; но ныне Царство Мое не отсюда.</span></span>Ин. 18:36</a>), но учёные никогда не думают о Евангелии, даже не думают и верующие профессора, что Он есть Сын Божий. Ведь правда?» – «Да! это – так», – с виноватой улыбкой отвечал профессор – сам он был верующий. <br /><br />Итак, этот падший мир никогда не будет идеальным, впредь до его обновления. И потому в нём и от него всегда будут те или иные искушения и скорби. Но эти искушения теперь, после пришествия Христа и ниспослания Святого Духа, для нас не безусловно вредны, как это было прежде, до Христа, а могут даже быть направлены ко благу. <br /><br />Об этом я должен сделать одно разъяснение. В грехе опытные отцы различают несколько моментов, но мы не будем рассматривать все их, а остановимся только на двух: на самом грехе и искушении к нему. <br /><br />Собственно, самый грех начинается с того момента, когда человек станет соглашаться с искушением, а до этого он совершенно пребывает невиновным. Между тем, мы нередко само появление мыслей – или, как обыкновенно говорится, помыслов – склонны уже считать за грех. <br /><br />Например: какие-либо хульные помыслы на веру, или блудные мысли при взгляде на женщину, или пожелание (в уме) сделать что-нибудь иное дурное и т.п. ещё не есть грех, ибо нашего соизволения не дано. Да и самое слово «искушение» говорит нам о том, что перед нами стоит только соблазн, повод – именно искушение, но греха мы ещё не сделали. И потому нам не должно пугаться этого соблазна: он ещё – вне нас, а не в нас. <br /><br />Вот иное дело, если мы начнем обдумывать этот соблазн: как бы осуществить нам его? Это значит, что мы в сердце уже согласились с ним. Тогда начинается уже в нас самый грех, хотя в зачаточной ещё степени, и мы ещё вольны прервать его; тогда мы уже «входим» в грех. Но можем и не войти в него. В этом отношении интересен и поучителен для нас случай с Каином. Он позавидовал брату Авелю, «<i>и поникло лице его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=4&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> а на Каина и на дар его не призрел. Каин сильно огорчился, и поникло лице его.</span></span>Быт. 4:5</a>). И он задумал убить брата. Вот перед ним стало искушение, соблазн. Но он был ещё волен и не делать его. Тогда на помощь является Каину Сам Господь и безгневно, а только предупредительно вопрошает его: «<i>почему ты огорчился и отчего поникло лице твое? Если ты делаешь доброе, то не поднимаешь ли (тогда) лица вверх, с сознанием правоты своей? А если не делаешь доброго, то у дверей грех лежит: он влечет тебя к себе, но ты господствуй над ним»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=4&s=6&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И сказал Господь [Бог] Каину: почему ты огорчился? и отчего поникло лице твое?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> если делаешь доброе, то не поднимаешь ли лица? а если не делаешь доброго, то у дверей грех лежит; он влечет тебя к себе, но ты господствуй над ним.</span></span>Быт. 4:6-7</a>). <br /><br />В этом описании можно отметить следующие моменты. Явилась мысль – искушение об убийстве брата. Но она ещё не грех. Идёт борьба в Каине. Тотчас же совесть предупредительно начинает беспокоить, мучить человека: «лицо поникло», стало невесело, искушение влечёт, а совесть мучит. Приходит так или иначе помощь Божия: то Господь пошлёт какого-нибудь человека на пути ко греху, то взгляд упадёт на икону, то духовник окажется здесь. И ещё есть возможность не согрешить: грех уже «лежит у дверей» – но ещё не вошёл в дом души твоей. Все эти предупредительные меры хотят остановить лежащий перед тобою грех – искушение. Но ты, говорит нам Господь, не подчиняйся ему, а наоборот – победи его, «господствуй над ним». Значит и тут ещё ты свободен для этого «господства» – так нам Сам Господь говорит! <br /><br />Вот тут предстоит выбор для человека: сделаться ли рабом греха или «возгосподствовать над ним». Свобода за человеком ещё остаётся, но если он пойдёт навстречу искушению, тогда ему уже не удержаться, потому что он своим согласием впустил грех, доселе лишь лежавший у дверей, т. е. ещё вне своего согласия, – впустил в самый дом души своей. И Господь тогда отступает от грешника, допуская ему делать избранное: человек существо свободное, и эта свобода – дорога Богу, лишь ею ценна для Него добродетель наша. И пусть согрешит человек, но оставит у себя свободу, чем не грешил бы (так сказать), но уничтожил свою свободу. <br /><br />Теперь возвратимся к вопросу о невменяемости помыслов. Итак, до окончательного нашего выбора – они только искушают ко греху, но не являются грехом. Поэтому неправильно поступают те, которые считают их за грех. Чтобы это стало понятнее, приведу примеры. <br /><br />Одна женщина после хорошей исповеди стала подходить уже к причастию. И вдруг у неё явились хульные помыслы. Она страшно испугалась и готова была отказаться от причащения. <br /><br />Другая – прежде исповеди обдумала все грехи свои. Но на самой исповеди забыла один какой-то грех. Вспомнив потом о нём перед причащением, она в смущении не знала: что ей делать? идти ли снова доисповедаться? или отказаться от причащения? <br /><br />В монастыре жил один послушник. На него напали помыслы неверия. Видя лицо его расстроенным, игумен спросил его: почему это? и вообще как он себя чувствует? Послушник, опасаясь, что его за такое неверие выгонят из монастыря, как негодного, скрыл свое искушение и ответил, что он чувствует себя хорошо. Так было и второй раз. И много времени провёл он в таком мучительном состоянии. Наконец игумен велел ему открыть: что у него в душе? Послушник, упавши в ноги, всё рассказал отцу игумену со страхом. Тогда тот сказал ему: «Раскрой грудь своей одежды!» – Он раскрыл. – «Стань против ветра!» – Он стал. – «Можешь ли ты запретить ветру прикасаться к твоему телу?» – «Нет!» – «Так и мы не можем запретить злому духу касаться нашей души!» И объяснив ему, как нужно правильно смотреть на помыслы, успокоил брата. <br /><br />Ещё один послушник слышал, как его старец в соседней пещере говорил: «Не соизволяю! Не соизволяю!» Послушник попросил разъяснить ему: с кем он разговаривает? Старец сказал, что он так отвечает врагу на всеваемые им помыслы. И не считает их за грех, ибо они не ему принадлежат, а исходят от врага. <br /><br />И зная это всё, опытные старцы дают следующие советы: никак не должно смущаться ими; не приписывать их себе, но искусителю; не бороться даже с ними, а просто пренебрегать ими. Сильные же подвижники, как о. Иоанн Сергиев, даже советуют (и, конечно, сами так поступают) со святым гневом презирать их и плевать, как на бесовские мысли. Поэтому глубокий смысл имеет обычай при отречении от диавола (перед крещением) исполнять слова крещающего: «Дунь и плюнь на него!» Этим выражается презрение и решительный отказ от власти диавола. <br /><br />Мало того, чтобы не смущаться и презирать искусительные помыслы, но их можно и должно обратить ещё ко благу. Как? Когда найдут такие мысли, помолись спокойно Богу. Если и это не поможет, смиренно потерпи. Если и этого мало, поди открой помыслы отцу духовному или хоть брату. А прочее – предай в волю Божию. Опытные отцы объясняют, что подобные помыслы бывают попускаемы от Бога или за гордость, чтобы смирить человека, или по зависти врага, или для опытного на учения в борьбе духовной, или чтобы дать от своего опыта благой совет собрату, или чтобы человек не надеялся на себя, а уповал бы на Бога, или во славу Божию, дающему нам победу. <br /><br />По тому или иному попущению Божию делается это, но только не следует нам страшиться подобных искушений, и не смущаться ими, не считая их грехом своим, а вражиим наваждением. <br /><br />К искушениям относятся и всякого рода трудные обстоятельства, в которые может впасть человек. Например: болезни, бедность, ещё более – богатство, войны, ссылка и т.п. Обыкновенно эти скорби считаются нами искушениями, соблазном, поводом к ропоту. И конечно, это отчасти так и бывает у нас. Но по существу, со спасительной точки зрения, далеко не так может быть на деле. Например, возьмём вопрос о бедности. Нигде – ни в Евангелии, ни в Посланиях – не сказано, что в бедности трудно спасаться, тогда как про богатство, которое почти всеми почитается за счастие и от которого никто, решительно никто (кроме редчайших исключений: я их всё-таки видел в жизни!) не просит Господа избавить, – однако сказано Господом: <i>«Как трудно богатому войти в Царство Божие»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=18&s=24&e=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Иисус, видя, что он опечалился, сказал: как трудно имеющим богатство войти в Царствие Божие!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> ибо удобнее верблюду пройти сквозь игольные уши, нежели богатому войти в Царствие Божие.</span></span>Лк. 18:24-25</a>). <br /><br />Подобным образом нужно смотреть и на другие искушения скорбями: болезни, войны и прочее. <br /><br />Даже можно сказать обратное: скорби, с точки зрения спасения, нам полезнее в веке сем. И не случайно Господь и Сам о Себе сказал, «<i>что Ему должно... много пострадать от старейшин, и первосвященников, и книжников и быть убиту</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> С того времени Иисус начал открывать ученикам Своим, что Ему должно идти в Иерусалим и много пострадать от старейшин и первосвященников и книжников, и быть убиту, и в третий день воскреснуть.</span></span>Мф. 16:21</a>); и крест заповедаeт всем своим последователям (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=24&e=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Тогда Иисус сказал ученикам Своим: если кто хочет идти за Мною, отвергнись себя, и возьми крест свой, и следуй за Мною,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> ибо кто хочет душу свою сберечь, тот потеряет ее, а кто потеряет душу свою ради Меня, тот обретет ее;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> какая польза человеку, если он приобретет весь мир, а душе своей повредит? или какой выкуп даст человек за душу свою?</span></span>Мф. 16:24-26</a>). А апостола Петра, который после исповедания Христа Сыном Божиим (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Симон же Петр, отвечая, сказал: Ты - Христос, Сын Бога Живаго.</span></span>Мф. 16:16</a>) стал противоречить Ему: «Будь милостив к Себе, Господи! да не будет этого с Тобою!» – назвал «сатаной» – т. е. противником, соблазнителем, <i>«потому что думаешь не о том, что Божие, но что человеческое»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Он же, обратившись, сказал Петру: отойди от Меня, сатана! ты Мне соблазн! потому что думаешь не о том, что Божие, но что человеческое.</span></span>Мф. 16:23</a>). И в прощальной беседе, на Тайной вечере, Он предсказал апостолам неизбежные скорби: <i>«Если мир вас ненавидит, знайте, что Меня прежде вас возненавидел. Если бы были от мира, то мир любил бы свое; а как мы – не от мира, но Я избрал (отделил) вас от мира, потому ненавидит вас мир. Помните слово, которое Я сказал вам: раб не больше господина своего. Если Меня гнали, будут гнать и вас; если Мое слово соблюдали, будут соблюдать и ваше» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=18&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Если мир вас ненавидит, знайте, что Меня прежде вас возненавидел.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Если бы вы были от мира, то мир любил бы свое; а как вы не от мира, но Я избрал вас от мира, потому ненавидит вас мир.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Помните слово, которое Я сказал вам: раб не больше господина своего. Если Меня гнали, будут гнать и вас; если Мое слово соблюдали, будут соблюдать и ваше.</span></span>Ин. 15:18-20</a>). <br /><br />Потому и мы с вами носим на своей шее крест; потому на храмах высится крест; потому и все таинства совершаются крестным знамением, т. е. во имя креста Христова; потому мы и крестимся при молитвах. Все – крестом! <br /><br />Почему же именно необходим крест и Господу и нам? Господу – потому, что через крест Христов мы «примирились» с Богом, как об этом говорит Писание (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> На другой день видит Иоанн идущего к нему Иисуса и говорит: вот Агнец Божий, Который берет на Себя грех мира.</span></span>Ин. 1:29</a>, 36, <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Сие сказал Он о Духе, Которого имели принять верующие в Него: ибо еще не было на них Духа Святаго, потому что Иисус еще не был прославлен.</span></span>Ин. 7:39</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=27&e=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Душа Моя теперь возмутилась; и что Мне сказать? Отче! избавь Меня от часа сего! Но на сей час Я и пришел.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Отче! прославь имя Твое. Тогда пришел с неба глас: и прославил и еще прославлю.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Народ, стоявший и слышавший то, говорил: это гром; а другие говорили: Ангел говорил Ему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Иисус на это сказал: не для Меня был глас сей, но для народа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Ныне суд миру сему; ныне князь мира сего изгнан будет вон.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И когда Я вознесен буду от земли, всех привлеку к Себе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Сие говорил Он, давая разуметь, какою смертью Он умрет.</span></span>Ин. 12:27-33</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=28&e=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> После того Иисус, зная, что уже все совершилось, да сбудется Писание, говорит: жажду.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Тут стоял сосуд, полный уксуса. Воины, напоив уксусом губку и наложив на иссоп, поднесли к устам Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Когда же Иисус вкусил уксуса, сказал: совершилось! И, преклонив главу, предал дух.</span></span>Ин. 19:28-30</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ибо если, будучи врагами, мы примирились с Богом смертью Сына Его, то тем более, примирившись, спасемся жизнью Его.</span></span>Рим. 5:10</a>, 11, <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=6&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Неужели не знаете, что все мы, крестившиеся во Христа Иисуса, в смерть Его крестились?</span></span>Рим. 6:3</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Ибо слово о кресте для погибающих юродство есть, а для нас, спасаемых, - сила Божия.</span></span>1 Кор. 1:18</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Все же от Бога, Иисусом Христом примирившего нас с Собою и давшего нам служение примирения,</span></span>2 Кор. 5:18</a>, 19, <a href="/bible-index/bible/?b=550&c=6&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> А я не желаю хвалиться, разве только крестом Господа нашего Иисуса Христа, которым для меня мир распят, и я для мира.</span></span>Гал. 6:14</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> и в одном теле примирить обоих с Богом посредством креста, убив вражду на нем.</span></span>Еф. 2:16</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=20&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и чтобы посредством Его примирить с Собою все, умиротворив через Него, Кровию креста Его, и земное и небесное.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И вас, бывших некогда отчужденными и врагами, по расположению к злым делам,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> ныне примирил в теле Плоти Его, смертью Его, <i>чтобы</i> представить вас святыми и непорочными и неповинными пред Собою,</span></span>Кол. 1:20-22</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> истребив учением бывшее о нас рукописание, которое было против нас, и Он взял его от среды и пригвоздил ко кресту;</span></span>Кол. 2:14</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=12&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> взирая на начальника и совершителя веры Иисуса, Который, вместо предлежавшей Ему радости, претерпел крест, пренебрегши посрамление, и воссел одесную престола Божия.</span></span>Евр. 12:2</a>;), а для нас потому ещё, чтобы и нам пройти через крест страданий для усвоения заслуг Христовых (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Тогда Иисус сказал ученикам Своим: если кто хочет идти за Мною, отвергнись себя, и возьми крест свой, и следуй за Мною,</span></span>Мф. 16:24</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=8&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> И, подозвав народ с учениками Своими, сказал им: кто хочет идти за Мною, отвергнись себя, и возьми крест свой, и следуй за Мною.</span></span>Мк. 8:34</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=10&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Иисус, взглянув на него, полюбил его и сказал ему: одного тебе недостает: пойди, всё, что имеешь, продай и раздай нищим, и будешь иметь сокровище на небесах; и приходи, последуй за Мною, взяв крест.</span></span>Мк. 10:21</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=3&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> потому что делами закона не оправдается пред Ним никакая плоть; ибо законом познаётся грех.</span></span>Рим. 3:20</a>) и получения прощения от Бога чрез крест Христов. <br /><br />Но если крест скорбей так нам необходим; если <i>«легкое страдание наше производит в преизбытке безмерном вечную славу»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=4&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ибо кратковременное легкое страдание наше производит в безмерном преизбытке вечную славу,</span></span>2 Кор. 4:17</a>); <i>«если внешний наш человек тлеет, то внутренний со дня на день обновляется»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=4&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Посему мы не унываем; но если внешний наш человек и тлеет, то внутренний со дня на день обновляется.</span></span>2 Кор. 4:16</a>); если «<i>страдающий плотию перестает грешить</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=4&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак, как Христос пострадал за нас плотию, то и вы вооружитесь тою же мыслью; ибо страдающий плотию перестает грешить,</span></span>1 Пет. 4:1</a>); если мы особенно страдаем «несправедливо» (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=2&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Ибо то угодно Богу, если кто, помышляя о Боге, переносит скорби, страдая несправедливо.</span></span>1 Пет. 2:19</a>); если апостол Павел пишет о себе «ныне радуюсь в страданиях моих» (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Ныне радуюсь в страданиях моих за вас и восполняю недостаток в плоти моей скорбей Христовых за Тело Его, которое есть Церковь,</span></span>Кол. 1:24</a>); если апостол Пётр пишет: «<i>огненного (т. е. огнем) искушения, для испытания вам посылаемого, не чуждайтесь, как (бы) приключения для вас странного</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=4&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Возлюбленные! огненного искушения, для испытания вам посылаемого, не чуждайтесь, как приключения для вас странного,</span></span>1 Пет. 4:12</a>); «<i>если злословят вас за имя Христово, то – говорит он, – вы даже блаженны, ибо Дух Славы, Дух Божий почивает на вас</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=4&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Если злословят вас за имя Христово, то вы блаженны, ибо Дух Славы, Дух Божий почивает на вас. Теми Он хулится, а вами прославляется.</span></span>1 Пет. 4:14</a>); если вообще «<i>страждущие по воле Божией да предадут Ему... души свои (т. е. положатся на волю Божию), делая добро</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=4&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Итак страждущие по воле Божией да предадут Ему, как верному Создателю, души свои, делая добро.</span></span>1 Пет. 4:19</a>); если апостол Иаков учит нас: «<i>с великою радостью принимайте, братья мои, когда впадаете в различные искушения</i>», ибо они ведут к совершенству (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> С великою радостью принимайте, братия мои, когда впадаете в различные искушения,</span></span>Иак. 1:2</a>, 4); если неискушенный – неискусен; и наконец, если Сам Господь был 40 дней искушаем диаволом (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=1&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Тогда Иисус возведен был Духом в пустыню, для искушения от диавола,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и, постившись сорок дней и сорок ночей, напоследок взалкал.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И приступил к Нему искуситель и сказал: если Ты Сын Божий, скажи, чтобы камни сии сделались хлебами.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Он же сказал ему в ответ: написано: не хлебом одним будет жить человек, но всяким словом, исходящим из уст Божиих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Потом берет Его диавол в святой город и поставляет Его на крыле храма,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и говорит Ему: если Ты Сын Божий, бросься вниз, ибо написано: Ангелам Своим заповедает о Тебе, и на руках понесут Тебя, да не преткнешься о камень ногою Твоею.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Иисус сказал ему: написано также: не искушай Господа Бога твоего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Опять берет Его диавол на весьма высокую гору и показывает Ему все царства мира и славу их,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и говорит Ему: всё это дам Тебе, если, пав, поклонишься мне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Тогда Иисус говорит ему: отойди от Меня, сатана, ибо написано: Господу Богу твоему поклоняйся и Ему одному служи.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Тогда оставляет Его диавол, и се, Ангелы приступили и служили Ему.</span></span>Мф. 4:1-11</a>) и врагами Своими (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И приступили фарисеи и саддукеи и, искушая Его, просили показать им знамение с неба.</span></span>Мф. 16:1</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> И один из них, законник, искушая Его, спросил, говоря:</span></span>Мф. 22:35</a>), – то как же Он велит нам в Своей молитве просить избавить нас от искушений? как Он упрекает учеников в саду Гефсиманском, что они заснули и заповедует им, как в Молитве Господней, «<i>бодрствуйте и молитесь, чтобы не впасть в искушение</i>», ибо «<i>дух бодр, плоть же немощна</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> бодрствуйте и молитесь, чтобы не впасть в искушение: дух бодр, плоть же немощна.</span></span>Мф. 26:41</a>)? как Он и Сам говорит: «<i>Симон! Симон! се, сатана просил, чтобы сеять вас как пшеницу, но Я молился о тебе, чтобы не оскудела вера твоя</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=31&e=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> И сказал Господь: Симон! Симон! се, сатана просил, чтобы сеять вас как пшеницу,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> но Я молился о тебе, чтобы не оскудела вера твоя; и ты некогда, обратившись, утверди братьев твоих.</span></span>Лк. 22:31-32</a>)? Как все это согласовать? <br /><br />На эти вопросы мы думаем ответить так. Есть искушения, влекущие нас ко злу, и есть скорби, содействующие нашему благу. Первые – ко злу – идут от диавола, мира и плоти, вводя нас в соблазн греха, а есть скорби, посылаемые нам Богом. Первых мы должны опасаться; вторые, например, страдания за имя Христово, с «<i>радостью и веселием</i>» принимать, ибо «<i>велика награда наша на небесах</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Радуйтесь и веселитесь, ибо велика ваша награда на небесах: так гнали и пророков, бывших прежде вас.</span></span>Мф. 5:12</a>). Так же учит и апостол Пётр: так как «вы участвуете в Христовых страданиях, радуйтесь, да и в явлении славы Его возрадуетесь и восторжествуете» (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=4&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> но как вы участвуете в Христовых страданиях, радуйтесь, да и в явление славы Его возрадуетесь и восторжествуете.</span></span>1 Пет. 4:13</a>). <br /><br />Не опустим из своего внимания и слов – «не введи». Обычно их понимают в смысле: «не попусти». И это – тоже правильно. Св. пророк Амос говорит: «Бывает ли в городе бедствие, которое не Господь попустил бы»? (<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Трубит ли в городе труба, - и народ не испугался бы? Бывает ли в городе бедствие, которое не Господь попустил бы?</span></span>Ам. 3:6</a>). <br /><br />А так как в мире всё совершается по воле Бога, по Его Промыслу, так как Ему всё подчиняется, и собственно поэтому Он является Господином всего, то лучше говорить: «не введи», а слово «не попусти» даёт некую власть и бесам, и злым людям, которые могут действовать, однако, когда лишь Бог соизволит на это, или – «даст» им право и власть, позволение. Пример такой власти Христа над бесами и свиньями был по исцелении бесноватого. Бесы просили Его, «чтобы не повелел им идти в бездну», а «чтобы позволил им войти» в стадо свиное. «<i>И бросилось стадо с крутизны в озеро и потонуло</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=8&s=31&e=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> И они просили Иисуса, чтобы не повелел им идти в бездну.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Тут же на горе паслось большое стадо свиней; и <i>бесы</i> просили Его, чтобы позволил им войти в них. Он позволил им.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Бесы, выйдя из человека, вошли в свиней, и бросилось стадо с крутизны в озеро и потонуло.</span></span>Лк. 8:31-33</a>). Это – один смысл. Но возможно предположить и другой. Иногда Господь изволит – или в наказание, или для исправления людей – Сам послать им какие-либо скорби: хотя бы болезни, войны и т.п. Здесь уже более уместно употребить слова: «вводить» в искушение, в испытание. Ибо Господь, в тех или иных случаях, повелел нам просить: «не введи» нас в эти искушения. Так молиться заповедовал Господь, думаем, потому, что это смиреннее для нас. Пусть и ко благу. Господи, хочешь научить нас искушениям скорбей, но мы, немощные, всё же просим: лучше «не введи»! <br /><br />Но, конечно, вспоминаем и третье прошение: «Да будет воля Твоя!» <br /><br />Так молился и Сам Искупитель Господь: хоть Он знал, что «<i>на сей час – Он и пришел</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Душа Моя теперь возмутилась; и что Мне сказать? Отче! избавь Меня от часа сего! Но на сей час Я и пришел.</span></span>Ин. 12:27</a>), однако, как Человек, заколебался, не зная, «что сказать... Отче! избавь Меня от часа сего!» И тогда Сын Божий решился на страдания, ибо этим Он прославит имя Отца. И Бог Отец дал с неба глас: «<i>И прославил и еще прославлю»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Отче! прославь имя Твое. Тогда пришел с неба глас: и прославил и еще прославлю.</span></span>Ин. 12:28</a>)». <br /><br />Но вот наступил этот последний час; и в Нём, как в Человеке, снова вспыхнули мучения: «<i>Отче! о, если бы Ты благоволил пронести чашу сию мимо Меня!.. И, находясь в борении, прилежнее молился, и был пот Его, как капли крови, падающие на землю»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> говоря: Отче! о, если бы Ты благоволил пронести чашу сию мимо Меня! впрочем не Моя воля, но Твоя да будет.</span></span>Лк. 22:42</a>, 44). Таково было одно желание, по человеческому естеству. Но другое было совершенно иное: «<i>Впрочем не Моя воля, но Твоя да будет!</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> говоря: Отче! о, если бы Ты благоволил пронести чашу сию мимо Меня! впрочем не Моя воля, но Твоя да будет.</span></span>Лк. 22:42</a>). А при воплощении Он же говорил: «Вот, иду!» – т. е. соглашался поступить по воле Отца: пострадать за мир. И как мы видим раньше, Христос соглашается на крест: «<i>Когда вознесен буду от земли, всех привлеку к Себе! Сие говорил Он, давая разуметь, какою смертию (т. е. распятием на кресте) Он умрет</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=32&e=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И когда Я вознесен буду от земли, всех привлеку к Себе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Сие говорил Он, давая разуметь, какою смертью Он умрет.</span></span>Ин. 12:32-33</a>). И это второе прошение, или молитвенное согласие на страдания и смерть, – побороло первое желание немощного человеческого естества. «<i>И услышан был за Свое благоговение</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=5&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Он, во дни плоти Своей, с сильным воплем и со слезами принес молитвы и моления Могущему спасти Его от смерти; и услышан был за <i>Свое</i> благоговение;</span></span>Евр. 5:7</a>), за Свое послушание Отцу, т. е. принял крест, для которого был послан Отцом и для которого «и пришел», что бы спасти человечество. <br /><br />Теперь остаётся решить один вопрос. Если нужно полагаться на волю Божию и если нужно просить: «Не введи нас во искушение», то как же такой великий молитвенник, как о. Иоанн, не раз молится: «Господи! не оставь меня без искушения!» – а другим даже пишет в своем дневнике «Моя жизнь во Христе»: «Жажди искушений!»? <br /><br />На это ответим: сильным духовно людям – это допустимо... Нам же, немощным, подобная молитва – не по силам. Нам, слабым, смиреннее молиться как указал Господь: «Не введи нас во искушение». Слава Богу, если мы смиренно переносим и те искушения, которые попускаются нам Богом! А просить себе их – не будет ли свидетельством нашей самоуверенности в своих силах? Не будет ли это гордостью? Даже скажу больше. Не будет ли прошение скорбей новым искушением нашего врага? Думаю, возможно это! И если Господь научил нас молиться «не введи нас во искушение», то нам следует быть Ему послушными, а не дерзать на большее! <br /><br />Расскажу два-три различных случая. Один был ещё в древности. Вошедшая в церковь женщина подошла к иконе, пала на колени и горько плакала. Служба кончилась, люди ушли; только служитель кончал убирать храм, а она всё плакала. Он подошел к ней и спросил: <br /><br />– Должно быть, у тебя большое горе? <br /><br /> – Да, очень большое! <br /><br /> – Что? умер ли кто у тебя? <br /><br /> –Нет! <br /><br />– Болеет ли кто? <br /><br />– Нет! <br /><br />– Бедность? <br /><br />– Вот то-то и дело, что ничего этого нет! За три года хоть бы курёнок околел! А сказано в Писании, что лишь <i>многими скорбями можно войти в Царство Небесное</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=14&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> утверждая души учеников, увещевая пребывать в вере и <i>поучая</i>, что многими скорбями надлежит нам войти в Царствие Божие.</span></span>Деян. 14:22</a>). Знать, Господь забыл меня?! <br /><br />И удивился служитель: какие ещё есть рабы Божий на свете! <br /><br />Другой случай – почти современный. В Киевской Лавре был иеромонах Парфений, горячий молитвенник и ежедневный служитель Божественной литургии, духовник митрополита Филарета Киевского. Однажды он обратился с вопросами к владыке: <br /><br />– Смущает меня мысль, что у меня нет скорбей! <br /><br />– Ты сам, – отвечает ему митрополит, – столько скорбей наложил на себя, что и их довольно на тебя! <br /><br />Кстати, припоминается случай про самого митрополита. Благодаря каким-то причинам он был в опале. И сильно скорбел об этом. В одно время появляется на стене рука, которая пишет: «Судьба Филарета – в руках Божиих!» И он успокоился. В наше время в тех же помещениях жил архиепископ Феофан и тоже много скорбел. Ему и рассказали это чудо, бывшее в той же комнате, в которой жил архиепископ. И он в этих словах Божиих нашёл себе мир. <br /><br />При этом во всех скорбях нужно всегда помнить и слова апостола Павла: «<i>Вас постигло искушение не иное, как человеческое; и верен Бог, Который не попустит вам быть искушаемыми сверх сил, но... так, чтобы вы могли бы перенести</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Вас постигло искушение не иное, как человеческое; и верен Бог, Который не попустит вам быть искушаемыми сверх сил, но при искушении даст и облегчение, так чтобы вы могли перенести.</span></span>1 Кор. 10:13</a>). Большего он не позволит и врагу искусителю: бесы и в свиней вошли лишь с Его разрешения (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=8&s=31&e=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> И бесы просили Его: если выгонишь нас, то пошли нас в стадо свиней.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И Он сказал им: идите. И они, выйдя, пошли в стадо свиное. И вот, всё стадо свиней бросилось с крутизны в море и погибло в воде.</span></span>Мф. 8:31-32</a>). Поэтому нам не нужно чрезмерно бояться искушений: они – не выше наших сил. Но и не нужно относиться к ним легкомысленно: нет, всегда нужно помнить слово Божие: «<i>у дверей грех лежит</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=4&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> если делаешь доброе, то не поднимаешь ли лица? а если не делаешь доброго, то у дверей грех лежит; он влечет тебя к себе, но ты господствуй над ним.</span></span>Быт. 4:7</a>). Тем более, не нужно желать себе скорбей и искушений. <br /><br />Вот третий случай, бывший приблизительно в 1911 году. На Кавказе жили пустынники и пустынницы. В женской обители была богоугодная игумения М... Житие с сестрами было такое благодатное, что она не видела никакой скорби. И это одно смущало её. Однажды она шла по лесной тропинке. И ей явился Господь Иисус Христос с чашей в руках. Она поклонилась Ему в ноги и говорит: «Господи, спаси меня! Я не спасусь! Скорбей у меня никаких нет!» Он сказал ей: «Будут!» С той поры и начались беды для неё. Да и какие?! Её выгнали. Монастырь разогнали. А когда эти слова об отсутствии скорбей дошли до старцев, те заявили, что никогда не нужно просить скорбей, не накликать их на себя. <br /><br />А иногда приходится задумываться, наоборот, над тем: почему иным людям даётся стишком много искушений? Недавно (26 декабря 1954 г.) я получил следующее прискорбное письмо от одной женщины. Вот что она пишет мне. <br /><br />«Я – мать Александра (ребенка лет 3-х, с которым она была у меня с неделю назад, а ныне была с ним в соборе на литургии) и болящего младенца Сергия... Мы (т. е. она и отец) – в таком отчаянии за его болезни, что готовы бы сами в несколько раз больше проболеть, но лишь бы не ребенок... Много и очень много грехов я производила (пишу точно её слова; только она пишет без знаков препинания, и я их ставлю, где нужно, да прописные буквы, где следует, пишу. – М.В.) в своей жизни, о чём, конечно, в настоящее время сокрушаюсь, да ведь ещё каждую минуту прибавляются. Ребёнок Сергий родился в 1949 г., 20 ноября, рос до 3-х месяцев полный и как будто здоров. С 3-х месяцев у меня не было молока; и я его то оторву, то через несколько дней оно появится немного, то опять не бывает. И так он вырос на искусственном питании; молочное не кушал, а так кое-что. Месяцев с 10-ти у него была дизентерия – до 4-х лет. Всё время организм истощался – не кушал и не кушал. В храм Божий, Всех Святых, я всегда его старалась водить и причащать Святых Таин, что для него заметно стало очень дорого (т. е. полезно. – М.В.). Так же и дома со своим братишкой (3 года 5 месяцев) Александр очень часто восхваляет Всевышнего своими детскими размышлениями; поют и часто представляют – алтарь, вынос Евангелия, чаши и т.д. (это для нас так радостно; радостно, что я пишу Вам это). Ну, а дальше болел несколько раз воспалением лёгких, а бронхоаденит – всё время, ангины – бесконечные и ещё прочие детские заболевания... Когда ему было 6 месяцев, у него, по-моему, был испуг: к сонному подошла его крестная, и он её испугался, 1 месяц и 18 дней кричал, пока молитвами я не успокоила его. С 19 августа заболел так, что до настоящего дня болеет. Правда, уменьшились крики, но зато стал говорить безобразные слова и даже безобразия делает (простите, поднимает юбки) (а ему уже 5 лет! – М.В.) и говорит: вижу то и другое; как в храме стоит, говорит: вижу батюшку, а у него всё открыто; то мои ноги мертвецом пахнут ему; то вода не хороший запах имеет; ещё стал смеяться неестественно. Ещё говорил: «Я тебя, мама, не люблю, зарублю и из дому вас всех выгоню!» Кто зайдёт в дом, он оборвёт слова его и выгоняет. А иногда – ничего. <br /><br />Чтобы он был без сознания, этого нет. А вот последние дни происходит с ним: раздражителен, говорит всё как-то с криком... В течение предыдущей недели он несколько раз соскакивал ночью с постели и кричал: «Мама! ты не спишь?» В течение недели его рвало раза два... с большими криками и болями. Было с ним, что он вытягивался и глаза устремлял в одну точку. Мы крестом и молитвой его ограждали. Врачи в конечном итоге признали – капилляртоксикоз, т. е. капиллярные сосуды лопнули, и кровь блуждает под кожей и в желудке; и пошли пятна красные; и ноги опухали – не мог ходить... И шишки выскакивали на лбу и на спине, а через несколько времени или часов удалялись... Когда я вошла в храм Александра Невского – он был причастник – он там подбоченился и затанцевал. И это для нас новое было... Отдала его в больницу, в клинику. <br /><br />Что я хочу?.. – Молитесь за нас! И дайте мне благословение: оставить ли его в больнице или забрать оттуда? Он и там гадости говорит. Врачи ссылаются ещё и на то, что уличные слова болтает, а у меня никогда не говорил ничего подобного. Всегда старались закрыть калитку и уйти неслышно. Плач в доме – без конца; и я так дошла до такого состояния, что кричу на мужа и на тетю; вся – в слезах». <br /><br />Потом она пишет про брата Леонида, что он «был душевно болен, и бил нас всех, и воровал, и мать бил, и губу ей перекусил; мы в таком страхе находились всю жизнь, до 1942 г.; и я вся испуганная и забитая; дрожали не днями, а секундами... В 33-м году умер мой отец, Семён, а мне тогда было 16 лет... Я бросила свою учебу по бухгалтерии... Брат всё воровал, но ничем сам не пользоваться, а люди жаловались... Маму бил и душил: приставал: «Дай денег на папиросы». А у нас их не было... <br /><br />Конечно, я не хочу думать, что разве я одна переносила такие скорби... Мне хочется упасть к Вашим ногам, и плакать, и плакать. <br /><br />Мой муж, Александр, человек хороший и верующий; и он Вас просит, просит за нашу семью: Александра, Александру, младенца Александра, болящего младенца Сергия; один раз помолитесь за нас, и Господь даст – и меня укрепит, и детей укрепит в вере (это – главное для нас). Что мне делать, владыко? <br /><br />Не испуг ли это у него? не младенческое ли? или, может, наследственность? что? Скажите мне: Господь вам поможет мне сказать. <br /><br />Простите нас за такое длинное письмо моё к Вам... Только скажите мне: может, какое другое положение надо изменить Сергию? Ради Господа Иисуса Христа благословите меня. Какой конец я должна положить с Сережей? Как тяжело! сама вся больная. А ведь мне только 37 лет! Заранее Вас благодарю». <br /><br />Какое, в самом деле, тяжелое положение... Даже плачется... И не знаю твёрдо: что же делать им несчастным? <br /><br />Но об этом подумаю. Бог даст, после... А сейчас нужно сказать просящим Бога о скорбях: «Ой! остерегайтесь от этого! Видите, какие искушения бывают у людей! Да ещё и худшие бывают! Почитаешь Евангелие: бесноватые как мучились! Вон про одного пишется: <i>«Он имел жилище в гробах (пещерах, где погребали умерших), и никто не мог его связать даже цепями, потому что многократно был он скован оковами и цепями, но разрывал цепи и разбивал оковы, и никто не в силах был укротить его; всегда, ночью и днём, в горах и гробах, кричал он и бился о камни»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=5&s=3&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> он имел жилище в гробах, и никто не мог его связать даже цепями,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> потому что многократно был он скован оковами и цепями, но разрывал цепи и разбивал оковы, и никто не в силах был укротить его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> всегда, ночью и днем, в горах и гробах, кричал он и бился о камни;</span></span>Мк. 5:3-5</a>). У евангелиста Луки ещё дополняется: <i>«одержим был бесами с давнего времени, и в одежду не одевавшийся...И был гоним бесом в пустыни» </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=8&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Когда же вышел Он на берег, встретил Его один человек из города, одержимый бесами с давнего времени, и в одежду не одевавшийся, и живший не в доме, а в гробах.</span></span>Лк. 8:27</a>, 29). <br /><br />Какое страдание! Какое несчастие!.. И как мы осмеливаемся желать себе страданий и искушений? Не нужно, не нужно! Наоборот, будем благодарить Бога, что с нами нет этого!.. Вон родители ребен ка хотели бы «в отчаянии в несколько раз более проболеть», чем он... Так тяжко им! <br /><br />Нет, нет, люди! Не просите себе искушений!.. Но что же им делать? Что сказать? Как помочь?.. Вот и думаешь... Слава Богу, что хоть сострадаешь им немного... Да что из того?! Им – не легче!.. Я – бессилен... И не знаю, зачем Божий Промысел прислал мать (на прошлой неделе) ко мне? И ещё она прийдёт, по моему приглашению, во вторник. А что я скажу ей?! Бедная! <br /><br />Молиться бы нужно, чтобы Господь Сам, по всемогуществу Своему, помог бы или... Польза хоть мне: больше сострадаешь «братьям»... И ещё думаешь: какие бесы злые! Мучают несчастных людей! И тогда немного поймёшь: какой род человеческий несчастный! Весь мир – несчастный, бедный! Вся история его – войны, стихии природные, болезни, беды, бесы... Жалеть нам нужно друг друга. Семья ведь одна... И недаром сказал опять Господь: «Не введи нас», а не меня лишь одного... Все мы несчастные... И должны сочувствовать всем, всему человеческому роду... А мы? <br /><br />Потому и Господь пришёл избавить нас именно от власти «князя мира сего»... <br /><br />Но об этом в последнем прошении... А вот что же сказать мне бедной матери? Конечно «сказать-то» не трудно, но вот что «сделать» ей? Как помочь? Пока хоть помолюсь за них... Господи, спаси их! <br /><br />И вдруг пришла мысль: «А может быть, всё это нужно им? Может быть, полезно в духовном смысле?» – Тогда остаётся сказать: «Не наша воля, а – Твоя да будет!» Другие в подобных случаях советуют: святой воды подливать в пищу незаметно, особенно причащать Святых Христовых Таин... Тем более, что, как пишет мать, прежде это помогало больному («дорого» было). И ещё думается: как должны мы благодарить Бога, что с нами так не бывает! Слава Богу! <br /><br />Как счастливы те, которые здоровы... За одно это нужно благодарить! Да болезни телесные ещё куда легче, чем душевные, бесовские искушения!.. Читать о них – и то тяжко! А мучиться в них? И как счастливы христиане, что они избавлены от таких мук! <br /><br />И хорошо ещё, что есть такие больницы, куда можно поместить этих страждущих, мучимых врагами и мучающих своих ближних! <br /><br />Кстати, посоветую ей – непременно оставить ребенка в больнице, а не брать его оттуда: иначе и сам замучаешься и даже расстроишься душевно... Но посещать их – должно! <br /><br />Припоминается случай. Я жил в Париже. И мне пришлось посетить больницу душевно-больных. Там их было до 5000. Целый городок. Я зашёл к доктору-директору. Он принял меня очень любезно и скромно. И, между прочим, грустно сказал: «Монсиньер! (Владыко!) Я с ними и сам начинаю с ума сходить! Помолитесь о мне, монсиньер!» Жив ли он? Это было лет 25 тому назад... Спаси его. Господи! <br /><br />...Нужно попросить и наших знакомых (Глинскую пустынь, монастырь Рижский, здешних трёх священников) молиться за всех их... <br /><br />Вот и мы должны молиться тоже. А после всего этого – следует отдать всё на волю Божию. <br /><br />Кто знает, может быть, лучше ему умереть уж? Бог знает, что было бы из него дальше? <br /><br />А родителям нужно терпеть да каяться в прошлом. Может быть, это и от наследственности, как пишет мать? И это бывает ведь! Да и часто! Господь говорит: «Я – Господь Бог твой, Бог ревнитель, наказывающий детей за вину отцов до третьего и четвертого рода, ненавидящих Меня и творящий милость до тысячи родов любящим Меня и соблюдающим заповеди Мои» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=5&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> не поклоняйся им и не служи им, ибо Я Господь, Бог твой, Бог ревнитель, наказывающий детей за вину отцов до третьего и четвертого <i>рода</i>, ненавидящих Меня,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и творящий милость до тысячи родов любящим Меня и соблюдающим заповеди Мои.</span></span>Исх. 20:5-6</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=40&c=14&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Господь долготерпелив и многомилостив [и истинен], прощающий беззакония и преступления [и грехи], и не оставляющий без наказания, но наказывающий беззаконие отцов в детях до третьего и четвертого рода.</span></span>Чис. 14:18</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=34&s=7&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> сохраняющий [правду и являющий] милость в тысячи <i>родов</i>, прощающий вину и преступление и грех, но не оставляющий без наказания, наказывающий вину отцов в детях и в детях детей до третьего и четвертого рода.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Моисей тотчас пал на землю и поклонился [Богу]</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и сказал: если я приобрел благоволение в очах Твоих, Владыка, то да пойдет Владыка посреди нас; ибо народ сей жестоковыен; прости беззакония наши и грехи наши и сделай нас наследием Твоим.</span></span>Исх. 34:7-9</a>). И это терпение вменится во спасение и родителям, и детям... Да и нам... Да, да!.. И нам, грешным! Вот какие мысли пришли по вопросу страждущей семьи... <br /><br />Пришла и ещё мысль: хорошо ли делаю я, что не принимаю в дому никого, кроме редких знакомых?.. Или это смиреннее, чем принимать и страждущих? Но молиться за них должно бы... Надобно завести бы особую книжечку для имён таких... <br /><br />Но и скорби такие ныне необходимы: они хоть отрывают от безбожного направления и обращают к Богу иных... <br /><br />А будет ещё хуже, как сказано: люди при конце мира «<i>хулили имя Бога... и не вразумились, чтобы воздать Ему славу... они кусали языки свои от страдания, и хулили Бога Небесного от страданий своих и язв своих, и не раскаялись в делах своих</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=16&s=9&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И жег людей сильный зной, и они хулили имя Бога, имеющего власть над сими язвами, и не вразумились, чтобы воздать Ему славу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Пятый Ангел вылил чашу свою на престол зверя: и сделалось царство его мрачно, и они кусали языки свои от страдания,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и хулили Бога небесного от страданий своих и язв своих; и не раскаялись в делах своих.</span></span>Откр. 16:9-11</a>)... Тогда уж нужно всецело положиться на волю Божию. Ведь будут же и вечные мучения... Не нашего ума это дело!<br /><br /><b>Но избави нас от лукаваго</b>.<br /><br />Это – последнее прошение Молитвы Господней. Первое было о Боге Отце, а последнее – об избавлении от лукавого. Кто подразумевается под «лукавым»? Греческое слово – «панирос» означает и зло, и злого. Но как и в общем обычае у нас принято разуметь под этим словом – лукавого духа, т. е. диавола, так и в слове Божием под «лукавым» большею частью разумеется наш враг, диавол с его бесами. Например, в притче о сеятеле говорится, что семя «<i>упавшее при дороге»</i>, поклевали птицы (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и когда он сеял, иное упало при дороге, и налетели птицы и поклевали то;</span></span>Мф. 13:4</a>). Сам Господь истолковал эти слова так: «<i>Приходит лукавый и похищает посеянное в сердце его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> ко всякому, слушающему слово о Царствии и не разумеющему, приходит лукавый и похищает посеянное в сердце его - вот кого означает посеянное при дороге.</span></span>Мф. 13:19</a>). Здесь совершенно ясно, что под словами «приходит лукавый» – который как-то непостижимо «похищает» у нас слово Божие – разумеется диавол. В том же толковании Господа разумеются под «плевелами – сыны лукавого», в противоположность «<i>доброму семени – сынам Царствия</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> поле есть мир; доброе семя, это сыны Царствия, а плевелы - сыны лукавого;</span></span>Мф. 13:38</a>). <br /><br />И в Посланиях также видно, что под этим именем разумеется не общее понятие зла, а некто злой, лукавый. Например, в 1-м Послании Иоанна Богослова читаем: «<i>Всякий, рожденный от Бога, не грешит; но рожденный от Бога хранит себя, и лукавый не прикасается к нему</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=5&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Мы знаем, что всякий, рожденный от Бога, не грешит; но рожденный от Бога хранит себя, и лукавый не прикасается к нему.</span></span>1 Ин. 5:18</a>). Совершенно ясно, что сказано «лукавый»; если же подразумевалось бы под этим «зло», то сказано было бы «лукавое». Также и у апостола Павла под словом «лукавый» (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=6&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> а паче всего возьмите щит веры, которым возможете угасить все раскаленные стрелы лукавого;</span></span>Еф. 6:16</a>) разумеется – враг, «диавол», потому что в этом отрывке он говорит не о человеческой борьбе, а о борьбе против «козней диавольских», против «духов злобы поднебесных» и против «всех разженных стрел лукавого» он и велит нам «стать» (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=6&s=11&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Облекитесь во всеоружие Божие, чтобы вам можно было стать против козней диавольских,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> потому что наша брань не против крови и плоти, но против начальств, против властей, против мироправителей тьмы века сего, против духов злобы поднебесной.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Для сего приимите всеоружие Божие, дабы вы могли противостать в день злый и, все преодолев, устоять.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Итак станьте, препоясав чресла ваши истиною и облекшись в броню праведности,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и обув ноги в готовность благовествовать мир;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> а паче всего возьмите щит веры, которым возможете угасить все раскаленные стрелы лукавого;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> и шлем спасения возьмите, и меч духовный, который есть Слово Божие.</span></span>Еф. 6:11-17</a>). <br /><br />Самое большее, можно было бы разуметь злого человека, но никак не нравственное зло. Однако, при указанных объяснениях нам обязательно должно разуметь диавола и бесов. Иначе, как бы мог «приходить лукавый и похищать посеянное» слово Божие, если бы он был только человек? Конечно – как мы и говорили прежде – и действия диавола таинственны в этом деле «похищения» слова; но всё наше христианское учение безусловно учит, что он, как дух, имеет способность «соприкасаться» (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=5&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Мы знаем, что всякий, рожденный от Бога, не грешит; но рожденный от Бога хранит себя, и лукавый не прикасается к нему.</span></span>1 Ин. 5:18</a>) с нашей душой; человек же может лишь отчасти действовать на другого не непосредственно, как враг, а – через слово. Впрочем, иногда и человек может влиять на другого через взор свой, «передавать» мысли свои, а тем более – лукавый. Он и прямо называется <i>«диаволом»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> враг, посеявший их, есть диавол; жатва есть кончина века, а жнецы суть Ангелы.</span></span>Мф. 13:39</a>). И люди, находящиеся под его воздействием, называются «сынами диавола»: «<i>Вы,</i> – говорит Господь иудеям, – <i>делаете дела отца вашего... а ваш отец – диавол</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Вы делаете дела отца вашего. На это сказали Ему: мы не от любодеяния рождены; одного Отца имеем, Бога.</span></span>Ин. 8:41</a>, 44). Савл, он же и Павел, исполнившись Духа Святого и устремив взор на Елима волхва, который противился им, когда проконсул Сергий Павел «пожелал услышать слово Божие» от Савла и Варнавы, сказал: «<i>О, исполненный всякого коварства и всякого злодейства, сын диавола, враг всякой правды! перестанешь ли ты совращать с прямых путей Господних?</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=13&s=7&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> который находился с проконсулом Сергием Павлом, мужем разумным. Сей, призвав Варнаву и Савла, пожелал услышать слово Божие.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> А Елима волхв (ибо то значит имя его) противился им, стараясь отвратить проконсула от веры.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но Савл, он же и Павел, исполнившись Духа Святаго и устремив на него взор,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> сказал: о, исполненный всякого коварства и всякого злодейства, сын диавола, враг всякой правды! перестанешь ли ты совращать с прямых путей Господних?</span></span>Деян. 13:7-10</a>). И вообще, говорит Иоанн Богослов, «<i>кто делает грех, тот от диавола</i>», и потому они называются «<i>детьми диавола</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=3&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Кто делает грех, тот от диавола, потому что сначала диавол согрешил. Для сего-то и явился Сын Божий, чтобы разрушить дела диавола.</span></span>1 Ин. 3:8</a>, 10). И Иуда, «<i>когда диавол уже вложил в сердце</i>» его предать Господа (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И во время вечери, когда диавол уже вложил в сердце Иуде Симонову Искариоту предать Его,</span></span>Ин. 13:2</a>), то он имел лишь намерение сделать это; но когда он принял, по неверию своему, не Тело Христово, а простой «кусок хлеба», то лишь после вкушения его, «<i>после сего куска, вошел в него сатана</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Иисус отвечал: тот, кому Я, обмакнув кусок хлеба, подам. И, обмакнув кусок, подал Иуде Симонову Искариоту.</span></span>Ин. 13:26</a>, 27). И Иуда окончательно сделался </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div><b> И не введи нас во искушение, но избави нас от лукаваго. </b>«Ежеминутно мы находимся в опасности впасть в грех, вследствие многообразных искушений от дьявола, существа лукаваго, злого. Он вводит нас в грех возбуждением в нас греховных помыслов и желаний. Усиливает в нас ростки страстей, возникающих от нашего произвола. Нападения его для нас тем опасней, чем неприметнее источник их происхождения, чем меньше мы подозреваем присутствие дьявола около нас. Исповедуем перед Тобою, Отец наш Небесный, нашу немощь в борьбе с врагом нашего спасения, и отнюдь не надеясь победить его нашими силами, взываем к Твоей всесильной помощи. Избавь нас от этого пагубного искушения и вместе с тем от власти над нами лукавого. Молим Тебя, не допусти нас до встречи с дьявольским искушением, так чтобы оно совсем не коснулось нас, не приблизилось к нам; но если Тебе угодно испытать нашу веру и любовь к Тебе борьбой с искушениями и соблазнами, то подай нам потребную для противоборства силу, не попусти нам быть искушенными сверх сил, но при искушении дай и облегчение, так чтобы мы были в силах перенести (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Вас постигло искушение не иное, как человеческое; и верен Бог, Который не попустит вам быть искушаемыми сверх сил, но при искушении даст и облегчение, так чтобы вы могли перенести.</span></span>1 Кор. 10:13</a>) и восторжествовать над кознями сатаны».<br /> <b>Яко Твое есть Царство, и сила, и слава, </b><i>Отца и Сына и Святого Духа ныне и присно и</i><b> во веки </b><i>веков</i>. [Слова: Отца и Сына и Святага Духа, внесены Церковью в текст заключительных слов молитвы Господней с той целью, чтобы мы, относя ее к Богу Отцу, в то же время помышляли о Его Сыне и Святом Духе, ибо все Лица Святой Троицы, будучи единосущны, принимают нераздельное участие в попечении о людях.]<br /> «Уповаем на Тебя, Отец наш Небесный, и веруем, что Ты услышишь нашу молитву и сможешь исполнить наши, выраженные в ней желания, потому что Тебе принадлежит Царство – владычество над всем, и все в Твоей власти. Ты обладаешь всемогущей силой исполнить все, что Тебе благоугодно, и сама слава Твоего имени побуждает Тебя к благосклонному вниманию к нашей молитве». Эти заключительные слова молитвы Господней произносит священник. <b>Аминь</b>, – произносит народ, выражая одинаковое со священником желание и упование в том, что молитвы услышаны.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Объяснение Божественной Литургии. Приготовление к причащению Святых Таин</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1086">Гладков Б.И.</a><div><b>И не введи нас в искушение.</b><br />Искушением вообще называется испытание, в частности же — соблазн. Искушать можно Бога и человека. По отношению к Богу искушение выражается большей частью в требовании от Него доказательств Его всемогущества или же в испытании Его милосердия. По отношению же к человеку искушение выражается в испытании его нравственных сил склонением его к чему-либо безнравственному, греховному. Искушает нас соблазном греха злой дух, а также люди; искушаем мы и сами себя. Бог же никого не искушает. Если Он иногда и насылает на нас беды для испытания нашей веры, то такие испытания не могут считаться искушениями в смысле соблазна. Подвергаться искушениям, соблазнам — неизбежная участь каждого человека; и чем сильнее искушение, тем труднее борьба с ним, но зато тем приятнее победа, тем выше подвиг победителя. Сознавая неизбежность для человека искушения вообще, мы не должны, однако, на этом основании искать их, идти навстречу им. Это было бы слишком самонадеянно с нашей стороны. Напротив, зная слабость свою, мы должны всеми мерами избегать их сами и отвращать от них наших ближних. Но если искушение пришло, мы должны встретить его во всеоружии разума и воли и победить его, устоять против соблазна, не поддаться ему. Если человек начнет свое самоисправление и возрождение, по указаниям Иисуса Христа, с сознания своей духовной нищеты, и пройдет последовательно, с Божией помощью, все ступени лестницы, ведущей к возможному для него совершенству, то дальнейшая борьба будет для него легка; но и в таком случае, при всей легкости борьбы, он не должен забывать возможности своего падения, и потому постоянно должен молить Бога о помощи.<br />Искушать, то есть соблазнять нас, наталкивать нас на совершение чего-нибудь дурного, могут: мы сами, то есть наши похоти и страсти, затем другие люди и, наконец, дух зла. Животное не может бороться с похотями своего тела и вполне подчиняется им. Человек же одарен духом, господствующим над телом, и потому может побеждать похоти его. Силой того же духа он может бороться и с соблазнами близких ему людей и, в крайности, должен отречься от соблазняющего его друга, хотя бы он был так необходим, как глаз или правая рука. Может соблазнять нас и диавол. Диавол может только соблазнять нас, внушать нам дурные мысли и желания, но власти над нами не имеет; если он, по-видимому, и приобретает над нами власть, то только потому, что мы сами, добровольно, подчиняемся ему без сопротивления, сами вручаем ему эту власть и становимся его рабами, но такой власти над нами ему не дано свыше. Мы можем побеждать и его, мы должны быть победителями! И если мы ведем упорную борьбу с ним и сознаем, что без помощи свыше можем не выдержать всего натиска духа зла, то должны молить милосердного Бога о помощи (подробности о злом духе см. выше, с. 145).<br />Итак, мы молимся не о том, чтобы не подвергаться искушениям, так как обязаны сами по возможности избегать их, а о том чтобы, вступив в борьбу с искушениями, не обессилеть, не пасть, не причинить тем себе зла.<br />Итак, наше бессилие в борьбе с искушениями, наше нравственное падение причиняет нам много зла. Молясь о поддержании нас в борьбе, мы, вместе с тем, молим и об избавлении нас от вредных последствий борьбы, победителями из которой мы не сумели и не смогли выйти. Мы молим избавить нас от зла, от бедствия, которое постигло нас отчасти по нашей вине. И так как мы привыкли все зло приписывать диаволу, которого называем также духом лукавым, то и оканчиваем молитву словами: <b>но избавь нас от лукавого</b>.<br />Всепрощающий и любвеобильный Господь разрешил нам просить Его об избавлении нас даже от таких бед, какие мы могли бы сами предотвратить, если бы не обессилили в борьбе.<br />Молитва оканчивается исповеданием веры в Бога, Которому принадлежит <b>Царство</b>, то есть власть над всем миром, <b>сила</b> всемогущества и <b>слава</b> во все века.<br /><b>Аминь</b> — слово еврейское, означающее подтверждение чего-либо: «так, действительно, истинно, да будет». Оно было произносимо народом в синагогах после прочтения кем-либо одним молитв. Обычай этот перешел и к христианам.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование Евангелия. Глава 12</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1109">День за днем</a><div>«Ибо Твое есть Царство, и сила, и слава во веки веков. Аминь» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и не введи нас в искушение, но избавь нас от лукавого. Ибо Твое есть Царство и сила и слава во веки. Аминь.</span></span>Мф. 6:13</a>)<br /> <br />Хотя Царство Его еще не проявилось, но оно существует, несомненно. Устремим наши взоры к Царю Небесному в терпеливом ожидании полной победы на всеми Его врагами. Сатана побежден Христом, и «Бог мира сокрушит сатану под ногами вашими вскоре». (Рим. 16, 20)<br /> <br />Христос, Глава Церкви, победил и дал власть и победу членам Тела Своего. Хотя много нужно времени, пока сила и слава Его не проявятся в членах Его Тела, т.е., в нас, искупленных Кровью Его, мы все же не должны терять надежды, а повторять ежедневно: «Твое есть Царство!»<br /> <br />С каждым новым проявлением Его Царства сознание полноты вечной жизни глубже проникает в нашу душу; мы рождены для вечности, и время не может длиться слишком долго для нас. Обновленные души в своем стремлении к вечности проникают во все новые тайны, открывающиеся им. Они не страшатся угроз сатаны; даже и тогда, когда почва под ними колеблется. Обращая свой взор к небу, они безбоязненно продолжают восклицать: «Твое есть Царство!» Как не велики их потери, как ни изнурительна их слабость, даже и тогда, когда, по-видимому, нет им спасения, они переходят от победы к победе, восклицая: «Твое есть Царство!» Тогда, когда им всего труднее, когда враг осаждает их с новою силою, они еще глубже проникают в жизнь (Кол.3,3) и все преодолевают силою Возлюбившего нас» (Рим.8, 37).<br /> <br />Заметим последовательность этих слов и применим их каждый к себе, к слову сердцу и жизни. Могу ли я в своем сердце, по природе мятежном и своевольном, сказать Богу: «Твое есть Царство!»<br /> <br />Покорилось ли оно Ему вполне? Он ли там Владыка и Распорядитель всего? Если так, то в этом сердце будет проявляться и Его сила. Где Он царствует, там Он и действует могущественно. А где Его сила, там Его и слава. Человек не может хвалиться сам собою – он знает, что одна сила Божия творит в нем угодное Богу, и вся слава, вся хвала воздается Единому достойному всякого поклонения, Всесильному и Вселюбящему нашему Господу.<br /> <br />Да будет наше сердце обителью Его Царства и силы, и да принесет оно Ему славу, честь и славу. <br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1244">Кохомский С.В.</a><div><b>И не введи нас в напасть</b>, т. е. не предай нас искушению, не допусти до падения.<br /><b>Но избави нас от лукавого </b>(ἀπὀ τοῦ πονηρου), т. е. от всякого зла, в особенности же от зла греха и от лукавых внушений и наветов духа злобы, диавола“ (М. Филарет).<br /><b>Яко твое есть царствие, и сила и слава во веки Аминь</b>. Ибо Тебе принадлежит вечное царство в мире видимом и невидимом, бесконечное могущество и слава». Таковы основания надежды, что Бог услышит и исполнит нашу молитву.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Не люди — враги нам опасны: их можно победить любовью и смирением: есть у нас враги непримиримые: это мир с его прелестями и соблазнами, дьявол с его лукавыми искушениями, и наша собственная плоть с ее страстями и похотями. Вот против каких врагов Господь учит нас молиться: и не введи нас во искушение. “Ужели Господь научает нас молиться о том, чтобы вовсе не быть искушаемыми”? — Вопрошает св. Кирилл Иерусалимский. Как же сказано: “С великой радостью принимайте, братья мои, когда впадаете в различные искушения" (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> С великою радостью принимайте, братия мои, когда впадаете в различные искушения,</span></span>Иак. 1:2</a>)? И отвечает: “искушение подобно как бы некоему потоку, через который трудно перейти. Посему одни минуют их, не тонут в них, как искусные пловцы, нимало не увлекаясь ими. А другие не таковы: входят в них и погрязают. Иуда, например, вошедши в искушение сребролюбия, не переплыл пучины, но потонул и погиб духовно и телесно. А Петр вошел в искушение отречения, но не потонул, а мужественно пересек пучину, избавился от искушения.” — “Молясь Господу: не введи нас во искушение,- говорит преп. Варсонуфий Великий, — мы не о том просим, чтобы нам вовсе не подвергаться искушению, потому что это невозможно. Нет, мы молимся о том, чтобы под влиянием искушения нам не пожелать деяния неугодного Богу. Вот это и значит — не впасть в искушение. Например, святые мученики, испытываемые мучениями и не побежденные ими, не впали в искушение подобно сражающемуся со зверями, пока он еще не съеден зверьми. Если же будет растерзан, значит пал среди испытания. Так и при каждой страсти — пока человек не побежден ею.” Св. Тихон Задонский говорит: “Искушение ко злу бывает или от дьявола, или от плоти, или от мира. Бог, как всеблагой, никого Сам ко злу не искушает. В искушении никто не говори: Бог меня искушает, потому что Бог не искушается злом и Сам не искушает никого. Но каждый искушается, увлекаясь собственной похотью” (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=1&s=13&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> В искушении никто не говори: Бог меня искушает; потому что Бог не искушается злом и Сам не искушает никого,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> но каждый искушается, увлекаясь и обольщаясь собственною похотью;</span></span>Иак. 1:13-14</a>). Словами: не введи нас во искушение, молим Бога, чтобы сохранил нас Своей благодатью от искушений мира, плоти и дьявола. А если и впадем во искушение, просим о том, чтобы не попустил бы нам быть побежденными от них, но помог бы нам их одолеть и победить. Из этого видно, что мы бессильны и немощи сами в себе, без Божией помощи.<br /><br />— Искушаем был Иов, но не введен в искушение, — говорит св. Кассиан, — ибо не осквернил уст своих богохулением, к чему хотел привести его искуситель. Искушаем был Авраам, искушаем был Иосиф, но ни тот, ни другой из них не был введен во искушение, ибо ни один из них не исполнил воли искусителя. — Блаж. Августин говорит: “сатана не имеет никакой власти искушать кого-либо, а если искушает, то только по попущению Божию. А Божие попущение бывает или для наказания людей за грехи их, или для обучения их и доставления им опытности.” Но каково бы ни было искушение, для всех один закон, как пишет Апостол: “Верен Бог, Который не попустит вам быть искушаемыми сверх сил, но при искушении даст и облегчение, так чтобы вы могли перенести (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Вас постигло искушение не иное, как человеческое; и верен Бог, Который не попустит вам быть искушаемыми сверх сил, но при искушении даст и облегчение, так чтобы вы могли перенести.</span></span>1 Кор. 10:13</a>). Этим изречением апостол ясно показывает, что молиться надо не о том чтобы быть вовсе неискушаемыми, но чтобы не быть введенными во искушение. Но так как ты, без сомнения будешь побежден, если не будешь иметь Бога себе помощником, когда Он оставит тебя: того ради и научает тебя Христос взывать в молитве: не введи нас во искушение. Бог попускает искушения, по словам св. Киприана, или для наказания когда грешим, или для славы когда бываем испытываемы, как это было с Иовом, по свидетельству Самого Бога, Который говорит дьяволу: “вот все, что у него, в руке твоей; только на него не простирай руки твоей” (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=1&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И сказал Господь сатане: вот, все, что у него, в руке твоей; только на него не простирай руки твоей. И отошел сатана от лица Господня.</span></span>Иов. 1:12</a>). "Не введи, — поясняет один древний учитель, — значит не попусти нам впасть во искушение." “Мир во зле лежит," — пишет св. Григорий Нисский, — а в мирских делах заключаются поводы к искушению: кто избежит прелестей мира, которые прикрывают уду, и, таким образом, на попадет во власть уловляющего.” Спаситель, — говорит св. Златоуст, — явно показывает наше ничтожество и низлагает гордость, научая нас не отказываться от подвигов, но и произвольно не спешить к ним, ибо, таким образом, и для нас будет победа блистательнее, и для дьявола поражение чувствительнее. Как скоро мы вовлечены в борьбу, то должны стоять мужественно. А если есть вызов к борьбе, то должны ожидать времени подвигов, чтобы показать себя не тщеславными, а мужественными. — “Мы люди слабые (бл. Феофилакт) посему не должны подвергать себя искушениям; но если впали в искушение, то должны молиться чтобы оно нас не поглотило, и чтобы Бог даровал нам помощь и терпение. Кто впал в искушение и победил его, тот достоин венцов и славы.”<br /><br />“А молиться надобно, говорит бл. Августин, не о том только, чтобы не быть нам введенными во искушение, но и о том, чтобы избавиться от искушения в которое уже введены: Но избавь нас от лукавого.” — “Этими словами, — как говорит св. Киприан, — мы просим избавить нас от всех бед, которые в этом мире замышляет против нас враг и против которого у нас одна верная и крепкая защита — Бог. Посему Спаситель не сказал: избавь нас от лукавых, но, от лукавого, и этим самым научает нас, никогда не гневаться на ближних за те оскорбления, какие мы иногда терпим от них, но всю вражду свою обращать на дьявола, как на виновника всех зол. Он называется лукавым потому, что, ничем от нас не обиженный, он ведет против нас непримиримую брань.” “Он наводит (бл. Феофилакт) невольные и вольные искушения. Посему, когда ты невольно терпишь искушение от человека, не этого человека считай виновником твоего искушения, но лукавого. Это он научает человека гневаться на тебя и злобствовать.” Наипаче же восстает враг против верных в час смертный (св. Тихон) поэтому и молимся, чтобы Отец Небесный защитил тогда нас от него и по блаженной кончине взял нас к Себе в небесное отечество. Когда же молимся: не введи нас, а не меня, избави нас, а не меня, от лукавого, научаемся молиться друг за друга, просим Божией помощи, заступления и избавления друг другу. Близь Господь и помощь Его готова. Воззовите и Он избавит — увещевает бл. Августин.<br /><br />Мы можем просить у Отца Небесного, ибо ведаем, что Ему принадлежит весь мир: Ибо Твое есть Царство; и оный враг наш подчинен Богу, хотя по-видимому, еще и сопротивляется, по Божьему попущению. И он из числа рабов, хотя и осужденных и отверженных; поэтому не дерзает нападать ни на одного из рабов, не получив прежде власть свыше. И что я говорю: ни на одного из рабов? Говорит св. Златоуст: даже и на свиней он не дерзнул напасть до тех пор, пока Сам Спаситель не повелел. Итак, хотя бы ты был и весьма немощен, однако должен дерзать, имея такого Царя, Который и через тебя может совершать все славные дела. — Твое есть и сила — все возможно Тебе — кто противостанет силе Твоей, о Всемогущий? Тебе принадлежит и слава, коей исполнено небо и земля; да будет же, да послужит и самое исполнение нашей молитвы ко славе Твоей, к славе бесконечной, непрестающей во веки, Аминь! — Словом аминь запечатлевается вся эта богопреданная молитва; оно значит: истинно, да будет так! Этим словом мы выражаем Свою крепкую веру, что Он, наш Небесный Отец слышит нашу молитву и исполнит ее во славу Свою и во благо наше.<br /><br />“Господь преподал нам это молитву, говорит св. Киприан, кратко совместив во спасительной речи всякое наше прошение, и, собирая ученых и неученых, для всякого пола и возраста, благоволил в этой молитве сделать драгоценное сокращение всех Своих заповедей, чтобы память учащихся скоро заучивала все, что необходимо для простой веры.” В самом деле, по замечанию Тертуллиана, молитва Господня касается всех наших христианских обязанностей: “что Бога чтим — в слове: Отче наш; что делами свидетельствуем веру свою — в словах: Да святится Имя Твое; что приносим Ему покорность — в словах: да будет воля Твоя; что ищем в Нем жизни — в словах: хлеб наш насущный дай нам; что исповедуем грехи — в прошении оставления долгов, что ищем от искушений покрова и защиты свыше — в словах последних дух прошений. Один Бог мог научить нас, как желательно Ему, чтобы мы молились. Поэтому, установленная Им сия благоговейная молитва, движимая Его духом, будучи в сердцах наших, и исходя, как бы из уст Его, восходит на небо и предлагает благоволению Отца то, чему нас научил Сын.”</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Не введи нас в искушение.</b> <br /><br />Искушение — вообще испытание нравственных сил посредством склонения к какому-либо безнравственному действию (ср.: примечание к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Тогда Иисус возведен был Духом в пустыню, для искушения от диавола,</span></span>Мф. 4:1</a>). В этом смысле Бог не искушает никого (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=1&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> В искушении никто не говори: Бог меня искушает; потому что Бог не искушается злом и Сам не искушает никого,</span></span>Иак. 1:13</a>), не склоняет никого к греху, к преступлению, но Он попускает искушение человеку; и так как весь мир со всеми его обстоятельствами правится Богом и ничто в мире без воли Его не совершается, то и говорится иногда, что Сам Бог посылает искушения, или искушает. (Есть, впрочем, и такого рода искушения, которые прямо от Бога, как, например, искушение или испытание веры Авраама). Прося Бога не вводить во искушение, христианин не противится собственно искушениям, но просит не подвергать искушению сверх сил и вместе с этим укрепить его дух так, чтобы он мог превозмогать искушения. Этим выражается смирение и сознание собственного нашего бессилия. Мы сами по себе так немощны, что не можем перенести никакого искушения, а потому, Господи, и не посылай на нас искушение; если же пошлешь, пошли и силы для победы над искушением и не наводи искушения сверх сил (ср.: Златоуст и Феофилакт).<br /><br /><b>От лукавого.</b> <br /><br />От всякого зла, как духовного, так и телесного, особенно же от греха как величайшего зла, как корня всех зол. А так как виновник всякого зла есть дух злобы — диавол, то — от диавола (ср.: Златоуст и Феофилакт), от его злых действий и наветов этими словами мы просим избавить нас.<br /><br /><b>Твое... Царство.</b> <br /><br />Тебе принадлежит владычество над всей вселенной вообще и в благодатном царстве — Церкви Твоей — в особенности.<br /><br /><b>И сила.</b> <br /><br />Могущество и власть исполнить или не исполнить все, что мы просим в молитве.<br /><br /><b>И слава.</b> <br /><br />Тебе принадлежит слава — не наша слава, но Твоя, сияющая во всем мире, видимом и невидимом, и имеющая сиять во веки веков. <br /><br /><b>Аминь.</b> <br /><br />Еврейское слово, означающее подтверждение чего-либо, — так, действительно, истинно, да будет. Оно произносилось народом в синагогах после молитв, произносимых кем-либо одним, и членами семейства при известных семейных религиозных торжествах, например в праздники, после молитвословий, произносимых отцом семейства или старшим. Отсюда вошло оно и в христианскую Церковь (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=14&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Ибо если ты будешь благословлять духом, то стоящий на месте простолюдина как скажет: "аминь" при твоем благодарении? Ибо он не понимает, что ты говоришь.</span></span>1 Кор. 14:16</a>). </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div>Вот против каких врагов Господь учит нас молиться: <b> И НЕ ВВЕДИ НАС В ИСКУШЕНИЕ.</b> "Ужели Господь научает нас молиться о том, чтобы вовсе не быть искушаемыми? - вопрошает святитель Кирилл Иерусалимский. - А как же сказано: <i> С великою радостью принимайте, братия мои, когда впадаете в различные искушения</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> С великою радостью принимайте, братия мои, когда впадаете в различные искушения,</span></span>Иак. 1:2</a>). И отвечает: искушение подобно как бы некоему потоку, через который трудно перейти.<br />Поэтому одни не тонут в них, минуют их, как искусные пловцы, нимало не увлекаясь ими. А другие не таковы: входят в них и погрязают. Иуда, например, войдя в искушение сребролюбия, не переплыл пучины, но потонул и погиб духовно и телесно. А Петр вошел в искушение отречения, но не потонул, а, мужественно переплыв пучину, избавился от искушения". "Молясь Господу: и не введи нас во искушение, - говорит преподобный Варсонофий Великий, - мы не о том просим, чтобы нам вовсе не подвергаться искушению, потому что это невозможно. Нет, мы молимся о том, чтобы под влиянием искушения нам не возжелать деяния, не угодного Богу. Вот это и значит - не впасть в искушение. Например, святые мученики, испытываемые мучениями и не побежденные ими, не впали в искушение, подобно сражающемуся со зверями, пока он еще не съеден зверьми. Если же будет растерзан, значит - пал среди испытания. Так и при каждой страсти, - пока человек не побежден ею". - "Искушение ко злу бывает, - говорит святитель Тихон Задонский, - или от диавола, или от плоти, или от мира. Бог, как Всеблагий, никого Сам ко злу не искушает. <i> В искушении никто не говори: Бог меня искушает; потому что Бог не искушается злом и Сам не искушает никого, но каждый искушается, увлекаясь и обольщаясь собственною похотью</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=1&s=13&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> В искушении никто не говори: Бог меня искушает; потому что Бог не искушается злом и Сам не искушает никого,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> но каждый искушается, увлекаясь и обольщаясь собственною похотью;</span></span>Иак. 1:13-14</a>). Словами: и не введи нас во искушение, молим Бога, чтобы Он нас от искушения мира, плоти и диавола Своей благодатью сохранил. А если и впадаем во искушения, просим о том, чтобы не попустил быть нам побежденными от них, но помог бы нам их одолеть и победить. Из этого видно, что мы безсильны и немощны сами по себе, без Божией помощи". "Искушаем был Иов, но не введен в искушение, - говорит святой Кассиан, - ибо не осквернил уст своих богохулением, к чему хотел привести его искуситель. Искушаем был Авраам, искушаем был Иосиф, но ни тот, ни другой из них не введен был в искушение: ибо ни один из них не исполнил воли искусителя". - "Сатана, - говорит блаженный Августин, - не имеет никакой власти искушать кого-либо, и если искушает, то только по попущению Божию. А Божие попущение бывает или для наказания людей за грехи их, или для обучения их и доставления им опытности. Но каково бы ни было искушение, для всех один закон, как пишет апостол: <i> и верен Бог, Который не попустит вам быть искушаемыми сверх сил, но при искушении даст и облегчение, так чтобы вы могли перенести</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Вас постигло искушение не иное, как человеческое; и верен Бог, Который не попустит вам быть искушаемыми сверх сил, но при искушении даст и облегчение, так чтобы вы могли перенести.</span></span>1 Кор. 10:13</a>). Этим изречением апостол ясно показывает, что молиться должно не о том, чтобы не быть искушаемыми вовсе, но чтобы не быть введенными во искушение. Но так как ты, без сомнения, будешь побежден, если не будешь иметь Бога помощником себе, когда Он оставит тебя; того ради и учит тебя Христос взывать в молитве: и не введи нас во искушение".<br />Бог попускает искушения, по словам святого Киприана, или для наказания, когда грешим, или для славы, когда испытываемы бываем, как это было с Иовом, по свидетельству Самого Бога, Который говорит диаволу: <i> вот, все, что у него, в руке твоей; только на него не простирай руки твоей</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=1&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И сказал Господь сатане: вот, все, что у него, в руке твоей; только на него не простирай руки твоей. И отошел сатана от лица Господня.</span></span>Иов. 1:12</a>). "Не введи, - поясняет один древний учитель, - значит не попусти нам быть введенными во искушение тем, кто искушает". "Мир во зле лежит, - пишет святитель Григорий Нисский, - и в мирских делах заключаются поводы к искушению: кто избежит прелестей мира, тот минует приманки вражией, которая прикрывает уду, и, таким образом, не попадет во власть уловляющего". - "Спаситель, - говорит святитель Иоанн Златоуст, - явно показывает наше ничтожество и низлагает гордость, научая нас не отказываться от подвигов, но и произвольно не спешить к ним, ибо, таким образом, и для нас будет победа блистательнее, и для диавола поражение чувствительнее. Как скоро мы вовлечены в борьбу, то должны стоять мужественно; а если нет вызова к борьбе, то должны ожидать времени подвигов, дабы показать себя и нетщеславными, и мужественными". - "Мы люди слабые, - говорит блаженный Феофилакт, - посему не должны подвергать себя искушениям; но если впали в искушение, то должны молиться, чтобы оно не поглотило нас, и чтобы Бог даровал нам помощь и терпение. Кто впал в искушение и победил его, тот достоин венцов и славы". "А молиться надобно, - говорит блаженный Августин, - не о том только, чтобы не быть нам введенными в искушение, но и о том, чтобы избавиться от искушения, в какое уже введены: <b> НО ИЗБАВЬ НАС ОТ ЛУКАВОГО".</b> - "Этими словами, - говорит святой Киприан, - мы просим избавить нас от всех бед, которые в этом мире замышляет против нас враг и против которых у нас одна верная и крепкая защита - Бог. Поэтому Спаситель не сказал: избави нас от лукавых, но от лукавого, и этим самым научает нас никогда не гневаться на ближних за те оскорбления, какие мы иногда терпим от них, но всю вражду свою обращать на диавола, как на виновника всех зол. Он называется лукавым потому, что, ничем от нас не обиженный, он ведет против нас непримиримую брань". - "Он наводит, - говорит блаженный Феофилакт, - невольные и вольные искушения. Поэтому, когда ты невольно терпишь искушение от человека, не человека этого считай виновником твоего искушения, но лукавого. Это он научает человека гневаться на тебя и злобствовать". - "Наипаче же восстает враг против верных в час смертный, - говорит наш святитель Тихон Задонский, - поэтому и молимся, чтобы Отец Небесный защитил тогда нас от него и по блаженной кончине взял нас к Себе, в Небесное Отечество.<br />Когда же молимся: не введи нас, а не меня, избави нас, а не меня, от лукавого, учимся молиться друг за друга, просим Божией помощи, заступления и избавления друг другу". "Близко Господь и помощь Его готова. Воззовите и Он избавит", - увещавает блаженный Августин. Мы можем просить у Отца Небесного, ибо ведаем, что Ему принадлежит весь мир: <b> ИБО ТВОЕ ЕСТЬ ЦАРСТВО;</b> "и оный враг наш подчинен Богу, хотя, по-видимому, еще и сопротивляется, по Божию попущению. И он из числа рабов, хотя и осужденных и отверженных; поэтому не дерзнет нападать ни на одного из рабов, не получив прежде власть свыше. И что я говорю: ни на одного из рабов? - говорит святитель Иоанн Златоуст. - Даже на свиней не дерзнул он напасть до тех пор, пока Сам Спаситель не повелел. Итак, хотя бы ты был и весьма немощен, однако должен дерзать, имея такого Царя, Который и через тебя легко может совершать все славные дела". Твоя есть <b> И СИЛА</b> - все возможно Тебе и кто противостанет силе Твоей, о Всемогущий? Тебе принадлежит <b> И СЛАВА,</b> которой исполнено небо и земля; да будет же, да послужит и самое исполнение нашей молитвы к славе Твоей, к славе безконечной, непрестающей <b> ВО ВЕКИ. АМИНЬ!</b> Словом аминь запечатлевается вся эта богопреданная молитва; оно означает: истинно, да будет так! Этим словом мы выражаем свою крепкую веру, что Отец наш Небесный слышит нашу молитву и исполнит ее во славу Свою и во благо наше. "Господь преподал нам эту молитву, - говорит святой Киприан, - кратко совместив в спасительной речи всякое прошение наше, и, собирая ученых и неученых, для всякого пола и возраста, благоволил в этой молитве сделать драгоценное сокращение всех Своих заповедей, чтобы память учащихся быстро заучивала все, что необходимо для простой веры". В самом деле, по замечанию Тертуллиана, молитва Господня касается всех наших христианских обязанностей: "что Бога чтим - в слове: Отче наш; что делами свидетельствуем веру свою - в словах: Да святится имя Твое; что приносим Ему покорность - в словах: да будет воля Твоя; что ищем в Нем жизни - в словах: хлеб наш насущный дай нам; что исповедуем грехи - в прошении оставления долгов, что ищем от искушений покрова и защиты свыше - в словах последних двух прошений. Один Бог мог научить нас, как желательно Ему, чтобы мы молились. Поэтому, установленная Им благоговейная молитва, Духом Его движима, будучи в сердцах наших, и исходя как бы из уст Его, восходит на Небеса и благоволению Отца предлагает то, чему нас научил Сын"...</div></p>