<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1118">Авраам (Рейдман) схиархим.</a><div>Господь говорит: <i>Скрывайте же себе сокровище на небеси, идеже ни червь, ни тля тлит, и идеже татие не подкапывают, ни крадут.</i> И добавляет: <b>Идеже бо есть сокровище ваше, ту будет и сердце ваше.</b> Действительно, если наша цель на небесах, то и сердце наше туда устремляется. А если нас интересуют земные вещи, то как мы можем всем сердцем любить Бога?..<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Размышления над Нагорной проповедью.</i><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1244">Кохомский С.В.</a><div> Где у кого собрано сокровище, там он пребывает постоянно и мыслями, и желаниями, и всем своим сердцем. Вот, почему христианин, который должен быть своим сердцем на небе, не должен иметь старательно собираемых и неусыпно хранимых сокровищ на земле. Идеже бо есть сокровище ваше, ту будет и сердце ваше.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Непрочно, обманчиво всякое земное сокровище; но если бы оно и было прочно, уже одно то, что люди прилепляются к нему всем сердцем и ради него забывают Бога, есть великое зло и бедствие для души. Почему? Потому что ты тогда становишься рабом твоих земных сокровищ (св. Златоуст). <br />Где то, о чем забоитесь, что любите, куда устремлены ваши желания, ибо где сердце человека, там и весь человек, вся его судьба. Св. Филарет говорит: “если сокровище твое на земле, то не думай, чтобы сердце твое нашлось на небеси — у Бога.” Не малый для тебя вред (св. Златоуст), если ты будешь прилеплен к земному, отпадешь от небесного, будешь думать только о деньгах, о долгах, о прибылях... Что может быть бедственнее этого? Имея ум, прилепленный к богатству, ты не можешь услышать ничего для тебя полезного и необходимого. Твое сердце не тронется мольбами несчастных вдов и сирот, оно так же холодно, как металл к которому прилепилось... Угрюмый и суровый, и от всех сторонишься, всех подозреваешь, всех боишься... — Но не одно богатство может так завладеть сердцем человека: всякая страсть может сделаться его идолом, его “сокровищем,” с которым ему жаль расстаться. Посмотрите на человеку, для которого все сокровища сердца — это плотские греховные удовольствия. Его сердце отравлено ядом разврата, его воображение переполнено нечистотами греха: до того ли ему, чтобы думать о Боге, о небе, о спасении души? Или вот человек, у которого вся душа занята заботой о почестях, наградах, отличиях, повышениях... Этот честолюбец готов унижаться до раболепства перед сильными мира сего, хитрит, лукавит, жертвует совестью и законом. Он не постоит не перед чем, лишь бы столкнуть своего ближнего, занять его место. Какое холодное, черствое сердце у этого человека! Придет ли ему на ум позаботиться о будущей жизни, о царстве небесном? Его царство, его сокровище — здесь, на земле, в почестях, в земных отличиях. А где сокровище его, там и сердце его. Укажем еще пример: Вот женщина, которая всю свою жизнь отдает в жертву страсти к нарядам и убранствам. Нищий так не заботится о куске хлеба насущного, как она тревожится от том, как бы одеться получше других, как бы какая-нибудь не перещеголяла ее... А удалось это, в сердце уже подняла голову другая страсть — тщеславие... Когда ей заботится о детях? Что ей за дело до того, что у мужа уже не достает средств на обновы для нее? И сколько огорчений, даже семейных несчастий бывает из-за этой пустейшей страсти к нарядам! Найдется ли в сердце такой женщины место для Бога, для заботы о спасении души?... Но всех таких земных “сокровищ”, всех греховных привязанностей нашего сердца и не перечтешь: сколько грехов, столько и идолов, которым человек отдает свое сердце. А для Христова ученика должно быть только одно сокровище — Бог и Его святой закон. Если ты любишь Бога всем сердцем, всем твоим помышлением, то и все желания твои должны быть обращены к единому Богу. Живи и на земле только для Бога, потому что нигде и не в чем наше сердце не может найти мира и блаженства, кроме единого Бога. А Он обитает только в чистой совести, и Сам, Своей благодатью, приходит в наше сердце, но только тогда, когда там будет для Него чистое место, а не скверное...</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>Сердце всегда более занято тем, что для него дорого, что оно любит, к чему привязано; в чем человек поставляет свое высшее благо, к тому и лежит сердце его. Итак, чтобы истинно направить стремления нашего сердца, необходимо, чтобы предмет его стремлений был истинен, свят и чист. Сокровища небесные — добродетели; вот к чему должно быть привязано сердце христианина.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div><b> ИБО ГДЕ СОКРОВИЩЕ ВАШЕ,</b> где то, чего вы желаете, о чем заботитесь, что любите, <b> ТАМ БУДЕТ И СЕРДЦЕ ВАШЕ,</b> туда будут постоянно устремлены и взоры ваши, желания ваши, ибо где сердце человека, там и весь человек, вся судьба его. "Если, - говорит святитель Филарет Московский, - сокровище твое на земле, то не думай, чтобы сердце твое нашлось на Небеси - у Бога". - "Немалый для тебя вред, - говорит святитель Иоанн Златоуст, - если ты будешь прилеплен к земному, отпадешь от Небесного, будешь думать только о деньгах, о процентах, о долгах, о прибылях... Что может быть бедственнее этого? Сколько ни беседуй с тобой, имея ум, пригвожденный к богатству, ты не услышишь ничего полезного и необходимого для тебя". Твое сердце не тронется мольбами несчастных вдов и сирот; оно так же холодно, как металл, к которому прилепилось... Угрюмый и суровый, ты от всех сторонишься, всех подозреваешь, всего боишься... Но не одно богатство может так завладеть сердцем человека: всякая страсть может сделаться его идолом, его сокровищем, с которым ему жаль расстаться. Посмотрите на человека, для которого все сокровище сердца - это плотские греховные удовольствия. Его сердце отравлено ядом разврата, его воображение переполнено нечистотами греха: до того ли ему, чтобы думать о Боге, о Небе, о спасении души? Или вот человек, у которого вся душа занята заботой о почестях, наградах, отличиях, повышениях... Этот честолюбец готов унижаться до раболепства перед сильными мира сего, хитрит, лукавит, жертвует совестью и законом: он не остановится ни перед чем, лишь бы столкнуть ближнего, занять его место. Какое черствое, холодное сердце у этого человека! Придет ли ему на ум позаботиться о будущей жизни, о Царстве Небесном? Его царство, его сокровище - здесь, на земле, в почестях и отличиях земных. А где сокровище его, там и его сердце. Укажем еще пример. Вот женщина, которая всю свою жизнь отдает в жертву страсти к нарядам и убранствам. Нищий так не заботится о куске хлеба насущного, как она тревожится о том, как бы одеться получше других, как бы кто-нибудь не перещеголял ее... А удалось это - в сердце уже подняла голову другая страсть - тщеславие... Когда ей заботиться о детях? Что ей за дело до того, что у мужа недостает средств на обновы для нее? И сколько огорчений, даже несчастий семейных бывает из-за этой пустейшей страсти к нарядам!... Найдется ли в сердце такой женщины место для Бога, для заботы о спасении души?... Но всех таких земных сокровищ, всех греховных привязанностей, к которым склонно наше сердце, и не перечтешь: сколько грехов, столько и идолов, которым человек отдает свое сердце.<br />А для Христова ученика должно быть только одно сокровище - Бог и святой Закон Его. Если ты любишь Бога всем сердцем, всем помышлением твоим, то и все желания твои должны быть обращены к единому Богу. Живи и на земле только для Бога, потому что нигде ни в чем не может наше сердце найти мира и блаженства, кроме как у единого Бога. А Он обитает только в чистой совести, и Сам, Своей благодатью, приходит в наше сердце, но только тогда, когда там будет для Него место чистое, а не скверное... </div></p>