<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1118">Авраам (Рейдман) схиархим.</a><div> Эти слова также нельзя утрировать. Если вы наблюдали за птицами, то могли видеть, что они целый день заботятся о том, чтобы найти себе пищу, и если назвать это работой, то работают они довольно-таки много. Да, Бог дает птицам пищу, но надо и им несколько потрудиться, чтобы ее найти. Впрочем, когда мы чрезмерно оправдываем себя необходимостью такого труда, то получается так, что ради заботы о своем теле мы вынуждены все свое время уделять земным занятиям. Мы оправдываемся тем, будто бы мы иначе и жить не можем, а это не так. Если мы будем молиться и уповать на Бога, то Господь подаст нам пищу. Молитва — это первостепенный труд, к которому должен прилежать каждый христианин.<br /><br />У преподобного Исаака Сирина есть интересное рассуждение о том, что когда Господь наш Иисус Христос молился в Гефсиманском саду и проливал при этом кровавый пот, то тем самым Он трудовой пот заменил потом молитвенным. И если раньше мы должны были добывать хлеб в трудовом поте, как это заповедано было Адаму после грехопадения, то сейчас мы должны хлеб духовный добывать в поте молитвенном. Пропитание добывается прежде всего молитвой. Ведь даже возможность питаться от своих трудов — это уже есть дар Божий, как о том еще в древности сказал Екклесиаст. Действительно, в недавнее время, при советском режиме, человек трудился много, а получал от своего труда крохи. Я имею в виду и тех, которые управляли заводами, и тех, которые на заводах трудились. Я уже не говорю о том рабстве в сталинских лагерях, при котором люди изнурительным трудом и ужасными условиями жизни просто уничтожались. Человек не мог кормиться от своих трудов. Для того чтобы найти работу, иметь возможность что-то сделать своими руками или трудиться умственно и от этого труда питаться, опять же, нужно молиться. И когда мы трудимся, мы все равно должны уповать на Бога и молиться.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Размышления над Нагорной проповедью.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1244">Кохомский С.В.</a><div><b>Воззрите на птицы небесные, яко не сеют, ни жнут, ни собирают в житницы и Отец ваш небесный питает их</b>. Они не трудятся для приготовления себе пищи, которую приготовляет им повсюду Сам Бог (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=39&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Они изгибаются, рождая детей своих, выбрасывая свои ноши;</span></span>Иов. 39:3</a>). Не вы ли паче лучше их есте? "Не гораздо ли вы дороже в очах Отца небесного?" Если человек, тем более сын царства Христова – безмерно драгоценнее неразумной твари, то безмерно больше и промышление Божие о нем, и труд ему необходим не для сохранения жизни, а только для уподобления Первообразу (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Иисус же говорил им: Отец Мой доныне делает, и Я делаю.</span></span>Ин. 5:17</a>) во исполнение заповеди (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И взял Господь Бог человека, [которого создал,] и поселил его в саду Едемском, чтобы возделывать его и хранить его.</span></span>Быт. 2:15</a>) и определения (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> в поте лица твоего будешь есть хлеб, доколе не возвратишься в землю, из которой ты взят, ибо прах ты и в прах возвратишься.</span></span>Быт. 3:19</a>) Божия.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Смотрите, как Господь печется о Своих созданиях. <i>Взгляните на птиц небесных</i>, которые так беззаботно летают в воздушном пространстве. <i>Они не сеют, ни жнут, ни собирают в житницу, и</i> — однако-же не умирают с голоду, <i>и Отец ваш Небесный питает их</i>. Если же Бог так печется о низших неразумных тварях: <i>Вы</i>, дети Его,<i> не гораздо ли лучше их?</i> Ваша жизнь в очах Божиих дороже жизни птиц, ваша душа носит в себе образ Божий: она разумна и бессмертна; ужели Бог забудет вас? Ужели не даст вам того, в чем вы имеете нужду? “Не сказал Спаситель, — замечает св. Златоуст, — смотрите на птиц: они летают — что человеку невозможно; но сказал: смотрите, они питаются без заботы. А это и нам, если захотим, легко исполнить. Это доказали те, которые самым делом это исполнили. Тем больше дивись мудрости Законодателя, Который мог представить в пример людей и указать на Илию, Моисея, Иоанна подобных, незаботившихся о пище; но чтобы сильнее поразить слушателей, упомянул о бессловесных. Если бы Он указал на тех праведников, то слушатели могли бы сказать Ему, что мы еще не сделались подобными им. А теперь, когда Он умолчал о них и привел в пример птиц небесных, то пресек всякий случай к извинению. Итак, если Бог имеет столько попечения о вещах, сотворенных для нас, то тем больше о нас самих; если печется о рабах, то кольми паче о самом господине.”</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Взгляните на птиц небесных.</b> Наглядное доказательство могущества и благости Отца Небесного, Который печется о всем сотворенном и тем делает неуместной всякую излишнюю заботливость человека об удовлетворении телесных потребностей.<br /><br /><b>Птицы небесные</b> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Господь Бог образовал из земли всех животных полевых и всех птиц небесных, и привел [их] к человеку, чтобы видеть, как он назовет их, и чтобы, как наречет человек всякую душу живую, так и было имя ей.</span></span>Быт. 2:19</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=8&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> птиц небесных и рыб морских, все, преходящее морскими стезями.</span></span>Пс. 8:9</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> При них обитают птицы небесные, из среды ветвей издают голос.</span></span>Пс. 103:12</a>) — свободно, беззаботно реющие в пространствах воздушных, не приготовляют сами себе пищи и однако же не умирают с голоду, ибо Отец Небесный, заботясь о них, дает им пищу.<br /><br /><b>Не гораздо ли лучше.</b> Ваша жизнь более драгоценна в очах Божиих, чем жизнь птиц; душа ваша назначена для бессмертия, тогда как жизнь птиц ограничивается этой временной жизнью. Согласно ли с благостью Отца вашего Небесного, чтобы Он оставил вас без удовлетворения временных телесных потребно­стей ваших, когда Он так заботливо печется даже о птицах небесных? Поэтому не заботьтесь чрезмерно. «Итак, ужели не должно сеять, скажет кто-либо? Нет, Он не сказал, что не должно сеять, но что не долж­но заботиться; и не сказал, что не нужно работать, но что не должно быть малодушным и изнурять себя заботами. Поелику Он велел и кормиться, но не за­ботиться о пище» (Златоуст).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div><br /><br /> Приводит в пример не Израильский народ, которому промысл Божий манну и крастели в пищу ниспослал, ни Илию, котораго чрез врана насыщал, но птицы небесныя, то есть, летающия по поднебесному воздуху, о коих к Пророк Давид пишет:<i> отверзаеши Ты руку Твою, и исполняеши всякое животно во благоволение</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=144&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> открываешь руку Твою и насыщаешь все живущее по благоволению.</span></span>Пс. 144:16</a>).<i> Дающему скотом пищу их, и птенцем врановым призывающим Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=146&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> дает скоту пищу его и птенцам ворона, взывающим [<i>к</i>] [<i>Нему</i>].</span></span>Пс. 146:9</a>). Упомянул же о сем во первых, да от меньшаго дойдет к большему доказательству, и изобличит неразумие маловерных человеков. Посмотри, говорит, на воздушныя птицы: сии ни сеют, ни жнут, ни собирают в житницы, как творят многозаботливые человеки: однако Отец небесный питает их. Ты же их гораздо превосходнее: ты словесен, они безсловесны; ты безсмертен, они смертны; ты господин, они рабы; те для тебя, а не ты для них стал быть. Если убо Бог тех питает: то не лучше ли паче тебя, владыку оных, препитает? По сем доказательстве и другое еще представляет, почерпнутое от немощи человеческой и от тщетности его попечений.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Евангелие от Матфея в неделю третью (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=22&e=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Светильник для тела есть око. Итак, если око твое будет чисто, то всё тело твое будет светло;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> если же око твое будет худо, то всё тело твое будет темно. Итак, если свет, который в тебе, тьма, то какова же тьма?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Никто не может служить двум господам: ибо или одного будет ненавидеть, а другого любить; или одному станет усердствовать, а о другом нерадеть. Не можете служить Богу и маммоне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Посему говорю вам: не заботьтесь для души вашей, что вам есть и что пить, ни для тела вашего, во что одеться. Душа не больше ли пищи, и тело одежды?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Взгляните на птиц небесных: они ни сеют, ни жнут, ни собирают в житницы; и Отец ваш Небесный питает их. Вы не гораздо ли лучше их?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Да и кто из вас, заботясь, может прибавить себе росту <i>хотя</i> на один локоть?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И об одежде что заботитесь? Посмотрите на полевые лилии, как они растут: ни трудятся, ни прядут;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> но говорю вам, что и Соломон во всей славе своей не одевался так, как всякая из них;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> если же траву полевую, которая сегодня есть, а завтра будет брошена в печь, Бог так одевает, кольми паче вас, маловеры!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Итак не заботьтесь и не говорите: что нам есть? или что пить? или во что одеться?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> потому что всего этого ищут язычники, и потому что Отец ваш Небесный знает, что вы имеете нужду во всем этом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Ищите же прежде Царства Божия и правды Его, и это все приложится вам.</span></span>Мф. 6:22-33</a>) </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div>Смотрите, как Господь печется о Своих созданиях: <b> ВЗГЛЯНИТЕ,</b> - говорит Он, - <b> НА ПТИЦ НЕБЕСНЫХ,</b> которые так беззаботно летают в воздушных пространствах: <b> ОНИ НИ СЕЮТ, НИ ЖНУТ, НИ СОБИРАЮТ В ЖИТНИЦЫ; И,</b> однако же, не умирают с голоду, ибо <b> ОТЕЦ ВАШ НЕБЕСНЫЙ ПИТАЕТ ИХ.</b> Если же Бог так печется о низших, неразумных тварях, то ВЫ, дети Его, <b> НЕ ГОРАЗДО ЛИ ЛУЧШЕ ИХ?</b> Ваша жизнь в очах Божиих дороже жизни птиц; ваша душа носит на себе образ Божий; она разумна и безсмертна; ужели Бог забудет вас? Ужели не даст вам того, в чем вы имеете нужду? "Не сказал Спаситель, - замечает святитель Иоанн Златоуст, - смотрите на птиц, они летают, а это человеку невозможно; но сказал: смотрите, они питаются без заботы. А это и нам, если захотим, легко исполнить. Это доказали те, которые самым делом все исполнили. Тем более дивись мудрости Законодателя, Который мог привести в пример людей и указать на Илию, Моисея, Иоанна и подобных, не заботившихся о пище; но дабы сильнее поразить слушателей, упомянул о безсловесных. Если бы Он указал на тех праведников, то слушатели могли бы сказать Ему, что мы еще не сделались подобными им. А теперь, когда Он умолчал о них и привел в пример птиц небесных, то пресек всякий случай к извинению. Итак, если Бог имеет толикое попечение о вещах, сотворенных для нас, то кольми паче о нас самих; если печется о рабах, то кольми паче о самом господине". Да ничего человек и не может достигнуть одним своим суетным попечением. Вот тому доказательство. Бог каждому из нас даровал душу и тело; душа пребывает всегда одинакова, а тело растет ежедневно. <br /><br /></div></p></div>