<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1118">Авраам (Рейдман) схиархим.</a><div> Если Бог заботится о полевой траве и полевых цветах, украшая их таким необыкновенным, изысканным образом (наверное, любой нормальный человек никогда не перестанет восхищаться творениями Божиими), то тем более Он заботится о людях. Он все нам подаст, лишь бы мы были в единении с Ним. А неправильный образ мыслей, так сказать обратный изложенному, бывает от маловерия. Маловерие рождает многозаботливость, многопопечительность, которые отвлекают нас от служения Богу.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Размышления над Нагорной проповедью.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>“Неужели, — говорит св. Златоуст, — Он не заботится о тебе, существе лучшем из всех земных существ, созданном для вечной жизни? Если Бог и сену дает то, что ему не нужно, — ибо нужна ли его красота огню? — то как Он тебе не даст то, в чем ты имеешь нужду? Если и самое последнее Свое творение он украсил с избытком, и это не по нужде, а для великолепия, то кольми паче украсит тебя — существо самое дорогое из всех. Зачем же тебе мучить себя суетной заботой, как будто Промысл Божий меньше занимается тобой, чем увядающей травой?”...<br /><br />Какой красотой дышит это обличение Спасителя! Он не упрекает слушателей в неверии. Какая Божественная мудрость видна в самом указании на природу: говоря о пище, Он указывает на птиц, но почему же, говоря об одежде, Он не представляет в пример тоже птиц или других животных? Мог назвать много из них разукрашенных. — Потому что желает показать ничтожество травы и блеск красоты, данной этой ничтожной траве. “Описав красоту лилий, — говорит св. Златоуст, — Он уже после не называет их лилиями, но травой полевой, и еще с другой стороны представляет их ничтожность, говоря: “сегодня есть... будет брошена в печь,” Он не сказал просто: одевает, но так одевает. Видишь ли, как Спаситель постепенно более и более усиливает Свою мысль? И это Он делает для того, чтобы сильнее подействовать на Своих слушателей. Для этого Он с выразительностью прибавил: “кольми паче вас,” вас, которых Бог одарил душой, образовал тело, для которых сотворил все видимое, для которых послал пророков, которым дал закон и сделал бесчисленные блага, — для которых предал Единородного Сына, и через Него сообщил бесчисленные дары? Как же после всего этого не назвать нас маловерами?” — “Что же, — вопрошает святитель Московский Филарет: — неужели все должны отвергнуть всякое благолепие и облечься в рубища? Нет, никто этого не требует. Божественный Учитель обличает только излишние попечения, суетные, пристрастные. Всем известно, что и Сам он носил драгоценный нешвенный хитон, который пожалели разорвать разделявшие Его ризы.” И в одежде должно соблюдаться благоприличие. Но попечение без конца, пышность без меры, расточение без цели, ежедневные смены уборов, рабство перед модами — вот что осуждает Спаситель.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Будет брошена в печь.</b> Указывается на ничтожность назначения этих прекрасных лилий сравнительно с назначением человека. Ныне они растут, ими любу­ются, они восхищают взор человека своей прелес­тью — завтра их может не быть, их сорвут, они засох­нут, их бросят в печь, а человек создан для вечности. Если же Отец Небесный так печется об этой траве, то не тем ли более о человеке? Если ее одевает, то оставит ли так человека? (ср.: Златоуст, Феофилакт). К чему же чрезмерная заботливость?</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div> Что есть крин? Сено сельное, то есть, злак или трава полевая. Ныне видишь ее на поле, — заутра засыхает, и ты ввергаешь оную в пещь. Убо, говорит Он, — о маловерные людие! если Бог сено сельное, траву подневную, толико украшает, что красота ея превосходит и одеяния преславнаго Соломона: то не гораздо ли больше попечется Он о вашей одежде? Вы — творение Его безсмертное, песнословцы славы и почитатели Божества Его вечные; ради вас благоволил дать закон, помазал Пророков, низпослал Сына Своего в мир, уготовил безконечное Царствие. Видя же на сене сельном, ныне сущем и заутра увядающем, толь попечительный Божий промысл, — видя, говорю, крин толико украшенный, как можете сомневаться о промысле Божии о вас? Усумнитесь ли, что Бог подаст вам нужную пищу и нужное одеяние? О, воистинну сие есть маловерие! <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Евангелие от Матфея в неделю третью (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=22&e=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Светильник для тела есть око. Итак, если око твое будет чисто, то всё тело твое будет светло;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> если же око твое будет худо, то всё тело твое будет темно. Итак, если свет, который в тебе, тьма, то какова же тьма?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Никто не может служить двум господам: ибо или одного будет ненавидеть, а другого любить; или одному станет усердствовать, а о другом нерадеть. Не можете служить Богу и маммоне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Посему говорю вам: не заботьтесь для души вашей, что вам есть и что пить, ни для тела вашего, во что одеться. Душа не больше ли пищи, и тело одежды?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Взгляните на птиц небесных: они ни сеют, ни жнут, ни собирают в житницы; и Отец ваш Небесный питает их. Вы не гораздо ли лучше их?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Да и кто из вас, заботясь, может прибавить себе росту <i>хотя</i> на один локоть?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И об одежде что заботитесь? Посмотрите на полевые лилии, как они растут: ни трудятся, ни прядут;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> но говорю вам, что и Соломон во всей славе своей не одевался так, как всякая из них;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> если же траву полевую, которая сегодня есть, а завтра будет брошена в печь, Бог так одевает, кольми паче вас, маловеры!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Итак не заботьтесь и не говорите: что нам есть? или что пить? или во что одеться?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> потому что всего этого ищут язычники, и потому что Отец ваш Небесный знает, что вы имеете нужду во всем этом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Ищите же прежде Царства Божия и правды Его, и это все приложится вам.</span></span>Мф. 6:22-33</a>) </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div><b> ЕСЛИ ЖЕ ТРАВУ ПОЛЕВУЮ, КОТОРАЯ СЕГОДНЯ ЕСТЬ,</b> если уж эту ничтожную полевую траву, которая ныне так красуется, <b> А ЗАВТРА БУДЕТ БРОШЕНА В ПЕЧЬ,</b> а завтра будет скошена, засохнет и будет брошена в печь, <b> БОГ ТАК ОДЕВАЕТ,</b> так дивно, прекрасно украшает, <b> КОЛЬМИ ПАЧЕ ВАС, МАЛОВЕРЫ!</b> "Неужели, - говорит Златоуст, - Он не заботится о тебе, существе, лучшем из всех земных существ, созданном для вечной жизни? Если Бог и сену дает то, что вовсе ему не нужно, - ибо нужна ли его красота огню? - то как Он тебе не даст то, в чем ты имеешь нужду? Если и самое последнее Свое творение Он украсил с избытком, и это не по нужде какой, а для великолепия, то кольми паче украсит тебя, существо самое дорогое из всех. Зачем же тебе мучить себя суетной заботой, как будто Промысл Божий меньше занимается тобой, чем увядающей травой?.." Какой кротостью дышет это обличение Спасителя! Он не упрекает слушателей в неверии. Какая Божественная мудрость видна в самом указании на природу: говоря о пище, Он указывает на птиц; но почему же, говоря об одежде, Он не приводит в пример тоже птиц или других животных? Мог Он назвать многих из них, разукрашенных. Потому, что желает показать ничтожность травы и блеска красоты, данной этой ничтожной траве.<br />"Описав красоту лилий, - говорит Златоуст, - Он же позже не называет их лилиями, но травой полевой, даже не довольствуется и этим названием, но еще, с другой стороны, показывает их ничтожность, говоря: сегодня есть. Затем, Он не говорит: этой травы на другой день уже нет, но еще более унижает, говоря: будет брошена в печь. Он не сказал просто: Бог одевает, но Бог так одевает. Видишь, как Спаситель постепенно все более и более усиливает Свою мысль? И делает Он это для того, чтобы сильнее воздействовать на Своих слушателей. Для этого же Он с особенной выразительностью и силой прибавил: кольми паче вас, вас, которых Бог одарил душой, для которых образовал тело, для которых сотворил все видимое, для которых послал пророков, которым дал Закон и соделал безчисленные блага, для которых предал Единородного Сына, и через Него сообщил безчисленные дары? Как же после всего этого не назвать вас маловерами?" "Что же, - вопрошает святитель Филарет Московский, - неужели все должны отвергнуть всякое благолепие и облечься в рубища? Нет, никто этого не требует. Божественный Учитель обличает только попечения излишние, суетные, пристрастные. Всем известно, что и Сам Он носил драгоценный нешвенный хитон, который пожалели раздрать разделявшие ризы Его". И в одежде должно наблюдать благоприличие. Но попечение без конца, пышность без меры, расточение без цели, ежедневные смены уборов, рабство перед модами - вот что осуждает Спаситель. <br /></div></p></div>