<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Осуждается не труд, а чрезмерная и гнетущая забота о будущем, о завтрашнем дне, который не в нашей власти и до которого еще надо дожить. Завтрашний день не в нашей власти, чтобы мы заботились о нем, поскольку даже не знаем, что принесет он с собой: может быть, такие заботы, о которых мы не думаем и не думали.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1118">Авраам (Рейдман) схиархим.</a><div>Не заботиться о завтрашнем дне не означает, что нам не нужно трудиться, думать о результате своего дела — это было бы неразумно: в таком случае мы не преуспели бы ни в служении Церкви, ни в заботе о своей душе. Суть в том, что мы во всем должны полагаться на Бога. Довлеет дневи злоба его, то есть достаточно с нас тех трудностей<a href="#664491_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, с которыми сталкивает нас сегодняшний день. Это опять же, как мне кажется, пояснение к словам молитвы «Отче наш»: <i>Хлеб наш насущный даждь нам днесь.</i> Если мы будем заботиться о том, что будет завтра, послезавтра, надеясь только на свои силы, то постоянно будем исполнены тревоги, никогда не сможем стяжать душевного мира, и Царство Божие, конечно же, будет удаляться от нас.<br /><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="664491_1" class="note-item" href="#664491_1">1</a> В дословном переводе с греческого: «бед, тревог». — Схиархим. А.</li></ul></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Размышления над Нагорной проповедью.</i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1109">День за днем</a><div>«Довольно для каждого дня своей заботы« (Мф. 6, 34)<br /> <br /> Не страшитесь заранее своей слабости, «довольно для каждого дня своей заботы». Не бойтесь завтрашнего дня: завтрашний день сам о себе позаботится. Тот, Кто сегодня послал вам мир душевный, Тому все возможно, Он не откажет вам и завтра в этом мире. Не искушайте самих себя заботой о будущих испытаниях, которые еще не наступили. Не поддавайтесь никаким опасениям, не заглядывайте вперед. Не делайте никакого усилия, чтобы угадать будущее, но отгоните подальше от себя всякий страх верою в Господа и упованием на своевременную помощь Его.<br /> <br /> Отдавайтесь во всем и всецело Господу в полной вере, что вместе с испытанием Он пошлет вам и силу, достаточную, чтобы его перенести, — Господь «восполнит всякую нужду вашу, по богатству Своему во славе» (Флп. 4, 19). Предоставьте все Ему; взявшись за плуг, не озирайтесь назад, не останавливайтесь на подробностях, имейте мужество, доверившись во всем Ему, ожидать спокойно, с полным упованием и с полною покорностью, чтобы воля Его совершилась.<br /> Помните, что сила дается не на завтрашний, а на сегодняшний крест. Один человек, глубоко удрученный, поведал другому свои заботы и спросил: «Почему мне так ужасно тяжело?» — «Потому, — ответил тот, — что ты вместе с настоящей ношей захватил и будущую и несешь эту и будущую ношу своей силой, не Божией».<br /> Своя сила гнетет беспомощностью, а Божия сила подымает всемогуществом.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1244">Кохомский С.В.</a><div>Конечно, христианин не должен отвлекаться от искания царства Божия ни заботой о завтрашнем дне, ни заботой о нынешнем. С другой стороны, христианину можно заботиться и о завтрашнем и о последующих днях своей жизни, лишь бы это не мешало ему полагать все свое упование на Бога, всецело предавать себя в Его волю и на все земное смотреть, как на средство к улучению царства небеснаго. <br />Что же хочет сказать Господь, осуждая заботу о завтрашнем дне и признавая какбы законной заботу о нынешнем? То, что нынешний день еще известен нам, но уже завтрашний совершенно темен и несет с собой свои неведомыя заботы: посему забота маловерия (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> если же траву полевую, которая сегодня есть, а завтра будет брошена в печь, Бог так одевает, кольми паче вас, маловеры!</span></span>Мф. 6:30</a>) о настоящем, как более известном еще отчасти разумна, хотя только сравнительно. Попечение же о будущем есть забота о том, что не в нашей власти и чего мы не знаем, и потому – само по себе – без упования на промышление Божие наиболее безумно. И так <b>не пецытеся на утрей</b>, думая устроить будущее по своей воле: <b>утренний бо собою печется</b>, завтрешний день приносит свои заботы, о которых вы не думаете: <b>довлеет дневи злоба его</b> – довольно с вас заботиться о настоящем дне, который вам более известен, если уж вы не можете исцелиться от этой <b>злобы</b>, от этих (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Посему говорю вам: не заботьтесь для души вашей, что вам есть и что пить, ни для тела вашего, во что одеться. Душа не больше ли пищи, и тело одежды?</span></span>Мф. 6:25</a>, 27, 32) житейских попечений, всецелым преданием себя в воле Божию.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Объяснение важнейших мест четвероевангелия.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Святые Отцы называют искание царства Божия и спасения души настоящим делом, а все земные дела — только поделием, т.е. занятием второстепенным, маловажным. Св. Златоуст говорит: “Ты бесчестишь себя, когда изнуряешься заботливыми помыслами о скоропроходящих благах. Скажешь: почему же Христос повелел просить хлеба? Но Он прибавил: “насущного, на сей день.” Тоже самое внушает Он и здесь, ибо не просто сказал: не заботьтесь, но не заботьтесь о завтрашнем дне. Для малых сил человека и этого достаточно: Ибо завтрашней сам будет заботиться о своем. — Господь выражается так не потому, будто бы день заботится о себе, но поскольку Он говорит с простым народом, то олицетворяет время сообразно общему обыкновению. Чтобы сильнее тронуть Своих слушателей, Он представляет самое время как бы обиженным: ты получил день для того, чтобы заботиться о принадлежащем к этому дню; для чего же ты возлагаешь на этот и попечение другого дня? Довольно для каждого дня своей заботы. Св. Златоуст объясняет, что “злобой” Спаситель здесь называет не лукавство, но злострадание, труд и несчастья, ибо ничто так не мучит душу, как попечения и забота. А Божие о нас попечение превышает нежность всякого отца.” Ибо сие заповедую, — говорит Господь, — не для иного чего, как только освобождения вас от излишних забот. Подумаем же, что лучше: положиться ли на непреложные обетования нашего Господа, или самим взять на себя попечение о своей будущей судьбе? В Прологе есть такой рассказ: одни труженик-садовник работал много, но денег не копил. Что оставалось — все нищим раздавал. Раз пришло ему на мысль: что будет когда я состарюсь и заболею, кто тогда меня приютит? Чем буду жить. И он стал копить деньги на случай старости и болезни. Скопил он денег, и пришла на него болезнь, открылась на ноге страшная рана, стало нельзя работать. Все свои деньги он потратил, но пользы не было, врачи решили отнять ногу. И вот он вспомнил свою прежнюю трудовую жизнь, стал каяться и просить у Бога милости. Тогда является ему Ангел Божий и говорит: Иоанн, где же твои деньги, которые ты собирал? — Заплакал страдалец “согрешил я, Господи, прости меня, впредь не буду!” — И коснулся Ангел Господень его болящей ноги, и стал Иоанн всем телом здоров. С того времени он считал грехом копить деньги: на что они мне, когда Сам Господь печется обо мне?...</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Не заботьтесь о завтрашнем дне</b> и прочее. Каждый день приносит свою заботу; для малых сил человече­ских достаточно, если они справятся с заботами од­ного только дня. О более продолжительном периоде заботиться небезопасно для души (Феофилакт); пре­доставить надобно сие Отцу нашему Небесному.<br /><br /><b>Завтрашний сам будет заботиться о себе.</b> «Господь говорит сие не потому, будто бы день заботится о себе, но поскольку Он говорил с простым народом, то, желая соделать слова Свои вразумительнейшими, олицетворяет время сообразно общему обыкновению» (Златоуст).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div>Но Он прибавил: насущного, и опять к этому еще добавил: на сей день; то же самое внушает Он и здесь, ибо не просто сказал: не заботьтесь, но <b> ИТАК НЕ ЗАБОТЬТЕСЬ О ЗАВТРАШНЕМ ДНЕ.</b> Для малых сил человека и этого достаточно: <b> ИБО ЗАВТРАШНИЙ САМ БУДЕТ ЗАБОТИТЬСЯ О СВОЕМ.</b> Господь выражается так не потому, будто бы день сам заботится о себе, но поелику Он говорит с простым народом, то олицетворяет время сообразно общему обыкновению. Чтобы сильнее тронуть Своих слушателей, Он представляет самое время как бы обиженным: ты получил день для того, чтобы заботиться о принадлежащем к этому дню; для чего же возлагаешь на оный попечение другого дня?" <b> ДОВОЛЬНО ДЛЯ КАЖДОГО ДНЯ СВОЕЙ ЗАБОТЫ.</b> "Заботой, - толкует святитель Златоуст, - Спаситель здесь называет не лукавство, нет, но злострадание, труд и несчастья, ибо ничто столько не мучит душу, как попечение и забота. А Божие о нас попечение превышает нежность всякого отца. Ибо это заповедую, - говорит Господь, - не для иного чего, как только для освобождения вас от излишних забот". Подумаем же, что лучше: положиться ли на непреложные обетования Господа нашего, или самим взять на себя попечение о своей будущей судьбе? Есть такой рассказ: один труженик, садовник, работал много, но денег не копил: что оставалось, - все нищим раздавал. Однажды пришла ему мысль: "А что, если я состарюсь и заболею, кто меня приютит тогда? чем буду жить?" И стал он копить деньги на случай старости и болезни. Скопил он денег, и пришла на него болезнь. Открылась на ноге страшная рана, и работать стало нельзя. Все свои деньги он истратил на лечение, но пользы не было; врачи решили ногу отнять. И вот он вспомнил свою прежнюю трудовую жизнь, стал каяться и просить у Бога милости. Тогда является ему Ангел Божий и говорит: "Иоанн, где же твои деньги, которые ты собирал?" Заплакал страдалец: "Согрешил я, Господи, прости меня, вперед не буду!" И коснулся Ангел Господень болящей ноги его, и стал Иоанн всем телом здрав. С того времени он грехом почитал копить деньги: "На что они мне, - говорил он, - когда Сам Господь печется о мне?"... </div></p>