<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1118">Авраам (Рейдман) схиархим.</a><div><b>Весть бо Отец ваш, ихже требуете, прежде прошения вашего.</b> Богу известны все наши потребности. Если мы, не желая рассеиваться, будем молиться краткой Иисусовой молитвой, ничего более не прибавляя ни в словах, ни в настроении, ни в мыслях, тогда Господь подаст нам все. Если нужно будет угасить скорбь, Господь угасит ее, если нужно будет укрепить нас в этой скорби, Господь подаст нам крепость. Если нужно будет нас умудрить, как вести себя в затруднительных обстоятельствах, — умудрит. Если для нашего спасения полезнее будет устранить какое-то обстоятельство, то Он его устранит.<br /><br />Я хочу сделать оговорку. Если мы молимся Иисусовой молитвой, то не должны делать вывод, что всякий, кто молится иначе, поступает неправильно и что это ему не поможет. Нельзя думать, что необходима только краткая Иисусова молитва, а больше нам ничего не требуется. В IV веке была секта мессалиан, члены которой считали, что нужно молиться и ничего больше не делать. Они отвергали общепринятые посты, церковные Таинства и богослужения. Не надо уподобляться мессалианам. Мы должны понимать, что, присутствуя на богослужении, мы получаем громадную пользу, так сказать, питаемся им.<br /><br />Вообще, Иисусова молитва и богослужение тесно связаны между собой. Многие составители богослужебных текстов, такие, например, как Иоанн Дамаскин, сами были исихастами и упражнялись в умном делании. Я думаю, что если Иоанн Златоуст говорил о необходимости молиться Иисусовой молитвой, то, наверное, он и сам ею молился. Да и вообще в древности, как рассуждают писатели, занимавшиеся историей возникновения Иисусовой молитвы и исихазма, занятие Иисусовой молитвой было распространено, и человек духовно преуспевал, как правило, благодаря занятию умным деланием. Соответственно плоды этого умного делания отражались в литургическом творчестве. По толкованию, содержащемуся в «Добротолюбии», молитва «Господи, помилуй», которая часто повторяется во время богослужения, является краткой Иисусовой молитвой. Как же можно почувствовать сладость богослужения, благодать, которая через него нам подается, если мы не молимся Иисусовой молитвой? Наоборот, краткая Иисусова молитва является как раз тем средством, которое раскрывает нам всю глубину пространного богослужения Православной Церкви, составленного по образцу молитвы Господней.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Размышления над Нагорной проповедью.</i></div><br /><br /><br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1086">Гладков Б.И.</a><div>По поводу этих слов некоторые спрашивают: а если Он наперед знает, чего мы просим, то какая необходимость вообще просить чего-либо? Какая нужда выражать какое-либо прошение словами, пересказывать что-либо Тому, Кому все уже известно? Какая нужда вообще в молитве?<br />Слова Иисуса — <b>знает Отец ваш, в чем вы имеете нужду, прежде вашего прошения у Него</b> — содержат в себе воспрещение многословия в молитве, а не самой молитвы <a href="#719320_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Если бы не было надобности в молитве вообще, то Христос не говорил бы: <i>Просите, и дано будет вам</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Просите, и дано будет вам; ищите, и найдете; стучите, и отворят вам;</span></span>Мф. 7:7</a>); <i>молитесь за обижающих вас и гонящих вас</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> А Я говорю вам: любите врагов ваших, благословляйте проклинающих вас, благотворите ненавидящим вас и молитесь за обижающих вас и гонящих вас,</span></span>Мф. 5:44</a>); <i>истинно, истинно говорю вам: о чем ни попросите Отца во имя Мое, даст вам</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> и в тот день вы не спросите Меня ни о чем. Истинно, истинно говорю вам: о чем ни попросите Отца во имя Мое, даст вам.</span></span>Ин. 16:23</a>) и т. д.<br />Но почему же (говорят) Всеблагий Бог не подает людям все, в чем они имеют нужду, и без прошения их, без молитвы?<br />По учению Иисуса Христа, люди имеют действительную нужду лишь в достижении Царства Небесного; но так как человек одарен свободой воли и может произвольно искать это Царство или бежать от него, то понятно, что оно только просящему дано будет. В стремлении к достижению этой цели; в борьбе с искушениями и страстями, силы человеческие нередко ослабевают, и потому молитвенное обращение к помощи Божией становится неизбежным. Сам Христос молился в Гефсиманском саду перед предстоящими Ему страданиями, когда заметил, что Его человеческие силы слабеют; искушаемый мыслью о возможности избавиться от этих страданий, Он молился и окончил молитву Свою словами: <b>да будет воля Твоя</b>!<br />Следовательно, Иисус Христос не только не осудил обращение наше к Богу в молитве, но даже словом и примером Своим заповедал нам молиться.<br />Подает же Бог без прошения, без молитвы, только ищущим прежде всего Царства Божия и правды его, и притом подает им только то, что для них считается <i>лишним</i> в молитве.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="719320_1" class="note-item" href="#719320_1">1</a> Ср. притчу о мытаре и фарисее, <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=18&s=10&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> два человека вошли в храм помолиться: один фарисей, а другой мытарь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Фарисей, став, молился сам в себе так: Боже! благодарю Тебя, что я не таков, как прочие люди, грабители, обидчики, прелюбодеи, или как этот мытарь:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> пощусь два раза в неделю, даю десятую часть из всего, что приобретаю.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Мытарь же, стоя вдали, не смел даже поднять глаз на небо; но, ударяя себя в грудь, говорил: Боже! будь милостив ко мне грешнику!</span></span>Лк. 18:10-13</a></li></ul></div><br />+++Толкование Евангелия. Глава 12+</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Вестъ бо Отец ваш, ихже требуете, прежде прошения вашего.</b> Это не то значит, что не нужно вовсе молиться. Молитва, как потребность души, так же естественна, как и всякая иная потребность. Но удовлетворяя ей, человек не должен думать, что она нужна Богу, то есть для того, чтобы Бог знал о наших нуждах. — Она нужна только человеку, который в этом случае направляет свою волю и свою мысль туда же, куда направлена и воля Божия — и если сам ничего не может сделать для себя, то своим безучастием не противодействует воле Божией.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1244">Кохомский С.В.</a><div> Он и любит нас, и знает истинные нужды наши, и молитва наша есть лишь средство соделаться достойными Его милости, очистить сердце, исправить желания наши, вообще укрепиться духом в общении с Ним.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Не подражайте им в таком легкомыслии, которое только оскорбляет Божие величие. Ибо знает Отец ваш, в чем вы имеете нужду, что вам полезно — все знает лучше вас самих и прежде вашего прошения у Него. А если Он знает, (св. Златоуст) то для чего молиться? — не для того, отвечает он же, дабы тебе известить Его, но для того, чтобы преклонить Его, чтобы через непрестанную молитву соединиться с Ним, смириться перед Нем, вспомнить свои грехи.” Богопротивно думать, что нам не нужно молиться, потому что Бог знает наши нужды. Бог всегда готов все даровать человеку, но человек не всегда готов принять от Него что-нибудь. Чтобы нищему принять милостыню, ему надо протянуть руку; чтобы младенцу принять пищу, ему надобно раскрыть уста: подобно сему и человеку надобно молиться, чтобы принять от Бога Его дары. Молитва есть простертая рука для принятия благодати Божией, уста отверстые для принятия небесной пищи. Вот почему Господь, сказав: “знает Отец ваш, в чем вы имеете нужду,” тотчас же предложил и образец Своей молитвы. Он Сам говорит далее: “просите и дано будет вам” (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Просите, и дано будет вам; ищите, и найдете; стучите, и отворят вам;</span></span>Мф. 7:7</a>). Он Сам проводил целые ночи в молитве, и Своими притчами заповедует нам в простоте сердца открывать Ему наши прошения: о вдовице, которая преклонила немилосердного судью на милость непреступной просьбой, и о друге, который безвременно пришел к соседу и поднял его с постели своим неотступным прошением. Все дело в том, чтобы молясь устами, молился бы ты и сердцем с чувством благоговения, с несомненной верой и любовью к Богу. А будешь ли молиться кратко или долго, минуту или час, в словах кратких или долгих, — это все равно: Бог примет твою молитву. Преп. Епифаний говорил: “женщина хананейская кричит и услышана; кровоточивая молчит и ублажается; фарисей взывает и осуждается, а мытарь едва отверзает свои уста и — услышан.”</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Знает Отец ваш</b> и прочее. Бог всеведущ и потому знает все наши нужды прежде нашего прошения, как знает все тайное и явное. Это, впрочем, не значит, что мы не должны просить у Бога в молитве того, что нам нужно. Господь Сам говорит: <i>Просите, и дастся вам</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Просите, и дано будет вам; ищите, и найдете; стучите, и отворят вам;</span></span>Мф. 7:7</a>); если чего будете просить в молитве с верою, получите (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> и всё, чего ни попросите в молитве с верою, получите.</span></span>Мф. 21:22</a>) и т. п. Молиться должно «не для того, чтобы известить Его, но для того, чтобы преклонить Его, дабы через непрестанное моление соединиться с Ним, дабы смириться пред Ним, дабы вспомнить грехи свои» (Златоуст; ср.: Феофилакт). </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div><b>НЕ УПОДОБЛЯЙТЕСЬ ИМ</b>, не подражайте им в таком легкомыслии, которое только оскорбляет величие Божие, <b> ИБО ЗНАЕТ ОТЕЦ ВАШ, В ЧЕМ ВЫ ИМЕЕТЕ НУЖДУ</b>, что вам полезно, — все знает лучше вас самих и <b> ПРЕЖДЕ ВАШЕГО ПРОШЕНИЯ У НЕГО.</b> "А если Он знает, — вопрошает святой Златоуст, — то для чего и молиться? Не для того, — отвечает он же, — дабы тебе известить Его, но для того, чтобы преклонить Его, дабы через непрестанную молитву соединиться с Ним, дабы смириться перед Ним, дабы вспомнить грехи свои". Богопротивно думать, что нам не нужно молиться потому, что Бог знает наши нужды. Бог всегда готов все даровать человеку, но человек не всегда готов принять от Него что-нибудь. Чтобы нищему принять милостыню, ему надобно протянуть руку; чтобы младенцу принять пищу, ему надобно раскрыть уста; подобно этому и человеку надобно молиться, чтобы принять от Бога дары Его. Молитва есть простертая рука для принятия благодати Божией, отверстые уста для вкушения пищи небесной. Вот почему Господь, сказав: знает Отец ваш, в чем вы имеете нужду, тотчас же предложил и образец Своей молитвы. Он Сам говорит далее: <i> просите, и дано будет вам</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Просите, и дано будет вам; ищите, и найдете; стучите, и отворят вам;</span></span>Мф. 7:7</a>); Он Сам проводил целые ночи в молитве, и Своими притчами о вдовице, которая немилосердого и жестокого судью преклонила на милость неотступной просьбой, и о друге, который безвременно пришел к соседу и поднял его с постели своим неотступным прошением, — такими притчами заповедует нам в простоте сердца открывать Ему наши прошения.<br />Все дело в том, чтобы, молясь устами, молился ты и сердцем, молился с чувством благоговения, с верой несомненной и с любовью к Богу. А будешь ли молиться кратко или долго, минуту или час, в кратких или многих словах — это все равно: Бог примет молитву твою. Преподобный Епифаний говорил: "женщина Хананейская кричит и услышана; кровоточивая молчит и ублажается; фарисей взывает и осуждается, а мытарь едва отверзает уста свои и — услышан". </div></p>