<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>О молитве Господней.</b> <br /><br />По свидетельству Луки (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=11&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Случилось, что когда Он в одном месте молился, и перестал, один из учеников Его сказал Ему: Господи! научи нас молиться, как и Иоанн научил учеников своих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Он сказал им: когда молитесь, говорите: Отче наш, сущий на небесах! да святится имя Твое; да приидет Царствие Твое; да будет воля Твоя и на земле, как на небе;</span></span>Лк. 11:1-2</a>), молитва Господня была произнесена в другой раз и по другому случаю, именно, по просьбе учеников научить их молиться. Но можно думать, что Иисус Христос неоднократно повторял её Своим последователям. И потому, несмотря на сходство самой молитвы, нельзя допустить, чтобы Евангелисты говорили об одном факте различным образом*.<br /> <br />У Луки нет заключительных слов молитвы: <i> Яко Твое есть Царствие и сила и слава во веки.</i> Аминь. Нет их и во многих Греческих рукописях, в Вульгате и у некоторых Отцов Церкви. Поэтому некоторые толкователи считают их литургическим славословием, внесённым в Греческий текст Евангелия из Служебника. Но так как они есть в других Греческих рукописях, в древнем Сирийском переводе, у Златоустаго (беседа на <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> так что они уже не двое, но одна плоть. Итак, что Бог сочетал, того человек да не разлучает.</span></span>Мф. 19:6</a>) и других отцов, то считать их позднейшей прибавкой нельзя, а только нужно думать, что Евангелист Матфей сохранил первоначальный текст молитвы полнее, а Лука — короче, как это замечено и о всей нагорной беседе.<br /> <br />Точно то же нужно сказать и о необходимости на молитве прощать близких. Хотя Марк говорит о ней при других обстоятельствах (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=11&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И когда стоите на молитве, прощайте, если что имеете на кого, дабы и Отец ваш Небесный простил вам согрешения ваши.</span></span>Мк. 11:25</a>); но это не показывает, что Матфей внёс случайно сюда эту речь, взяв её из другого времени, потому что у самого Матфея это выражение повторяется почти буквально в другом месте (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Так и Отец Мой Небесный поступит с вами, если не простит каждый из вас от сердца своего брату своему согрешений его.</span></span>Мф. 18:35</a>). Значит, оно не раз произнесено было Иисусом Христом.</div></p></div>