<div><p ><div>Поскольку они отвергли истинного Царя (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=18&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Пилат сказал Ему: что есть истина? И, сказав это, опять вышел к Иудеям и сказал им: я никакой вины не нахожу в Нем.</span></span>Ин. 18:38</a>), то стали иметь ложных. Следовательно, патриарх говорит о том, что будет сохраняться в судьях или в царях иудейских наследие неоскверненного преемства, проходящее через царей, - <b>пока не придет тот, кому это отложено,</b> чтобы Он мог собрать Церковь Божию из собрания всех племен. Служение народов язычников - вот что Его ожидает, для Него как должное сохраняется, Ему отводится через избрание такой благодати: Он - <b>ожидание народов</b>. Иаков сказал больше, чем если бы просто сказал: «Его ожидают народы», поскольку на Него - вся надежда Церкви. Потому сказано Моисею: <b>сними обувь твою с ног твоих</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И сказал Бог: не подходи сюда; сними обувь твою с ног твоих, ибо место, на котором ты стоишь, есть земля святая.</span></span>Исх. 3:5</a>), чтобы не подумали, что женихом Церкви является тот, кто был выбран вождем народа. Поэтому снял свою обувь Иисус Навин (<a href="/bible-index/bible/?b=60&c=5&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Вождь воинства Господня сказал Иисусу: сними обувь твою с ног твоих, ибо место, на котором ты стоишь, свято. Иисус так и сделал.</span></span>Нав. 5:15</a>), чтобы сохранить благодать столь великого дара для Того, Кто должен прийти. Поэтому Иоанн говорит: <b>За мной идет муж, у Которого я недостоин развязать ремень Его обуви</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Он-то Идущий за мною, но Который стал впереди меня. Я недостоин развязать ремень у обуви Его.</span></span>Ин. 1:27</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=1&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И проповедывал, говоря: идет за мною Сильнейший меня, у Которого я недостоин, наклонившись, развязать ремень обуви Его;</span></span>Мк. 1:7</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Иоанн всем отвечал: я крещу вас водою, но идёт Сильнейший меня, у Которого я недостоин развязать ремень обуви; Он будет крестить вас Духом Святым и огнем.</span></span>Лк. 3:16</a>); поэтому он же говорит: <b>Имеющий невесту есть жених, а друг жениха, стоящий и внимающий ему; радостью радуется</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Имеющий невесту есть жених, а друг жениха, стоящий и внимающий ему, радостью радуется, слыша голос жениха. Сия-то радость моя исполнилась.</span></span>Ин. 3:29</a>), то есть Он - единственный Муж Церкви, <b>Он - ожидание народов</b>, и пророки снимали обувь свою, предлагая Ему союз брачной благодати. Он - Жених, следовательно, я, говорит Иоанн, - <b>друг Жениха</b>, потому что Он пришел, потому что я слышу голос брачный, потому что уже нет жестоких наказаний для грешников, нет суровых оков Закона, но есть прощение преступлений. Мы слышим голос радости, звук веселья, ликование брачного пира.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Амвросий Медиоланский, О патриархах C1.0132, 4.26.136.11.<br /></i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=49&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=49&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>