<div><p ><div><b>Неффалим - оставленная виноградная лоза, простирающая красоту в ростке</b><a href="#572972_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Одну ветвь лозы, представляющуюся бесполезной, отсекают, чтобы лоза бурно не разрасталась ветвями и не стала бесплодной. Другую ветвь немного подрезают и оставляют расти, чтобы она приносила плод, красота которого простирается в порождении. Устремляясь вверх, она обвивает лозу и, дойдя до вершины перекладины, как бы одевает шею последней в ожерелье из драгоценных побегов. Есть красота и в ее порождении, поскольку она изобилует множеством плодов от полных побегов. Такая ветвь красива - но еще более красива та ветвь, которая представляет собой приросший побег духовной <b>виноградной лозы</b>, <b>ветвями</b> которой мы являемся и можем <b>приносить плод</b>, если только <b>на лозе пребудем</b>; в противном же случае нас <b>отсекут</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=1&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Я есмь истинная виноградная лоза, а Отец Мой - виноградарь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Всякую у Меня ветвь, не приносящую плода, Он отсекает; и всякую, приносящую плод, очищает, чтобы более принесла плода.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Вы уже очищены через слово, которое Я проповедал вам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Пребудьте во Мне, и Я в вас. Как ветвь не может приносить плода сама собою, если не будет на лозе: так и вы, если не будете во Мне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Я есмь лоза, а вы ветви; кто пребывает во Мне, и Я в нем, тот приносит много плода; ибо без Меня не можете делать ничего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Кто не пребудет во Мне, извергнется вон, как ветвь, и засохнет; а такие ветви собирают и бросают в огонь, и они сгорают.</span></span>Ин. 15:1-6</a>). Итак, святой патриарх Неффалим был изобильным побегом. Поэтому и Моисей говорит: <b>Неффалим насыщен благоволением и исполнен благословения от Господа; море и юг во владении его</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=33&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> О Неффалиме сказал: Неффалим насыщен благоволением и исполнен благословения Господа; море и юг во владении его.</span></span>Втор. 33:23</a>). Так он объяснил сказанное Иаковом, что Неффалим есть <b>оставленная лоза</b>, то есть благодатью веры он освобожден от оков смерти. Через это обозначается народ Божий, призванный к свободе веры и изобилию благодати, который, распространившись по всему свету, одевает добрыми плодами перекладину креста Христова и обвивает древо этой <b>истинной виноградной лозы</b>, - то есть таинство креста Господня. Этот народ не страшится опасности Его исповедовать, но, пребывая в гонениях, еще более радуется об имени Христовом.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="572972_1" class="note-item" href="#572972_1">1</a> Лат. <i>Nefhthalim uitis remissa, porrigens in germine decorem; </i>Ср. в LXX. - <i>Прим. ред.</li></ul></span></div><br /></i> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Амвросий Медиоланский, О патриархах Сl. 0132, 10.41.148.7.</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=49&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=49&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>