<div><p ><div>По какой причине отец более щедро одарил Иосифа, если не по той, что именно в нем он видел тайны прообразуемого Христа? Поэтому он благословлял скорее Того, Кого ожидал, нежели того, кого видел, и сказал:<b> Сын возросший мой, Иосиф</b>. Кто же <b>возросший</b>, если не Христос, благодать Которого постоянно возрастает и слава Которого не имеет конца? О нем говорит также и Иоанн: <b>Ему должно расти, а мне умаляться</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Ему должно расти, а мне умаляться.</span></span>Ин. 3:30</a>), потому что через это Его спасительное и совершенное имя в этом мире приумножилась и разлилась благодать - <b>сын возросший мой</b>. И поэтому, видя, что он разросся, братья начали его ненавидеть, и умопостигаемый Иосиф столкнулся с ненавистью тех, кого больше любил. В самом деле, Он говорил: <b>Я пришел только к погибшим овцам дома Израилева</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Он же сказал в ответ: Я послан только к погибшим овцам дома Израилева.</span></span>Мф. 15:24</a>) . А они говорили: <b>Сего же не знаем, откуда 0н</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=9&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Мы знаем, что с Моисеем говорил Бог; Сего же не знаем, откуда Он.</span></span>Ин. 9:29</a>). Он заботился о них, а они отвергали Его. <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Амвросий Медиоланский, О патриархах С1. 0132, 11.47.150.17.</span></div><br />***<br /><b>Сын мой младший</b> - сказано. Действительно, он был младшим, потому что родился почти что последним (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=30&s=1&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И увидела Рахиль, что она не рождает детей Иакову, и позавидовала Рахиль сестре своей, и сказала Иакову: дай мне детей, а если не так, я умираю.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Иаков разгневался на Рахиль и сказал [ей]: разве я Бог, Который не дал тебе плода чрева?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Она сказала: вот служанка моя Валла; войди к ней; пусть она родит на колени мои, чтобы и я имела детей от нее.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И дала она Валлу, служанку свою, в жену ему; и вошел к ней Иаков.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Валла [служанка Рахилина] зачала и родила Иакову сына.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И сказала Рахиль: судил мне Бог, и услышал голос мой, и дал мне сына. Посему нарекла ему имя: Дан.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И еще зачала и родила Валла, служанка Рахилина, другого сына Иакову.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И сказала Рахиль: борьбою сильною боролась я с сестрою моею и превозмогла. И нарекла ему имя: Неффалим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Лия увидела, что перестала рождать, и взяла служанку свою Зелфу, и дала ее Иакову в жену, [и он вошел к ней].</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И Зелфа, служанка Лиина, [зачала и] родила Иакову сына.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И сказала Лия: прибавилось. И нарекла ему имя: Гад.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И [еще зачала] Зелфа, служанка Лии, [и] родила другого сына Иакову.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И сказала Лия: к благу моему, ибо блаженною будут называть меня женщины. И нарекла ему имя: Асир.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Рувим пошел во время жатвы пшеницы, и нашел мандрагоровые яблоки в поле, и принес их Лии, матери своей. И Рахиль сказала Лии [сестре своей]: дай мне мандрагоров сына твоего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Но [Лия] сказала ей: неужели мало тебе завладеть мужем моим, что ты домогаешься и мандрагоров сына моего? Рахиль сказала: так пусть он ляжет с тобою эту ночь, за мандрагоры сына твоего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Иаков пришел с поля вечером, и Лия вышла ему навстречу и сказала: войди ко мне [сегодня], ибо я купила тебя за мандрагоры сына моего. И лег он с нею в ту ночь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И услышал Бог Лию, и она зачала и родила Иакову пятого сына.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И сказала Лия: Бог дал возмездие мне за то, что я отдала служанку мою мужу моему. И нарекла ему имя: Иссахар [что значит возмездие].</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И еще зачала Лия и родила Иакову шестого сына.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И сказала Лия: Бог дал мне прекрасный дар; теперь будет жить у меня муж мой, ибо я родила ему шесть сынов. И нарекла ему имя: Завулон.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Потом родила дочь и нарекла ей имя: Дина.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И вспомнил Бог о Рахили, и услышал ее Бог, и отверз утробу ее.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Она зачала и родила [Иакову] сына, и сказала [Рахиль]: снял Бог позор мой.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И нарекла ему имя: Иосиф, сказав: Господь даст мне и другого сына.</span></span>Быт. 30:1-24</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=35&s=16&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И отправились из Вефиля. [И раскинул он шатер свой за башнею Гадер.] И когда еще оставалось некоторое расстояние земли до Ефрафы, Рахиль родила, и роды ее были трудны.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Когда же она страдала в родах, повивальная бабка сказала ей: не бойся, ибо и это тебе сын.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И когда выходила из нее душа, ибо она умирала, то нарекла ему имя: Бенони. Но отец его назвал его Вениамином.</span></span>Быт. 35:16-18</a>), и Писание говорит: <b>Иаков любил его, потому что он был сын старости его</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=37&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Израиль любил Иосифа более всех сыновей своих, потому что он был сын старости его, - и сделал ему разноцветную одежду.</span></span>Быт. 37:3</a>). Но это относится и ко Христу. Ибо Сын Божий, воссияв через Свое рождение от Марии Девы, пришел нескоро, в уже стареющий и близящийся к закату мир - словно <b>сын старости</b> в согласии с таинством принял тело Тот, Кто был прежде веков всегда у Отца. Поэтому Отец говорит Ему: <b>ко мне воротись</b>, - призывая на небо от земли Того, Кого Он послал ради нашего спасения. <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Амвросий Медиоланский, О патриархах C1. 0132, 11.48.151.13.</span></div><br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=49&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=49&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>