<p ><div>***<br /><b>Оно превысило все горы и приятности холмов вечных</b>, ибо, словно свет небесный (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Был Свет истинный, Который просвещает всякого человека, приходящего в мир.</span></span>Ин. 1:9</a>), Он просиял над всеми теми мужами с высочайшими заслугами - над патриархами, пророками и апостолами, и даже сверх солнца, луны и архангелов, как Он Сам говорит: <b>Ученик не выше учителя, и слуга не выше господина своего</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Ученик не выше учителя, и слуга не выше господина своего:</span></span>Мф. 10:24</a>). Ибо кому из них могло подчиняться все это, если Он Сам дал им то, чем они были? Все святые благословляются в Нем, потому что Он Сам есть <b>глава</b> всего, превыше всех глав (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=1&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> и все покорил под ноги Его, и поставил Его выше всего, главою Церкви,</span></span>Еф. 1:22</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> но истинною любовью все возращали в Того, Который есть глава Христос,</span></span>Еф. 4:15</a>) - ибо <b>жене глава - муж, мужу глава - Христос</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=11&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Хочу также, чтобы вы знали, что всякому мужу глава Христос, жене глава - муж, а Христу глава - Бог.</span></span>1 Кор. 11:3</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> потому что муж есть глава жены, как и Христос глава Церкви, и Он же Спаситель тела.</span></span>Еф. 5:23</a>) - и превыше всех вершин, потому что Он есть вершина, превосходящая все вселенные.<br />Однако высочайшая точка принадлежит праведным, которых Он называет <b>братьями</b>, приобретенными по благодати и по причастности к возрождению (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=49&e=50"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> И, указав рукою Своею на учеников Своих, сказал: вот матерь Моя и братья Мои;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> ибо, кто будет исполнять волю Отца Моего Небесного, тот Мне брат, и сестра, и матерь.</span></span>Мф. 12:49-50</a>). Поэтому и под <b>братьями Иосифа</b> мы скорее понимаем тех братьев, о которых говорит псалмопевец: <b>Возвещу имя Твое братьям моим, посреди церкви воспою Тебя</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=21&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Буду возвещать имя Твое братьям моим, посреди собрания восхвалять Тебя.</span></span>Пс. 21:23</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Амвросий Медиоланский, О патриархах Сl. 0182, 11.52.154.6.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=49&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=49&v=27">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
