<p ><div>Диавол имеет много волков, которых он посылает против овец Христовых. И поэтому умопостигаемый Иосиф, чтобы спасти своих овец, похитил самого враждебного волка, Павла, который приходил похитить овец, и из гонителя сделал его учителем. О нем говорит Иаков, как написано: <b>Вениамин, хищный волк, утром будет все еще есть и до вечера будет делить пищу с начальниками</b>. Он был волк, потому что рассеивал и пожирал овец Церкви. Но тот, кто пришел в виде волка, стал пастырем. Он был волк, потому что, будучи Савлом, входил в дома и влек в темницу мужей и жен (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=8&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> А Савл терзал церковь, входя в домы и влача мужчин и женщин, отдавал в темницу.</span></span>Деян. 8:3</a>). Он был волк, когда, дыша угрозами и убийством на учеников Господа, выпрашивал письма от первосвященников, чтобы схватить слуг Христовых (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=9&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Савл же, еще дыша угрозами и убийством на учеников Господа, пришел к первосвященнику</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и выпросил у него письма в Дамаск к синагогам, чтобы, кого найдет последующих сему учению, и мужчин и женщин, связав, приводить в Иерусалим.</span></span>Деян. 9:1-2</a>). Иисус ослепил его разлившимся светом, будто волка, который бродит в ночном мраке (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=9&s=3&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Когда же он шел и приближался к Дамаску, внезапно осиял его свет с неба.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Он упал на землю и услышал голос, говорящий ему: Савл, Савл! что ты гонишь Меня?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Он сказал: кто Ты, Господи? Господь же сказал: Я Иисус, Которого ты гонишь. Трудно тебе идти против рожна.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он в трепете и ужасе сказал: Господи! что повелишь мне делать? и Господь <i>сказал</i> ему: встань и иди в город; и сказано будет тебе, что тебе надобно делать.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Люди же, шедшие с ним, стояли в оцепенении, слыша голос, а никого не видя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Савл встал с земли, и с открытыми глазами никого не видел. И повели его за руки, и привели в Дамаск.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И три дня он не видел, и не ел, и не пил.</span></span>Деян. 9:3-9</a>). Потому, когда Рахиль родила Вениамина, он назвала его <b>сын моей скорби</b><a href="#572834_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> - пророчествуя, что из этого колена произойдет Павел, который будет притеснять сыновей Церкви во время своего гонения и будет мучить мать великой скорбью.<br /><br />Однако тот же Павел позднее <b>разделил пищу с начальниками</b> - благовествуя Слово Божие язычникам и призывая многих к вере; и они получили благодать Господа по его проповеди, подобно легату проконсула Павла (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=13&s=7&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> который находился с проконсулом Сергием Павлом, мужем разумным. Сей, призвав Варнаву и Савла, пожелал услышать слово Божие.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> А Елима волхв (ибо то значит имя его) противился им, стараясь отвратить проконсула от веры.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но Савл, он же и Павел, исполнившись Духа Святаго и устремив на него взор,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> сказал: о, исполненный всякого коварства и всякого злодейства, сын диавола, враг всякой правды! перестанешь ли ты совращать с прямых путей Господних?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И ныне вот, рука Господня на тебя: ты будешь слеп и не увидишь солнца до времени. И вдруг напал на него мрак и тьма, и он, обращаясь туда и сюда, искал вожатого.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Тогда проконсул, увидев происшедшее, уверовал, дивясь учению Господню.</span></span>Деян. 13:7-12</a>) и начальнику Публию (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=28&s=7&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Около того места были поместья начальника острова, именем Публия; он принял нас и три дня дружелюбно угощал.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Отец Публия лежал, страдая горячкою и болью в животе; Павел вошел к нему, помолился и, возложив на него руки свои, исцелил его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> После сего события и прочие на острове, имевшие болезни, приходили и были исцеляемы,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и оказывали нам много почести и при отъезде снабдили нужным.</span></span>Деян. 28:7-10</a>). Также прекрасно сказал Моисей, когда благословлял колено Вениамина: <b>возлюбленный Господом будет, обитать у Него безопасно, Бог покровительствовал<a href="#572834_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> ему всякий день, и будет покоиться между раменами возлюбленный Господом</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=33&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> О Вениамине сказал: возлюбленный Господом обитает у Него безопасно, [Бог] покровительствует ему всякий день, и он покоится между раменами Его.</span></span>Втор. 33:12</a>)… <b>Обитал безопасно</b> в доме тот, кто прежде разорял, обитал в шатрах Христовых тот, кто прежде блуждал в лесах, словно волк, - и <b>Бог покровительствовал ему</b>, когда явился ему Христос. Хоть он ничего и не видел с открытыми глазами, все же он видел Христа (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=9&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Савл встал с земли, и с открытыми глазами никого не видел. И повели его за руки, и привели в Дамаск.</span></span>Деян. 9:8</a>). И справедливо он видел присутствующего Христа и слышал Его говорящего: тот покров<a href="#572834_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a> не слепоты, но благодати (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=3&s=13&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> а не так, как Моисей, <i>который</i> полагал покрывало на лице свое, чтобы сыны Израилевы не взирали на конец преходящего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Но умы их ослеплены: ибо то же самое покрывало доныне остается неснятым при чтении Ветхого Завета, потому что оно снимается Христом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Доныне, когда они читают Моисея, покрывало лежит на сердце их;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> но когда обращаются к Господу, тогда это покрывало снимается.</span></span>2 Кор. 3:13-16</a>). Наконец, Марии сказано: <b>Дух Святой найдет на Тебя, и сила Всевышнего покрыла<a href="#572834_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a> Тебя</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Ангел сказал Ей в ответ: Дух Святый найдет на Тебя, и сила Всевышнего осенит Тебя; посему и рождаемое Святое наречется Сыном Божиим.</span></span>Лк. 1:35</a>).<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="572834_1" class="note-item" href="#572834_1">1</a> Быт. 35:18 в Синод. пер.: <i>Бенони. - Прим. ред.</i><br /></li><li><a id="572834_2" class="note-item" href="#572834_2">2</a> Лат. <i>obumbrauit. - Прим. пер.</i><br /></li><li><a id="572834_3" class="note-item" href="#572834_3">3</a> Лат. <i>obumbratio. - Прим. пер.</i><br /></li><li><a id="572834_4" class="note-item" href="#572834_4">4</a> Лат. <i>obumbrauit</i>. В Синод. пер.: <i>осенит. - Прим. пер.</i><br /></li></ul></span></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Амвросий Медиоланский, О патриархах</i> С1. 0132, 12.57.158.13.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=49&v=26">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=1&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
