<div><p ><div>Тот, кто прежде предпочел младшего старшему (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=48&s=13&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И взял Иосиф обоих [сыновей своих], Ефрема в правую свою руку против левой Израиля, а Манассию в левую против правой Израиля, и подвел к нему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Но Израиль простер правую руку свою и положил на голову Ефрему, хотя сей был меньший, а левую на голову Манассии. С намерением положил он так руки свои, хотя Манассия был первенец.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И благословил Иосифа и сказал: Бог, пред Которым ходили отцы мои Авраам и Исаак, Бог, пасущий меня с тех пор, как я существую, до сего дня,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Ангел, избавляющий меня от всякого зла, да благословит отроков сих; да будет на них наречено имя мое и имя отцов моих Авраама и Исаака, и да возрастут они во множество посреди земли.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И увидел Иосиф, что отец его положил правую руку свою на голову Ефрема; и прискорбно было ему это. И взял он руку отца своего, чтобы переложить ее с головы Ефрема на голову Манассии,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и сказал Иосиф отцу своему: не так, отец мой, ибо это - первенец; положи на его голову правую руку твою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Но отец его не согласился и сказал: знаю, сын мой, знаю; и от него произойдет народ, и он будет велик; но меньший его брат будет больше его, и от семени его произойдет многочисленный народ.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И благословил их в тот день, говоря: тобою будет благословлять Израиль, говоря: Бог да сотворит тебе, как Ефрему и Манассии. И поставил Ефрема выше Манассии.</span></span>Быт. 48:13-20</a>), теперь начал со старшего.<br />Как в том случае он предпочел благо¬дать таинства<a href="#572926_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, так в этом сохранил порядок возраста. В то же время, ранее он в двух внуках благословил всех со всем потомством и поколени¬ем грядущих - чтобы повторение благословения не показалось излиш¬ним, или первое благословение недействительным. И справедливо он говорит, что во второй раз он скорее объявляет им то, что будет в грядущие времена, нежели благословляет. <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="572926_1" class="note-item" href="#572926_1">1</a> См. комментарии Амвросия на <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=48&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Но Израиль простер правую руку свою и положил на голову Ефрему, хотя сей был меньший, а левую на голову Манассии. С намерением положил он так руки свои, хотя Манассия был первенец.</span></span>Быт 48:14</a> и 48:20. - Прим. ред</li></ul></span></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Амвросий Медиоланский, О патриархах С1. 0132, 2.6.127.17.</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=48&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=49&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>