<div><p ><div>Разве не кажется, что Рувим скорее изобличается, нежели благословляется? Поэтому это скорее пророчество, чем благословение, поскольку пророчество - объявление будущего, а благословение - торжественно обещанное сочетание освящения и милостей. Иудеи считают, что старец говорит это сыну Рувиму из- за того, что тот некогда сошелся с Валлой, наложницей отца, и осквернил отеческое ложе (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=35&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Во время пребывания Израиля в той стране, Рувим пошел и переспал с Валлою, наложницею отца своего [Иакова]. И услышал Израиль [и принял то с огорчением]. Сынов же у Иакова было двенадцать.</span></span>Быт. 35:22</a>). Но их легко можно опровергнуть: ведь это было раньше, Иаков же сообщает, что он намерен говорить о том, что будет <b>в последние дни</b>, а не о прошедших событиях (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=49&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И призвал Иаков сыновей своих и сказал: соберитесь, и я возвещу вам, что будет с вами в грядущие дни;</span></span>Быт. 49:1</a>). Итак, утверждение патриарха остается неизменным и верным себе: видя будущие страсти Господа, когда Его будут преследовать иудеи, он предает проклятию страшную дерзость народа-первенца, который неверен, и не подчиняется Закону Божию, и не в состоянии нести ярмо Христа на жестокой вые, который поразил <b>Начальника жизни</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=3&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> а Начальника жизни убили. Сего Бог воскресил из мертвых, чему мы свидетели.</span></span>Деян. 3:15</a>) не только злодейским убийством, но и оскорбив Его святотатственной насмешкой. Иаков говорит: <b>ты не будешь бушевать, как вода</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=49&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> но ты бушевал, как вода, - не будешь преимуществовать, ибо ты взошел на ложе отца твоего, ты осквернил постель мою, [на которую] взошел.</span></span>Быт. 49:4</a>), чтобы тот не обнаружил еще большего безрассудства и чтобы бушевание ярости и безумия не позволило бы раскаяться грешникам, но пусть они совершат покаяние во грехах, потому что жестокий народ <b>взошел на ложе отца и осквернил</b> святую <b>постель</b>, то есть прибил тело Господа Иисуса, Творца нашего, ко древу креста, на котором, как на некоем ложе и на отеческой постели Его святые покоятся в спасительном отдохновении.<br />Итак, кто может отрицать, что это сказано о народе, когда все это соответствует этому народу? Ведь о нем сказано, что Израиль - первенец (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=49&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И призвал Иаков сыновей своих и сказал: соберитесь, и я возвещу вам, что будет с вами в грядущие дни;</span></span>Быт. 49:1</a>; ср. <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=4&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И скажи фараону: так говорит Господь [Бог Еврейский]: Израиль <i>есть</i> сын Мой, первенец Мой;</span></span>Исх. 4:22</a>) и что он - жестоковыйный, как о нем сказал Моисей: <b>вы народ жестоковыйный</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=33&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> [и введет он вас] в землю, где течет молоко и мед; ибо Сам не пойду среди вас, чтобы не погубить Мне вас на пути, потому что вы народ жестоковыйный.</span></span>Исх. 33:3</a>) И действительно, кто настолько же жесток и настолько же безрассуден, как народ иудеев? Они видели, как Господь Иисус воскрешал мертвых и возвращал слепым зрение, но все же били Его плетьми, пригвоздили гвоздями, хотя и не могли не знать Его божественных деяний. Ведь все Евангелия подряд обвиняют книжников, священнические власти и первосвя-щенника Каиафу, равно свирепствовавших. И поэтому святой пророк избегает участия в таком преступлении, чтобы через преемство рода они не дерзнули приписать себе соучастие такого патриарха. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Амвросий Медиоланский, О патриархах С1. 0132, 2.7.128.5.</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=49&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=49&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>