<p ><div>Святой Иаков не смог осудить их за то, что они не потерпели, чтобы их сестра осталась неотомщенной, подобно блуднице, которая и девственность потеряла, и утешения отмщения не имела (Быт. 34) - особенно же когда он сам одобрил соделанное, чтобы, поскольку он владел Сихемом, перед смертью отдать его своему самому любимому сыну Иосифу, говоря: <b>я даю тебе, преимущественно пред братьями твоими, Сихем, который я взял из рук Аморреев мечом моим и луком моим</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=48&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> я даю тебе, преимущественно пред братьями твоими, один участок, который я взял из рук Аморреев мечом моим и луком моим.</span></span>Быт. 48:22</a>). Этот факт нельзя отрицать. Однако мы можем понять, что Сихем означает «плечи», а «плечи» - это дела... Итак, это - колена, которые обозначаются именами патриархов, так как из колена Симеона произошли книжники, из колена Левия - первосвященники, которые завершили свое непотребство страстями Господними, исполнив всю меру отеческого нечестия (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> дополняйте же меру отцов ваших.</span></span>Мф. 23:32</a>) . Они собрали совет против Господа Иисуса, чтобы убить Его, как говорит Исаия: <b>Горе душе их! Так как они собрали совет злой против себя, говоря: давайте свяжем праведного, так как бесполезен он нам</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=3&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Выражение лиц их свидетельствует против них, и о грехе своем они рассказывают открыто, как Содомляне, не скрывают: горе душе их! ибо сами на себя навлекают зло.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Скажите праведнику, что благо [<i>ему</i>], ибо он будет вкушать плоды дел своих;</span></span>Ис. 3:9-10</a>). Они убивали пророков и апостолов, возвещавших приход Господа спасения и проповедо¬вавших славу Его страстей и Воскресения. Затем в своем вожделении, поскольку стремились к земным позорным делам, избегая участия Божия, чистоты тела, трезвости ума, презрения богатству, пользы благодати, - они <b>перерезали жилы тельца</b>: (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=49&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> в совет их да не внидет душа моя, и к собранию их да не приобщится слава моя, ибо они во гневе своем убили мужа и по прихоти своей перерезали жилы тельца;</span></span>Быт. 49:6</a>) разумеется, Тому, Кто доставляет рога и копыта, которого видят бедные и радуются, ибо, по слову Божию: <b>Он возвысил рог народа Своего</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=148&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Он возвысил рог народа Своего, славу всех святых Своих, сынов Израилевых, народа, близкого к Нему. Аллилуия.</span></span>Пс. 148:14</a>), которым прогнал недругов и заслужил в награду небесный венец.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Амвросий Медиоланский, О патриархах С1. 0132, 3.11.130.9; 131.8</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=49&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=49&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
