<div><p ><div>И еще сказал Симеону и Левию: <b>разделю их в Иакове и рассею их в Израиле</b>. Тем самым он показывает, что они должны получить искупление в собрании народов. Ведь после того, как пастырь поражен, стадо, которое было прежде собрано, рассеялось (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=13&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> О, меч! поднимись на пастыря Моего и на ближнего Моего, говорит Господь Саваоф: порази пастыря, и рассеются овцы! И Я обращу руку Мою на малых.</span></span>Зах. 13:7</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Тогда говорит им Иисус: все вы соблазнитесь о Мне в эту ночь, ибо написано: поражу пастыря, и рассеются овцы стада;</span></span>Мф. 26:31</a>), - чтобы Тот, Кого не было, вошел и таким образом весь Израиль спасся (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> и так весь Израиль спасется, как написано: придет от Сиона Избавитель, и отвратит нечестие от Иакова.</span></span>Рим. 11:26</a>). И в большей степени мы должны верить этому в отношении колена Левия, поскольку, кажется, именно из этого колена Господь Иисус ведет Свой род по отношению к воспринятому Им телу. Из этого колена про¬изошли священники Левий и Нафан, которых святой Лука перечислил среди предков Господа в книге Евангелия, которую он сам написал (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=3&s=29&e=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Иосиев, Елиезеров, Иоримов, Матфатов, Левиин,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Симеонов, Иудин, Иосифов, Ионанов, Елиакимов,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Мелеаев, Маинанов, Маттафаев, Нафанов, Давидов,</span></span>Лк. 3:29-31</a>). Ведь Священник Отца и Первый среди всех священников как написано: <b>Ты священник вовек</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=109&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Клялся Господь и не раскается: Ты священник вовек по чину Мелхиседека.</span></span>Пс. 109:4</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=5&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> как и в другом <i>месте</i> говорит: Ты священник вовек по чину Мелхиседека.</span></span>Евр. 5:6</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=7&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ибо засвидетельствовано: Ты священник вовек по чину Мелхиседека.</span></span>Евр. 7:17</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=7&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ибо засвидетельствовано: Ты священник вовек по чину Мелхиседека.</span></span>Евр. 7:17</a>), должен претендовать на наследие священнического происхождения. Поэтому и Моисей благословил это колено, говоря: <b>дайте Левию жребий избрания и мужу святому истину его</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=33&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И о Левии сказал: туммим Твой и урим Твой на святом муже Твоем, которого Ты искусил в Массе, с которым Ты препирался при водах Меривы,</span></span>Втор. 33:8</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Амвросий Медиоланский, О патриархах С1. 0132, 3.14.132.5.</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=49&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=49&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>