<div><p ><div>Кажется, что эта речь обращена к Иуде патриарху, однако здесь подразумевается последующий <b>Иуда</b> - истинный Исповедник, Тот, Кто из этого колена рожден, Кого единственного хвалят братья, о которых Он говорит: <b>Буду возвещать имя Твое братьям Моим</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=21&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Буду возвещать имя Твое братьям моим, посреди собрания восхвалять Тебя.</span></span>Пс. 21:23</a>). Он - Господь по природе, <b>брат</b> по милости, чьи руки, которые Он протянул к народу неверному (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=65&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Всякий день простирал Я руки Мои к народу непокорному, ходившему путем недобрым, по своим помышлениям, -</span></span>Ис. 65:2</a>), <b>на хребте врагов</b>. Этими же руками и этими же страданиями Он покрыл Своих, подчинил противные силы и соделал подвластными Себе всех, кто лишен веры и благочестия. О них говорит Отец: <b>господствуй среди врагов Твои</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=109&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Жезл силы Твоей пошлет Господь с Сиона: господствуй среди врагов Твоих.</span></span>Пс. 109:2</a>). <b>Врагами</b> же их сделала собственная порочность, а не воля Христа. В этом великая благодать Господа. Ведь духовные пороки, которые прежде имели обыкновение сгибать ярмом рабства нашу шею (как и сам Давид написал, что он неким образом ощущал на себе руки победителей, говоря: <b>На хребте моем злоумышляли грешники</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=128&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> На хребте моем орали оратаи, проводили длинные борозды свои.</span></span>Пс. 128:3</a>), сами теперь подчинены победе Христа и как бы <b>рукам</b> Его, то есть подвергаются мучению вечного рабства, будучи подчинены делам и трудам. Конечно, это Ему поклоняются <b>сыны Отца</b> Его, когда мы, которым Он Сам разрешил называть Его <b>Отцом</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Молитесь же так: Отче наш, сущий на небесах! да святится имя Твое;</span></span>Мф. 6:9</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=11&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Он сказал им: когда молитесь, говорите: Отче наш, сущий на небесах! да святится имя Твое; да приидет Царствие Твое; да будет воля Твоя и на земле, как на небе;</span></span>Лк. 11:2</a>), поклоняемся Ему - быть Его рабом означает быть рабом добродетели.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Амвросий Медиоланский, О патриархах С1. 0132, 4.17.133.19.</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=49&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=49&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>