<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div><b>Кротцыи наследят землю</b>. Согласно Божественным обетованиям (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=12&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Вот постановления и законы, которые вы должны стараться исполнять в земле, которую Господь, Бог отцов твоих, дает тебе во владение, во все дни, которые вы будете жить на той земле.</span></span>Втор. 12:1</a>, 9-12), высшая награда за верность Богу, за кротость и другие добродетели пророкам и вообще ветхозаветным праведникам представлялась в виде наследия земли обетованной, спокойного пребывания в этой земле, мирного пользования сокровищами и богатствами ее (см. объяснения <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=36&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Уповай на Господа и делай добро; живи на земле и храни истину.</span></span>Пс. 36:3</a>, 4). Господь Бог, изрекший здесь устами пророка о наследии кроткими земли обетования, указал как бы неясным намеком на будущее блаженство в наслаждении изобильным миром (множеством мира). В Новом Завете Господь Иисус Христос, возвышая понятия ветхозаветных праведников о будущем вечном воздаянии, назвал кротких блаженными и повторил буквально изречение псалмопевца, сказав: «<i>блажени кротцыи: яко тии наследят землю</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Блаженны кроткие, ибо они наследуют землю.</span></span>Мф. 5:5</a>), причем под землею разумел, конечно, не Палестину, или обетованную землю, и не Иерусалим, город этой земли, а тот небесный Иерусалим (евр. «жилище мира»), в котором будут вечно блаженствовать все праведники (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=12&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Но вы приступили к горе Сиону и ко граду Бога живаго, к небесному Иерусалиму и тьмам Ангелов,</span></span>Евр. 12:22</a>), наслаждаясь о множестве мира (еп. Порфирий: «преизбытком мира»), того мира, данного Самим Господом (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Мир оставляю вам, мир Мой даю вам; не так, как мир дает, Я даю вам. Да не смущается сердце ваше и да не устрашается.</span></span>Ин. 14:27</a>), «<i>который превыше всякого ума</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=4&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и мир Божий, который превыше всякого ума, соблюдет сердца ваши и помышления ваши во Христе Иисусе.</span></span>Флп. 4:7</a>).</div></p></div>