<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Назирает – значит: «наблюдает, усматривает», прозирает – «видит, предвидит, предусматривает». Здесь, желая утвердить праведника на избранном пути веры и благочестия, пророк увещевает его быть твердым и постоянным в уповании на Бога, в кротости и других добродетелях и не опасаться тайных злоумышлений и наблюдений со стороны грешника, как бы так говоря: хотя грешник, не терпя добродетели праведника, почитая ее обличением своей порочности, наблюдает скрытно за праведником, как бы уловить его, и даже, подобно свирепому зверю, скрежещет зубами своими, как бы желая растерзать его, и хотя праведник и не знает о таких злоумышлёниях против него со стороны беззаконника, но он не должен забывать, что есть Всевидящий Бог, Который посмеется суетным умышлениям грешника, потому что как Всевидящий, Он видит день падения и погибели его. И хотя Бог и попускает иногда нечестивому убивать праведника или причинить ему какой-либо вред, однако прежде чем успеет он умертвить тело (а не душу) праведника, сам убивает душу свою, уготовляет душу свою «на день гнева и откровения праведного суда Божия» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Но, по упорству твоему и нераскаянному сердцу, ты сам себе собираешь гнев на день гнева и откровения праведного суда от Бога,</span></span>Рим. 2:5</a>) и подвергает себя вечной погибели. И потому не достоин ли посмеяния, а вместе и горького сожаления тот, кто, устрояя погибель другому, сам своей близкой погибели не видит?!</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Святый Пророк увещавает человека праведнаго, дабы не много боялся наветов людей нечестивых, понеже Бог неусыпно печется о сохранении его. <i>Назирает грешный праведнаго</i>: то есть, прилежно наблюдает все деяния и поступки праведнаго, дабы найти случай к погублению его; но не находя, <i>скрежещет зубами своими</i>, на подобие голоднаго пса, желающаго не токмо уязвить, но и растерзать. <i>Господь же</i>, Который вся зрит, и в руце Котораго содержатся всяческая так, что и лист без повеления и попущения Его не падает на землю, — <i>посмеется ему</i>. Чего ради? <i>Зане прозирает, яко приидет день его</i>. То есть: понеже видит, что предстоит уже время погибели его, и что он восхищен будет прежде, нежели возможет вред нанести праведному.<br />Ибо хотя иногда и попускает Бог грешнику убивать праведнаго: однако, прежде нежели грешник убиет тело праведнаго, сам убивает душу свою. И понеже смерть праведнаго честна пред Господем, и паче приобретение, нежели тщета есть, смерть же грешников люта, понеже к смерти вечной грешника препровождает: сего ради грешник всегда восхищается прежде, нежели успеет вред причинить праведному, и потому справедливо достоин смеха, понеже промышляя погибель другому, своея близкия погибели не видит.</div></p>