<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>В 17-м стихе слово мышца значит «сила». Подробное объяснение этого слова смотри в <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=9&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Сокруши мышцу нечестивому и злому, так чтобы искать и не найти его нечестия.</span></span>Пс. 9:36</a>. Богатство, которым обладают грешники, многих прельщает и возбуждает зависть во многих: многие сами желали бы сделаться богами. Но так как с обладанием богатством соединяются многие порочные наклонности и страсти, как, например: гордость, расточительность или же скупость и жадность, привычка к широкой, роскошной жизни, самонадеянность и многие другие, то пророк, желая оградить убогого праведника от зависти к богатству, которое угрожает человеку отпадением от добродетельной жизни и уклонением на путь неправды и беззакония, говорит, что гораздо полезнее человеку довольствоваться малым при праведной жизни, нежели обладать многим богатством с неправдою, предаваясь порочной и беззаконной жизни. Опаснее же всего надеяться на силу богатства, в чем повинны бывают все богатые грешники. Потому что сила эта опирается на мышце плотяной, которая изнемогает: мышцы грешных сокрушатся, а потому сила богатства не помогает. А крепость и сила праведных утверждает праведных, и они хотя и колеблются демонами и людьми, но, поддерживаемые Божественною благодатью, стоят и превозмогают встречающиеся с ними напасти (блж. Феодорит [6, с. 169]). Грешник, при всем своем богатстве, не избежит вечной погибели, потому что, умирая, ничего с собою из тленных благ не возьмет, и слава его не сойдет с ним в могилу. Праведный же, во всю свою жизнь надеявшийся не на богатство тленное, но на Бога, спасающего и оживотворяющего всех, жив будет во век.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Дабы праведные убогие нечестивым богачам не завидовали и, оставя правду, не стали делать неправды, Пророк ограждает их сими двумя стихами, глаголя: <i>лучше малое праведнику, паче богатства грешных многа</i>: то есть, больше пользует праведному малое стяжание, нежели грешнику великое богатство, и потому счастливее праведник убогий, нежели грешник богатый.<br />Сего ради лучше желать правды с немногим приобретением, нежели многаго богатства с неправдою. Чего ради? Понеже праведник управляется Богом, и знает, как употреблять богатство. Он не сребролюбив, не расточителен, и потому не терпит нужды, не обременяется долгами и не удерживает впраздне лежащих имений, чтоб теми или гордиться, или в роскоши утопать. А грешник бывает горд и расточителен, ибо не знает, как употреблять богатство: почему всегда терпит нужду, всегда одолжается, и не может долго в состоянии своем удержаться. Сие подтверждают следующия за сим слова: <i>зане мышцы грешных сокрушатся, утверждает же праведныя Господь</i>, то есть: сила и могущество грешника скоро изнемогает, понеже утверждается на мышце плотяной, и богатство ему не помогает: а крепость и сила праведника ослабеть не может, понеже утверждается на мышце Бога, Который, яко друг людей праведных подкрепляет и поддерживает его. Грешник наконец, при всем своем богатстве, не избежит вечныя погибели, понеже, умирая, ничего с собою не возьмет, и слава его не снидет с ним: праведник же, который не на тленное богатство, но на Бога уповает, во веки жив будет.</div></p></div>