<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Время лютое – значит: «злое, лукавое, бедственное время». Пророк дополняет и подтверждает здесь о праведниках то же, что говорил о них выше, называя их непорочными и говоря, что Господь не оставляет без внимания жизнь праведных. Пути жизни их Ему вполне известны. Так как Господь и Себя Самого называет путем, по которому должны идти все верующие в Него: Аз есмь путь, – говорит Он (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Иисус сказал ему: Я есмь путь и истина и жизнь; никто не приходит к Отцу, как только через Меня.</span></span>Ин. 14:6</a>), то, конечно, Он знает и тех, которые идут по сему пути. «Позна Господь сущыя Своя» (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=2&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Но твердое основание Божие стоит, имея печать сию: "познал Господь Своих"; и: "да отступит от неправды всякий, исповедующий <br />имя Господа".</span></span>2 Тим. 2:19</a>). Зная пути непорочных, Он благоволит к ним и благословляет дни их. Достояние праведных есть Царство Небесное, которое они наследуют по непреложному обетованию Его: «Приидите, благословеннии Отца Моего, наследуйте уготованное вам Царствие» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Тогда скажет Царь тем, которые по правую сторону Его: приидите, благословенные Отца Моего, наследуйте Царство, уготованное вам от создания мира:</span></span>Мф. 25:34</a>), – и сему «Царству Его не будет конца» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> и будет царствовать над домом Иакова во веки, и Царству Его не будет конца.</span></span>Лк. 1:33</a>), и потому достояние праведных в век будет. Не постыдятся во время лютое, т.е. когда наступит бедственное время голода, они не будут нуждаться: Господь Бог чрез благотворительных людей напитает их: во днех глада насытятся, как Илия-пророк в пустыне питаем был чрез ворона, и как многие другие праведники чудесным образом насыщаемы были от Бога. После недолговременного притеснения со стороны грешников для праведных наступает счастливая жизнь, потому что притеснители их погибнут, т.е. не только потеряют счастье сей жизни, но и лишатся вечного спасения: яко грешницы погибнут. Время лютое и дни глада некоторыми отцами Церкви понимаются и толкуются в духовном смысле, именно: под первым разумеют время искушений и гонений за веру или время будущего Суда, которое будет горько и бедственно для грешников, для непорочных же – непостыдно, потому что им будет вспомоществовать благодать Божия. А под днями глада – последние дни кончины мира, когда не будет ни сеяния, ни жатвы, и когда праведники, все алчущие и жаждущие правды насытятся оправданием и прославлением от Бога (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Блаженны алчущие и жаждущие правды, ибо они насытятся.</span></span>Мф. 5:6</a>), – когда настанет время «явитися славе Божией» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=16&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> А я в правде буду взирать на лице Твое; пробудившись, буду насыщаться образом Твоим.</span></span>Пс. 16:15</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Пророк подтверждает здесь то, что немного выше о благополучии праведных сказал. Ибо хотя и не имеют многаго богатства, но <i>Господь</i>, глаголет, <i>весть пути </i>(в Еврейском <i>дни</i>) <i>непорочных</i>, то есть, благоволит о жизни праведных, благоприятствует им и благословляет дни их, и потому они будут долговременны, а с ними купно и наследие их чрез многое сохранится время. <i>Не постыдятся во время лютое</i>: то есть, во время безплодия и неурожая хлеба, не будут принуждены краснеть, прося под окнами хлеба. <i>И во днех глада насытятся</i>: то есть, не токмо не будут со стыдом испрашивать хлеба во время общаго глада, но и от своих достатков возимеют чем до сытости питаться. Сие иногда исполняется в веке сем, в будущем же исполнится совершеннее; ибо по кончине жизни сея настанет величайшее некое безплодие; когда никто не возможет ни сеять, ни жать, и богач во аде будет просить капли воды, но и той не получит. Тогда-то непорочные люди, которые ничего не оставили на земле, но все предпослали на небо, обрящут наследие вечное. И не постыдятся, прося с буими оными девами: <i>дадите нам от елеа вашего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Неразумные же сказали мудрым: дайте нам вашего масла, потому что светильники наши гаснут.</span></span>Мф. 25:8</a>), но <i>насытятся, егда явится им слава Господня</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=16&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> А я в правде буду взирать на лице Твое; пробудившись, буду насыщаться образом Твоим.</span></span>Пс. 16:15</a>).</div></p></div>