<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Здесь псалмопевец из собственного опыта и наблюдения представляет свидетельство особенного промышления Божия о праведнике, и не только о нем самом, но и о потомстве его. Милость и помощь Божия никогда не оставляют праведного человека, и благословение Господне почиет не только на нем, но и на семени его, т.е. на детях и внуках его. Юнейший бых – так говорит о себе псалмопевец, т.е.: я был еще очень молод, и с той самой юности моей, с тех пор как стал сознавать себя и людей, с того самого времени как стал понимать житейские отношения людей между собой и их отношения к Богу, и до сей поры, до самой старости моей (ибо состарехся), во всю жизнь мою я нe видел ни одного верующего и праведного человека, который был бы оставлен Богом и угнетаем бедностью в такой степени, что нуждался бы в куске хлеба. Я не видел даже семени его, т.е. потомков его, до такой степени обедневших, чтобы они своею крайней бедностью вынуждались просить хлеба, или милостыни. Напротив, я, говорит, видел, что праведник всегда имеет возможность другим оказывать милость, сам подает милостыню и уделяет другим взаимообразно. А потому и семя его бывает благословенно от Бога (во благословение будет), т.е. потомки его не только не нищенствуют, не выпрашивают у других хлеба, но и благословляются от Бога всяким довольством и обилием даров земных и духовных.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Доказывает собственным опытом вышереченныя слова, что праведные во время лютое не постыдятся, и во днех глада насытятся. <i>Юнейший бых</i>, глаголет, и се уже <i>состарехся</i>: однако в течение толь долгаго времени никогда не видел я праведника оставлена Богом так, чтоб был он угнетен крайним недостатком: не видел также и семени его, то есть, детей его нищенствующих, и просящих под окнами хлеба, но паче напротив того видел, что праведник <i>весь день милует, и взаим дает</i>, то есть, во всякое время так изобилует, что или из милости дает, или по крайней мере взаим сообщает ближним от имений своих. Почему <i>и семя его</i>, то есть дети его, не токмо не нищенствуют и не просят хлеба, но и благословляются от Бога всяким довольством, а от людей похвалами, яко дети наилучших родителей. Здесь заметить должно, что сие изречение не противоречит истине, хотя видим в церкви многих верных просящих хлеба. Ибо благочестивые нищие самопроизвольно нищенствуют, то есть из любви к нищете, а не по нужде недостатка: и не могут нарещися оставленными, когда Бог чудным промыслом Своим питает и подкрепляет их. Прочие нищие, коих есть великое число, или не суть дети тех, которые обыкли миловать других и взаим давать (ибо к сим единственно сие обетование относится); или еще и сами неправедны, как по большей части бывает. Наконец, ежели и прямо праведные и уповающие на Господа кажутся иногда оставленными и просящими крупиц хлеба, падающаго от стола, как сказано о Лазаре во Евангелии: таковые лучшее нечто от Владыки прияли, нежели достаток временных вещей. Они не променяли бы дара терпения на все временное благополучие.</div></p></div>