<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Здесь Давид опять обращает речь свою в наставление и увещание праведнику, говоря как бы так: но как бы ни злоумышлял и что бы ни делал нечестивый в отношении к праведнику, ты все-таки не теряйся, не падай духом, надейся на Господа и терпением ожидай (потерпи) Его помощи, твердо иди путем заповедей Божиих, и Господь вознесет тя, защитит и прославит тебя в глазах грешников, ты получишь ту награду, которая уготована всем праведным, унаследуешь новую землю в Царстве Христа Бога (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Блаженны кроткие, ибо они наследуют землю.</span></span>Мф. 5:5</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=680&c=3&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Впрочем мы, по обетованию Его, ожидаем нового неба и новой земли, на которых обитает правда.</span></span>2 Пет. 3:13</a>). А грешники, искавшие твоего падения и погибели, сами погибнут, и та увидишь (узриши), когда настанет время их истребления, сам будешь очевидцем их погибели.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Пророк паки обращается к поучению, дабы верные, уповая на обещания Божии, и подкрепляяся оными, не развлекались в разныя стороны мыслями, и не уступали искушениям, но пребывали постоянно в повиновении Богу. <i>Потерпи</i>, глаголет, <i>Господа</i>, то есть уповай на Бога, и не ропщи, хотя по видимому и коснит Он исполнением обещания Своего. <i>И сохрани путь Его</i>, то есть святый закон, не уклоняяся от предначатаго пути святости и правды. <i>И вознесет тя, еже наследити землю</i>, то есть, Бог подаст тебе руку, и тебя угнетеннаго тяжестию бедствий возставит, дабы, когда исполнится обещание Его, стяжал ты, как бы собственное наследие, землю живых. <i>Внегда потреблятися грешником, узриши</i>, то есть, когда грешники, будучи осуждены праведным судом Божиим, все погибнут, тогда увидишь то, чего ныне надеешься.<br /></div></p>