<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Здесь кедрами ливанскими названы деревья, растущие на горах Ливанских и отличающиеся необычайной высотой и многоветвистостью. Горы Ливанские (Белые горы) лежат на севере от Палестины и служат границей между Иудейской землей и Сирией. Сказав в предыдущем стихе, что праведник сам увидит, когда настанет время истребления нечестивых, теперь говорит: и я видел нечестивого, который превозносился и возвышался наподобие кедров ливанских, т.е. стоял на высочайшей степени власти и чести, славился богатством и роскошной обстановкой, так что все его благополучие казалось крепким и вечным, но вот, спустя некоторое время, довелось проходить мне мимо того места, где он возвышался, – и его как бы не было, поискал его, не осталось ли хоть каких-нибудь следов от его величия, и не обретеся место его, т.е. его как бы и совсем там никогда не было. Не назвал пророк по имени того нечестивого, падение которого так живо он изобразил здесь, но очевидно, что он разумел или Голиафа, или Саула, или других, им подобных, горделиво возносящихся нечестивцев. Велик и силен был Голиаф, но настолько страшно было поражение его, что повлекло за собою не только его погибель, но и бегство всего войска филистимского. Могуч и славен был Саул, но, отверженный Богом, он не только подвергся жестокому поражению от врагов, но и весь род его, все потомство его было истреблено на глазах самого гонимого им Давида. Так исчезают, как дым, и самые следы величайшего могущества земного по допущению Божию! Так гордость человеческая ослепляет глаза смертным, что они не видят своей зависимости от верховного Существа и не могут усмотреть находящейся у ног их опасности!</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Понеже сказал, <i>внегда потреблятися грешником, узриши</i>: то праведный мог спросить, когда сие будет? Для того присовокупляет здесь, что сие скоро будет. Ибо <i>я видел</i>, глаголет, <i>нечестиваго превозносящася, и высящася яко кедры Ливанския</i>, то есть, стоящаго на высочайшем степени достоинства и власти, изобилующаго богатством, окруженнаго рабами и другим сему подобным блеском, так что благополучие его казалось быть вечно: <i>и мимо идох, и се не бе</i>, то есть, едва лишь прошел, и не успел оглянуться, как человек тот, котораго видел я превознесенна и укорененна на подобие кедров Ливанских, исчез как дым. <i>Взысках</i>, где бы он был, и не осталось ли каких либо следов от толикаго величества, <i>и не обретеся место его</i>, так как бы никогда он там не был. Сию истину доказывает повседневный опыт; ибо где суть ныне величайшие и пресильные оные монархи (не упоминая о меньших) Ассирийские, Персидские, Греческие и Римские? Поистинне, ежели бы мы не читали о них чего нибудь в книгах повествователей, то не знали бы и того, были ли они когда нибудь на свете. Так-то исчезают и самые следы величайшаго могущества! Но гордость человеческая так ослепляет очи смертных, что они не могут видеть и того, что руками осязают, и не хотят верить даже и тому, что и по неволе принуждены бывают чувствовать и испытывать.</div></p></div>