<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Какая бы ни приключилась скорбь праведным, они не должны забывать, что у них есть сильный Защитник и Помощник Господь, спасение Которого не подлежит сомнению. В самых затруднительных обстоятельствах Он поможет им. Если отяготеют над ними и продолжатся тяжелые бедствия и искушения, и тогда не должны падать духом и отчаиваться, помня, что есть Кому избавить их от искушений и бед. Козни и нападения со стороны грешник и беззаконников также не должны устрашать праведных, потому что Господь есть Бог вечный и всемогущий Правитель всего мира, Который силен изъяти праведных из руки грешных. «Надеющиися на Господа, – по словам Премудрого, – уразумеют истину, и вернии (праведные) в любви пребудут Ему, яко благодать и милость в преподобных Его» (<a href="/bible-index/bible/?b=270&c=3&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Надеющиеся на Него познают истину, и верные в любви пребудут у Него; ибо благодать и милость со святыми Его и промышление об избранных Его.</span></span>Прем. 3:9</a>), и Он спасет их, ибо они надеялись на Него.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Сущность слов сих такая, что праведные люди, в каких бы обстоятельствах ни находились, спасени будут: понеже находятся под защитою Бога, Который никогда забыть их не может. Сие прилежно заметить должно, дабы несчастные люди могли себя подкреплять сею надеждою, что спасение их, котораго они надеются от Бога, никакому сомнению не подвержено.<br />Ибо Бог есть вечен, и по Своей власти управляет миром, якоже и Христос глаголал: <i>Отец Мой, Иже даде вас Мне, болий всех есть </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Отец Мой, Который дал Мне их, больше всех; и никто не может похитить их из руки Отца Моего.</span></span>Ин. 10:29</a>). Впрочем Пророк придерживается инаго начала, что Бог любит суд, или правду, и потому нельзя де статься, чтоб Он искренних любителей Своих оставил без помощи, и лишил милости Своея. Итак повелевает верным, дабы уповали на Него не токмо тогда, когда обстоятельства по желанию их текут, но и тогда, когда угнетают бедствия. Которыми словами научает притом, что довольно и того, ежели Бог подает рабам Своим силу, дабы, находяся в тесноте, или воздыхая под тяжкими бедствиями, не падали. Сюда относится и то, что в последнем стихе полагает почти сряду четыре глагола, одно и то же значащие:<i> поможет, избавит, измет </i>и <i>спасет</i>, дабы сынове Божии приобыкли терпеливно сносить искушения, и хотя бы Господь восхотел продолжить оныя на несколько лет, чаще припоминали себе, что Он, по испытании терпения их, наконец от всех зол непременно избавит.</div></p></div>