<div><p ><div><b>Ов убо разсуждает день чрез день, ов же судит на всяк день.</b><br />   Здесь, как думаю, (апостол) слегка намекает и на пост. Естественно, что некоторые из постившихся постоянно осуждали не постившихся, или, может быть, и между разборчивыми в пище были такие, которые в известные дни наблюдали эту разборчивость, а в другие нет, почему (апостол) и сказал: <br /><b>кийждо своею мыслию да извествуется.</b><br />   Этим он избавил разборчивых от страха, назвав их действие безразличным, а у тех, которые слишком много нападали на них, он отнял повод к укоризнам, вразумив их, что не следует с таким большим усердием постоянно беспокоить людей за их разборчивость; и не нужна такая ревность не по свойству самого дела, но по соображению времени, потому что укоряемые ими были еще новыми в вере. В Послании к колоссянам он запрещает это весьма строго, говоря: <i>«блюдитеся, да никтоже вас будет прельщая философиею и тщетною лестию, по преданию человеческому, по стихиям мира, а не по Христе»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Смотрите, братия, чтобы кто не увлек вас философиею и пустым обольщением, по преданию человеческому, по стихиям мира, а не по Христу;</span></span>Кол. 2:8</a>). И еще: «<i>да никто же убо вас осуждает о ядении, или о питии и …никтоже вас да прельщает»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=16&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Итак никто да не осуждает вас за пищу, или питие, или за какой-нибудь праздник, или новомесячие, или субботу:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> это есть тень будущего, а тело - во Христе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Никто да не обольщает вас самовольным смиренномудрием и служением Ангелов, вторгаясь в то, чего не видел, безрассудно надмеваясь плотским своим умом</span></span>Кол. 2:16-18</a>). И в Послании к галатам он со всею строгостью требует от них высшего рассуждения и совершенства в этом отношении. Но здесь он не прибегает к такой настойчивости, так как вера еще недавно была насаждена у римлян. А потому мы и не должны на всех распространять слов (апостола): «кийждо своею мыслию да извествуется». Так, когда идет речь об учении, послушай, как он говорит: «аще кто вам благовестит паче, еже пpияcтe, — хотя бы то был ангел, — анафема да будет» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=1&s=8&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Но если бы даже мы или Ангел с неба стал благовествовать вам не то, что мы благовествовали вам, да будет анафема.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Как прежде мы сказали, <i>так</i> и теперь еще говорю: кто благовествует вам не то, что вы приняли, да будет анафема.</span></span>Гал. 1:8-9</a>). И в другом месте: «боюся же, да не како, яко же змий Еву прельсти, … так истлеют и разумы ваша» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=11&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Но боюсь, чтобы, как змий хитростью своею прельстил Еву, так и ваши умы не повредились, <i>уклонившись</i> от простоты во Христе.</span></span>2 Кор. 11:3</a>). И в Послании к филиппийцам пишет: «<i>блюдитеся от псов, блюдитеся от злых делателей, блюдитеся от сечения</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Берегитесь псов, берегитесь злых делателей, берегитесь обрезания,</span></span>Флп. 3:2</a>). Но в римлянах еще рано было исправлять это и потому он сказал: «к<b>ийждо своею мыслию да извествуется». </b>Так как речь шла и о посте, то, низлагая гордость одних и изгоняя страх других, он присовокупил следующее: </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=14&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=14&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>