<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1143">Ипполит Римский сщмч.</a><div>Действительно, будучи коварным и надменным по отношению к рабам Божиим, из желания истребить и изгнать их из мира за то, что они не воздают ему славы, он приказывает всем всюду возлагать курильницы, чтобы таким образом никто из святых не мог ни купить, ни продать, если только предварительно не принесет жертвы. Это и есть начертание, положенное на правой руке. А начертание на челе указывает на то, что все будут увенчаны и будут носить на себе огненный венец, но (венец) не жизни, а смерти. Так именно ухитрился поступить с иудеями и Антиох Епифан, этот сирийский царь, происходивший из рода Александра Македонского. И он также, возгордившись в те времена в сердце своем, издал предписание, чтобы все поставили жертвенники пред дверями (домов), принесли жертвы и, увенчавшись плющами, устроили торжество в честь Диониса (См. <a href="/bible-index/bible/?b=464&c=6&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> С тяжким принуждением водили их каждый месяц в день рождения царя на идольские жертвы, а на празднике Диониса принуждали Иудеев в плющевых венках идти в торжественном ходе в честь Диониса.</span></span>2 Мак. 6:7</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=462&c=1&s=51&e=64"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> Согласно этому, писал он всему царству своему и поставил надзирателей над всем народом, и повелел городам Иудейским приносить жертвы во всяком городе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> И собрались к ним многие из народа, все, которые оставили закон, - и совершили зло в земле;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">53</span> и заставили Израиля укрываться во всяком убежище его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">54</span> В пятнадцатый день Хаслева, сто сорок пятого года, устроили на жертвеннике мерзость запустения, и в городах Иудейских вокруг построили жертвенники,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">55</span> и перед дверями домов и на улицах совершали курения,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">56</span> и книги закона, какие находили, разрывали и сожигали огнем;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">57</span> у кого находили книгу завета и кто держался закона, того, по повелению царя, предавали смерти.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">58</span> С таким насилием поступали они с Израильтянами, приходившими каждый месяц в города.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">59</span> И в двадцать пятый день месяца, принося жертвы на жертвеннике, который был над алтарем,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">60</span> они, по данному повелению, убивали жен, обрезавших детей своих,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">61</span> а младенцев вешали за шеи их, домы их расхищали и совершавших над ними обрезание убивали.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">62</span> Но многие в Израиле остались твердыми и укрепились, чтобы не есть нечистого,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">63</span> и предпочли умереть, чтобы не оскверниться пищею и не поругать святаго завета, - и умирали.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">64</span> И был весьма великий гнев над Израилем.</span></span>1 Мак. 1:51-64</a>). Тех же, которые не пожелали повиноваться, он повелел умерщвлять после предварительных мучений, пыток и допросов. Впрочем, сам он получил вполне достойное возмездие от Господа, праведного Судии и всевидящего Бога: он скончался, будучи съеден червями. Если кто желает обо всем этом знать в подробности, то пусть обратится к Маккавейским Книгам: в них все это показано.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Ипполит Римский, <i>Об антихристе. TLG 2115.003, 49.26-42</i>.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1147">Кесарий Арльский митр.</a><div>Святые, которые находятся в Церкви, получают Христа на руку и на чело, лицемеры же - зверя под именем Христа. <i>Если они не поклоняются зверю, ни образу его, то и не получают начертание на чело или на руку свою. </i>Не расходится с верой, чтобы под самим<i> зверем</i> понимался нечестивый град, то есть общество, или согласие всех нечестивых или надменных, именуемых Вавилоном и понимаемых как <i>смешение.</i> К нему принадлежат те, которые хотели все достойное привести в смешение. Это - народ неверных, противостоящий народу верных и граду Божьему. <i>Образ</i> же <i>его</i> - его лицемерие, а именно в тех людях, которые будто придерживаются кафолической веры, а живут нечестно. Ведь они притворяются, что суть те, кем они не являются, и называются христианами не по истинному подобию, но по ложному образу. О них апостол говорит: <i>имеющие вид благочестия, силы же его отрекшиеся</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> имеющие вид благочестия, силы же его отрекшиеся. Таковых удаляйся.</span></span>2 Тим. 3:5</a>), коих немалое число содержится в кафолической Церкви. Праведные же не поклоняются зверю, то есть не соглашаются, не покоряются; и не получают начертание, а именно преступный знак: на чело - за то, что исповедуют, и на руку - за то, что творят.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Цезарий Арльский, <i>Изложение Откровения. Cl. 1016, 11.246.7</i>.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1326">Примасий Гадруметский еп.</a><div>Это как если бы он сказал: этот обман настолько усилился, что жители земли, соблазненные знамением зверя, безвольно согласившись и приняв его, воодушевляли друг друга взаимным почитанием сделать образ зверя в мечтаниях сердца. Таким образом, они уже и не думали сомневаться и были, наверное, окончательно убеждены этим явным огненным лжесвидетельством в том, что он действительно есть Христос, в то время как он есть дьявол в антихристе и тот же лукавый, принявший образ духа, который по божественному попущению расставляет такие искусительные силки. Потому что сказано: <i>И дано ему было вложить дух в образ зверя, чтобы образ зверя говорил.</i><br />Это место можно понимать двояко. Возможно, вся масса нечестивых поддалась внушению из-за явления чудесного свидетельства, действия дьявола и притеснения народа вождями: были введены единое для всех исповедание и единая форма восхваления, так что если кто этого перед образом зверя не произносил, тот был убиваем. С другой стороны, может быть, подобно тому как он устами змея беседовал с женой ради совращения первого человека, так и ныне он с помощью схожего обмана насмехается над многими, когда заставляет своих последователей получать ответ, советуясь с изображением, то есть с антихристом, которому они считают нужным воздавать честь, словно Богу, хотя он -<i> человек греха, сын погибели </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=600&c=2&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Да не обольстит вас никто никак: <i>ибо день тот не придет</i>, доколе не придет прежде отступление и не откроется человек греха, сын погибели,</span></span>2 Фес. 2:3</a>) <br /><i>И он сделает всем начертание на правую руку или на чело. </i>Здесь он предпочитает различать отдельных членов, которых он чаще воспринимает вместе в единой массе или в лице зверя. <i>Рука </i>обозначает дела, а<i> десница </i>- притворное благочестие.<i> Чело</i> обозначает исповедание веры. Поскольку и то и другое благо пострадало от обмана, постольку и то и другое принимает начертание.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Примасий, <i>Комментарий на Откровение. Сl.0873,4.13.211</i>.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div><i><b>И обольщает живущих на земле</b>,</i> и т.д. Как сказано, его <i>пришествие, по действию сатаны, будет со всякою силою и знамениями и чудесами ложными</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=600&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> того, которого пришествие, по действию сатаны, будет со всякою силою и знамениями и чудесами ложными,</span></span>2 Фес. 2:9</a>). Не совсем ясно, имеется ли в виду под<i> знамениями и чудесами ложными </i>то, что человеческие органы чувств будут обмануты призраками, представляющими, что [антихрист] делает то, чего на самом деле не делал; или же то, что знамения и чудеса будут настоящими, но введут уверовавших в них, не знающих о силе дьявола, в заблуждение о том, что их можно творить только силой Божией. Ведь семья святого Иова вместе с большим числом скота погибла не в призрачном, но в настоящем огне и ветре.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беда Достопочтенный, <i>Изложение Откровения. Cl. 1363, 2.13.171.24</i>.</div></div></p></div>