<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1143">Ипполит Римский сщмч.</a><div>А мы скажем о своем предмете (антихристе), который также старается озлобить святых. О нем говорит пророк и апостол: <b>«зде мудрость есть: иже имать ум, да почтет число зверино: число бо человеческо есть, и число его шестьсот шестьдесят шесть</b>». Что касается до его имени, то мы не можем с точностью сказать, как именно думал и знал о нем блаженный Иоанн; о сем мы можем предполагать. Когда антихрист явится, тогда время покажет нам искомое теперь. Скажем, однако, что мы думаем теперь то или другое. Ибо мы находим многие имена, равные этому числу, как, например: «Титан» — древнее и славное имя, или «Епанфас»: ибо он дает то же число; можно представить и многие другие имена. На это мы уже прежде указали, сказав, что исцелена рана зверя первого, и он, антихрист, дает образу возможность говорить, то есть сообщит ему силу; но всякому известно, что содержащие власть даже доселе суть латиняне. Если же имя переведем на одного человека, то выйдет латинянин; так и нельзя вперед утверждать, чтоб это было собственно имя антихриста, а с другой стороны нельзя и не видеть, что он не иначе может называться. Но имея таинство Божие в сердце, мы должны со страхом хранить предсказанное блаженными пророками, дабы, когда это будет исполняться, предварительно зная, мы не колебались. Ибо грядущие времена откроют нам и того, о котором сие сказано.<br /><i>Слово о Христе и антихристе, 50</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1096">Ириней Лионский сщмч.</a><div>Т. е. шесть раз сто, шесть раз десять и шесть единиц, чтобы восстановить все отступничество, какое было в течение тысяч лет. Ибо во сколько дней создан этот мир, столько тысяч лет он просуществует.<br />И кстати, его имя будет иметь число шестьсот шестьдесят шесть, потому что он восстановляет в себе самом все смешение зла, бывшее пред потопом и происшедшее от ангельского отступничества. Ибо Ной был шестисот лет, когда потоп нашел на землю, чтобы истребить восстание земли за нечестивое поклонение, бывшее во время Ноя. И антихрист восстановит все бывшее после потопа заблуждение, выдуманных идолов и убиение пророков и сожжение праведных. Ибо воздвигнутое Новохудоносором изображение имело в вышину 60 локтей, а в ширину 6 локтей, и из-за него Анания, Азария и Михаил, не поклонившиеся ему, были брошены в огненную печь, чрез свое приключение пророчески показывая имеющее быть в конце сожжение праведных. Ибо все то изображение было предзнаменованием пришествия его и указывало, что ему одному должны поклонятся все люди. Итак, 600 лет Ноя, при котором был потоп по причине богоотступничества, и число локтей изображения, из-за которого праведные были брошены в горящую печь, означает число имени того, в ком восстановляется все тысячелетнее отступничество, неправда, нечестие и лжепророчество и обман, почему и найдет на землю потоп огненный.<a href="#677221_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> <br /><br />При таком положении дела, и когда это число стоит во всех лучших и древних списках Апокалипсиса, и сами лично видевшие Иоанна о том свидетельствуют, и когда разум научает нас, что число имени зверя сообразно с греческим счислением, по буквам в нем содержащимся, заключает шестьсот шестьдесят шесть, т. е. столько же сотен и десятков, сколько единиц, – ибо одинаковое повторение числа шесть указывает на восстановление всего богоотступничества (антихриста), которое было в начале и средине и будет в конце времен, то я не знаю, каким образом некоторые по неведению своему впали в заблуждение, исказив среднее число имени, отнимая от него пятьдесят и полагая вместо шести десятков один десяток. Я думаю, что эти произошло от ошибки писцов, как обыкновенно бывает, так как числа изображаются посредством букв, и греческая буква, выражающая число шестьдесят, легко превратилась в греческую букву йоту. Другие потом приняли это без исследования, и притом одни просто и слепо употребляли число десять, некоторые же по своему неразумению осмелились отыскивать имя, содержащее ошибочно и неверное число. Тем, которые в простоте и без злого умысла это сделали, я думаю, Бог дарует прощение. Что же касается тех, которые по своему тщеславию решаются определять имена ошибочного числа и какое-либо придуманное ими название назначают для имеющего прийти антихриста, то они не выйдут без вреда, потому что обманывали и самих себя и веривших им. И первый вред тот, что они уклонились от истины и несуществующее принимали за истинное, потом таковой непременно подвергнется немалому наказанию, какое будет тому, кто прибавляет или убавляет что-либо от писания. Кроме того и другая немалая опасность угрожает тем, которые ложно присваивают себе знание имени антихриста. Ибо если они полагают такое-то имя, а он придет с другим, они легко будут обмануты им, думая, будто еще нет того, кого надлежит остерегаться. <br /><br />Посему такие люди должны узнать и возвратиться к истинному числу имени, чтобы не быть причисленными к лжепророкам. Но знающие верное число, возвещенное писанием, т. е. число 666, пусть, во-первых, допускают разделение царства между десятью, потом, во-вторых, когда эти цари будут царствовать и начнут исправлять свои дела и умножать свое царство, и неожиданно придет, присвояя себе царство, и приведет в страх помянутых царей кто-либо, имеющий в своем имени вышеозначенное число, – пусть признают, что этот поистине есть мерзость запустения. Это и апостол говорит: «<i>когда будут, говорит, мир и безопасность, тогда внезапно постигнет их пагуба</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=5&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо, когда будут говорить: "мир и безопасность", тогда внезапно постигнет их пагуба, подобно как мука родами <i>постигает</i> имеющую во чреве, и не избегнут.</span></span>1 Фес. 5:3</a>). Иеремия же открыл не только его внезапное пришествие, но и колено, из которого придет, говоря: «<i>от Дана мы услышим ржание его быстрых коней, и от звука ржания скачущих коней его потрясется вся земля, и он придет и пожрет землю с тем, что наполняет ее, и город с его обитателями</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=8&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> От Дана слышен храп коней его, от громкого ржания жеребцов его дрожит вся земля; и придут и истребят землю и все, что на ней, город и живущих в нем.</span></span>Иер. 8:16</a>). И поэтому сие племя не считается в Апокалипсисе в числе спасаемых (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=7&s=5&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Из колена Иудина запечатлено двенадцать тысяч; из колена Рувимова запечатлено двенадцать тысяч; из колена Гадова запечатлено двенадцать тысяч;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> из колена Асирова запечатлено двенадцать тысяч; из колена Неффалимова запечатлено двенадцать тысяч; из колена Манассиина запечатлено двенадцать тысяч;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> из колена Симеонова запечатлено двенадцать тысяч; из колена Левиина запечатлено двенадцать тысяч; из колена Иссахарова запечатлено двенадцать тысяч;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> из колена Завулонова запечатлено двенадцать тысяч; из колена Иосифова запечатлено двенадцать тысяч; из колена Вениаминова запечатлено двенадцать тысяч.</span></span>Откр. 7:5-8</a>). <br /><br />Посему вернее и безопаснее ожидать исполнения пророчества, нежели предполагать и предрекать какие-либо имена, ибо может найтись много имен, заключающих в себе вышеозначенное число, и все-таки этот вопрос останется нерешенным. Ибо если оказывается много имен, заключающих в себе это число, то, спрашивается, какое же из них будет носить имеющий прийти – антихрист? Это я говорю не по недостатку имен, содержащих число имени его, но по страху Божию и по ревности к истине, ибо имя Еванфас (Ευανθας) содержит искомое число, но я о нем ничего не утверждаю. И имя Латинос (Λατεινος) имеет число 666, и весьма вероятно, что последнее царство носит это название, ибо ныне латиняне царствуют, но я не хочу этим хвалиться. Но из всех нами находимых имен Титан (Τειταν), – если написать первый слог посредством двух греческих гласных (ε и ι) – наиболее вероятно, ибо оно содержит вышеозначенное число и состоит из шести букв, в каждом слоге по три буквы; оно древнее и неупотребительно, потому что никто из наших царей не назывался Титаном и ни один из идолов, открыто почитаемых у греков и варваров, не имеет такого имени; но у многих оно почитается за божественное, так что и солнце называется у нынешних властителей Титаном<a href="#677221_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, и содержит некоторый намек на мщение и на мстителя; так и антихрист представляет вид, будто бы мстит за угнетенных. Кроме того оно имя древнее, правдоподобное, царское и более идущее к тирану. Посему, если имя Титан имеет в свою пользу так много оснований, то очень много вероятности заключать, что грядущий антихрист, может быть, будет называться Титаном. Я, однако, не решусь утвердительно объявлять это за имя антихриста, зная, что если бы необходимо было в настоящее время открыто быть возвещену его имени, оно было бы объявлено тем самым, кто и видел откровение. Ибо откровение было незадолго до нашего времени, но почти в наш век, под конец царствования Диоклетиана<a href="#677221_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>. <br /><br />Он показывает число имени антихриста, чтобы мы остерегались, когда он придет, зная, кто он; имя же его умолчал, потому что оно недостойно быть возвещенным от Духа Святого. Ибо если бы оно было возвещено им, то, может быть, он пребывал бы долгое время. А теперь, так как он «<i>был и нет его, и выйдет из бездны и пойдет в погибель</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=17&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Зверь, которого ты видел, был, и нет его, и выйдет из бездны, и пойдет в погибель; и удивятся те из живущих на земле, имена <br />которых не вписаны в книгу жизни от начала мира, видя, что зверь был, и нет его, и явится.</span></span>Откр. 17:8</a>), как будто бы не существовал, то имя его не возвещено, ибо имя несуществующего не возвещается.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="677221_1" class="note-item" href="#677221_1">1</a> Иринею известен манускрипт, в котором стоит число 616, хотя он указывает, что это чтение появилось в результате ошибки переписчика (см. <i>Против ересей</i> 5.30.1).<br /></li><li><a id="677221_2" class="note-item" href="#677221_2">2</a> Цицерон и Овидий называют солнце Титаном.<br /></li><li><a id="677221_3" class="note-item" href="#677221_3">3</a> Ср. Ипполит Римский, <i>Об антихристе </i>50.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Ириней Лионский, <i>"Против ересей", V, 30, 1-4. Cl. 1154 f (A), SChr 153.5.30.3.59.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1012">Андрей Кесарийский свт.</a><div>Старательное исследование числа печати и всего остального, написанного о нем, откроет время искушения бодрствующим и здравомыслящим. Если бы была необходимость знать его имя, то, как говорят некоторые учители, тайновидец открыл бы его, но благодать Божия не соизволила, чтобы это пагубное имя было написано в Божественной книге. Если исследовать слова, то, по мнению Ипполита и других, можно найти множество имен, и собственных, и нарицательных, соответствующих этому числу. Собственные, например: Лампетис (“лампетио”), Титан (“титан”), Латинник (“латинос”), также Венедикт (“венедиктос”), что значит благословенный, может быть, в подражание единому благословенному Христу; нарицательные же: худой руководитель (“какое одигос”), древний завистник (“палевасканос”), истинно вредный (“алифос влаверос”), неправедный агнец (“амнос адикос”). Этими именами будут называть отвергшие обольщение того, для кого славою служит постыдное. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1326">Примасий Гадруметский еп.</a><div>Сказано: <i><b>здесь мудрость. Кто имеет ум, тот сочти число зверя, ибо это число человеческое</b>. </i>Поэтому исчислим число, которое следует понять, так чтобы в числе познать имя и указание. Он говорит: число его шестьсот шестьдесят шесть. Его мы вычислим по-гречески, учитывая то, что автор, когда писал в Азию, выразился в соответствии с особенностями из языка: Я есмь Альфа и Омега (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=1&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Я есмь Альфа и Омега, начало и конец, говорит Господь, Который есть и был и грядет, Вседержитель.</span></span>Откр. 1:8</a>, 10; <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=21&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И сказал мне: совершилось! Я есмь Альфа и Омега, начало и конец; жаждущему дам даром от источника воды живой.</span></span>Откр. 21:6</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=22&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Я есмь Альфа и Омега, начало и конец, Первый и Последний.</span></span>Откр. 22:13</a>). Предварив это, насколько смог, описанием ухищрений враждебной стороны, с помощью которых дьявол стремится завладеть незаслуженной честью Божества, для чего представляет антихриста, противящегося божественной чести, он обращает внимание на свойства зверя, которые надлежит постигнуть через знак или через число его имени, то есть анализируя замыслы и деяния лукавейшего зверя.<br />Есть имя «Антемос» (Αντεμος), каковое, если исчислить его по буквам, которыми греки обозначают числа, даст, разумеется, 666: α (=1), ν (=50), τ (=300), ε (=5), μ (=40), ο(=70), ς(=200). Его можно перевести как <i>противник чести</i>, и если он называется противником той чести, которая подобает одному Богу, то по этой причине именуется негодным, беспорядочным и неприличным: ибо ему подобает не честь, а анафема<a href="#677335_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Итак, имя - через число, и из имени высчитывается число, а с помощью толкования его имени познается характер его заслуг.<br />Есть другое имя, буквы которого при сложении дают тоже число, и которое может быть разумно предложено. Речь идет об имени «Арнуме» (Αρνουμε): α (=1), ρ (=100), ν (=50), ο (=70), υ (=400), μ (=40), ε (=5), которое также дает 666. Перевод этого: я <i>отрицаю. </i>Неудивительно, что антихрист достоин этого имени, то есть имени <i>отрицание,</i> если Христу соответствует имя<i> доверие, </i>как Он Сам указывает, когда говорит: <i>Вот дело Божие, чтобы вы веровали в Того, Кого Он послал </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Иисус сказал им в ответ: вот дело Божие, чтобы вы веровали в Того, Кого Он послал.</span></span>Ин. 6:29</a>), а также: <i>веруйте в Бога, и в Меня веруйте </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Да не смущается сердце ваше; веруйте в Бога, и в Меня веруйте.</span></span>Ин. 14:1</a>).<br />Итак, скажешь ли ты Αντεμος, то есть <i>противник чести</i>, или Αρνουμε, то есть<i> отрицаю,</i> - и то и другое справедливо можно будет отнести к антихристу, чтобы через две части речи, а именно через существительное и глагол, понять и характер личности, и жестокость действия. <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="677335_1" class="note-item" href="#677335_1">1</a> Примасий, очевидно, интерпретирует Αντεμος как эквивалент αντι + τιμος<i> (против чести),</i> однако здесь может иметься в виду Антем, западный император (467-472), которого очень не любили в Италии.</li></ul></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Примасий, <i>Комментарий на Откровение. Cl. 0873, 4.13.252</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div><i>Здесь мудрость. </i>Пускай кто-либо внимательно исследует имя зверя и с помощью вычисления найдет его. Апостол ведь не говорит, что вычисление странно и необычно или что именование таинственно и неоднозначно, но что способ образования числа, с помощью которого получилось шестьсот шестьдесят шесть, часто используется и известен людям.<br />Это число, конечно, означает много других имен - и личных имен, и прозвищ, но оно обозначает также и вот что. К личным именам относятся «Лампеций», «Бенедикт», «Титан».<br />«Титан» пишется через йоту (Τιταν), но может быть написан и через дифтонг (Τειταν). Если Teitan происходит от слова τείσις (натяжение), глагола τείνω (натягиваю), с будущим временем τενω, то правильно писать его с дифтонгом. Схожие примеры: φθείρω (уничтожаю) от φθερω и σπείρω (сею) от σπερώ.<br />К подходящим прозвищам относится «победитель» (ο νικητής). Ибо, может быть, он сам себя так назвал, когда сражаясь против трех рогов или царей, исторгнул их с корнем. Смотри, что говорит о них Даниил в восьмом своем видении: <i>Я смотрел на эти рога, и вот, вышел между ними еще небольшой рог, и три из прежних рогов с корнем исторгнуты были перед ним, и вот, в этом роге были глаза, как глаза человеческие, и уста, говорящие высокомерно </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=7&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Я смотрел на эти рога, и вот, вышел между ними еще небольшой рог, и три из прежних рогов с корнем исторгнуты были перед ним, и вот, в этом роге были глаза, как глаза человеческие, и уста, говорящие высокомерно.</span></span>Дан. 7:8</a>).<br />Есть и другие прозвища: «буйный» (ό έπίσαλος), «злой вождь» (κακός όδηγός), «истинный губитель» (άληθής βλαβερός), «порочный агнец» (άμνός άδικος). Возможно, он был назван этими именами из-за тех, кто противоположен ему. Он не только не устыдится от того, что так именуется, но и возрадуется этим прозвищам, поскольку и сам себя не совестится называть так. Упрекая столь порочные и богомерзкие наклонности, мудрый Апостол говорит: <i>Слава их - в сраме</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Их конец - погибель, их бог - чрево, и слава их - в сраме, они мыслят о земном.</span></span>Флп. 3:19</a>). Следовательно, поскольку найдено множество имен, желающему предоставляется свобода использовать по отношению к проклятому наиболее подходящее.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Экумений, <i>Комментарий на Откровение. TLG 2866.001, 157.16-158.21</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Еще одно истолкование<a href="#677336_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>: кому неизвестно, что число шесть означает совершенство творения, ибо за шесть дней был сотворен мир? Или что это число - простое или же умноженное на десять или на сто - означает шестикратный и стократный плод этого совершенства. <i>В золоте, которое приходило Соломону в каждый году весу было шестьсот шестьдесят шесть талантов золотых </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=10&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> В золоте, которое приходило Соломону в каждый год, весу было шестьсот шестьдесят шесть талантов золотых,</span></span>3 Цар. 10:14</a>). Приношений, которые по праву должны приноситься царю истинному, будет требовать для себя этот тиран и соблазнитель.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="677336_1" class="note-item" href="#677336_1">1</a> Ранее Беда разбирал уже приведенные имена «Титан», «Антемос» и Арнуме».</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беда Достопочтенный, <i>Изложение Откровения. Сl. 1363, 2.13.172.40</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1334">Арефа Кесарийский свт.</a><div>То, что в точности касается числа и всего того, что о нем написано, откроет время, опыт и трезвенный образ жизни.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1323">Гермоген Тобольский сщмч.</a><div>Что касается имени антихриста - 666, когда придет время, истинные христиане будут знать его имя; имя его из славянских букв составит эти цифры.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1160">Паисий Святогорец прп.</a><div> Геронда, как скоро произойдут все эти события?<br /> – Они задерживаются ради тебя и ради меня для того, чтобы мы приобрели доброе духовное устроение. Бог терпит нас, потому что, случись все это сейчас, мы с тобой пропали. В учении Христа нигде не упоминается конкретное время (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> О дне же том и часе никто не знает, ни Ангелы небесные, а только Отец Мой один;</span></span>Мф. 24:36</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=13&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> О дне же том, или часе, никто не знает, ни Ангелы небесные, ни Сын, но только Отец.</span></span>Мк. 13:32</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=1&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Он же сказал им: не ваше дело знать времена или сроки, которые Отец положил в Своей власти,</span></span>Деян. 1:7</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=590&c=5&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> О временах же и сроках нет нужды писать к вам, братия,</span></span>1 Фес. 5:1</a>), однако Священное Писание говорит, что приход этих событий будет предвозвещен знамениями времен (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> И вдруг, после скорби дней тех, солнце померкнет, и луна не даст света своего, и звезды спадут с неба, и силы небесные поколеблются;</span></span>Мф. 24:29</a> и далее. Мк. 13 и далее. Лк. 21 и далее). Будем постоянно готовыми, а когда это время приблизится, – увидим. Тогда мы будем более уверены. Святой Андрей Кесарийский говорит: «Трезвящимся это откроет время и опыт».<br /> Мне в руки попала одна книга, на обложке которой было три большие шестерки. Вот ведь бесстыдники! Они делают это для того, чтобы представить цифру шесть красивой и приучить к ней людей. Так потихоньку придет и печать.<br /> – Геронда, и кнопки-застежки для одежды продают на таких картонках, где стоит число 666.<br /> – Да, чтоб тебя, диаволе! На кредитных картах три шестерки уже давно поставили, а теперь еще и на застежках! Многие ставят «666» как фирменный знак, чтобы предпочитали их товары. Один поддерживает другого. То есть «666» [это как пароль, оно] принимает «666». Написано, что, когда распространится эмблема со змеей, пожирающей собственный хвост, это будет значить, что евреи поработили весь мир. Сейчас этот знак поставили на некоторые денежные купюры. Число 666 распространяется уже и в Китае, и в Индии.<br /> – Геронда, а откуда они знают это число, чтобы ставить его на вещи?<br /> – Евангелист Иоанн знал, что сделает диавол, подобно тому как и пророки предвозвестили, что Христа продадут за <i>«тридесят сребреник</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=11&s=1&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Отворяй, Ливан, ворота твои, и да пожрет огонь кедры твои.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Рыдай, кипарис, ибо упал кедр, ибо и величавые опустошены; рыдайте, дубы Васанские, ибо повалился непроходимый лес.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Слышен голос рыдания пастухов, потому что опустошено приволье их; слышно рыкание молодых львов, потому что опустошена краса Иордана.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Так говорит Господь Бог мой: паси овец, обреченных на заклание,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> которых купившие убивают ненаказанно, а продавшие говорят: "благословен Господь; я разбогател!" и пастухи их не жалеют о них.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо Я не буду более миловать жителей земли сей, говорит Господь; и вот, Я предам людей, каждого в руки ближнего его и в руки царя его, и они будут поражать землю, и Я не избавлю от рук их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И буду пасти овец, обреченных на заклание, овец поистине бедных. И возьму Себе два жезла, и назову один - благоволением, другой - узами, и ими буду пасти овец.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И истреблю трех из пастырей в один месяц; и отвратится душа Моя от них, как и их душа отвращается от Меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Тогда скажу: не буду пасти вас: умирающая - пусть умирает, и гибнущая - пусть гибнет, а остающиеся пусть едят плоть одна другой.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И возьму жезл Мой - благоволения и переломлю его, чтобы уничтожить завет, который заключил Я со всеми народами.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И он уничтожен будет в тот день, и тогда узнают бедные из овец, ожидающие Меня, что это слово Господа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И скажу им: если угодно вам, то дайте Мне плату Мою; если же нет, - не давайте; и они отвесят в уплату Мне тридцать сребренников.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И сказал мне Господь: брось их в церковное хранилище, - высокая цена, в какую они оценили Меня! И взял Я тридцать сребренников и бросил их в дом Господень для горшечника.</span></span>Зах. 11:1-13</a>), что Его напоят уксусом (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=68&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И дали мне в пищу желчь, и в жажде моей напоили меня уксусом.</span></span>Пс. 68:22</a>), что разделят Его ризы (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=21&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> делят ризы мои между собою и об одежде моей бросают жребий.</span></span>Пс. 21:19</a>). Две тысячи лет назад в Апокалипсисе было написано, что люди будут запечатлены числом 666... 666 является для евреев символом экономики. Как говорит Священное Писание, евреи обложили покоренные ими в разных войнах народы конкретным налогом. Годичный налог был равен 666 талантам золота (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=10&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> В золоте, которое приходило Соломону в каждый год, весу было шестьсот шестьдесят шесть талантов золотых,</span></span>3 Цар. 10:14</a> и <a href="/bible-index/bible/?b=140&c=9&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Весу в золоте, которое приходило к Соломону в один год, <i>было</i> шестьсот шестьдесят шесть талантов золота.</span></span>2 Пар. 9:13</a>). Сейчас для того, чтобы покорить весь мир, они опять вводят свое старое налоговое число, которое связано с их славным прошлым. Поэтому они и не хотят заменить это число другим. То есть 666 есть символ мамоны. Его взяли с мер золота. Того, о чем говорит святой Иоанн Богослов, они не знали, но мамона при этом остается мамоной. <i>«Не можете Богу работати и маммоне»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Никто не может служить двум господам: ибо или одного будет ненавидеть, а другого любить; или одному станет усердствовать, а о другом нерадеть. Не можете служить Богу и маммоне.</span></span>Мф. 6:24</a>)...<br /><br /> Геронда, один человек сказал: «А как же банкнота в пять тысяч драхм? Она имеет на себе три шестерки, и мы ей пользуемся? То же самое будет и на удостоверении личности...<br /> – Пять тысяч драхм – это денежная купюра. На английском фунте тоже нарисована королева Виктория, но меня это не беспокоит. «Кесарю кесарево». Однако [другое дело], когда речь идет об удостоверении личности. Это не деньги, а нечто личное. У слова «тавтотита» <a href="#677241_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> буквальный смысл, то есть человек отождествляется с тем, что он декларирует. Они, значит, подсовывают диавола, а я расписываюсь в том, что его принимаю? Да как же я пойду на это?<br /> – Геронда, а какая связь между новым удостоверением и печатью?<br /> – Новое удостоверение – это не печать. Это введение печати.<br /> – Люди, Геронда, спрашивают, что им делать в связи с навязыванием новых удостоверений.<br /> – Если спрашивают, то вы лучше рекомендуйте им советоваться со своими духовниками и проявлять терпение, чтобы увидеть, как поведет себя Церковь <a href="#677241_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, потому что многие задают вопросы, но немногие понимают ответы. В брошюре «Знамения времен»<a href="#677241_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a> я пишу обо всем предельно ясно. Каждый же пусть поступает согласно своей совести. Конечно, есть и такие, которые говорят «А, это мнение одного монаха. Это не позиция Церкви». Однако мнение, которое я выразил, не было моим собственным. Я всего лишь изложил слова Христа, слова Евангелия, поскольку собственное мнение мы должны покорять воле Божией, которая выражена в Евангелии. А другие говорят противоположное моим словам [и, прикрываясь моим мнением], утверждают, что это сказал отец Паисий. А третьи, слушая это, не берут в расчет того, что эти вопросы чрезвычайно серьезны, не спрашивают, говорил ли я такое в действительности, но принимают это на веру. Я не боюсь, говорю без стеснения. Приходят какие-то люди ко мне в каливу, бросают в ящик шестерки. Это еще ладно, куда ни шло. Но однажды бросили одну картонку за калиткой. Я думал, что кто-то приходил, не застал меня дома и написал для других «Его нет». Потом читаю и вижу такое! Такое скверное ругательство, что и мирскому человеку не услышать! Наступит, наступит чистка для всей этой грязи, но мы пройдем через грозу. Люди уже поднялись на борьбу. Надо со многою молитвою подниматься и нам.<br /> Одни переживают за проблему с удостоверениями личности, а другие используют это и создают трудности. Церковь должна занять правильную позицию, она должна говорить, объяснять верующим, чтобы те поняли, что принятие ими нового удостоверения будет падением. И одновременно Церковь должна добиваться от государства того, чтобы новое удостоверение личности, по крайней мере, не было обязательным. Если позиция, занятая Церковью, будет серьезной, если к свободе верующих будет проявлено уважение и кто захочет – возьмет новое удостоверение, кто не захочет – останется со старым, то лишь немногие люди твердых убеждений не примут трех шестерок. Их ждут испытания, потому что остальные пойдут против них. Большинство людей примет удостоверение с числом зверя. Те, кто захочет спокойствия и комфорта, примут новые удостоверения, а несчастные, благоговейные люди останутся со старыми документами, и поэтому их будут мучить.<br /> Сейчас и обещание министра о том, что 666 не будет стоять на удостоверениях ни явно, ни скрыто, тоже что-то значит. Проявим терпение, время покажет. Их слова о том, что трех шестерок не будет, это уже кое-что. Они начали отказываться сами. Посмотрим, что же поставят на удостоверения в конечном итоге. А до того времени, как станут распространяться новые удостоверения, может разразиться и гнев Божий. И потом, ведь не в двадцать четыре часа все получат новые удостоверения. Появятся первые карточки, они будут рассмотрены, и если министр окажется лжецом, то борьба будет праведной. А если мы сейчас продолжим протесты, то те, кто всем этим заправляет, скажут: «Вот, смотрите, православные устраивают смуту. Еще и вопрос не встал, а они горланят и протестуют». Хороший сторожевой пес лает, когда приходит вор. Когда вор убегает, он прекращает лаять. Если же пес лает беспрерывно, то хорошим сторожем его не назовешь.<br /> – А еще, Геронда, было сказано, что раз у нас веротерпимость, то в новых удостоверениях не будет указано вероисповедание <a href="#677241_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a>.<br /> – Да, их это не интересует, однако это интересует меня, потому что это удостоверение моей личности. Там написано, откуда я и что я за человек. Если будет отсутствовать вероисповедание, то возникнут проблемы. Например, кто-то придет в брачную контору. Если в его удостоверении написано «православный», не имеет значения, какой пробы, то все в порядке. Если же вероисповедание не указано, то как ему дадут разрешение на брак? Церкви от этого будет путаница. Но если вероисповедание станут вписывать по желанию, то это будет и как исповедание веры. Европа – это Европа. У нас другой расклад.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="677241_1" class="note-item" href="#677241_1">1</a> В Греции существует два вида документов, удостоверяющих личность граждан: для пользования внутри страны – карточка-удостоверение и для поездок за границу – паспорт. Греческое название карточки-удостоверения личности:- тождество (тж. мат.), тождественность, идентичность, совпадение 2) паспорт, удостоверение личности 3) личность» (И. П. Хориков, М. Г. Малев. Новогреческо-русский словарь. М., 1980. С. 743). Запланированное Шенгенским соглашением введение новых удостоверений личности, имеющих на себе штриховой код, в основу которого положено число зверя, вызвало бурю протестов со стороны Элладской Церкви, Святой Горы Афон, подавляющего большинства греческих граждан. – Прим. пер.<br /></li><li><a id="677241_2" class="note-item" href="#677241_2">2</a> Принятые уже после кончины Старца Паисия решения Священного Синода Элладской Церкви говорят о неприемлемости для православных христиан документов с числом антихриста. При обсуждении проблемы мнение блаженнопочившего Старца явилось для иерархии, клириков и мирян Элладской Церкви одним из решающих. – Прим. пер.<br /></li><li><a id="677241_3" class="note-item" href="#677241_3">3</a> В 1987 г. блаженный Старец Паисий выпустил брошюру «Знамения времен – 666,» посвященную данной теме. – Прим пер.<br /></li><li><a id="677241_4" class="note-item" href="#677241_4">4</a> В Греции в удостоверении личности графа «вероисповедание» до последнего времени являлась обязательной – Прим. пер.</li></ul></div><br /><i>Преподобный Паисий Святогорец. Слова. Том II. Духовное пробуждение.</i></div></p></div>