<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1125">Викторин Петавский сщмч.</a><div><i>И видел я зверя, исходящего из моря, подобного барсу: </i>это значит, что царство того времени - царство антихриста, смешанное со множеством народов и людей. <i>Ноги у него - как у медведя </i>- то есть как у сильного и самого нечистого животного. Он сказал, что ноги его - его вожаки. <i>Пасть у него - как пасть у льва, </i>то есть вооруженная [зубами] со струящейся кровью. Ведь пасть - его приказ и его язык, который в будущем нужен лишь для того, чтобы пролить кровь. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Викторин Петавийский, <i>Комментарий на Откровение. CSEL 49:116</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1012">Андрей Кесарийский свт.</a><div><i><b>Рысью</b></i> называется царство греческое, <i><b>медведем</b> </i>— персидское, а <i><b>львом</b> </i>— вавилонское; над ними будет господствовать антихрист, который, придя как римский царь, разрушит их владычество, когда увидит их глиняные персты, означающие слабость и удоборазрушимость разделенного на десять частей царства.<br /><b>И дал ему дракон силу свою и престол свой и великую власть</b>.<br />Сатана, сей мысленный змей, чтобы погубить некрепких, даст антихристу всякую власть и силу в ложных знамениях и чудесах. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1147">Кесарий Арльский митр.</a><div>Уподобляет [зверя]<i> барсу </i>из-за разнообразия родов человеческих,<i> медведю </i>- из-за злобности и безумия, льву - из-за силы тела и гордости языка<a href="#677282_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Потому что во времена антихриста его царство будет смешано с разнообразием родов и народов. <i>Ноги у него - как у медведя,</i> то есть предводители его.<i> Пасть его</i> - приказание его<a href="#677282_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>.<br /><i>И дал ему дракон силу свою. </i>Подобно тому, как мы видим, что еретики, обладающие силой дьявола, являются могущественными лишь в этом мире. Как некогда язычники, так теперь они опустошают Церковь.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="677282_1" class="note-item" href="#677282_1">1</a> Цезарий взял эти значения у Тикония.<br /></li><li><a id="677282_2" class="note-item" href="#677282_2">2</a> По всей видимости, данная аналогия основана на устрашающем других рычании льва.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Цезарий Арльский, <i>Изложение Откровения. Сl. 1016, 10.245.2</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div><i>Зверь, которого я видел, был подобен барсу, </i>думаю из-за его неуемности и быстроты в злоумышлениях. <i>Ноги у него - как у медведя,</i> то есть крепкие и выносливые, чтобы ходить по земле и строить людям козни. <i>А пасть у него - как пасть у льва, </i>потому что <i>противник ваш дьявол ходит, как лев, ища, кого поглотить </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Трезвитесь, бодрствуйте, потому что противник ваш диавол ходит, как рыкающий лев, ища, кого поглотить.</span></span>1 Пет. 5:8</a>), по написанному. <i>И дал ему дракон силу свою. </i>Очевидно, что сила дракона-отступника состоит в тех самых обманах и каверзах, а он стал зачинателем и учителем для дьявола. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Экумений, <i>Комментарий на Откровение. TLG 2866.001, 150.28-151.10</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div>...(антихрист) назван «<b>зверем</b>», так как падший ангел назван «<b>змеем</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Змей был хитрее всех зверей полевых, которых создал Господь Бог. И сказал змей жене: подлинно ли сказал Бог: не ешьте ни от какого дерева в раю?</span></span>Быт. 3:1</a>). Оба наименования изображают с верностью характер обоих врагов Божиих. Один действует более тайно, другой – более явно; но зверю, который имеет сходство со всеми зверями, соединяя в себе их разнообразную лютость, <b>«даде змий силу свою, и престол свой, и власть великую»</b>.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Аскетическая проповедь. Беседа в понедельник двадцать девятой недели. О чудесах и знамениях</div></div></p>