<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1125">Викторин Петавский сщмч.</a><div><i>Одна из голов была смертельно ранена, но эта смертельная рана исцелела</i><a href="#677283_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Речь идет о Нероне. Ведь известно, что когда за ним гнались всадники, посланные сенатом, то он сам себе перерезал горло. Следовательно, Бог посылает этого воскресшего царя, достойного тех, кто достойны его - иудеи и гонители Христа; и он в той мере помазанник, в какой этого заслужили гонители и иудеи. Поскольку же он собирается носить другое имя, то также собирается учредить и другую жизнь, чтобы они приняли его как Христа. Ибо говорит Даниил: <i>ни желания жен не помыслит </i>- поскольку сам омерзительнейший -<i> и о богах своих отцов не помыслит </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=11&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> И о богах отцов своих он не помыслит, и ни желания жен, ни даже божества никакого не уважит; ибо возвеличит себя выше всех.</span></span>Дан. 11:37</a>). Ведь он не сможет обольстить народ к обрезанию, если сам не является охранителем закона. Наконец, он соберет святых не для чего иного, как для принятия обрезания, если сможет тех обольстить. В итоге он создаст веру в себя, так что они будут именовать его «христом». Что он поднялся из ада, мы говорили выше словами Исаии: <i>воды,</i> - говорит тот, - <i>растили его, бездна поднимала его </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=31&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Воды растили его, бездна поднимала его, реки ее окружали питомник его, и она протоки свои посылала ко всем деревам полевым.</span></span>Иез. 31:4</a>).<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="677283_1" class="note-item" href="#677283_1">1</a> В прочтении Викторина - <i>смертельно ранена</i>, а не <i>как бы смертельно ранена</i>.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> Викторин Петавийский, <i>Комментарий на Откровение. CSEL 49:120-22</i>.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1012">Андрей Кесарийский свт.</a><div><b>Слова видех едину от глав его закалену в смерть</b> указывают или на то, что кто-нибудь из его князей, умерщвленный посредством чарований антихриста и ослепления людей, будет им ложно показан воскрешенным, как делал это Симон волхв, обличенный апостолом Петром — или же что римское царство, как бы погибавшее от разделения, под единою властию антихриста (как кесаря Августа) восстанет снова сильным.<br /><b>И чудися вся земля. </b>Чудо, ложно сотворенное антихристом, будет приписано действующему в нем диаволу; чрез него будут поклоняться и змию; для ослепленных духовно он покажется воскресителем мертвых и совершителем чудес.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1147">Кесарий Арльский митр.</a><div>Говоря: <i><b>как бы смертельно была ранена</b>,</i> Иоанн [имеет в виду] еретиков, притворяющихся, что исповедуют Христа. И поскольку они не веруют так, как требует того кафолическая вера, то богохульствуют, когда провозглашают, что он, будучи раненным, восстал: ибо<i> сам сатана принимает вид ангела света </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=11&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И неудивительно: потому что сам сатана принимает вид Ангела света,</span></span>2 Кор. 11:14</a>).<br />Или иначе можно толковать. Кафолическими верующими наносятся раны ересям, поскольку последние подавляются свидетельствами Писаний. Но они, тем не менее, будто воскреснув из раны сатаны, исполняют дела его и не перестают богохульствовать и склонять к своим учениям тех, кого могут. <i><b>И поклонились зверю, говоря: кто подобен зверю сему? и кто может сразиться с ним?</b></i> Это потому, что еретики тешат себя пустой надеждой, будто никто не верует лучше них и что никто не победит их народ, обозначенный именем животного. Их народу дано самим дьяволом и разрешено Богом говорить много дурного и богохульствовать, как и речет апостол:<i> надлежит быть и разномыслиям между вами, дабы открылись между вами искусные </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=11&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Ибо надлежит быть и разномыслиям между вами, дабы открылись между вами искусные.</span></span>1 Кор. 11:19</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Цезарий Арльский, <i>Изложение Откровения. Сl. 1016, 10.245.9</i>.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div>Этот смысл вкладывал, пожалуй, сам духоносный евангелист. Мне же кажется, здесь вот что изображается. Та смертоносная рана, которую одной из голов нанесло богопочитание Израиля, была исцелена возвращением иудеев к идолопоклонству. <i><b>И дивилась вся земля, следя за зверем.</b> </i>Ибо почему этого не будет, если и богобоязненный израильский народ поклонился ему? И об этом говорил Исаия от лица Бога к Израилю: <i>Из-за вас имя мое постоянно бесславится у народов</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=52&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И теперь что у Меня здесь? говорит Господь; народ Мой взят даром, властители их неистовствуют, говорит Господь, и постоянно, всякий день имя Мое бесславится.</span></span>Ис. 52:5</a>). Но вместе со <i>зверем</i> они поклонились начальнику зла - <i>дракону, </i>который есть зачинатель столь великого обмана и коварных козней Плененные им, из тех израильтян, которых он победил хитростью, слагают ему славословие, говоря: <i><b>Кто подобен зверю сему? и кто может сразиться с ним?</b></i><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Экумений, <i>Комментарий на Откровение. TLG 2866.001, 151.12-152.11</i>.</div></div></p>