<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1012">Андрей Кесарийский свт.</a><div><b>И дана быстъ ему область на всяком колене и на языцех</b>.<br /> Власть свою он употребит против всякого племени и народа, но завладеет лишь теми, чьи имена не записаны в книгу жизни.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1326">Примасий Гадруметский еп.</a><div>Слова: <i>отверз он уста свои, </i>показывают, что антихрист явился с постыдной бравадой, ибо то, что он раньше хулил в тайне, теперь он уже отважился хулить открыто, когда честь, которой особо был удостоен Христос, дерзнул присвоить себе. И нечестивые слова он говорит надменно, потому что он – враг Христу и желает, чтобы его принимали за Христа, или навязывая себя силой, или обманом подчиняя себе. Он на время примет власть, употребляя ее на злое и желая навредить Телу Христа, поскольку он прославляется все больше преследователями за страдание, причиненное Христу, потому Христос все безжалостнее распинается со святыми его.<br />Об этом говорит Господь: <i>ты не имел бы надо Мною никакой власти, если бы не было дано тебе свыше </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Иисус отвечал: ты не имел бы надо Мною никакой власти, если бы не было дано тебе свыше; посему более греха на том, кто предал Меня тебе.</span></span>Ин. 19:11</a>). Следовательно, если во время своего страдания Христос дал ее своим преследователям, хотя в Нем князь мира сего не нашел ничего достойного смерти, то что удивительного, если в Своей Церкви Он иногда позволяет нечестивцам нападать, чтобы было объявлено об их победе? Очевидно, что должно понимать <i>часть,</i> которая способна<i> победить</i>, на основании целого.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Примасий, <i>Комментарий на Откровение. Сl. 0873, 4.69</i>.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div>Как я уже сказал, он получил власть от тех людей, кто по своей воле подчинились его губительному владычеству. Хорошо сказано: <b>и поклонятся ему все живущие на земле</b>. Ибо, кроме богобоязненного Израиля, уже испытавшего это, всякий иной род людей и всякое колено поклонились грешнику. <b>Которых имена не написаны в книге жизни небесной у Закланного от создания мира</b>. Видение устанавливает весьма четкие границы. Ибо, хотя говорится, что все живущие на земле поклонятся отступнику дьяволу, были и многие такие – и из язычников, и из Израиля, – кто не запятнал себя служением ему, как, например, Иов, четыре его друга, Мелхиседек и святые пророки израильские и те, благочестие которых засвидетельствовано в Ветхом Завете. Все поклонились ему, кроме тех, которые благодаря благочестию, строгости и чистоте образа жизни записаны на небесах и Богом хранимы. Ибо на это указывает то, что <i>книга запечатана.</i> Об этой книге говорит Господь святым ученикам Его у божественного Луки: <i>Однако ж тому не радуйтесь, что духи вам повинуются, но радуйтесь тому, что имена ваши написаны на небесах</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> однакож тому не радуйтесь, что духи вам повинуются, но радуйтесь тому, что имена ваши написаны на небесах.</span></span>Лк. 10:20</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Экумений, <i>Комментарий на Откровение. TLG 2866.001, 153.10-154.9</i>.</div></div></p>