<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div> Причина сильного влияния антихриста на человеков будет заключаться в его адском коварстве и лицемерстве, которыми искусно прикроется ужаснейшее зло в его необузданной и бесстыдной дерзости, в обильнейшем содействии ему падших духов, наконец, в способности к творению чудес, хотя и ложных, но поразительных. Воображение человеческое бессильно для представления себе злодея, каким будет антихрист; несвойственно сердцу человеческому, даже испорченному, поверить, чтоб зло могло достичь той степени, какой оно достигнет в антихристе. Он вострубит о себе, как трубили о себе предтечи и иконы его, назовет себя проповедником и восстановителем истинного богопознания; непонимающие христианства увидят в нем представителя и поборника истинной религии, присоединятся к нему. Вострубит он, назовет себя обетованным Мессией; воскликнут в сретение его питомцы плотского мудрования; увидев славу его, могущество, гениальные способности, обширнейшее развитие по стихиям мира, провозгласят его богом, соделаются его споспешниками<a href="#677397_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Явит себя антихрист кротким, милостивым, исполненным любви, исполненным всякой добродетели; признают его таким и покорятся ему по причине возвышеннейшей его добродетели те, которые признают правдою падшую человеческую правду и не отреклись от нее для правды Евангелия<a href="#677397_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Предложит антихрист человечеству устроение высшего земного благосостояния и благоденствия, предложит почести, богатство, великолепие, плотские удобства и наслаждения: искатели земного примут антихриста, нарекут его своим владыкою<a href="#677397_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>. Откроет антихрист пред человечеством подобное ухищренным представлениям театра позорище поразительных чудес, необъяснимых современною наукою; он наведет страх грозою и дивом чудес своих, удовлетворит ими безрассудному любопытству и грубому невежеству, удовлетворит тщеславию и гордости человеческой; удовлетворит плотскому мудрованию, удовлетворит суеверию, приведет в недоумение человеческую ученость; все человеки, руководствующиеся светом падшего естества своего, отчуждившиеся от руководства светом Божиим, увлекутся в повиновение обольстителю.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="677397_1" class="note-item" href="#677397_1">1</a> Преподобный Ефрем Сирин. Слово 106-е. Об антихристе, ч. 2<br /></li><li><a id="677397_2" class="note-item" href="#677397_2">2</a> Преподобный Ефрем Сирин. Слово 106-е. Об антихристе, ч. 2<br /></li><li><a id="677397_3" class="note-item" href="#677397_3">3</a> Преподобный Макарий Великий. Беседа 31-я, гл. 4</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Аскетическая проповедь". <br />Беседа в понедельник двадцать девятой недели. О чудесах и знамениях</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1323">Гермоген Тобольский сщмч.</a><div> К последним дням мира антихристианское общество выберет для управления всеми народами земли одну личность царя – антихриста. </div></p></div>