<div><p ><div>Не будем же ненавидеть свои души, не будем любить неправду. Прибыли от нее и теперь, без сомнения, мало или вовсе нет, а в будущем – много вреда. А лучше сказать, мы и теперь не можем наслаждаться от нее удовольствием. Когда мы живем в роскоши со злою совестью, то не наказание ли и не мучение ли это? Возлюбим же справедливость не будем никогда преступать этого закона. Какой плод принесет нам настоящая жизнь, если отойдем без добродетели? Что там за нас будет предстательствовать? Дружба ли, родство ли, или чье-либо благоволение? Но что я говорю о чьем-либо благоволении? Хотя бы мы имели отцом Ноя, или Иова, или Даниила, – и это нисколько не поможет нам, если нам будут изменять наши собственные дела (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=14&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> то Ной, Даниил и Иов среди нее, - живу Я, говорит Господь Бог, - не спасли бы ни сыновей, ни дочерей; праведностью своею они спасли бы только свои души.</span></span>Иез. 14:20</a>). Нам только одно нужно – добродетель души. Она в состоянии будет спасти нас и избавить от вечного огня. Она введет нас в царство небесное, которого и да сподобимся все мы, по благодати и человеколюбию Господа нашего Иисуса Христа, чрез Которого и с Которым Отцу, со Святым Духом, слава ныне и присно, и во веки веков. Аминь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Беседа 49 на Евангелие от Иоанна</i></span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br /><br />«Очи Его взирают на нищего, зеницы Его испытывают сынов человеческих.<b> Господь испытывает праведного и нечестивого, а любящий неправду ненавидит свою душу»</b> (Пс.10:4-5). Другой переводчик (Акила) говорит: «очи его иссле­дуют». Третий (неизвестный переводчик, см. Ориг. Экз.): «Господь, праведный испытатель».<br />Четвертый (Акила): «праведного испытывает и нечестивого, и лю­бящего неправду возненавидела душа Его».<b> «Любящий неправду ненавидит свою душу».</b> Видишь ли готового По­мощника, благонадежного Защитника, Который везде присут­ствует, все видит, за всем наблюдает, Которому особенно свойственно промышлять и пещись, – хотя бы никто не просил Его, – препятствовать обижающим, помогать обижаемым, возда­вать одним награды за добродетели, а другим назначать наказания за грехи? Он знает все; очи Его видят всю вселен­ную; и не только знает, но и желает исправить все. Потому в другом месте, выражая то же самое, пророк и называет Его <i>«праведным»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=10&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> ибо Господь праведен, любит правду; лице Его видит праведника.</span></span>Пс. 10:7</a>). Если же Он праведен, то Он не ста­нет только смотреть на такие дела. Он отвращается нечести­вых, одобряет праведных. Далее, раскрывая и здесь тоже, о чем он говорил в предыдущем псалме, т. е., что порок сам по себе может достаточно наказать грешников, прибав­ляет: <b>«любящий неправду ненавидит свою душу».</b> Порок проти­вен душе, враждебен и гибелен, так что порочный еще прежде наказания уже испытывает наказание. Видишь ли, как враги оказываются со всех сторон удобоуловимыми, если и праведник имеет такого Помощника, и они побеждаются тем самым собственным оружием, которым защищаются, причиняя вред и погибель сами себе? Видишь ли легкость этой помощи? Не нужно ни идти куда-нибудь, ни бежать, ни тратить имуще­ства, потому что Бог присутствует везде и видит все. <br /></span></div><br />зло неприязненно и враждебно и пагубно для души: и злой прежде наказания получает наказание, ибо он ненавидит свою душу – не тот, который просто по человеческому малодушию устремился к обидам, ибо такой в скором времени, пробудившись подымется на лучшее, как это случилось с ним от поползновения; но тот, который любит неправду, то есть, нарочно делает его предметом своего размышления и старания – таковой погубляет свою душу. Ибо он навлекает на себя гнев Божий, что и пророк намекая говорит. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Катены митр. Никиты Ираклийского, у Евфимия Зигабена</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=10&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=10&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>