<div><p ><div>См. ст. 7.<br /> Далее приводится и причина: потому что Всевидящий не попустит пройти этому безнаказанно. Как другой пророк говорит: <i>«чистым очам Твоим не свойственно глядеть на злодеяния, и смотреть на притеснение Ты не можешь»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=420&c=1&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Чистым очам Твоим не свойственно глядеть на злодеяния, и смотреть на притеснение Ты не можешь; для чего же Ты смотришь на злодеев и безмолвствуешь, когда нечестивец поглощает того, кто праведнее его,</span></span>Авв. 1:13</a>), так и он выражает тоже в словах: «<b>праведен Господь и правды возлюби</b>» «<i>праведен Господь и правду возлюбил</i>». Богу особенно свойственно принимать правду, справедливость, и Он не попустит никогда противного ей. Вот почему и в начале псалма пророк сказал: «<i>на Господа уповах, како речете души моей: превитай по горам, яко птица</i>?» («<i>на Господа уповаю, как скажете душе моей: «улетай на горы, как птица</i>?») Те, которые надеются на блага житейские, не лучше птицы, которая, надеясь на пустыню, делается легко уловимою для всех. Таков – надеющийся на богатство. Как птица уловляется и детьми, и сетями, и силками, и другими бесчисленными средствами, так и богатый уловляется и друзьями, и врагами. Он живет даже в большей опасности, нежели птица, имея множество людей, которые ловят его, а прежде всех – свои порочные пожелания; он – изгнанник, всегда зависящий от обстоятельств времени; он боится и свирепости палачей, и гнева царя, и коварства от льстецов, и обмана от друзей; когда восстают на него враги, он трепещет больше всех; и когда бывает мир, он опасается козней, потому что не имеет богатства прочного и неотъемлемого. Потому он постоянно скитается и переселяется из одного места в другое, проходя пустыни и горы, обитая во мраке, находя среди полудня глубокую тьму и строя козни. Не таков праведник. «<i>Стезя праведных – как светило лучезарное, которое более и более светлеет до полного дня</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=4&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Стезя праведных - как светило лучезарное, которое более и более светлеет до полного дня.</span></span>Притч. 4:18</a>). Они не решаются ни строить козней, ни делать несправедливостей, и имеют спокойную душу. А порочные, постоянно строя козни, всегда пребывают во тьме и страхе, подобно ворам, разбойникам и прелюбодеям; они во время дня видят мрак, потому что душа их бывает одержима страхом. Каким же образом может быть рассеян этот мрак? Если, отставши от всего этого, ты утвердишься в надежде на Бога, хотя бы ты был величайшим грешником. <i>«Взгляните»</i>, говорит Премудрый, <i>«на древние роды и посмотрите: кто верил Господу – и был постыжен?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Взгляните на древние роды и посмотрите: кто верил Господу - и был постыжен? или кто пребывал в страхе Его - и был оставлен? или кто взывал к Нему - и Он презрел его?</span></span>Сир. 2:10</a>)? Не сказал: праведник, но: «кто». Хотя бы, говорит, это был грешник. То и удивительно, что и грешники, держась этого якоря, делаются непобедимыми для всех; таково особенное свойство преданности Богу, что и отягченный грехами ты найдешь ободрение в Его человеколюбии, потому что, как «<i>проклят человек, который надеется на человека</i>», так блажен, <i>«который надеется на Господа»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=17&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Так говорит Господь: проклят человек, который надеется на человека и плоть делает своею опорою, и которого сердце удаляется от Господа.</span></span>Иер. 17:5</a>, 7). Итак, оставив все другое, держись этого якоря. Бог видит все и судит праведно, и не только судит, но и приводит в исполнение суд свой. Поэтому пророк, сказав о праведности Его, изображает и наказание огнем и бурным духом. Он делает это потому, что печется о грешниках и желает наказанием побудить их к исправлению.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=10&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=11&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>