Сущность лжеучения "ругателей" (<b>εμπαικται</b>, насмешники), имеющих явиться <i>«в последние дни»</i>, состоит в отрицании второго пришествия Христова. Хотя о таком лжеучении мы узнаем только из рассматриваемого места, однако, возможность и действительность его появления уже в апостольское время не подлежит сомнению. Лжеучители, здесь обличаемые, - натуралисты, ссылавшиеся на неизменность основных законов мировой жизни и всего вообще предшествующего мирового порядка, и отсюда делавшие заключение, что и в будущем жизнь мира останется неизменною, и никакой мировой катастрофы не предвидится. Подобное лжеучение, опирающееся на неизменность мирового порядка (<i>ср.</i> <a href='B:250 1:4'>Еккл 1:4</a>), известно было еще задолго до христианства (<i>ср.</i> Прем 2:1). В апостольское же время для возникновения рассматриваемого лжеучения могло иметь для себя особую почву. Известно, что в Солунской церкви ожидали скорого пришествия (парусии) Господа и скорбели о тех, которые не останутся в живых до открытия дня Господня (<a href='B:590 4:13'>1Фес 4:13</a> <i>cл.</i>), почему Апостол Павел должен был нарочито успокаивать смущенных верующих (<a href='B:600 2:1'>2Фес 2:1</a> <i>cл.</i>). И вообще многим христианам апостольского века было присуще ожидание близости парусии (<a href='B:660 5:8'>Иак 5:8</a>; <a href='B:670 4:7'>1Пет 4:7</a>). Тогда против этого живого упования, иногда переходившего разумную меру, и выступила нравственная распущенность некоторых лжеучителей, не мирившаяся со днем суда Божия, всячески желавшая устранить мысль о нем, причем мотивом выставлялось, ст. 4, натуралистическое соображение о незыблемости мирового порядка и, кроме того не исполнившееся будто бы, обетование о парусии (быть может, указывалось на эсхатологическую беседу Господа, <a href='B:470 24:1'>Мф 24:1</a>). "Страстно живущие по своим похотям, видя, что некоторые страшатся пришествия Господня, о котором с некоторыми богоносцами предвозвестил и Сам Господь, и потому путаются нечистою жизнью их, и особенно потому, что за предсказанием не тотчас следует событие, но для спасения вписанных в книге спасаемых допущен промежуток, бесстыдно нападают на верующих и насмехаются над ними" (блаж. Феофил.).