В болезни своей, происшедшей вследствие падения с кровли (плоской, как обычно на древнем и новом востоке, ограждавшейся, на случай падения, перилами или бруствером по <a href='B:50 22:8'>Втор 22:8</a>; <i>ср.</i> блаж. Феодорит, вопр. 2 на 4 кн. Цар), Охозия, недостойный царь теократического Израиля, обращается за помощью и указанием не к Иегове, а в Аккарон к некоему языческому божеству Ваал-Зевув (Веельзевул) вопросить оракул этого божества об исходе болезни. Аккарон, евр. <i>Екрон</i>, LXX, <b>&#913;κκαρων</b>, Vulg. Аccoron, - город в самой северной из пяти областей филистимских (<a href='B:60 13:3'>Нав 13:3</a>), след. очень близкий к резиденции царей израильских, Самарии; первоначально назначен был в удел колену Иудину (<a href='B:60 15:45'>Нав 15:45</a>), затем Данову (<a href='B:60 19:43'>Нав 19:43</a>), но постоянно находился в руках филистимлян (<a href='B:90 6:17'>1Цар 6:17</a>, <i>ср.</i> <a href='B:300 25:20'>Иер 25:20</a>; <a href='B:370 1:8'>Ам 1:8</a>); теперь отождествляют с деревушкой Акир между Ямниею (Иебна) и Яффою. (Onomast 61. <i>Robins. </i> Palast. III, 230). Название филистимского божества Baaл-Зевув, "баал или бог мух" или "бог-муха" (LXX в данном месте передают: <b>&#914;ααλ μυιαν</b>, Симах <b>&#914;εεα&#958;εβουλ</b>, как позже и в Евангелии, <a href='B:470 10:25'>Мф 10:25</a>; <a href='B:470 12:24,27'>Мф 12:24,27</a>; <a href='B:480 3:22'>Мк 3:22</a>; <a href='B:490 11:15,18'>Лк 11:15,18</a>; у Акилы согласно с евр. <b>&#950;εβουβ</b>, также в Вульг. Beelzebub) объяснятся двояко: <b>1)</b> или (по Гезению, Эвальду и др.) <i>"отвратитель мух"</i> - deus averruncus moscarum, подобно почитавшемуся в Элиде <b>&#918;ευς αποριας</b> (миф о Геркулесе, который, принося жертву на Олимпе, для отогнания мух и других насекомых принес жертву Зевсу - отгонителю мух), и другому сходному культу бога <b>&#920;εος μυιαγρος</b>, существовавшему в Аркадии и позже в Риме; <b>2)</b> по другим (Мюллер, Кейль и других), опирающимся на передачу LXX и И. Флавия (Иуд.Древн. 9:2, 1 - <b>θεος &#924;υια</b>), Baaл-Зевув, бог-муха (а не враг мух), имевший идол в виде мухи, или бог, которому посвящались мухи. Так или иначе, Ваал-Зевув представлял возвещение летнего солнечного зноя, сопровождающегося (особенно в приморской филистимский стране) массой мух и др. нередко вредных насекомых; позже значение божества и культа расширилось, и при нем образовался мантический институт - оракул; вероятно, здесь же искали врачевания болезней: с обеих сторон Ваал-Зевув выступает в рассказе об Охозии. (Совершенно особняком стоит мнение Halevy, что <i>зевув</i> - не "муха", а собств. имя местности.) Позднейшие иудеи отождествили имя финикийского божества с именем этого духа или сатаны (так и в Евангелии): причиной могло служить созвучие <i>зевув</i> и <i>дебаба</i>, у позднейших иудеев означавшего врага, злого духа. При этом в измененной форме (греч. <b>&#914;εελ&#950;εβουλ</b>, - изменение <i>б</i> в <i>л</i> нередко в греческой транскрипции евр. "ишен") имя "Вельзевул" значило "бог жилища" или "бог навоза", чем раввины выразили презрение к филистимскому божеству, а затем и к "князю бесов" (<i>см.</i> <i>Riehm. </i> Handworterbuch des bibl. Alterthuns, I, s. <br/> 135-196.Ср. <i>А. Глаголева</i>, Ветхозаветное библейское учение об ангелах, стр. 607-610).<p/><i>"И пошли они спрашивать"</i> - прибавка LXX-ти.<p/>Снова выступает (<i>ст.</i> <a href='B:120 1:3'>3</a>) теперь пророк Илия Фесвитянин, и опять как вестник гибели дому Ахава; где он был после последнего обличения Ахава (<a href='B:110 21:1'>3Цар 21:1</a>), неизвестно. Повеление идти возвестить грозное обличение Охозии пророк Илия получает от "Ангела Иеговы" (<i>ст.</i> <a href='B:120 1:3'>3</a>), как и пред отправлением к Хориву ему давал повеления Ангел (<a href='B:110 19:5,7'>3Цар 19:5,7</a>). Об Ангеле Иеговы, как Владыке ветхоз. теократии, как Логосе, <i>см.</i> у <i>А. Глаголева</i>, Ветхозаветное библейское учение об ангелах с. 85-175.