<div>В противоположность той печальной картине, какую будут представлять собою языческие мировые державы, жизнь израильского народа будет самая счастливая.<p/><i>В тот день</i> <i>см.</i> <a href='B:290 2:11'>Ис 2:11</a>.<p/><i>Господь потрясет все</i>. Это слово <i>потрясет</i> может указывать на великое потрясение, какое будет произведено судом Господним на всем пространстве, по какому были рассеяны пленные израильтяне. Можно также видеть здесь и простое указание на собирание плодов с оливковых деревьев, которые стрясались, стряхивались с деревьев или же сбивались палкою (<a href='B:50 24:20'>Втор 24:20</a>). Во всяком случае результатом этого <i>потрясения</i> будет то, что израильтяне будут собраны вместе, как плоды в одной корзине или как колосья - в снопы.<p/><i>Река великая</i> - это Евфрат, как эмблема <i>северных</i> стран, куда отведено было в плен большинство израильтян.<p/><i>Поток Египетский</i> - здесь, в соответствие Евфрату, лучше, кажется, разуметь не Риножоруру, которая отграничивает Палестину от Синайского полуострова (<a href='B:10 15:18'>Быт 15:18</a>), а настоящую реку египетскую, Нил, как символ <i>южной</i> страны пленения.<p/><i>Великая труба</i> - опять символ. Пророк указывает здесь на решение воли Божией, в силу которого евреи должны были вернуться из плена (<a href='B:150 1:1-2'>Езд 1:1-2</a>). Впрочем, нет сомнения, что, заключая свой апокалипсический отдел, пророк имел в виду здесь и возвращение всего искупленного человечества в небесный дом Отца всех людей и Иерусалим небесный (<a href='B:730 21:2'>Откр 21:2</a>).<p/>Этот отдел, главы которого имеют сходство между собою по форме и содержанию, представляет собою вид апокалипсиса. Что касается <i>исторического повода</i>, каким вызвано появление этого отдела, то на основании некоторых черт пророчества, обозначающих писателя как жителя Иудеи, имеющего в виду стой, иудейские, интересы и отношения (<a href='B:290 24:2'>Ис 24:2</a>; <a href='B:290 25:10-12'>Ис 25:10-12</a>; <a href='B:290 25:1-10'>Ис 25:1-10</a>), можно заключать, что пророк писал своя апокалипсические речи по случаю падения Самарии, уже наступавшего, когда она, по его выражению, повергалась на землю, как венок (<a href='B:290 28:2'>Ис 28:2</a>).<p/><i>Подлинность</i> этого отдела доказывается сходством терминов и выражений, в нем встречающихся, с другими отделами, несомненно, принадлежащими пророку Исаии (<i>ср.</i> <a href='B:290 25:9,10,10'>Ис 25:9,10-12</a> и <a href='B:290 27:9-10'>Ис 27:9-10</a> и сл. <a href='B:290 27:16,17'>Ис 27:16,17</a> и еще: <a href='B:290 24:4'>Ис 24:4</a> и <a href='B:290 23:9'>Ис 23:9</a>; <a href='B:290 24:14'>Ис 24:14</a> и <a href='B:290 13:2'>Ис 13:2</a>; <a href='B:290 24:1,37,26'>Ис 24:1,37,26</a>; <a href='B:290 25:4-5'>Ис 25:4-5</a> и <a href='B:290 4:5-6'>Ис 4:5-6</a>; <a href='B:290 27:2,5'>Ис 27:2,5</a> и др.). Никаких следов послепленного происхождения этого отдела не усматривается.<p/><i>Разделение</i> этого отдела <i>на строфы</i> представляется делом затруднительным. <i>Condamin</i> для этого должен был сделать некоторые перестановки в размещении стихов. Вот на какие строфы он делит всю поэму.<p/>Строфа 1 Глава 24:1-6:3, 3, 2 <br/>Строфа 2 Глава 24:7-13:3, 3, 2 <br/>Строфа 3 Глава 24:14-18(а) 3, 3 <br/>Строфа 1 Глава 24:18(б)-20:2, 2 <br/>Строфа 2 Глава 24:21-23:2, 2 <br/>Строфа 3 Глава 25:6-8:2, 2, 2 <br/>Строфа 1 Глава 25:9-12:2, 2, 3 <br/>Строфа 2 Глава 26:1-6:3, 2, 2 <br/>Строфа 1 Глава 25:1-3:2, 3 <br/>Строфа 2 Глава 25:1-5:2, 3 <br/>Строфа 3 Глава 26:7-13:2, 2, 2;1, 1, 1 <br/>Строфа 1 Глава 26:14-18:2, 3 <br/>Строфа 2 Глава 26:19-21:2, 3<p/>(Гл. 27 вне счета) <p/>Строфа 1 Глава 27:2-5:3, 2 <br/>Строфа 2 Глава 27:6-9:3, 2 <br/>Строфа 3 Глава 27:10-11:1, 1, 1, 1 <br/>Строфа 1 Глава 27:12 <br/>Строфа 2 Глава 27:13</div>