<div>Но и в царстве мертвых есть все-таки искание жизни и надежда на восстание - не угасает. Также и мертвые в своем бедственном состоянии ищут Господа, источник всякой жизни (<i>он искал Тебя</i>, т. е. тот <i>народ</i>, о котором сказано в 15-м стихе).<p/><i>Изливал тихие моления</i>, т. е. неясно что-то шептал, бормотал, так как у мертвеца не может быть настоящего голоса (<i>ср.</i> <a href='B:290 8:19'>Ис 8:19</a>).<p/><i>Как беременная женщина...</i> Это - речь жителей преисподней. Они говорят здесь, что именно составляло предмет их <i>тихих молений</i> к Богу. Именно они терзались мыслью о невозможности для них вернуться к жизни и на это жаловались Богу.<p/><i>Были беременны, мучились...</i> Здесь пророк имеет, вероятно, в виду псалом 17, ст. 5 и 6 (<a href='B:230 17:5-6'>Пс 17:5-6</a>). Давид в этом псалме сравнивает свои страдания с <i>муками ада</i>. Он не говорит, что он сам был уже мертв и сходил в шеол, но заявляет, что он был чрезвычайно близок к смерти, что он уже был опутан ее сетями. И в этой нужде он обратился с молитвою к Господу, и получил спасение. Пророк видит в этом освобождение, какое получил Давид от <i>адских мук</i>, основание для своего заверения, что искупление из ада - возможно и что у обитателей его не пропадает надежда на освобождение от уз смерти. Эта надежда и пробуждает в обитателе царства смерти порывы, которые он сравнивает с мучительными потугами родильницы, которые однако у мертвых остаются безрезультатными, потому что они основаны только на их <i>собственных</i> усилиях, а какие же силы имеют сами <i>мертвые</i> для приведения в осуществление своих желаний? Да, бывает так называемая ложная беременность, когда у женщины есть внешние признаки беременности, но, конечно, она ничего не производит на свет. Точно так же и мертвые, без тесного органического общения с Господом не могут возвыситься к новой жизни.<p/><i>Спасения не доставили земле</i> - возможно правильнее перевести: "не доставили счастья земле". Земля лишенная своих, отнятых у нее смертью обитателей, изображается также страдающей, горюющей о них, и она могла бы быть счастлива только в том случае, когда бы мертвые снова вернулись к жизни.<p/><i>И прочие жители вселенной не пали</i> - возможно правильнее с евр.: "не явилось на свет (новых) граждан мира". Из загробного мира никто снова не пришел в мир (евр. глагол <i>naphal</i>, переведенный в синод. переводе словом <i>пали</i>, может значить также и <i>рождаться</i>).<p/><SMALL>[Славянский перевод 18 стиха возможно гораздо глубже и символичнее: <i>Страха ради Твоего Господи во чреве прияхом и поболехом, и родихом дух спасения Твоего, егоже сотворихом на земли: не падемся, но падутся вси живущие на земли</i>. Здесь возможно увидеть символическое указание и на непорочное зачатие, и на земнородство Мессии, являющего "дух спасения", и на искупление жертвой Мессии всех живущих. <b>Прим. ред.</b>]</SMALL></div>