<p ><div>Возлюбленные, с непреклонным умом и твердым сердцем да пребудем под столь высокой Главой (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=1&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> и все покорил под ноги Его, и поставил Его выше всего, главою Церкви,</span></span>Еф. 1:22</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И Он есть глава тела Церкви; Он - начаток, первенец из мертвых, дабы иметь Ему во всем первенство,</span></span>Кол. 1:18</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и вы имеете полноту в Нем, Который есть глава всякого начальства и власти.</span></span>Кол. 2:10</a> ) в столь славном Теле (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=12&s=4&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Ибо, как в одном теле у нас много членов, но не у всех членов одно и то же дело,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> так мы, многие, составляем одно тело во Христе, а порознь один для другого члены.</span></span>Рим. 12:4-5</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И вы - тело Христово, а порознь - члены.</span></span>1 Кор. 12:27</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> потому что мы члены тела Его, от плоти Его и от костей Его.</span></span>Еф. 5:30</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=580&c=3&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И да владычествует в сердцах ваших мир Божий, к которому вы и призваны в одном теле, и будьте дружелюбны.</span></span>Кол. 3:15</a>) , в котором мы друг другу члены (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=6&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Разве не знаете, что тела ваши суть члены Христовы? Итак отниму ли члены у Христа, чтобы сделать <i>их</i> членами блудницы? Да не будет!</span></span>1 Кор. 6:15</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Посему, отвергнув ложь, говорите истину каждый ближнему своему, потому что мы члены друг другу.</span></span>Еф. 4:25</a>). Тогда, даже если бы я находился дальше самых отдаленных земель, мы бы оставались вместе в Том, от единства Чьего Тела мы не должны отдаляться. Ведь если бы мы жили в одном доме, о нас, несомненно, говорили бы, что мы вместе; насколько же в большей мере мы вместе, когда мы вместе остаемся в едином Теле. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, <i>Послания 142. Cl. 0262, 142.44.1.247.15-20</i>.</span></div><br />***<br />Церковь же святую, мать вашу, словно небесный Иерусалим, святой град Божий, почитайте, любите и проповедуйте. Она та, которая в вере приносит плод и возрастает во всем мире (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> которое пребывает у вас, как и во всем мире, и приносит плод, и возрастает, как и между вами, с того дня, как вы услышали и познали благодать Божию в истине,</span></span>Кол. 1:6</a>), о чем вы уже слышали. <i><b>Церковь Бога живаго, столп и утверждение истины,</b></i> в причащении таинствам терпит злых, которых в конце надлежит отделить и от которых она отдаляется в настоящее время в силу несоответствия ей их нравов. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, <i>Проповеди 214. Cl. 0284, 214.RB72.20.239-21.242.</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=610&c=3&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=610&c=3&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
