<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1230">Апостольские Постановления</a><div>И в другом месте: <i>и к злодеям причтен был</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Посему Я дам Ему часть между великими, и с сильными будет делить добычу, за то, что предал душу Свою на смерть, и к злодеям причтен был, тогда как Он понес на Себе грех многих и за преступников сделался ходатаем.</span></span>Ис. 53:12</a>). После того была тьма три часа, от шестого часа до девятого, а к вечеру опять свет, как написано: <b><i>ни день, ни ночь; лишь в вечернее время явится свет</i></b> (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=14&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> День этот будет единственный, ведомый только Господу: ни день, ни ночь; лишь в вечернее время явится свет.</span></span>Зах. 14:7</a>). Все это видели и распятые вместе с Ним злодеи, из которых один хулил, будто Христос не может помочь Себе по бессилию, а другой упрекал хулившего в неведении и, обратившись к Господу, как бы просвещенный Им и знающий, Кто именно страждет, молил Его, чтобы впоследствии Тот помянул его в Царстве. Господь же, тотчас даровав ему прощение и забвение прошлого, ввел его в рай наслаждаться таинственными благами.<br />Около девятого же часа Христос, воскликнув, сказал Отцу: <i>Боже Мой, Боже Мой! для чего Ты Меня оставил?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> а около девятого часа возопил Иисус громким голосом: Или, Или! лама савахфани? то есть: Боже Мой, Боже Мой! для чего Ты Меня оставил?</span></span>Мф. 27:46</a>), - и спустя немного воскликнул громким голосом: <i>Отт! прости им, ибо не знают, что делают</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Иисус же говорил: Отче! прости им, ибо не знают, что делают. И делили одежды Его, бросая жребий.</span></span>Лк. 23:34</a>). И присовокупив: <i>в руки Твои предаю дух Мой</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Иисус, возгласив громким голосом, сказал: Отче! в руки Твои предаю дух Мой. И, сие сказав, испустил дух.</span></span>Лк. 23:46</a>), - испустил дух. <br />И погребли Его до заката солнечного в новом гробе. А на рассвете первого дня после субботы, воскресши из мертвых, Он исполнил то, о чем до страданий предсказывал нам, говоря, что <i>Сыну Человеческому должно пробыть в сердце земли три дня и три ночи</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> ибо как Иона был во чреве кита три дня и три ночи, так и Сын Человеческий будет в сердце земли три дня и три ночи.</span></span>Мф. 12:40</a>). По воскресении из мертвых Он явился сперва Марии Магдалине и Марии Иаковлевой, потом Клеопе на пути, а после того - нам, ученикам Своим, бежавшим из страха от иудеев, но тайно выведывавшим о Нем. Но все это написано в Евангелии. <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><br /><i>Апостольские постановления 5.3.14. TLG 2894.001, 5.14.91-110.</i><br /></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1045">Кирилл Иерусалимский свт.</a><div> <b>«И день той знаемь будет Господеви»</b>. Что же? Других дней не знает Он? Много дней; но сей день есть день страдания Господня; день, который сотворил Господь. <b>«И день той знаем будет Господеви, и не день и не нощь»</b>. Что за загадка, которую предлагает Пророк: день оный не есть ни день, ни нощь? Как же назовем его? Изъясняет Евангелие, повествуя о сем событии. Не был то день: ибо солнце не равно светило от восхода до захождения своего, но от часа шестого до часа девятого среди дня была тьма. Средину дня занимала тьма; а тьму Бог назвал ночью. Посему день оный не был ни день, ни ночь: ибо не во все продолжение его был свет, чтобы можно было назвать его днем; и не во все продолжение была тьма, чтобы назвать ночью: но после девятого часа взошло солнце. И о сем предсказал Пророк; ибо сказавши, <b>«и не день и не нощь»</b>, присовокупил: <b>«и при вечере будет свет»</b>. — Видишь точность Пророческую, видишь истину того, что написано.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Поучения огласительные, 13.24</i></div></div></p></div>