<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Господу Богу угодно было в царствование Ахаза наказать Иудейский народ за служение иным богам, введенное при сем царе. Орудием наказания послужили между прочим Ассирияне. За союз с ними, заключенный для получения помощи против царей Израильская и Сирийскаго, Ахаз должен был платить тяжелую дань Ассирийскому царю (<a href="/bible-index/bible/?b=140&c=28&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И пришел к нему Феглафелласар, царь Ассирийский, но был в тягость ему, вместо того, чтобы помочь ему,</span></span>2 Пар. 28:20</a>). Но гораздо бедственнее было положение Иудейскаго царства после Ахаза, во время нашествия на Иудею Сеннахирима, Ассирийскаго царя. Вступив в Иудею, он начал брать город за городом, пока наконец войска его не подступили к Иерусалиму и не осадили его. Сеннахирим надеялся легко завладеть им и лишить независимости царство Иудейское. Но Господу Богу не угодно было допустить дальнейшие успехи Ассирийскаго оружия, ибо в это время царствовал благочестивый Езекия, истребивший идолопоклонство, господствовавшее при отце его Ахазе, и сделавший Иерусалим и Сион попрежнему средоточием истиннаго Богопочтения. Господь Бог подверг тяжкому испытанию веру в Него и надежду на Него Езекии, попустив Сеннахиримову войску осадить Иерусалим. Езекия с честию выдержал сие испытание, явил великое смирение пред Господом и упование на Его помощь. Имея это в виду пророк предсказывает, что тогда <b>скончает Господь вся творя в горе Сиони и во Иерусалиме</b>, т.-е. не будет долее подвергать бедствиям столицу Иудейскаго царства, и гнев свой обратить на царя Ассирийскаго: <b>посмотрит на великий ум</b>, обладателем котораго почитает себя этот царь, посмотрит <b>на князя</b> или царя <b>Ассирийска и на высоту славы очей его</b>, т.-е. на высокомерие, выражающееся в высоко поднятых глазах его. Чем больше он гордится своими достоинствами, своим умом и могуществом, тем явственнее ему дано будет знать, что сам по себе он ничего не мог бы сделать без воли Божией, что он только орудие в руках Божиих для наказания виновных против Него царств и народов.</div></p></div>