<p ><div>Как должно разуметь сказанное: «<b>Саул вниде в пещеру облегчиться от бремени</b>» ( ὰνα σκευάσασθαι )? (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=24&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И пришел к загону овечьему, при дороге; там была пещера, и зашел туда Саул для нужды; Давид же и люди его сидели в глубине пещеры.</span></span>1 Цар. 24:4</a>) <br /> Седмьдесят перевели скромно. Акила выразил сие яснее, и говорит: «вошел испразднитися». А Иосиф выражается: «для естественного извержения». Пещера была весьма велика; потому что внутри себя помещала Давида и с ним скрывавшихся. Божественный Давид и в сем случае показал свойственное ему любомудрие. Когда бывшие с ним покушались умертвить Саула, не допустил он до убийства, сказав: «<i>никакоже ми от Господа, аще сотворю глагол сей господину моему Христу Господню, еже нанести руку мою нань, яко Христос Господень есть»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=24&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И сказал он людям своим: да не попустит мне Господь сделать это господину моему, помазаннику Господню, чтобы наложить руку мою на него, ибо он помазанник Господень.</span></span>1 Цар. 24:7</a>). Но отрезал воскрилие одежды у Саула в обличение его злобы, и в доказательство собственного своего любомудрия. История показала нам при сем крепость любомудрого разсудка; сказано: «<i>вострепета Давиду сердце его, яко отреза воскрилие одежды</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=24&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Но после сего больно стало сердцу Давида, что он отрезал край от одежды Саула.</span></span>1 Цар. 24:6</a>); то есть, до сего только позволил простираться покушению, воспретил же идти далее, но кроткими словами пытался уврачевать ненависть и угасить гнев. Ибо говорит он: «<i>почто слушаеши словес людей глаголющих: се Давид ищет души твоея? в день сей видеста очи твои, яко предаде тя Господь в руце мои, и не восхотел убити тебе, и пощадех тя, и рех: не нанесу руки моея на Господа моего, яко помазанник Господень сей есть</i>» и отец мой (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=24&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И сказал Давид Саулу: зачем ты слушаешь речи людей, которые говорят: "вот, Давид умышляет зло на тебя"?</span></span>1 Цар. 24:10</a>, 11). Кто не восхвалит добродетели Пророка? Избранный на царство назвал отцем и господином злоумышляющего, и христом Господним лишенного благодати; потому что чтил и отмененное уже Божие поставление Саула в царя. В подтверждение слов своих Давид показал воскрилие, чтобы Саул, познав любомудрие, уважил благодеяние. Сие и сказал Давид: «<i>разумей, и виждь днесь, яко несть злобы е руце моей, ниже презорства и нечестия, ниже согреших к тебе</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=24&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Отец мой! посмотри на край одежды твоей в руке моей; я отрезал край одежды твоей, а тебя не убил: узнай и убедись, что нет в руке моей зла, ни коварства, и я не согрешил против тебя; а ты ищешь души моей, чтоб отнять ее.</span></span>1 Цар. 24:12</a>). </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=90&c=21&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=90&c=24&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
