<div><p ><div><i>И сыновья иноземцев будут строить стены твои и цари их служить тебе. Ибо во гневе Моем Я поразил тебя и при примирении Моем помиловал тебя. И будут всегда открыты ворота твои, не будут затворяться, ни днем ни ночью, чтобы приносилась к тебе сила (fortitudo) народов и чтобы приводились к тебе цари их. Ибо народ и царство, которое не будет служить тебе, погибнет, и [такие] народы будут разорены до запустения. </i><br />LXX: <i>И иноплеменники будут строить стены твои и цари их предстоять пред тобою. Ибо по причине гнева Моего Я поразил тебя и по причине милосердия возлюбил тебя. И будут всегда открыты ворота твои, не будут затворяться ни днем, ни ночью, чтобы ввесть к тебе силу народов и царей их, которые должны быть приведены к тебе. Ибо народы и цари, которые не будут служить тебе, погибнут; народы будут разорены до запустения.</i><br /> Между прочим, чем обогащается [или построяется] Церковь и созидается град Спасителя, также иноплеменники и сыновьи иноземцев строят стены его, чтобы враг не мог войти и неверие найти место. <i>Иноплеменники</i> же и <i>иноземцы</i> означают собственно народы языческие, которые по истине построили церковь Христову, так что цари и князья их служат или предстоят пред нею. Это можно понимать или буквально, или духовно. Если буквально, то мы видим, что цезаря римские покоряют выи игу Христову и строят церкви на общественный счет и делают законопостановления против преследований язычников и козней еретиков.<br />Если духовно, то первенствующие среди них воздержанием, красноречием, святостию и подчиняющие служение тела власти духа, сами служат и предстоят или помогают той, которая часто оставляется вследствие невнимания или поражается жезлом преследователей, чтобы снова Он возлюбил ее но причине Своего милосердия. Или по крайней мере то следует сказать, что пораженную некогда и отданную в плен в народе иудейском, Он примирит с Собою в призвании язычников, так что ворота ея всегда будут отверсты и не будут запираться ли днем, ни ночью, и будут постоянно открыты для желающих спастись, то есть чтобы для желающих в радости или в скорби веровать в Него не воспрещался вход. И к ней будет принесена сила или богатства народов, и цари их будут служить или будут приведены к ней как пленники. Это ты тогда поймешь, когда увидишь, что самые красноречивые [люди] приводятся к вере Христовой и что глупою делается мудрость мудрецов и отвергается разум разумных, чтобы немудрое Божие было премудрее человеков (1 Кор. 1). Народ же и цари их, которые не захотят служить Церкви добрым и полезным служением, чтобы перенесть его [или перенестись] на апостольское достоинство, погибнут гибелью, уготованною нечестивым, и будет обращено в запустение все, бывшее у тех, которые не захотели иметь Бога гостем.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 9. Киев, 1883. С.128-129. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 17.)</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=60&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=60&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>