<div><p ><div><p ><i>Слава Ливана приидет к тебе, ель, и бук и сосна вместе для украшения места освящения Моего, и Я прославлю место ног Моих. И приидут к тебе согбенными сыновья притеснявших тебя, и будут преклоняться пред стопами ног твоих все поносившие тебя и назовут тебя городом Господа, Сионом Святаго Израилева. </i><p >LXX: <i>Слава Ливана приидет к тебе в кипарисе и сосне и кедре вместе, чтобы прославлялось место святое Мое, — и место ног Моих прославлю. И пойдут к тебе со страхом сыновья притесняющих тебя и раздражавших тебя и будут преклоняться пред стопами ног твоих все раздражавшие тебя и будут называть тебя городом Господним, Сионом Святаго Израилева</i>. <p >Многого недостает у Семидесяти, что я из еврейскаго поставил <i>под астерисками,</i> а что они прибавили, это я спереди отметил обелом. Ливан — гора в Финикии, покрытая высокими деревьями, описывая которые псалмопевец говорит: <i>видех нечестиваго превозносящагося и висящася яко кедры Ливанския</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=36&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> но Господь не отдаст его в руки его и не допустит обвинить его, когда он будет судим.</span></span>Пс. 36:33</a>), и в другом месте: <i>стрыет Господь кедры Ливанския</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=28&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Глас Господа сокрушает кедры; Господь сокрушает кедры Ливанские</span></span>Пс. 28:5</a>), и многое другое, что я, ради краткости, опускаю. Отсюда некогда Хирам, царь тирский, посылал деревья царю Соломону в Иоппию для построения храма Божия (3 Цар. 3). Относительно него также и теперь Писание обещает, что <i>ель</i>, и <i>бук</i>, и <i>сосна</i> или, по Семидесяти, <i>кипарис</i>, и сосна и кедр, или, по Акиле, <i>сосна, таадаор и таассур</i> или по Феодотиону, <i>враис</i> [или врати], <i>таадаор и теассур</i> вместе будут срублены для построения храма Сионского. А если это так, то где будет Иерусалим из золота и драгоценных камней? Где жена Агнца? Где двенадцать врат, украшенных разнообразными драгоценными камнями? Разве только, может быть, стены и основания он будет иметь из драгоценных камней, а храм, который должен быть более украшенным, будет построен из дерев? На этом основании мы все должны понимать духовно, — что ель, кипарис, сосна и кедр, бывшие некогда высокими деревьями на Ливане, прославят храм Божий и место ног Его и сделают славным. А чтобы не выяснять мысли чрез многословную речь, [укажу лишь на следующее]: святый муж и красноречивейший мученик Киприан и исповедник нашего времени Иларий, бывшие некогда высокими в мире деревьями, не кажутся ли тебе построившими Церковь Божию? Следующее же затем: <i>и приидут к тебе согбенными или возвращающимися сыновья притеснявших тебя и будут преклоняться пред стопами ног твоих все поносившие тебя</i> мы должны понимать в отношении к тем, которые не вследствие желания, а по необходимости стали христианами, и из опасения оскорбить царствующих сгибаются с боязнию в душе, или но крайней мере [должны так понимать], что бывшие прежде преследователями впоследствии уверовали. Таковым был и апостол Павел, который преследовал церкви Божии, а впоследствии был назван сосудом избрания (Деян. 9); (1 Тим. 1). Когда это так исполнится, что войдет полное число язычников, тогда спасется весь Израиль. И назовется она городом Господним, Сионом Святаго Израилева, — она, которая стоит на высоте и собрана из обоих народов.<p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 9. Киев, 1883. С.129-131. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 17.)</span></div></p></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=60&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=60&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>