<div><p ><div><i>Вместо меди буду доставлять золото, вместо железа буду доставлять серебро, и вместо дерева медь, и вместо камней железо, и поставлю надзиранием твоим мир и приставников твоих для правды. Не слышно более будет беззакония в земле твоей, опустошения и разорения в пределах твоих, и будет занимать спасение стены твои и слава—ворота твои.</i> <br />LXX:<i> Вместо меди буду доставлять тебе золото, и вместо железа дам тебе серебро, и вместо дерева буду доставлять тебе медь и вместо камней железо. И дам тебе князей твоих в мире и надзирателей (episcopos) твоих в правде, и не будет более слышно беззакония в земле твоей и разорения и бедствия в пределах твоих, но будут называть спасением стены твои и изваянием ворота твои. </i><br />Один и тот же предмет, смотря по качеству мест, служит для одного родом, для другого видом. А чтобы не казалось, что я говорю об искусствах риторике и диалектике, представлю общие примеры, которые могли бы вразумить необразованного (simplicem) читателя. Сын мой, служащий видом по отношению ко мне и имеющий меня родом, служит родом для своего сына. Скажу и другое: что больше в отношении в одному, то бывает меньшим в отношении в другому. Центурион больше рядового солдата, но меньше трибуна. Пять — немного но отношению к десяти, но много по отношению к единице. Таким образом при восстановлении духовного Иерусалима дерево превратится в медь и камни изменятся в железо, то есть люди, бывшие некогда бессмысленными и бесчувственными, изменятся в такие предметы, которые могли бы оказать какую либо пользу городу. А самая медь и железо, чрез умножение добродетелей, изменятся в золото и серебро, чтобы они имели не вид [только] полезности, но ценность и красоту. О том, что означают в Священных Писаниях золото и серебро, мы часто говорили. <i>Поставлю</i>, говорит,<i> князей твоих для мира и надзирателей твоих для правды</i>. Здесь заслуживает удивления величие Священного Писания, что оно назвало будущих предстоятелей Церкви надзирателями (episcopos), все надзирание которых происходит в мире и название достоинства [которых] — в правде, так что они не будут оказывать лицеприятия на суде и не будет слышно какого-либо беззакония в земле Церкви и разорения и бедствия в пределах ее. Ибо все это последует там, где есть беззаконие и не соблюдается правда и исчезает мир. Но вместо всего этого, говорит, будет занимать спасение стены твои или Спаситель, который по еврейскому чтению называется Иисус. что собственно служить именем Господа, Ибо Сам Он служит твердынею стен Церкви, имеющей врата во славу Господа, чтобы входящие в них прежде всего научались славить Господа и исповедовать имя Его. А что LXX вместо <i>славы</i> перевели <i>γλΰμμα</i>, то есть <i>изваяние</i>, то относительно этого мы можем то сказать, что врата Церкви должны быть изваяны из всех добродетелей, чтобы чрез них мы могли входить в нее.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 9. Киев, 1883. С.132-134. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 17.)</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=60&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=60&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>