<div><p ><div><i>Множество верблюдов покроет тебя, дромадеры из Мадиама и Ефы; все они из Савы приидут, принося золото и ладан и возвещая славу Господу. Весь скот Кедара будет собран к тебе; овны Наваиофа послужат тебе, будут приноситься на благоугодном жертвеннике Моем, и Я прославлю дом величия Моего.</i><br />LXX: <i>И приидут к тебе стада верблюдов и покроют тебя верблюды Мадиама и Гефара [или Ефы]; все они приидут из Савы, принося золото и ладан, и будут возвещать спасение Господне. Все овцы Кедара будут собраны к тебе, приидут овны Наваофа и будут приноситъся для умилостивления на алтаре Моем, и дом молитвы Моей прославится</i>.<br />После богатства моря и силы народов, также стада верблюдов и дромадеры из Мадиама и Ефы обещаются Иерусалиму, которые все придут из Савы, принося золото и ладан, и что еще важнее, возвещая спасение Господне. Также все овцы из Кедара соберутся в Церкви и овны Наваиофа прийдут или, как написано в еврейском, <i>послужат и будут приноситься </i>или приносить жертвы на алтаре Господнем, чтобы был славным дом Его. Мадиам и Ефа—страны по другую сторону Аравии, изобилующие верблюдами, и вся страна называется Сава, откуда была и царица Савская, которая приходила послушать мудрости Соломона, и также приносила золото и ладан, принесши многое миролюбивому царю и еще более получив от него. Кедар же есть страна сарацинов, называющихся в Священном Писании измаильтянами. А Наваиоф есть один из сыновей Измаила, по имени которых называется пустыня, бедная плодами, но богатая скотом. Следовательно чрез близкие имена чужеземных народов, соседних с Израилем, предвозвещается обращение всего мира. Ибо Мадиам в этом месте означает <i>беззаконие</i>, Ефа-<i>отрешенный</i> или <i>изливающий</i>, Сава—<i>обращение</i> или<i> пленение</i>, Кедар—<i>тьма</i>, Наваиоф—<i>пророчество</i>. Таким образом стада верблюдов, отрешенные от уз беззакония и изливающие души свои пред Богом, покроют Иерусалим дарами и все придут из плена и обращения своего, принося золото веры и ладан жертвоприношения. И чрез эти дары, не довольствуясь собственным спасением, они настолько преуспеют, что даже и другим будут возвещать спасение Божие. Тот богач, который в Евангелии подобно верблюду носил бремя богатств и был верблюдом, не захотел внять советам Господа и освободиться от тяжести, чтобы, сбросив бремя, полететь на крыльях голубя в небу; поэтому он отошел с печалию. И о подобного рода верблюде Спаситель говорит: <i>удобее есть велбуду сквозе иглины уши пройти, неже богату в царствие небесное</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> и еще говорю вам: удобнее верблюду пройти сквозь игольные уши, нежели богатому войти в Царство Божие.</span></span>Мф. 19:24</a>). Он представил трудность дела, но не невозможность. Поэтому священной памяти мать твоя Павла и брат Паммахий чрез отверстие иглы, то есть чрез тесный и узкий путь, ведущий к жизни, прошли в царству небесному, оставив широкий путь с бременами, ведущий к аду. Или, вернее, все, что имели, они принесли в дары Господу, исполняя написанное: <i>избавление мужа души свое ему богатство</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=13&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Богатством своим человек выкупает жизнь [<i>свою</i>], а бедный и угрозы не слышит.</span></span>Притч. 13:8</a>). Ибо невозможное для людей возможно для Бога (Мф. 19). Имеющие в дарах своих первенство, в мыслях золото и ладан благоуханный и говорящие: <i>да исправится молитва моя яко кадило пред Тобою</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=140&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Да направится молитва моя, как фимиам, пред лице Твое, воздеяние рук моих - как жертва вечерняя.</span></span>Пс. 140:2</a>) и:<i> Христово благоухание есмы на всяком месте</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=2&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Ибо мы Христово благоухание Богу в спасаемых и в погибающих:</span></span>2 Кор. 2:15</a>), примером своей добродетели ежедневно возвещают спасение Господне, чтобы все овцы Кедара собирались в церкви и приходили от тьмы заблуждения к свету, и чтобы овны пророков, о которых поется в двадцать восьмом псалме: <i>принесите Господеви, синове Божии, принесите Господеви сыны овни</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=28&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Псалом Давида. [При окончании праздника кущей.] Воздайте Господу, сыны Божии, воздайте Господу славу и честь,</span></span>Пс. 28:1</a>) пришли и приносились или, по Феодотиону, <i>приносили себя </i>в жертву Господу и были благоугодными жертвами, чтобы прославлялась Церковь Христова. О подобного рода овцах Спаситель говорит ученикам: <i>идите ко овцам погибшим дому Исраилева</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> а идите наипаче к погибшим овцам дома Израилева;</span></span>Мф. 10:6</a>), и еще: <i>Мои овцы слышат голос Мой</i> (Ин. 10), и подробнее у Иезекииля: <i>се Аз взыщу овец Моих и присещу их, яко же присещает пастух паству свою. Сия глаголет Господь: погибшее взыщу и заблудившее обращу, и сокрушенное обяжу и немощное укреплю, и крепкое снабдю и упасу я с судом (</i><a href="/bible-index/bible/?b=330&c=34&s=11&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ибо так говорит Господь Бог: вот, Я Сам отыщу овец Моих и осмотрю их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Как пастух поверяет стадо свое в тот день, когда находится среди стада своего рассеянного, так Я пересмотрю овец Моих и высвобожу их из всех мест, в которые они были рассеяны в день облачный и мрачный.</span></span>Иез. 34:11-12</a>), (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=34&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Потерявшуюся отыщу и угнанную возвращу, и пораненную перевяжу, и больную укреплю, а разжиревшую и буйную истреблю; буду пасти их по правде.</span></span>Иез. 34:16</a>). А чтобы мы знали, какие эти овцы, он с большею ясностию говорит: <i>и убедят, яко Аз есмь Господь Бог их, а тии людие Мои дом Исраилев, глаголет Адонаи Господь. Вы же овцы Мои, и овцы паствы Моея есте, и Азъ Господь Бог ваш (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=34&s=30&e=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И узнают, что Я, Господь Бог их, с ними, и они, дом Израилев, Мой народ, говорит Господь Бог,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> и что вы - овцы Мои, овцы паствы Моей; вы - человеки, [<i>а</i>] Я Бог ваш, говорит Господь Бог.</span></span>Иез. 34:30-31</a>). Итак, если кто из среды народов богат, тот пусть спасается как верблюд, не без даяний и даров, чтобы мог возвещать слово Господне. Если кто обладает простотою овец и силою овнов, тот пусть восходит или приносится на алтарь Господень теми, которые превосходят их силою, чтобы прославлялся дом Его. А что мы отметили как написанное в еврейском:</i> овны Наваиофа послужат тебе и будут приносить на благоугодном алтаре Моем<i>, то это разумеется собственно по отношению к тем, которые, быв избраны из среды язычников на служение, делаются служителями Спасителя. Если же кто любит прения и утверждает, что это обещано в буквальном смысле, тому мы ответим: </i>мы таковаго обычая не имамы, ниже церкви Божия/// (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=11&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> А если бы кто захотел спорить, то мы не имеем такого обычая, ни церкви Божии.</span></span>1 Кор. 11:16</a>), и скажем, что если даже это обещано иудеям в буквальном смысле, то однако обещано под тем условием, что если они примут свет свой, который был послан к ним, то тогда последует и это, то есть если они вследствие пристрастия к золоту и обилию богатств и [других] телесных предметов, которыми всегда пленялся этот народ, примут к себе Сына Божия, а так как они не приняли Его, то все уничтожено, и духовное наследие дано принявшим [Его].<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 9. Киев, 1883. С.124-127. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 17.)</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=60&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=60&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>