<div><p ><div><i>Кто это летят, как облака и как голуби — к голубятням (fenestras) своим. Ибо Меня ждут острова и в начале корабли морские, чтобы привесть сынов твоих издалека, и с ними серебро их и золото их, во имя Господа Бога твоего и Святаго Израилева, ибо Он прославил тебя. </i><br />LXX: <i>Кто это летят, как облака и как голуби с птенцами, ко Мне? Меня ждали острова и впереди корабли Фарсиса, чтобы привезть сынов твоих издалека, и с ними серебро их и золото, ради святого имени Господа и потому что святый Израилев прославился.</i> <br />Так как Господь взошел в Египет на облаке легком и повелел облакам у пророков, чтобы они не дождили на Израиля, то церковь, собранная первоначально из народа обрезания, удивляется, что к ней летит масса народов со всего земного шара, и приняв крылья Духа Святаго, <i>спешат</i>, по Симмаху и Феодотиону, <i>к голубятням своим</i>, по Акиле <i>к шлюзам (cataractas) своим</i>, чтобы вступить в церковь. Или учителя вместе с учениками, то есть голуби с птенцами своими, летят к церкви с островов языческих, которые, по пророчествам пророков, ожидали Господа. Также корабли Фарсиса, то есть моря, о которых мы подробнее говорили в видении Тира, привезут сыновей своих в церковь при начале веры, принося золото и серебро. Ибо сердцем веруется в правду, усты же исповедуется во спасение (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=10&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> потому что сердцем веруют к праведности, а устами исповедуют ко спасению.</span></span>Рим. 10:10</a>). Об этом золоте и серебре в шестьдесят седьмом псалме написано: <i>криле голубине посребрен и междорамия его в блистании злата</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=67&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Расположившись в уделах [своих], вы стали, как голубица, которой крылья покрыты серебром, а перья чистым золотом:</span></span>Пс. 67:14</a>)и в семьдесят первом: <i>царие Фарсийстии и острова дары принесут и царие Аравстии и Сава дары приведут</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=71&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> цари Фарсиса и островов поднесут ему дань; цари Аравии и Савы принесут дары;</span></span>Пс. 71:10</a>). Все это приносится во имя Господа Бога и Святаго Израилева, который прославит его.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 9. Киев, 1883. С.127-128. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 17.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=60&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=60&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>