<div><p ><div>После воскресения живых и мертвых, когда оказавшимся по правую руку скажет: <i>Придите, благословенные Отца Моего, наследуйте Царство</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Тогда скажет Царь тем, которые по правую сторону Его: приидите, благословенные Отца Моего, наследуйте Царство, уготованное вам от создания мира:</span></span>Мф. 25:34</a>), а оказавшимся по левую руку скажет: <i>Идите в огонь вечный, уготованный дьяволу и ангелам его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Тогда скажет и тем, которые по левую сторону: идите от Меня, проклятые, в огонь вечный, уготованный диаволу и ангелам его:</span></span>Мф. 25:41</a>), там будет ночь, <b>когда никто не может делать</b>, но получать за то, что сделал. Одно время делания, другое — воздаяния. Господь каждому воздает по делам его. Пока живешь, делай, если собираешься делать; ведь потом будет долгая ночь, покрывающая нечестивых. Но и сейчас всякий неверный, умирая, принимается этой ночью; ничего другого произойти не может. В этой ночи горел богач и просил каплю воды с ладони бедняка (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=16&s=24&e=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> и, возопив, сказал: отче Аврааме! умилосердись надо мною и пошли Лазаря, чтобы омочил конец перста своего в воде и прохладил язык мой, ибо я мучаюсь в пламени сем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Но Авраам сказал: чадо! вспомни, что ты получил уже доброе твое в жизни твоей, а Лазарь - злое; ныне же он здесь утешается, а ты страдаешь;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> и сверх всего того между нами и вами утверждена великая пропасть, так что хотящие перейти отсюда к вам не могут, также и оттуда к нам не переходят.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Тогда сказал он: так прошу тебя, отче, пошли его в дом отца моего,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> ибо у меня пять братьев; пусть он засвидетельствует им, чтобы и они не пришли в это место мучения.</span></span>Лк. 16:24-28</a>) ... О, несчастный! Пока ты жил, было время делать, теперь ты уже в ночи, <i>когда никто не может делать</i>.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Трактат на Евангелие от Иоанна 44.6.<br />Сl. 0278, 44.6.17.<br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=9&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=9&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>