Предостерегая ученика своего (<i>"сын мой"</i>) от подражания людям развращенным (<a href='B:240 2:10-19'>Притч 2:10-19</a>), Премудрый, прежде всего, увещает его (<i>ст.</i> <a href='B:240 3:1'>1</a>) не забывать его, учителя (<i>море, меламмед</i>, <a href='B:240 5:13'>Притч 5:13</a>) учения, закона (тора) и хранить все отдельные заповеди (<i>мицвот</i>) этого учения (разумеется, учение о мудрости и благочестии). Для поощрения же ученика к исполнению своих наставлений, Премудрый обещает ему награду за исполнение их - долгоденствие и благоденствие, подобно как и в Пятикнижии эти блага часто обещаются исполнителям закона Моисеева (напр., <a href='B:20 20:12'>Исх 20:12</a>; <a href='B:50 8:1'>Втор 8:1</a>; <a href='B:50 30:16'>Втор 30:16</a> и др.). Такая награда отчасти есть благодатный плод благословения Божия, почивающего на ревнителях истинной мудрости и чистого благочестия, отчасти же представляет отечественное следствие свойственного мудрым и благочестивым воздержания от всех пороков и страстей, расстраивающих внешнее благосостояние человека, подтачивающих его здоровье и сокращающих самую жизнь его. Определяя затем сущность закона или учения о мудрости - благочестии, Премудрый заповедует (<i>ст.</i> <a href='B:240 3:3'>3</a>) хранить "милость и истину". евр.: <i>хесед ве-эмет, греч.</i>: '<b>ελεεμοσυνη και πιστις</b>, Вульг.: misericordia et veritas. Оба понятия весьма часто в Ветхом Завете соединяются вместе (<a href='B:10 32:10'>Быт 32:10</a>; <a href='B:230 24:10'>Пс 24:10</a>; <a href='B:230 29:11'>Пс 29:11</a>), так и в книге Притчей (<a href='B:240 3:3'>Притч 3:3</a>; <a href='B:240 14:22'>Притч 14:22</a>; <a href='B:240 16:6'>Притч 16:6</a>; <a href='B:240 20:28'>Притч 20:28</a> и др.) и могут обозначать как Божественную милость и благодать, и Божию верность завету с людьми, так и добродетели собственно человеческие: с одной стороны милосердие, сострадание к нуждающимся ближним, готовность помогать им в их нуждах, с другой стороны верность человека данным им обещаниям и обязательствам, готовность его воздавать каждому должное, - словом оба эти понятия, вместе взятые, выражают исполнение человеком своего морального долга в отношении ближнего, причем "милость" (<i>хесед</i>) основывается на чувстве братства всех людей и на сознании необходимости взаимной их солидарности как во внешней жизни, так и в деле духовного развития, а "истина" (<i>эмет</i>) означает внутреннюю устойчивость и правдивость, pectus rectum, прямо противоположную всякому лицемерию, мнимой святости, - стремление сообразовать всякую форму с существом дела. С точки зрения этих двух добродетелей определяется поведение человека в отношении ближних в последней части этой главы (<i>ст.</i> 27 дал.). Мысль о долге "милости и истины" должна быть постоянно присуща человеку. Заповеди эти, по образному выражению Премудрого, должны быть как бы повешенными на шее и написанными на сердце человека, подобно тому, как у библейских евреев был обычай носить на груди (на шнурке) печать с начертанием собственного имени и достоинства (<a href='B:10 38:18'>Быт 38:18</a>; <a href='B:260 8:6'>Песн 8:6</a>), а позднейшие евреи с целью помнить заповеди закона Божия носили и носят на руках и на лбу так называемые филактерии или тефиллины, буквально понимая слова Моисея (<a href='B:20 13:16'>Исх 13:16</a>; <a href='B:50 6:8'>Втор 6:8</a>; <a href='B:50 11:15'>Втор 11:15</a>: <a href='B:470 23:5'>Мф 23:5</a>). Неуклонное хранение "милости и истины" будет иметь следствием милость Божию и любовь от людей (<i>ср.</i> <a href='B:90 2:26'>1Цар 2:26</a>; <a href='B:490 2:52'>Лк 2:52</a>) к человеку, всегда хранящему на скрижали сердца (по сердечному влечению, <i>ср.</i> <a href='B:300 31:33'>Иер 31:33</a>), а не по внешнему лишь повелению, долг любви и справедливости. Этот мотив нравственной деятельности человека - похвала и одобрение от Бога и людей - часто выставляется в книге Притчей. Но так как суждения людей могут быть и ошибочны, то Премудрый далее выше всего ставит всецелую преданность человека Богу, и требует от человека, во 1-х, внутреннего посвящения Богу в смирении (<i>ст.</i> 4-8), а затем и всецелой готовности жертвовать для Бога внешним достоянием и предавать в Его руки внешние судьбы свои (<i>ст.</i> 9-12).