<div>Премудрый как бы поет целый гимн истинной мудрости, под которой здесь (<i>ст.</i> 13 и дал.), по связи с предыдущим (<i>ст.</i> 11-12), ближе всего разумеется опытное, основанное на терпеливом перенесении посылаемых Богом скорбей жизни, уразумение действия в них карающей, наказующей и вместе милующей руки Промысла Божия, - а затем вообще духовная и житейская опытность; источником и последним основанием такой мудрости служит и всегда остается всецелая преданность человека воле всеведущего и всеблагого Промыслителя - Бога. Мудрость (<i>хокма</i>, <b>σορια</b>, sapientia) и благоразумие (<i>тебуна</i>, <b>ρρονησις</b>, prudentia) суть такие блага, для приобретения которых следует больше трудиться, чем сколько трудятся искатели золота и серебра, добывающие их в недрах земли и за дорогую цену покупающие местности, богатые золотыми и серебряными россыпями (<i>ср.</i> <a href='B:220 28:15'>Иов 28:15</a> <i>cл.</i>). Не могут идти в сравнение с благом мудрости и другие драгоценности, <i>напр.</i>, драгоценные камни или что подобное, ценное лишь по внешнему блеску: все эти драгоценности украшают лишь тело человека, тогда как мудрость есть украшение души и духа. В средине ст. 15, а также в конце ст. 16 у LXX и в <i>слав.</i> имеются прибавки. В ст. 15 прибавка читается так: <b>ουκ αντιτασσεται αυτη ουδεν πονηρον ευγωστον εστιν πασιν τοις εργα&#950;ουσιν αυτη</b>, <i>слав.</i> <i>не сопротивляется ей ничтоже лукаво, благознатна есть всем приближающымся ей</i>. Хотя этой вставкой, по-видимому, несколько нарушается естественный параллелизм речи в ст. 15, однако общая мысль приведенных слов о превосходстве истинной мудрости пред всяким земным благом, приобретенным неправедно, - и о привлекательности близкого знакомства с мудростью, вполне и хорошо согласуется с учением книги Притчей о премудрости. Впрочем, в некоторых списках LXX-ти (напр., в Комплют.) приведенные слова не читаются.<p/>В ст. 16, как и далее ст. 17 и 18, мудрость изображается олицетворенно, и именно, представляется раздаятельницею даров внешних, вещественных и внутренних, духовных. Мудрость - обильный источник тех и других. Она обеими руками, правой и левой, раздает ревнителям ее такие блага, как долголетие, богатство и славу, - причем, соответственно неодинаковому достоинству этих благ, они разделяются так: правой рукой мудрости содержится и дается более важное и существенное - благо долгоденствия (<i>ср.</i> ст. 2), а менее важные, почти лишь случайные принадлежности мудрости - богатство и слава - левой рукой. Далее, по тексту LXX-ти, в конце ст. 16 читаем: <b>εκ του στοματος αυτης εκπορευεται δικαιοσυνη</b>, <b>νομαν δε και</b> '<b>ελεον επι γλωσσης ρορει</b>, <i>слав.</i> <i>от уст ея исходит правда, закон же и милость на яз<b>ы</b>це носит</i>. Эта речь о духовных, внутренних благах мудрости весьма уместна в дополнение к упоминанию о благах внешних: правда мудрости есть дар или способность во всем, а особенно на суде, действовать правомерно, беспристрастно и нелицеприятно; носить же закон и милость на языке значит изрекать подсудимым приговор не только согласный с правдой закона, но и проникнутый милостью и снисхождением по требованию духа закона. В целом весь ст. 16 прямо напоминает начальный момент царствования Соломона, имеет в виду его собственный пример. По вступлении на царство Соломон, как известно, просил себе у Бога мудрости на дело правления, и Господь даровал ему не только то, что он просил, но и то, чего не просил - богатство и славу (<a href='B:110 3:6-13'>3Цар 3:6-13</a>).<p/>Внутренними плодами мудрости являются (cт. 17): особенная приятность жизни - успех в делах духовных и житейских, - и некоторый особенный мир жизни, поскольку мудрый избегает всего, что могло бы вовлечь его в какую-либо опасность или столкновение с ближними. Премудрый образно и чрезвычайно знаменательно называет мудрость "древом жизни" (<i>ст.</i> 18, <i>ср.</i> <a href='B:240 11:30'>Притч 11:30</a>; <a href='B:240 13:12'>Притч 13:12</a>; <a href='B:240 15:4'>Притч 15:4</a>), имея, конечно, в виду и известное из книги Бытия райское дерево жизни (<a href='B:10 2:9'>Быт 2:9</a>; <a href='B:10 3:22'>Быт 3:22</a>): бывшее в раю древо жизни предохраняло человека от болезней и смерти; после грехопадения прародителей и изгнания их из рая, уже никакая человеческая мудрость не в силах спасти человека от смерти и даже всегда успешно врачевать болезни, но Премудрый, называя Богопросвещенную мудрость, основанную на страхе Божием (<i>ср.</i> <a href='B:240 1:7'>Притч 1:7</a>) и на откровении Божием, имеет в виду спасительное значение именно этой мудрости для человека - главным образом в отношении духовной жизни человека: мудрость эта удовлетворяет высшим запросам духа человеческого, питает его, как питало первого человека древо жизни в раю; она, эта мудрость, вместе с тем служит и залогом вечной блаженной жизни человека за гробом; равным образом и в земной жизни руководствующиеся правилами мудрости и благочестия чаще наслаждаются долгоденствием и благоденствием, чем неразумно, неумеренно предающиеся земным благам. Посему <i>"блаженны, которые сохраняют"</i> Премудрость (18б.), LXX: <b>και τοις επερειδομενοις επ</b>' <b>αυτην</b>, <b>ως επι κυριον</b>, <b>ασραλης</b>, <i>слав.</i>: <i>И восклоняющымся на ню, яко на Господа, тверд<b>а</b></i>. Надеющиеся на Господа, у Него ищущие Премудрости в Господе и Его Премудрости ищущие опоры и умудрения, всегда остаются тверды подобно непреступной Сионской крепости (<i>ср.</i> <a href='B:230 124:1'>Пс 124:1</a>).<p/>Сказанное в ст. 18 о Премудрости, как древе жизни, Церковь применила к древу креста Христова: "lignum vitae crux Christi", поскольку на кресте была распята сама воплотившаяся Премудрость (<i>ср.</i> <a href='B:470 11:19'>Мф 11:19</a>; <a href='B:490 11:49'>Лк 11:49</a>; <a href='B:530 1:24'>1Кор 1:24</a>), и в событии распятия Христа Спасителя открылась высочайшая Премудрость Божия, нашедшая столь необычайное средство примирения людей с Богом. Поэтому отдел <a href='B:240 3:11-18'>Притч 3:11-18</a> читается в качестве паримии в праздники в честь креста Христова - 1 августа (происхождение честных древ Креста Христова) и 14 сентября (Воздвижение честного Креста).</div>