<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1259">Роман Сладкопевец прп.</a><div>Икос 1.<br />Видя великое беззаконие людей, а безмерное Божие человеколюбие, пророк Илия смущался, гневаясь, и простер к Милосердному слова немилосердия, вопияв: "Прогневайся на отвергшихся Тебя ныне, Судие праведнейший." Но он нисколько не склонил сердце Всеблагаго к наказанию отвергших Его. Ибо всегда ждет покаяния (от) всех<br /><i>Единый Человеколюбец.</i><br />Икос 2.<br />В то время, когда пророк увидел всю землю в беззакониях, а Всевышняго нисколько не прогневляющимся, терпящим - раздражается сильным гневом, и так свидетельствуется пред Милосердым (Богом): "Но я буду самовластен и накажу нечестие прогневляющих Тебя: ибо все сии презрели многое Твое долготерпение, и не почли Тебя за Отца Милосерднаго. Ты (же) Сам, как чадолюбивый, милуешь сынов Своих, <br /><i>Единый Человеколюбец".</i><br />Икос 3.<br />"Ныне я сужду за Творца, нечестивых же земли истреблю, и определю наказание (за беззакония). Но я убоялся Божественной благости: ибо Человеколюбец умоляется (и) немногими слезами. Итак, что мне придумать (в отношении) к Нему (в сем случае?) Вот, я поставлю (в закон) для них милость, утверждая обещание клятвою, дабы умоляемый ими Праведный (Судия) не разрешил им (по крайней мере) сего (последняго их) решения. Но Он пусть (вместе с тем) и утвердит этот суд мой, как Всесильный, <br /><i>Единый Человеколюбец".</i><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Кондак пророку Илии</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1027">Димитрий Ростовский свт.</a><div>Премилосердый же Господь, не оставляющий и оставивших Его людей, но, по Своей благости, ищущий их обращения, посылал к Израильтянам Своих святых пророков, чтобы они обличали заблуждения их и увещевали их, избавившись от диавольских сетей, возвратиться опять к благочестивому почитанию истинного Бога. Между пророками, в разные времена посылаемыми Богом к Израилю, был послан и великий из пророков, святой Илия, о жизни которого и предстоит нам слово. <br /><br />По достоверным сказаниям, родиной святого пророка Божия Илии была страна Галаадская, по ту сторону Иордана<a href="#559118_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, пограничная Аравии; город же, в котором родился он, назывался Фесвит, отчего Илия и прозван Фесвитянином<a href="#559118_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Происходил Илия из рода Ааронова, от отца, по имени Саваха. Рождение Илии было ознаменовано видением его отцу. В то самое время, когда мать Илии рождала его, Савах увидел белоообразных мужей, которые разговаривали с младенцем, пеленали его огнем и кормили его, влагая в уста его пламень огненный. Устрашенный таким видением, Савах пошел в Иерусалим и рассказал о видении священникам. Тогда один из них, муж прозорливый, сказал Саваху: <br /><br />– Не бойся видения относительно твоего сына, но знай, что младенец тот будет сосудом благодати Божией: слово его будет как огонь, сильно и действенно, будет велика и ревность его по Господе, и жизнь его будет благоугодна Богу, и будет судить он Израиля оружием и огнем. <br /><br />Таково было при рождении Илии знамение и предсказание о нем, указывающее на то, каким он будет, когда возмужает. <br /><br />Воспитание и обучение свое Илия, как происходящий из священнического рода, получил между священниками; с самых юных лет предавши себя Богу, возлюбил он девственную чистоту, в которой пребывал, как ангел Божий, непорочный пред Богом, чистый душой и телом. Любя же размышлять о Боге, он часто удалялся для безмолвия в пустынные места, где подолгу беседовал наедине с Богом в теплой к Нему молитве, пылая к Нему, как серафим<a href="#559118_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>, пламенною любовью. И сам Илия был любим Богом, так как Бог любит любящих Его. Илия сподоблялся милостивой беседы с Богом и, вследствие своей равноангельской жизни, приобрел к Нему великое дерзновение: всё, что просил Илия у Бога, он получал, как обретший пред Ним благоволение. Слыша же и видя, с одной стороны, совершающиеся в развращенном Израиле беззакония: царей – пребывающими в богопротивном нечестии, судей и старейшин – поступающими не по правде, народ – служащим мерзостям идольским и коснеющим во всяких духовных и телесных пороках без страха и боязни Бога, приносящим сыновей и дочерей своих в жертву бесам; а с другой, – ревностных чтителей истинного Бога претерпевающими всяческие притеснения и гонения, даже до смерти – о всём этом пророк Божий сильно болел сердцем: он то оплакивал погибель столь бесчисленного множества душ человеческих, то сетовал на жестокое гонение праведных; особенно же он скорбел и страдал душою о бесчестии, наносимом истинному Богу со стороны нечестивых людей, и всё более и более исполнялся ревностью о славе Божией. Прежде всего Илия молил Бога, дабы обратил Он грешников к покаянию. Но так как Бог требует от грешных людей добровольного обращения, а в ожесточенных сердцем израильтянах не было такого стремления к добру, то пророк Илия, сильно возревновав о славе Божией и о спасении людей, просил Бога наказать израильтян временно, чтобы хотя таким средством отвратить их от нечестия. Но зная в то же время, что Господь, по Своему человеколюбию и долготерпению, не скор к наказанию, Илия, по великой своей ревности о Нем, осмелился просить Бога повелеть ему, Илии, наказать законопреступников, в той мысли, что не обратятся ли они к покаянию, когда будут наказаны человеком. И неотступно просил о сем Илия Бога, пока не получил просимое от всещедрого Господа: премилостивый Господь, как чадолюбивый отец, не хотел опечалить любимого слугу Своего, сыновне Ему служащего и даже самой малой Его заповеди не нарушившего; но так как Илия во всём был послушен Ему и никогда ничем не прогневал Его, то Он и внимал прошениям и молитвам верного раба Своего, не опечаливая его неисполнением их.<br />В то время в Израиле царствовал беззаконный царь Ахав, имея стольным городом своим Самарию (этот город был уже третьей столицей царства Израильского: первою столицей был Сихем, в колене Ефремовом, второй – Ферс, в колене Манассиином, третье – Самария, опять в Ефремовом колене). Ахав женился на Иезавели, дочери царя Сидонского Ефваала. Иезавель, как язычница, принесла с собой в новое отечество свое идола Сидонского бога Ваала<a href="#559118_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a>. Ахав же построил для него в Самарии капище и поставил там жертвенник ему, сам поклонялся Ваалу, как богу, и всех израильтян принуждал кланяться сему идолу. Чрез это он вскоре до крайности развил в своем царстве идолопоклонство, чем более всех царей, царствовавших до него над Израилем, прогневал Господа Бога Вышнего. И вот к этому-то царю и пришел пророк Божий Илия, исполненный ревности по Боге, и обличал его в заблуждении, – что он, оставивши Бога Израилева, сам кланяется бесам и вместе с собой весь народ свой влечет к погибели. Видя же, что царь не слушает его увещаний, святой пророк к словам приложил дело, предав наказанию царя – богопротивника и подданных его. Он сказал: <br /><br />– <b>Жив Господь Бог всемогущий, Бог Израилев, пред Которым я стою<a href="#559118_5" class="interpretation-note-link"><sup>5</sup></a>, – если в эти годы будет на землю роса или дождь, то не иначе, как только по моему слову.</b><br /><br />Сказавши это, Илия ушел от Ахава, и, по слову пророка, небо заключилось и настала засуха: ни одна капля дождя или росы не упала на землю. Вследствие засухи был полный неурожай хлебов, и наступил голод. Ибо, когда согрешает один царь, и на всех подданных гнев Божий приходит (как и прежде вследствие грехопадения одного Давида страдало всё царство<a href="#559118_6" class="interpretation-note-link"><sup>6</sup></a>. Пророк же Божий Илия ожидал, что Ахав, царь Израильский, будучи наказан, сознает свое заблуждение, обратится к Богу с покаянием, а вместе с собой обратит на путь истинный и развращенный им народ. Но когда святой Илия увидал, что Ахав, подобно фараону, остается ожесточенным, не только не думает оставить нечестие, но, наоборот, более и более погружается в бездну зла, преследует и даже убивает людей, благоугождающих Богу своею жизнью, то продолжил наказание на другой и на третий год. В это время исполнилось слово первого Боговидца, святого пророка Моисея, сказанное Израилю: <br /><br />– <i>Будет небо над тобою медью, а земля под тобою железом</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=28&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И небеса твои, которые над головою твоею, сделаются медью, и земля под тобою железом;</span></span>Втор. 28:23</a>); потому что при заключившемся небе, земля не имела влаги<a href="#559118_7" class="interpretation-note-link"><sup>7</sup></a> и не давала никакого плода. <br /><br />Так как воздух был всегда зноен, и всякий день от палящего солнца стояла сильная жара, то все деревья, цветы и трава завяли, – плоды погибли, сады, нивы, поля сделались совершенно пусты, и не было на них ни пахаря, ни сеятеля. Вода в источниках иссякла, малые реки и потоки совсем высохли, а в больших реках количество воды уменьшилось, вся земля сделалось безводной и сухой, и умирали от голода люди, скот и птицы. Такое наказание постигло не только Израильское царство, но и окрестные страны. Ибо когда в городе загорится один дом, пожар распространяется и на соседние дома. Так случилось и в поднебесной: один народ израильский навлек на себя гнев Божий, а страдала вся вселенная. Но всё сие произошло не столько от гнева Божия, сколько по ревности о славе Божией пророка Илии. Ибо премилосердый и человеколюбивый Господь, по безмерной благости Своей, видя бедствие людей и гибель всяких животных, уже готов был послать дождь на землю, но Он удержался от сего, чтобы исполнить решение Илии и чтобы не оказались ложными слова пророка: <br /><br /><b>– Жив Господь, – от сего времени не упадет на землю дождь или роса, разве только по моему слову. </b><br /><br />Сказавший же это настолько был объят ревностью по Боге, что и себя не щадил, ибо знал, что, когда истощится на земле запас пищи, и ему. как и всем людям, предстоит терпеть голод. Но он пренебрегал этим, ибо предпочитал лучше умереть от голода, нежели помиловать нераскаянных грешников, враждующих против Бога.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="559118_1" class="note-item" href="#559118_1">1</a> В стране Заиорданской, в восточной половине Палестины. <br /><br /></li><li><a id="559118_2" class="note-item" href="#559118_2">2</a> Город Фесвит или Фесва находился в восточной части Галаадской страны, простиравшейся от горы Ермона до реки Арнона, – на восток от Иордана, близ Галаадских гор. <br /><br /></li><li><a id="559118_3" class="note-item" href="#559118_3">3</a> Серафимы (с евр. – пламенные, огненные существа) – ближайшие к Богу, самые высшие духовные существа, которые, окружая престол Господа славы, неумолкаемо взывают: «Свят, свят, свят Господь Саваоф (т. е. Господь воинств), вся земля полна славы Его» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=6&s=1&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В год смерти царя Озии видел я Господа, сидящего на престоле высоком и превознесенном, и края риз Его наполняли весь храм.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Вокруг Него стояли Серафимы; у каждого из них по шести крыл: двумя закрывал каждый лице свое, и двумя закрывал ноги свои, и двумя летал.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И взывали они друг ко другу и говорили: Свят, Свят, Свят Господь Саваоф! вся земля полна славы Его!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И поколебались верхи врат от гласа восклицающих, и дом наполнился курениями.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И сказал я: горе мне! погиб я! ибо я человек с нечистыми устами, и живу среди народа также с нечистыми устами, - и глаза мои видели Царя, Господа Саваофа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Тогда прилетел ко мне один из Серафимов, и в руке у него горящий уголь, который он взял клещами с жертвенника,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и коснулся уст моих и сказал: вот, это коснулось уст твоих, и беззаконие твое удалено от тебя, и грех твой очищен.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И услышал я голос Господа, говорящего: кого Мне послать? и кто пойдет для Нас? И я сказал: вот я, пошли меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И сказал Он: пойди и скажи этому народу: слухом услышите - и не уразумеете, и очами смотреть будете - и не увидите.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ибо огрубело сердце народа сего, и ушами с трудом слышат, и очи свои сомкнули, да не узрят очами, и не услышат ушами, и не уразумеют сердцем, и не обратятся, чтобы Я исцелил их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И сказал я: надолго ли, Господи? Он сказал: доколе не опустеют города, и останутся без жителей, и домы без людей, и доколе земля эта совсем не опустеет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И удалит Господь людей, и великое запустение будет на этой земле.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И если еще останется десятая часть на ней и возвратится, и она опять будет разорена; [<i>но</i>] как от теревинфа и как от дуба, когда они и срублены, [<i>остается</i>] корень их, так святое семя [<i>будет</i>] корнем ее.</span></span>Ис. 6:1-13</a>). <br /><br /></li><li><a id="559118_4" class="note-item" href="#559118_4">4</a> Ваал считался у хананейских народов главным богом. Под именем Ваала они обоготворяли солнце, как источник плодотворной силы в природе.<br /><br /></li><li><a id="559118_5" class="note-item" href="#559118_5">5</a> Слова: «<b>Жив Господь Бог</b> твой, жива душа твоя» – равносильны нашей клятве: «клянусь Богом». Древние евреи, желая заверить в истинности своих слов, употребляли обыкновенно именно эти слова в качестве клятвы.<br /><br /></li><li><a id="559118_6" class="note-item" href="#559118_6">6</a> Побуждаемый гордостью Давид хотел сосчитать свой народ. За такой грех Господь послал на его царство моровую язву, от которой в три дня умерло 70 000 человек. <br /><br /></li><li><a id="559118_7" class="note-item" href="#559118_7">7</a> В Палестине, как и в других жарких странах, дождь бывает только осенью и весною, зато росы очень обильно напаяют землю. Они бывают так велики, особенно летом, что земля увлажняется ими, как после сильного дождя.<br /></li></ul></div></div></p></div>