<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1043">Киприан Карфагенский сщмч.</a><div>Тогда Илия, образуя собою Христа и показывая, что Он немедленно воздает каждому за дела милосердия, обратился к вдове и сказал: <b>«тако глаголет Господь...: водонос муки не оскудеет и чванец елея не умалится до дне, дондеже даст Господь дождь на землю».</b> Таким образом в вере в Божественное обещание умножено и преумножено у вдовы то, что она представила, и с приращением и умножением дел правды и милосердия сосуды муки и елея преисполнились: мать не только не отняла у детей того, что отдала Илии, но своим милостивым и благочестивым поступком еще более приобрела для детей. Между тем она и Христа еще не знала и заповедей Его не слышала; не искупленная крестом и страданиями Его, она пищей и питьем воздала за кровь. Отсюда видно, насколько грешит в Церкви тот, кто, предпочитая себя и детей своих Христу, бережет свои богатства и больших стяжаний своих не разделяет с нуждающимися бедняками.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Книга о благотворении и милостынях </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1070">Хроматий Аквилейский еп.</a><div>И сказал ей Илия: «<b>Принеси прежде мне, ибо так говорит Господь Бог Израилев: кадка муки не оскудеет, и масло не умалится и не оскудеет из кувшина своего до того дня, когда Господь даст дождь на землю» </b>[Пер. по лат. тексту.]. Великая благодать у пророка, который дает женщине такое обещание.<br /> Мука предвещала пищу Слова, масло – дар божественного милосердия, а дрова<a href="#559232_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> – тайну честного древа крестова, через которое нам даруется небесный дождь. Ибо Илия так сказал женщине: <b>«Мука и масло не оскудеют у тебя до того дня, когда Господь даст дождь на землю»</b><a href="#559232_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Господь и Спас наш свел на нас с неба дождь, то есть евангельскую проповедь, которой освежил сухие сердца рода человеческого, словно жаждущую землю, живительными водами.<br /> Поскольку же мы питаемся такой небесной пищей, то не должны жаловаться на трудность поста, и будем лучше говорить Господу то, что сказал пророк в псалме: <i>«Как сладки гортани моей слова Твои, Господи! Лучше меда и сот устам моим»</i><a href="#559232_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a> - чтобы Господь, видя, как преданна ему наша вера, наградил нас благодатью небесной и всеми духовными дарами.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="559232_1" class="note-item" href="#559232_1">1</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=110&c=17&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И встал он и пошел в Сарепту; и когда пришел к воротам города, вот, там женщина вдова собирает дрова. И подозвал он ее и сказал: дай мне немного воды в сосуде напиться.</span></span>3 Цар. 17:10</a>, 12; или <a href="/bible-index/bible/?b=110&c=18&s=33&e=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> и положил дрова [на жертвенник], и рассек тельца, и возложил его на дрова,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> и сказал: наполните четыре ведра воды и выливайте на всесожигаемую жертву и на дрова. [И сделали так.] Потом сказал: повторите. И они повторили. И сказал: сделайте <i>то же</i> в третий раз. И сделали в третий раз,</span></span>3 Цар. 18:33-34</a>.<br /></li><li><a id="559232_2" class="note-item" href="#559232_2">2</a> Пер. по лат. тексту.<br /></li><li><a id="559232_3" class="note-item" href="#559232_3">3</a> <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=103"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">103</span> Как сладки гортани моей слова Твои! лучше меда устам моим.</span></span>Пс. 118:103</a>. Пер. по лат. тексту.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Слово 25, о святом Илии, 5</div></div></p></div>