<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1070">Хроматий Аквилейский еп.</a><div>1. Нам было предложено чтение о святом Илии. И время поста хорошо подходит для чтения о святом Илии, ведь Илия тоже постился сорок дней и сорок ночей, не ища хлеба века сего, ибо он имел в себе хлеб жизни, то есть слово Божие, и такой пищей, такой силой укреплялся в те дни, чтобы стать сильнее, чем в какое-либо другое время. Сообщают о многих чудесах этого Илии, и отчасти ваша любовь в нынешнем чтении слышала о них, но поскольку разбирать каждое из них слишком долго, – ведь для их рассмотрения не хватит не то чтобы часа времени, а целых дней напролет, – скажем хотя бы о некоторых из множества, чтобы понять великое из малого.<br />2. Когда святой Илия должен был потерпеть последнее гонение oт царя Ахава и его жены Иезавели, ему было сказано Господом: <b>«Иди,</b> - было сказано, – <b>к потоку, и Я повелю воронам кормить тебя там, и будешь пить воду из потока. И вороны приносили ему хлебы поутру и мясо по вечеру»</b><a href="#559227_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Из того, что Он даже прибегает к помощи воронов для их пропитания, становится понятно, какую заботу имеет Господь о Своих святых. Правильно и справедливо Давид говорил в псалме: «<i>Не допустит Господь терпеть голод душе праведной</i>»<a href="#559227_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. «<i>Праведной</i>», по его выражению, была душа святого пророка Илии, и Господь настолько не желал допустить ей тернеть голод, что питал Илию с помощью птиц. И хотя праведная душа всегда имеет пищу внутри, то есть слово Божие, которым постоянно укрепляется, все же, по милосердию Божию, она не лишается и сего хлеба. И для святого Илии в пустыни хлеб приносят вороны, а для Даниила, посаженного в ров со львами, Он приказывает ангелу приносить обед<a href="#559227_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>. Ведь и Даниил тоже за правду потерпел гонение от властителей Вавилона. Впрочем, беззаконие гонителей нисколько не может повредить душам праведников. И вот, вороны питают Илию, дикие звери не трогают Даниила, а люди подстерегают в ловушках и гоняются за добычей<a href="#559227_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a>.<br />3. Но вернемся к чтению. Бог кормит Своего раба Илию в пустыни при помощи воронов, которые приносили ему поутру хлеб, а по вечеру мясо. Что скажут иудеи, которые считают себя чистыми в этом отношении, поскольку воздерживаются от некоторых видов пищи, в сокровенном смысле названных в Законе «<i>нечистыми</i>»? Ворон, согласно Закону, – нечистое животное; и поскольку он прикасается к нечистоте, то, согласно их толкованиям, и сам по необходимости делает вещь нечистой. Как же Илия мог употреблять в пищу мясо, принесенное воронами, если то, чего касается ворон, нечисто? Но для Илии пища, принесенная воронами, не могла быть нечистой, ибо совесть его была чиста. Откуда явствует, что не еда, а совесть оскверняет человека. Поэтому хорошо сказал апостол: «<i>Для чистых, –</i> сказал он, <i>– все чисто; а для нечистых и оскверненных нет ничего чистого»</i><a href="#559227_5" class="interpretation-note-link"><sup>5</sup></a>, – даже если они и принимают чистую пищу. Ибо чистая пища оскверняется нечистой совестью. Так что хотя иудеи считают, что воздерживаются от нечистой пищи, однако они никогда не чисты, потому что преисполнены нечистотами грехов. Если бы они воздерживались oт нечистот грехов так же, как они считают, что воздерживаются от нечистой пищи, чтобы стать подлинно чистыми! А есть чистую пищу и жить с нечистой совестью – это не приносит никакой пользы для спасения. По этой причине мы должны всегда иметь чистую совесть, чтобы тем самым всякая пища, какую бы мы ни ели, была чистой, ибо не еда делает человека нечистым, а злая совесть.<br />4. Это мы сказали из-за иудеев, которые считают, что чистота заключается не в чем ином как в воздержании от некоторых видов пищи, тогда как святому Илии, чистому во всем, было приказано брать мясо, приносимое нечистыми воронами, и он нисколько не осквернялся этим мясом, более того, он не только не согрешил, но даже был перенесен в рай! И если мы посмотрим на события, связанные с Илией, духовным разумом и очами веры, то мы обнаружим сокровенные и великие тайны. Илия, который потерпел гонение от Иезавели, нечестивой женщины, являл собой прообраз Господа, Который потерпел гонение от скверной жены, синагоги. Вороны же, которые приносили Илии пищу, обозначали наше призвание, ибо мы от нечистых язычников пришли к вере, принеся пищу нашей ревности и веры Христу Господу. Ибо вера и ревность верующих – это пища для Христа<a href="#559227_6" class="interpretation-note-link"><sup>6</sup></a>. Впрочем, вглядимся глубже в тайну этих воронов. «<b>Вороны приносили ему хлебы поутру и мясо по вечеру</b>»<a href="#559227_7" class="interpretation-note-link"><sup>7</sup></a>. Принесли Господу поутру хлебы те, кто всем сердцем своим уверовал во Христа, те, кто принес истинную пищу веры в своих устах. По вечеру же принесли мясо мученики, которые на закате жизни своей, «по вечеру», отдали свое мясо, то есть свои тела, за имя Христово; но мясо это они принесли в своих устах, потерпев мученичество за Христа через исповедание устами.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="559227_1" class="note-item" href="#559227_1">1</a> Пер. по лат. тексту.<br /></li><li><a id="559227_2" class="note-item" href="#559227_2">2</a><a href="/bible-index/bible/?b=240&c=10&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Не допустит Господь терпеть голод душе праведного, стяжание же нечестивых исторгнет.</span></span>Притч. 10:3</a> – автор ошибочно ссылается на Псалмы вместо Притч. Пер. по лат. тексту.<br /></li><li><a id="559227_3" class="note-item" href="#559227_3">3</a> Ср. Cyprianus. De dominica oratione, 21. CSEL 3. 1. P. 282–283.<br /></li><li><a id="559227_4" class="note-item" href="#559227_4">4</a> Ср. Cyprianus. De dominica oratione, 21. CSEL 3. 1. P. 283; Ambrosius. De Helia et jejunio. XI, 40. CSEL 32. 2. P. 435.<br /></li><li><a id="559227_5" class="note-item" href="#559227_5">5</a> <a href="/bible-index/bible/?b=630&c=1&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Для чистых все чисто; а для оскверненных и неверных нет ничего чистого, но осквернены и ум их и совесть.</span></span>Тит. 1:15</a>. Пер. по лат. тексту.<br /></li><li><a id="559227_6" class="note-item" href="#559227_6">6</a> Ср. Ambrosius. Epistula LXIII, 79–80. PL 16. 1210C – 1211A.<br /></li><li><a id="559227_7" class="note-item" href="#559227_7">7</a> Пер. по лат. тексту.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Слово 25, о святом Илии</div></div></p>