<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1011">Анонимный комментарий</a><div>Посмотри, Он не сказал: «среди рожденных от жен» [inter natos de mulieribus], a – <b>из рожденных женами</b> [inter natos mulierum]. Ведь одно «быть рожденным женою», и другое – «быть рожденным от жены». Кто рожден женою, конечно же, рожден в жене, и имеет начало от жены, и не существовал прежде жены. Но рожденный от жены рожден не в жене. Ведь вот, Христос родился именно <i>от жены</i> [ex muliere] (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> но когда пришла полнота времени, Бог послал Сына Своего [Единородного], Который родился от жены, подчинился закону,</span></span>Гал. 4:4</a>); а про Иоанна сказано, что он был рожден женою. Следовательно, кто рожден женою, рождается от жены; однако не всякий, кто рождается от жены, рожден женою. Поэтому Он и не сказал: «среди рожденных от жен», чтобы не смешиваться с теми. Но Писание не говорит, что Иоанн был больше других святых, но что другие святые не были больше Иоанна. Он был равен другим и не был выше. Но поскольку высота праведности столь велика, что в ней никто не может быть совершен, кроме Бога, то я думаю, что по отношению к друг другу все святые, насколько это относится к тонкости Божественного суда, попеременно друг с другом то ниже, то выше. Из этого мы понимаем: кто не имеет большего себя, тот выше всех. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>PG 56:775</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1148">Кесарий Назианзин прав.</a><div> Вопрос. Каким образом самый больший из рожденных женами – Иоанн Креститель? Если потому что он был пророком, то и так, что больше пророка, как и говорит Господь в Евангелии? Почему же тогда Спаситель свидетельствует о нем как о большем всех? Он при зачатии сделал немым своего отца Захарию.<br /><br />Ответ. Я по-другому думаю об этом повествовании. Прежде всего вы сами признаете, что Иоанн, по свидетельству Господа, больше всех людей и выше Пророков. У меня нет слова выше живого слова свидетельства гласа вопиющего в пустыне, велящего уготовать пути Господу и сделать прямыми пути Его. Больший из всех рожденных женами Иоанн потому, что когда он еще был в утробе матери, и не вкусил нашего жития, то прорек, через материнский язык получив голос, и постиг во тьме таящийся Свет – воплощаемый в утробе Приснодевы Марии. Оттуда он блистал как через какое оконце через уста беременной [Елисаветы], которая приняла объятиями и лобзанием богоносную Девицу, и он возрадовался, возопив языком матери: «Откуда мне это, что да придет Мать Господа моего ко мне?» Благоумный раб постиг Владыку, скакал в утробе, стараясь предварить в службе Господу Иордан, и уготовить Ту, что ради нас, для плоти Его купель. Он больший в Пророках, потому что увидел во плоти Самого прореченного, и коснулся Его макушки, Того, Кого трепещут все. И Его все пророки и патриархи видели только во сне и догадках мечты; они прежде Христова Богоявления изменили образ жизни. А то, что Захария онемел от рождества благовествованного отрока, то я скажу, что это не от ужаса перед явившимся ему Ангелом, ибо он привык к этому виду, строго служа Закону; но за образом этого молчания последует молчание Закона. Когда родится отроча, то язык его отца вновь будет устроен, являя то, что родился «голос» от молчания и бесплодия и старости, то есть от обветшавшего, в глубокой старости, бесплодного Закона, от бесплодия приявших его иудеев, которым ничего из прореченного Пророками не было на пользу, и они не разумели о Боге и Слове рождения у нас на сбытие истине. И Его Мать по плоти родилась от них.<br /><br /><i>Вопросы св. Сильвестра и ответы прп. Антония. Вопрос 198.</i><br /><br /><br /> Вопрос. Но почему Христос, свидетельствуя, что он больше всех, тут же говорит: «Меньший же в Царствии Небесном больше него»? <br /> Ответ. И это не вне двойного смысла со способностью различения. Загадка являет нам три смысла. Во-первых, что Господь – это меньший его по плоти. И после шести месяцев зачатия того, Он вселился в Приснодеву, окружив себя Ее телом. Нераздельно по совокупности, и свободно от смешения. Мы научены этому от великого Еавриила, который, благовествуя Богородице, сказал Ей: «Вот Елисавет, родственница Твоя». И та зачала сына в старость, и был ей месяц шестой, той, которую называли бесплодной. Так что мы видим, что Христос меньший (младший) человек, чем Иоанн. Во-вторых, это прилагаемый к Иоанну ангельский сан. Мы думаем, что последний чином и естеством, худший в Царствии Небесном больше всякого Ангела по природе и по рождению. Иоанна казнил жалкий Ирод. А один самый меньший Ангел может в мгновение ока поразить и погубить тьмы Ангелов. Один из Ангелов вышел из войска при Исаии и Иезикииле, и в единый час победил и убил сто восемьдесят пять тысяч иноплеменных ратников. А что нам, в-третьих, указывает эта «загадка»? Меньший в Царствии Небесном больше Иоанна Предтечи, то есть больше него Иоанн Богослов сын грома. Иоанн Предтеча, даже когда ему было поведено, со многим страхом прикоснулся к макушке Господа, не дерзая прикоснуться к Носящему плоть. А Иоанн Богослов, больший всех, со дерзновением на божественной Вечере возлег у Господа на груди. И так он возлегает на самих святых и божественных персях, как говорит Благовествование – когда спрашивали о том, кто Его предаст, и кивал Ему Петр, желая знать, кто будет предателем Его. Ни Мать, Его родившая, ни Иосиф, который был наречен, не будучи отцом, ни Иоанн Креститель, ни Ангел, ни Архангел – никто другой не дерзнул прикоснуться тех страшных персей воплотившегося Бога Слова. Но на них Иоанн возлежал, обнимая как отец сына. И оттуда он о Боге Слове напоен был, и поднебесную наполнил громом: «В начале было Слово, и Слово было у Бога, и Слово было Бог». Иоанн Предтеча только видел божественный Святой Дух в виде голубки, который сошел на Господа, крестящегося плотью, а Иоанн Богослов – с неба летящий в виде огня, чтобы приять на свою главу, вместе с учениками в день пятидесятый, как свидетельствует великий Лука, который пишет Деяния апостольские. Иоанн Предтеча казним через отсечения главы из-за одного грешного братосмешения Иродовой жены, которая была за братом Ирода, а Иоанн Богослов, изгнанный из-за Господа, был осужден [и сослан] на Патмос, и после умер. Иоанн Предтеча только крестил приходивших, а Духа Святого не мог дать никому, и потому крещенные им вместе с прочими были крещены Апостолами для совершенства Крещения. Апостолы возлагали руки, давая Дух Святый верным, для явления знамений и чудес. Иоанн Предтеча был назван большим всех из рожденных женами, как свидетельствован от большего, а Иоанн Богослов назван светом мира, от истинного и нерожденного присносущего Света великого. Иоанн Предтеча закончил жизнь, не сотворив никакого знамения, никакого чуда, как говорит о нем Евангелие, и ничего не было слышно о происходившем у него там, а Иоанн Богослов сел с Самим Христом с повелением судить колена Израиля – такое он принимает обещание от богословящего Христа вместе с одиннадцатью. Иоанн Предтеча нигде не ублажаем, что он велик в человеках, а Иоанн Богослов принимает извещение, что он больший, от блаженного Бога и Спасителя нашего Иисуса Христа. Ибо Он сказал им: «Аминь говорю вам: многие пророки и праведники хотели видеть то, что вы видите, и не видели; и слышать, что вы слышите, и не слышали. Ваши очи блаженны, что они видят, и уши – что они слышат». Иоанн Предтеча испугался в утробе Того, Кто без отца в Матери, и хотел выпрыгнуть, принуждаемый к этому, не выдерживая приближения Огня, а Иоанна Богослова Он поставляет на Свое место: Он поручает ему Свою Мать, будучи от природы без матери, и от Промысла – без отца. Во время спасительной Своей страсти, когда они предстояли у креста, Он, посмотрев на Иоанна, сказал Своей Деве Матери: «Се сын Твой». И еще к нему: «Се Матерь твоя». Он поручил их друг другу вместо Себя. И Он делает известным народу пред собором богоборцев неоскверненное и чистое девство обоих. Говоря вкратце, Христос есть Царство Небесное. По Закону совершен и истинен Иоанн, как и должно думать тому, кто крестился в смерть Господню. Но Закон ничего не совершает (не делает совершенным) как сказал великий в Законе и возвышенный Апостол в Евангелии, будучи во всем искушен. В роде Его и в годах Его больший всех был Иоанн. Разве будет Божество о нем возражать, когда сказало о нем к Соломону: «Такого как ты не было перед тобою, и после тебя не восстанет подобного тебе»; а о Иоанне: «Ибо не восстал среди рожденных женами больший его». По Закону самый больший был и самым именитым. А больше всех – Апостолы. Ибо не сказал Иисус: «Не восстанет больший его», но что «не встал больший его» – говоря, что «в годы его». Ибо прежде них Бог сказал к диаволу: «Внял ли ты твоим размышлением о угодившем Мне Иове, что нет на земле человека подобного ему». И к Моисею сказал: «Большим всех людей я видел тебя, и обрел ты благодать передо Мною». И ибо велик был в годы свои Енох, преставившийся [в глубокой старости]. И правдив (праведен) в житии своем был Ной, который был сохранен в ковчеге, когда весь мир утонул. И велик был Лот, единственный сбереженный, когда сгорели пять городов Содома. Так и Иоанн Предтеча больший всех был, согласно Закону в делах (жизни) своих.<br /><br /><i> Вопросы св. Сильвестра и ответы прп. Антония. Вопрос 199.</i> </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1097">Макарий Египетский прп.</a><div>Подлинно, из рожденных женами никто не больше Иоанна Крестителя; потому что он — полнота всех пророков. Все пророчествовали о Господе, издали показывая Его пришествие, но Иоанн, пророчествуя о Спасителе, представил Его пред очи всех, взывая и говоря: «<i>се Агнец, Божий</i>»! (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> И, увидев идущего Иисуса, сказал: вот Агнец Божий.</span></span>Ин. 1:36</a>). Как сладостен и прекрасен глас того, кто прямо указует на Проповедуемого им! Никто из рожденных женами не больше Иоанна Крестителя: «<b>мний же во Царствии Небеснем болий его есть</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Истинно говорю вам: из рожденных женами не восставал больший Иоанна Крестителя; но меньший в Царстве Небесном больше его.</span></span>Мф. 11:11</a>). Это свыше рожденные от Бога апостолы, приявшие начаток Духа Утешителя; ибо они сподобились судить со Христом, быть сопрестольниками Христовыми, соделались избавителями человеков. А найдешь также, что они разделяют море лукавых сил и переводят верные души; найдешь, что они делатели, возделывающие душевный виноград; найдешь, что они други жениховы, обручающие Христу души; ибо сказано: «<i>обручих вас едному Мужу</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=11&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ибо я ревную о вас ревностью Божиею; потому что я обручил вас единому мужу, чтобы представить Христу чистою девою.</span></span>2 Кор. 11:2</a>); найдешь, что они дают жизнь человекам; одним словом, найдешь, что они многочастно и многообразно служат Духу. Сей-то «<b>мний болий</b>» есть Иоанна Крестителя.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>Не легкую, но требующую глубоких исследований задачу предложил ты нам, превосходнейший из трудолюбцев. <b>Мний в царствии небеснем болий есть</b> Иоанна Предтечи. Совершенный в законе, каким был Иоанн Предтеча, без сомнения, меньше человека крестившегося в смерть Христову. Ибо вот что значит небесное царство: быть погребенным со Христом, снисшедшим расхитить добычу смерти, совостать с Ним, дарующим державу над смертью.<br />Посему, так как Иоанн Предтеча, хотя и был болий всех рожденных женами, но усечен был прежде, нежели даровано небесное царство. И хотя по правде законной соделался он неукоризненным, однако же смертью своею, как писали мы, опередив усовершившихся духом жизни во Христе, не достиг до их совершенства. Поэтому всякий <b>мний во царствии небеснем</b>, то есть в возрождении по Христу, болий есть, как сказано, оправдавшегося законом; <i>ничто же бо соверши закон</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=7&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> ибо закон ничего не довел до совершенства; но вводится лучшая надежда, посредством которой мы приближаемся к Богу.</span></span>Евр. 7:19</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>70. Ему же.<br />Что значит сказанное об Иоанн Крестителе: <i>мний же во царствии небеснем болий его есть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Истинно говорю вам: из рожденных женами не восставал больший Иоанна Крестителя; но меньший в Царстве Небесном больше его.</span></span>Мф. 11:11</a>)?</div><br /><br /><br />***<br />Спрашиваешь: почему Иоанн Креститель <i>болий в рожденных женами</i>, и если Иоанн – Пророк, то что в нем <b>лишше пророка</b>, как сие говорит о нем Господь? Посему в немногом выслушай многое. Иоанн «<b>болий в рожденных женами</b>», потому что пророчествовал в самой матерней утробе, и сам, сокрываясь во тьме, узнал пришедший Свет. А «<b>лишше пророка</b>» в нем то, что о Ком пророчествовал и Кого все патриархи и пророки представляли себе только в снах и видениях, узреть же собственными очами не сподобились, Того увидел пришедшим во плоти.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>33. Прунихию.<br />Почему «<i>не воста в рожденных женами болий Иоанна</i>» (ст. 11) и что в Иоанне «<i>лишше пророка</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Что же смотреть ходили вы? пророка? Да, говорю вам, и больше пророка.</span></span>Мф. 11:9</a>)? </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div> <i>Как мы должны понимать слова Евангелия</i>:<b> Из рожденных… не восставал больший Иоанна… но меньший в Царстве Небесном больше его</b>? (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Истинно говорю вам: из рожденных женами не восставал больший Иоанна Крестителя; но меньший в Царстве Небесном больше его.</span></span>Мф. 11:11</a>; ср. Лк. 7, 28)?<br /> Кто смирит себя более, чем Иоанн — ведь это и есть меньший, — тот больше Иоанна. Или иначе: считается, что Иоанн достиг [всего] знания, доступного созерцанию здесь, но в грядущем состоянии даже малое и ничтожное знание больше [достигнутого] здесь. Или еще: высший богослов из людей меньше последнего из ангелов. Или еще: занимающий последнее место по гражданству<a href="#651460_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> Евангельскому больше наивысшего по праведности Закона. <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="651460_1" class="note-item" href="#651460_1">1</a> Или: «жительству» (πολιτείαν).<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Вопросы и недоумения". Разъяснение некоторых трудностей в Св. Писании, писаниях Святых Отцов и других вопросов и недоумений. § 36</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Истинно говорю вам: из рожденных женами не восставал больший Иоанна Крестителя</b>. Не родился, говорит, больший его между людьми, рожденными от жен. Кто другой, скрытый во мраке чрева, узнал пришедший свет и взыгранием поклонился Ему? Никто – кроме него одного; следовательно, он больше всех. И опять, кто с детства проводил столь уединенную и пустынную жизнь и избрал такой подвиг? Конечно, никто. Затем, после того как воздал похвалу Крестителю, во-первых, от стечения к нему иудеев, во-вторых, от личной его добродетели, в третьих, от своего приговора, в четвертых, от пророческого свидетельства, и после того как объявил его более, чем пророком и вообще большим всех людей, – врачует такое излишество похвал, чтобы не предпочитали его Христу. И смотри, что говорит:<br /><b>Меньший в Царстве Небесном больше его</b>. Меньшим называет Самого Себя, потому что таким Он казался иудеям. Иоанна они считали большим, потому что он с детства – удалился в пустыню и проводил необычайный образ жизни, но Христа ставили ниже, так как Он вел обычный образ жизни. Меньший же, т.е. кажущийся меньшим его, больше его в Царствии Небесном, как не только человек, но и Бог.</div></p></div>