<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1085">Епифаний Латинский еп.</a><div>И открыл то младенцам. Каким младенцам? Не младенцам по годам, а тем, кто младенцы во грехе и пороке. Им [Господь] открыл, как стяжать блага рая и будущие [блага] Царства Небесного, поскольку так было благоугодно Богу, чтобы многие пришли с востока и запада и возлегли с Авраамом, Исааком и Иаковом в Царстве Небесном, а сыны царства извержены будут во тьму внешнюю; там будет плач и скрежет зубов (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=8&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Говорю же вам, что многие придут с востока и запада и возлягут с Авраамом, Исааком и Иаковом в Царстве Небесном;</span></span>Мф. 8:11</a>, 12).<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Толкование на Евангелия 26 PLS 3:865.</i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Слово <i>отвещать</i> (слав., в русском переводе <i>продолжая</i>) имеет много значений. Иногда оно стоит в начале, как здесь: <b>Отвещав Иисус рече: исповедаютися Отче, Господи небесе и земли</b>, хотя нет впереди вопроса. Иногда оно отвечает на вопрос, как например: Отвещав же Симон Петр рече: <i>Ты еси Христос, Сын Бога Живаго</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Симон же Петр, отвечая, сказал: Ты - Христос, Сын Бога Живаго.</span></span>Мф. 16:16</a>), так как этому предшествовал вопрос. Иногда также обозначает непрерывность речи; когда Хананеянка сказала: <i>ей, Господи: ибо и пси ядят от крупиц падающих от трапезы господей своих. Тогда отвещав Иисус рече ей: о, жено, велия вера твоя: буди тебе якоже хоще</i>ши (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Она сказала: так, Господи! но и псы едят крохи, которые падают со стола господ их.</span></span>Мф. 15:27</a>, 28). Кроме того, обозначает увещание: <i>отвещав же Петр рече Ему: скажи нам притчу сию </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Петр же, отвечая, сказал Ему: изъясни нам притчу сию.</span></span>Мф. 15:15</a>). Иногда ставится, как излишнее: <i>отвещав же Петр рече Ему: аще и вси соблазнятся о Тебе, аз никогдаже соблажнюся</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Петр сказал Ему в ответ: если и все соблазнятся о Тебе, я никогда не соблазнюсь.</span></span>Мф. 26:33</a>). Марк пропустил: <i>отвещав и сказал: Петр же рече Ему </i>и т. д. (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=14&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Петр сказал Ему: если и все соблазнятся, но не я.</span></span>Мк. 14:29</a>). Иногда же обозначает и вопрос: <i>Отвеща им Иисус: не Аз ли вас дванадесяте избрах </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=70"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">70</span> Иисус отвечал им: не двенадцать ли вас избрал Я? но один из вас диавол.</span></span>Ин. 6:70</a>)... Исповеданием называет здесь благодарение; премудрыми и разумными – книжников и фарисеев, которые были такими в глазах народа; младенцами – апостолов по их незлобию, простоте и невинности. Благодарю, говорит, Тебя за то, что Ты скрыл тайны веры от мудрых и разумных, которые не хотели познать их, и открыл их младенцам, которые приняли их. Возблагодарив Отца, показал, что Он есть Сын, посланный от Него, а воздав эту благодарность от имени верующих, показал, какую любовь Он имеет к ним. Эту же благодарность воздал Он Богу и за семьдесят апостолов, когда они возвратились к Нему, как сказал Лука.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div>Как сладостно живое представление, что Отец Небесный есть Господь и Владыка неба и земли, Который, как Хозяин дома, состоящего из многих отделений, везде присущ Духом Своим.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Толкование на Евангелие от Матфея</i></div></div></p>