<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1011">Анонимный комментарий</a><div>Наконец, подумай, сколь схожи их мысли и слова. Ведь так же, как Иоанн, на первый взгляд, через своих учеников спрашивал Христа: <i>Ты ли Тот, Который должен придти, или ожидать нам другого</i>? (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> сказать Ему: Ты ли Тот, Который должен придти, или ожидать нам другого?</span></span>Мф. 11:3</a>), а на самом деле говорил своим ученикам: «Идите, смотрите и уверуйте, ибо нет другого, кто должен был прийти, кроме Него»; так и Христос, Который, на первый взгляд, отвечал Иоанну, говоря: <i>Пойдите, скажите Иоанну: слепые прозревают, глухие слышат, и блажен, ето соблазнится о Мне</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=4&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И сказал им Иисус в ответ: пойдите, скажите Иоанну, что слышите и видите:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> слепые прозревают и хромые ходят, прокаженные очищаются и глухие слышат, мертвые воскресают и нищие благовествуют;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и блажен, кто не соблазнится о Мне.</span></span>Мф. 11:4-6</a>) [Cм. (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и блажен, кто не соблазнится о Мне.</span></span>Мф. 11:6</a> <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=7&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И сказал им Иисус в ответ: пойдите, скажите Иоанну, что вы видели и слышали: слепые прозревают, хромые ходят, прокаженные очищаются, глухие слышат, мертвые воскресают, нищие благовествуют;</span></span>Лк. 7:22</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=7&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> и блажен, кто не соблазнится о Мне!</span></span>Лк. 7:23</a>] на самом деле говорил его ученикам: «Вот, смотрите и знайте, что слепые прозревают, глухие слышат, и блаженны будете, если не соблазнитесь о Мне». Что означает: <i>что слышите и видите</i>? Господь, зная, что от Иоанна придут ученики, как говорит Лука, в это время для многих добрых пришельцев приготавливал достойный пир, чтобы даже без Его слов сами дела говорили о Нем [<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=7&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Они, придя к <i>Иисусу</i>, сказали: Иоанн Креститель послал нас к Тебе спросить: Ты ли Тот, Которому должно придти, или другого ожидать нам?</span></span>Лк. 7:20</a> <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=7&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> А в это время Он многих исцелил от болезней и недугов и от злых духов, и многим слепым даровал зрение.</span></span>Лк. 7:21</a>]. Ибо исцеленные благодарили, а некоторые говорили даже: <i>Никогда такого явления мы не видали в Израиле</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=2&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Он тотчас встал и, взяв постель, вышел перед всеми, так что все изумлялись и прославляли Бога, говоря: никогда ничего такого мы не видали.</span></span>Мк. 2:12</a>)<a href="#651542_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Одни говорили: <i>Бог посетил народ Свой во благе</i>, другие же: Слава Богу за то, <i>Давшему такую власть человекам </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=9&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Народ же, видев это, удивился и прославил Бога, давшего такую власть человекам.</span></span>Мф. 9:8</a>)<a href="#651542_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Таким образом, ученики впитывали и зрением, и слухом, видя чудеса исцелений и слыша слова возносящих благодарение; или видя Его чудеса и слушая Его поучения, или видя исцеления больных и слыша исповедания изгнанных демонов.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="651542_1" class="note-item" href="#651542_1">1</a> В Синод. переводе: Никогда ничего такого мы не видали. Ср. также <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=9&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> И когда бес был изгнан, немой стал говорить. И народ, удивляясь, говорил: никогда не бывало такого явления в Израиле.</span></span>Мф. 9:33</a> Никогда не бывало такого явления в Израиле. - Прим. пер. <br /></li><li><a id="651542_2" class="note-item" href="#651542_2">2</a> В Синод. переводе: Народ же, видев это, удивился и прославил Бога,давшего такую власть человекам. - Прим. пер.<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>PG 56:772-773</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Смотри, как Он ответил не на придуманный вопрос их, а на действительную причину, по которой они были присланы. </div></p>