<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1011">Анонимный комментарий</a><div><i>Что же смотреть ходили вы в пустыню? человека ли, одетого в мягкие одежды</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Ибо пришел Иоанн, ни ест, ни пьет; и говорят: в нем бес.</span></span>Мф. 11:18</a>)?<a href="#651557_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> То есть друга века [сего], наслаждающегося его благами. Разве вы не видели, что он <i>имел одежду из верблюжьего волоса и пояс кожаный на чреслах своих? А пищею его были акриды и дикий мед</i> <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Сам же Иоанн имел одежду из верблюжьего волоса и пояс кожаный на чреслах своих, а пищею его были акриды и дикий мед.</span></span>Мф. 3:4</a>, так что самим своим образом жизни он презирал мир с его благами; ведь он оставался в мире. А в мир он пришел не для того, чтобы самому там оставаться, но чтобы разоблачить его: то есть, конечно, он был рожден в мире, но вошел [в него] не ради каких-то благ сего мира. Он был рожден в мир не затем, чтобы пребывать в нем грешником, а чтобы, обращая грешников к праведности, освободить [их] от мира. Ибо сей мир явил людям многие приманки для развращения. <br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="651557_1" class="note-item" href="#651557_1">1</a>. В Синод. переводе: <i>Что же смотреть ходили вы</i>? - Прим. пер<br /></li></ul></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>PG 56:773-74.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>О том, что носить мягкие, тонкие, красивые и цветные одежды значит не сохранять правило подвижничества по Богу, спроси Иоанна Богослова, описывающего хитон Господень. И он скажет тебе: <i>бе же хитон Его не швен, свыше исткан весь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Эту надпись читали многие из Иудеев, потому что место, где был распят Иисус, было недалеко от города, и написано было по-еврейски, по-гречески, по-римски.</span></span>Ин. 19:20</a>). Но кому неизвестна малоценность той одежды, какую употребляли бедные Галилеяне, которым особенно нравилось таковое одеяние, сотканное с некоторым искусством? Попроси сведений у божественного Матвея, извещающего об Иоанне Крестителе, и он даст тебе такой ответ: <i>сам же Иоанн имяше ризу свою от влас вельблуждь </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Сам же Иоанн имел одежду из верблюжьего волоса и пояс кожаный на чреслах своих, а пищею его были акриды и дикий мед.</span></span>Мф. 3:4</a>). Смотри также, как многомудрый и богоносный Лука изображаете кичливость Иродову и порицает одежду, в какую тот был облечен (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=12&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> В назначенный день Ирод, одевшись в царскую одежду, сел на возвышенном месте и говорил к ним;</span></span>Деян. 12:21</a>). В <b>мягки ризы</b> одеянные, - говорит он, - живут в домах царских (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=7&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Что же смотреть ходили вы? человека ли, одетого в мягкие одежды? Но одевающиеся пышно и роскошно живущие находятся при дворах царских.</span></span>Лк. 7:25</a>), но не отличаются одеждами, достойными духовного брачного чертога. Посему, если вожделеваешь его, малоценностью одежды подражай Богу нашему Иисусу, потому что роскошь в одеждах - знак здешней изнеженности, а не горней светоносности.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>74. Монаху Кратону.<br />Об облекающихся в <i>мягки ризы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Что же смотреть ходили вы? человека ли, одетого в мягкие одежды? Носящие мягкие одежды находятся в чертогах царских.</span></span>Мф. 11:8</a>).</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Что же смотреть ходили вы? человека ли, одетого в мягкие одежды</b>, т.е. изнеженного, чтобы и из этого он казался слабым и легкоизменяемым; или наоборот, воспитанного сурово, как убеждали в этом его одежда и пища.<br /><b>Носящие мягкие одежды находятся в чертогах царских</b>. Но этот сначала жил в пустыне, а теперь заключен в темницу. Так как одни бывают легкомысленны от рождения, а другие становятся такими от изнеженности, то Христос привел и то, и другое и показал, что ничего этого нельзя сказать об Иоанне. Затем высказывает истинное суждение, подтверждает его истиною, и сплетает Крестителю блестящий венец похвалы.</div></p>