<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1011">Анонимный комментарий</a><div><b>Да, говорю вам, и больше пророка</b>. Ведь дело пророка – возвещать о Христе. Но разве возможно было пророку, зачатому во чреве, во чреве же познать Бога? Дело пророка – по заслуге жизни и веры воспринять пророчество. Но разве возможно было пророку стать пророком прежде, нежели человеком, и прежде принять благодать? Дело пророка – иметь благодеяние от Бога. Но разве возможно пророку даровать Богу благодеяние крещения? Дело пророка – до времени сказать слова о Христе. Но разве возможно пророку, стоя лицом к лицу, указывать на Христа пальцем? Дело пророка – самому пророчествовать о Боге. Но разве возможно пророку, чтобы Бог пророчествовал о нем, говоря: <i>Вот, Я посылаю ангела Моего пред лицем Твоим</i><a href="#651556_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>?<i> Он тот</i>, о котором сказано через пророка:<i> се, Я посылаю Ангела Моего пред лицем Твоим</i> <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ибо он тот, о котором написано: се, Я посылаю Ангела Моего пред лицем <br />Твоим, который приготовит путь Твой пред Тобою.</span></span>Мф. 11:10</a><a href="#651556_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Уже здесь Он начал излагать причины, почему блаженный Иоанн, заслуживший иметь такого Свидетеля, был больше, чем пророк. И Иоанн ведь cвидетельствовал о Христе: <i>Вот Агнец Божий</i> <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> На другой день видит Иоанн идущего к нему Иисуса и говорит: вот Агнец Божий, Который берет на Себя грех мира.</span></span>Ин. 1:29</a>, но он скорее воспринял свидетельство от Христа, чем сам дал его. Иоанн, прославляя Христа, принес Ему человеческую славу, а Христос Иоанну – славу Божественную. Ибо Иоанн назвал Его<i> Агнцем,</i> а Он назвал его <i>ангелом</i>. Он прославил во Христе меньше, чем в Нем было. Ибо Христос не только уничтожил грех мира, но и даровал миру вечную жизнь. И Он вознес его более, чем было очевидно, так что бывший человеком был наречен ангелом.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="651556_1" class="note-item" href="#651556_1">1</a>.См. также <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=7&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Сей есть, о котором написано: вот, Я посылаю Ангела Моего пред лицем Твоим, который приготовит путь Твой пред Тобою.</span></span>Лк. 7:27</a><br /></li><li><a id="651556_2" class="note-item" href="#651556_2">2</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=460&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Вот, Я посылаю Ангела Моего, и он приготовит путь предо Мною, и внезапно придет в храм Свой Господь, Которого вы ищете, и Ангел завета, Которого вы желаете; вот, Он идет, говорит Господь Саваоф.</span></span>Мал. 3:1</a></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>PG 56:774</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div><b>Больше пророка</b>: см. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Истинно говорю вам: из рожденных женами не восставал больший Иоанна Крестителя; но меньший в Царстве Небесном больше его.</span></span>Мф. 11:11</a></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Далее говорит – почему больше; именно по причине близости его явления к пришествию Христа. И между глашатаями большими были те, которые шли вблизи царя. Больше пророка, потому что он своими глазами видел Того, о Ком пророчествовал, между тем как бывшие до него пророки видели Его только в гадании.</div></p>