<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1125">Викторин Петавский сщмч.</a><div><i>Семь церквей</i> - их апостол поименно называет своими именами и к ним отправляет послания, [но] не потому что только они являются церквями и первыми [среди остальных], но поскольку то, что он говорит одной, говорит всем: ведь не имеет значения, говорит ли кто небольшому отряду солдат или же через него - всему войску. Наконец, в Азии ли или в целом мире, Павел учит, что все семь церквей (семь названных) есть одна кафолическая [Церковь]<a href="#676625_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br />Сначала же, чтобы сохранить это, он не превысил числа семи церквей, но написал к римлянам, коринфянам, эфесянам, фессалоникийцам, галатам, филиппийцам, колоссянам; потом Павел написал к частным лицам, чтобы он не превзошел числа семи церквей, и вскоре, завершая свое возвещение, говорит Тимофею: <i>чтобы ты знал, как должно поступать в доме Божием, который есть Церковь Бога живого</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=3&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> чтобы, если замедлю, ты знал, как должно поступать в доме Божием, который есть Церковь Бога живаго, столп и утверждение истины.</span></span>1 Тим. 3:15</a>). Мы читаем, что подобный образ [выражения] используется у Исаии, где предсказывается о семи женщинах, которые ухватятся за одного мужчину<a href="#676625_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. <i>Один мужчина</i> - это Христос, рожденный не из семени. <i>Семь женщин</i> - это церкви, вкушающие хлеб свой и одетые в свои одежды: они стремятся снять свой позор, чтобы называться именем Его; <i>хлеб </i>- Святой Дух, вскармливающий к вечной жизни; <i>свой </i>- обещанный им через веру, как <i>своя одежда</i> - то есть обещанная им, которой они желают укрыться. Наконец, Павел говорит: <i>тленному сему надлежит облечься в нетление, и смертному сему облечься в бессмертие</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=53"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">53</span> Ибо тленному сему надлежит облечься в нетление, и смертному сему облечься в бессмертие.</span></span>1 Кор. 15:53</a>). <i>Сними с нас позор</i> - позор есть прежний грех, который снимается при крещении, и крестившийся начинает называться христианином, что и значит: <i>будем называться именем твоим</i>. Следовательно, пойми, что у них семь церквей возникают из одной Церкви.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарий на Откровение, CSEL 49:26-30.</div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="676625_1" class="note-item" href="#676625_1">1</a> То, что Иоанн и Павел, ведя речь о семи церквах, говорили о единой кафолической Церкви, является идеей, общей для Апрингия, Примасия, Беды и других.<br /></li><li><a id="676625_2" class="note-item" href="#676625_2">2</a> <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=4&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И ухватятся семь женщин за одного мужчину в тот день, и скажут: "свой хлеб будем есть и свою одежду будем носить, только пусть будем называться твоим именем, - сними с нас позор".</span></span>Ис. 4:1</a>: И ухватятся семь женщин за одного мужчину в тот день, и скажут: «свой хлеб будем есть и свою одежду будем носить, только пусть будем называться твоим именем, ~ сними с нас позор».</li></ul></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1012">Андрей Кесарийский свт.</a><div>Указав под видом <b>Алфы и Омеги</b> на безначальность и безконечностъ Божию, Он повелел мне о виденном поведать семи церквам, обозначая седмеричным числом, оканчивающимся в субботу, субботство, т. е. покой будущего века. Потому же, пишет великий Ириней, созданы Богом семь небес и семь Ангелов, начальствующих над прочими.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1328">Апрингий</a><div>Он говорит: <i>пошли семи церквам</i>. Мы уже сказали, что <i>семь церквей</i> - это единая Церковь во время существования всего мира, то есть от того времени, когда это написано, вплоть до скончания мира. Поскольку здесь он особо приводит имена этих церквей, то мы рассмотрим значение, которое они имеют . Но есть крепкое таинство в именах, которые мы рассмотрим, обсудив, насколько позволит Бог.<br /><b>Ефес </b>значит <i>моя воля</i> или <i>мой совет</i>. Апостол желает, чтобы мы понимали, что все в нашей вере должно приписываться не нам самим, а воле Божьей и управлению Божьего промышления. <b>Смирна </b>значит <i>песня их</i>. И что иное есть песня совершенных, если не небесное учение, проповедь Евангелия и продвижение христианской религии или благозвучное исповедание кафолической Церкви? <b>Пергам </b>значит <i>разделяющему их рога</i>. Он учит, что гордыня, происходящая от силы, - или высокомерие воздушных сил, или заносчивость еретиков, - всегда отделяет от церковного единства и обрекает на дробление, ибо рога означают или силу, или заносчивость. И <b>Фиатирской</b>, то есть <i>освещенной</i>. Это означает, конечно, что святая Церковь после изгнания еретической заносчивости, после преодоления искушений, доставляемых воздушными силами, сподобилась света праведности. <b>Сардис </b>значит <i>начало красоты</i>. То есть Церковь, после того как восприняла Солнце праведности и была освещена светом истины, имеет началом красоты Господа Иисуса Христа, благодаря возделыванию Которого она цветет в бесконечном свете. <b>Филадельфия </b>толкуется как <i>хранящий прилепляющегося Господу</i>. После воспринятого Солнца праведности, после святого просвещения, после достоинства святой красоты, Церковь, заслуженно прилепляясь к Господу, хранит себя в неколебимом соблюдении молитвы. <b>Лаодикия </b>- то есть <i>колено, возлюбленное Господом</i>, или, как полагают некоторые, <i>рождение ожидается</i>. Но и то, и другое значит, что она, которая удостоилась красоты веры и солнца праведности и познала, что через веру Господь прилепляется к ней, и она сама есть возлюбленное Господом колено, которое любит Господь, хранит Господь и направляет Господь. Она ожидает рождения своего, перерождения в крещении или славы воскресения, когда укрепляет себя смирением и терпением. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Трактат на Откровение, CCSL 107:41-42.</div><br /></div></p></div>