<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1125">Викторин Петавский сщмч.</a><div>Посредством <b>острого с обеих сторон меча, выходящего из уст Его</b>, указывается, что это - Он Сам, сейчас принесший всему миру блага Евангелия, а раньше, через Моисея, знание законов. Но поскольку весь род человеческий - как Ветхого, так и Нового Завета - будет судиться тем же самым Словом, то поэтому Он назван <b>мечом</b>. Меч вооружает воина, меч убивает врага, меч карает дезертира. Чтобы показать апостолам, что Он возвестил правосудие, Он говорит: <i>не мир пришел Я принести, но меч</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Не думайте, что Я пришел принести мир на землю; не мир пришел Я принести, но меч,</span></span>Мф. 10:34</a>). И после того, как завершил притчи, Он говорит им: <i>поняли ли вы все это? Они говорят: так. Он же сказал им: поэтому всякий книжник, наученный Царству Небесному, подобен хозяину который выносит из сокровищницы своей новое и старое</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=51&e=52"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> И спросил их Иисус: поняли ли вы всё это? Они говорят Ему: так, Господи!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> Он же сказал им: поэтому всякий книжник, наученный Царству Небесному, подобен хозяину, который выносит из сокровищницы своей новое и старое.</span></span>Мф. 13:51-52</a>).<br />Новое - слова Евангелия, старое - [слова] закона и пророков. Что это вышло из Его уст, [открывается в том, что] Он сказал Петру: <i>пойди на море, брось уду, и первую рыбу, которая попадется, возьми, и, открыв у ней рот, найдешь статир</i>, - то есть два динария, - <i>за Меня и за себя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=17&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> но, чтобы нам не соблазнить их, пойди на море, брось уду, и первую рыбу, которая попадется, возьми, и, открыв у ней рот, найдешь статир; возьми его и отдай им за Меня и за себя.</span></span>Мф. 17:27</a>). И Давид схожим образом говорит через Духа: <i>Однажды сказал Бог, и дважды слышал я это</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=61&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Однажды сказал Бог, и дважды слышал я это, что сила у Бога,</span></span>Пс. 61:12</a>), ибо однажды постановил Господь от начала [то], что будет до самого конца. Таким образом, это - два Завета, которые, в зависимости от восприятия времени, называются или двумя динариями, или Новым и Ветхим, или мечом, острым с обеих сторон. Наконец, поскольку сам Судья поставлен Отцом, желая указать на это, - ибо люди будут судиться словом [Его] проповеди, - Он говорит: вы думаете, что Я буду судить вас в последний день? <i>Слово, которое Я говорил, оно будет судить в последний день</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Отвергающий Меня и не принимающий слов Моих имеет судью себе: слово, которое Я говорил, оно будет судить его в последний день.</span></span>Ин. 12:48</a>). И Павел говорит фессалоникийцам об антихристе: <i>которого Господь убьет духом уст Своих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=600&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И тогда откроется беззаконник, которого Господь Иисус убьет духом уст Своих и истребит явлением пришествия Своего</span></span>2 Фес. 2:8</a>). Следовательно, [дух] этот - меч, острый с обеих сторон, выходящий из уст Его. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарий на Откровение, CSEL 49:22-24.</div><br />***<br />Его Лицо было Его явлением, посредством которого Он говорил с людьми лицом к лицу. Слава же солнца меньше, чем слава Господа, но из-за восхода, заката и опять восхода Писание уподобило Его лицо славе солнца, потому что [Христос] был рожден, пострадал и воскрес<a href="#676645_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="676645_1" class="note-item" href="#676645_1">1</a> С такой трактовкой согласны Апрингий и Примасий. Воплощение - высший момент, когда Христос предстал перед каждым лицом к лицу.<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарий на Откровение, CSEL 49:20.</div><br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1012">Андрей Кесарийский свт.</a><div><b>Семь звезд</b> далее называет Ангелами церквей. <br /><b>Обоюду острым мечем</b> называет или нечестивых отлучение, <b>«острейшее паче всякого меча обоюду остра»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=4&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ибо слово Божие живо и действенно и острее всякого меча обоюдоострого: оно проникает до разделения души и духа, составов и мозгов, и судит помышления и намерения сердечные.</span></span>Евр. 4:12</a>), или меч духовный, поражающий нашего внутреннего человека. <br />Его <b>лице сияет, якоже солнце</b> не чувственным светом, но духовным: как <b>Солнце правды</b>. Он сияет Своею собственною силою и властью, но не как солнце чувственное, которое, будучи тварью, светит по Божьему велению и Богодарованною силою.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1303">Фульгенций Руспийский еп.</a><div>Запомни накрепко и ни в коей мере не сомневайся, что один и тот же Дух Святой, Который единый Дух Святой Отца и Сына, исходит от Отца и Сына. Говорит ведь Сын: <i>когда же приидет ... Дух истины, Который от Отца исходит </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Когда же приидет Утешитель, Которого Я пошлю вам от Отца, Дух истины, Который от Отца исходит, Он будет свидетельствовать о Мне;</span></span>Ин. 15:26</a>), где Он учил, что Дух - Его, потому что Сам Он есть истина. Также, что Святой Дух исходит от Сына, сообщает нам учение апостолов и пророков <a href="#676647_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Так, Исаия говорит о Сыне: <i>жезлом уст Своих поразит землю, и духом уст Своих убьет нечестивого</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=11&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Он будет судить бедных по правде, и дела страдальцев земли решать по истине; и жезлом уст Своих поразит землю, и духом уст Своих убьет нечестивого.</span></span>Ис. 11:4</a>). О котором и апостол говорит: <i>которого Господь Иисус убьет духом уст Своих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=600&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И тогда откроется беззаконник, которого Господь Иисус убьет духом уст Своих и истребит явлением пришествия Своего</span></span>2 Фес. 2:8</a>). Также Сам единственный Сын Божий обозначает этого Духа уст Своих, вдыхая после Своего воскресения в учеников, говорит: <i>примите Духа Святого</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=20&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Сказав это, дунул, и говорит им: примите Духа Святаго.</span></span>Ин. 20:22</a>). Действительно, <b>из уст</b> Самого Господа Иисуса, говорит Иоанн в Апокалипсисе, потому что <b>выходил острый с обеих сторон меч</b>. Следовательно, Дух уст Его - это сам меч, выходящий из Его уст.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="676647_1" class="note-item" href="#676647_1">1</a> Учение об исхождении Святого Духа не только от Отца, но и от Сына, появляется у латинских авторов уже в IV-V веках, но закрепляется в виде догмата лишь позднее, после разделения между Римом и Константинополем в 1054 г.<br /></li></ul></div><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>О вере, Cl. 0826, 54.1054.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div>Как я полагаю, <b>звездами </b>он называет святых ангелов по причине обильного сияния Христа, присутствующего в них. Ибо они по правую Его руку, ибо этого почетнейшего стояния они удостоились от Бога и на руку Божию словно бы опираются.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарий на Откровение, TLG 2866.001, 43.13-17.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Каким явился Господь ученикам на горе [Фавор], таким после суда Он явится всем святым. Неблагочестивые же на суде увидят Того, с Кем сражались. Все, присущее Сыну Человеческому, присуще также и Церкви, с которой Христос сделался единым существом, наделив ее честью священства и правом суда, чтобы она просияла в Царстве Отца Его, подобно солнцу.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Изложение Откровения, Cl. 1363, 1.1.136.49.</div><br /></div></p>