<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1096">Ириней Лионский сщмч.</a><div>Путь тех, кто принадлежит к Церкви, пролегает по всему миру, потому что имеет твердое предание от апостолов и дает нам видеть, что у всех одна и та же вера. Ибо все принимают одного и того же Бога Отца и веруют в то же домостроительство воплощения Сына Божия, и знают одно и то же дарование Духа, соблюдают те же заповеди, и содержат тот же образ, устройство Церкви, и ожидают того же пришествия Господа, и допускают то же спасение целого человека, т.е. души и тела. И проповедь Церкви истинна и тверда, так как в Ней указывается во всем мире один и тот же путь спасения. Ибо Ей вверен свет Божий, и потому <i>премудрость Божия, через которую Она спасает всех людей, поется при выходе, открыто издает голос по улицам, проповедуется на высоких степах и постоянно говорит во вратах города</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=1&s=20&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Премудрость возглашает на улице, на площадях возвышает голос свой,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> в главных местах собраний проповедует, при входах в городские ворота говорит речь свою:</span></span>Притч. 1:20-21</a>). Ибо Церковь проповедует истину повсюду, и она есть семисвечный светильник, носящий свет Христов. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Против ересей 5.20.1, SC 153:254-256. </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1012">Андрей Кесарийский свт.</a><div>Так как <b>истинный свет есть Христос</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Был Свет истинный, Который просвещает всякого человека, приходящего в мир.</span></span>Ин. 1:9</a>), то обогатившиеся Его просвещением подобны светильнику, просвещающему тьму настоящей жизни. - Собственно же светильниками называются церкви, как обладающие светилами, содержащими в себе, по Апостолу, <b>слово животно</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> чтобы вам быть неукоризненными и чистыми, чадами Божиими непорочными среди строптивого и развращенного рода, в котором вы сияете, как светила в мире,</span></span>Флп. 2:15</a>, 16).<br />Светильники и свещники суть золотые по причине честности и непорочности их веры. У каждой из них, говорит Господь, предстоит Ангел Хранитель (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Смотрите, не презирайте ни одного из малых сих; ибо говорю вам, что Ангелы их на небесах всегда видят лице Отца Моего Небесного.</span></span>Мф. 18:10</a>)(?). Григорий Богослов, разумея настоящую главу, говорит, что церкви названы звездами образно - по их чистоте и светлости.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1328">Апрингий</a><div>Звезды в правой руке Божьей - это души святых, или все собрание верных, которые были и которые будут до скончания мира. Точно так же мы сказали, что с<b>емь светильников</b> - это единая и истинная Церковь, сотворенная в течение семи дней мира, укрепляемая троичной верой и утверждаемая священнодействием небесного таинства.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Трактат на Откровение, CCSL 107:47.</div><br /></div></p>