<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1012">Андрей Кесарийский свт.</a><div>Хотя и много было местных церквей, но послал только <b>седмим церквам</b>. Так сделал ради седмеричнаго числа, знаменующего таинственное всех сущих церквей, а равно и по соответствию сего числа настоящей жизни, в коей принять седмеричный круг дней. По той же причине упоминает только и о <b>семи Ангелах</b> и семи церквах, которым и шлет свое приветствие: <b>«благодать вам и мир от Триипостаснаго Божества»</b>. - Словом <b>Сый</b> означается Отец, сказавший Моисею: <i>Аз семь Сый</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=3&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Бог сказал Моисею: Я есмь Сущий. И сказал: так скажи сынам Израилевым: Сущий [Иегова] послал меня к вам.</span></span>Исх. 3:14</a>); выражением: <b>иже бе</b> - Слово Которое <b>в начале бе к Богу</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В начале было Слово, и Слово было у Бога, и Слово было Бог.</span></span>Ин. 1:1</a>); словом <b>грядый</b> - Утешитель, всегда нисходящий на церковных чад во святом крещении и во всей полноте имеющий снизойти в будущем веке (Деян. 2 гл.), - Под <b>семью духами</b> можно разуметь семь Ангелов (получивших управление церквами), не сочисляемых с Богоначальною и Царственною Троицею, но с Нею воспоминаемых, как рабов Ея, как, подобно сему, сказал и божественный Апостол: <i>засвидетельствую пред Богом и Господом Иисусом Христом, и избранными Его Ангелы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=5&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Пред Богом и Господом Иисусом Христом и избранными Ангелами заклинаю тебя сохранить сие без предубеждения, ничего не делая по пристрастию.</span></span>1 Тим. 5:21</a>). Можно понимать cie и в другом смысле: под выражением: <b>Сый и иже бе и иже есть грядый</b> - разумеет Отца, Который в Себе самом содержит начало, средину и конец бытия всего сущего, под <b>семью духами</b> - дары Животворящего Духа, под <b>«имеющим следовать затем»</b> - Иисуса Христа, Бога, нас ради соделавшагося человеком. Ибо и у Апостола Божественныя Ипостаси поставляются прежде и после без всякого различия: потому-то здесь и говорит: <b>и от Иисуса Христа</b> и т. д...</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1328">Апрингий</a><div>Что же из себя представляет <i>народ Асии</i>, что только он удостоился воспринять апостольское откровение? Но есть тайна в числе и таинство в названии провинции. Ибо должно нам сперва обсудить значение этого числа, потому что и число шесть, и число семь, повторяющиеся в законе [Моисея], всегда используются в мистическом смысле. <i>Потому что в шесть дней сотворил Господь небо и землю, а в день седьмой почил от дел своих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> ибо в шесть дней создал Господь небо и землю, море и все, что в них, а в день седьмой почил; посему благословил Господь день субботний и освятил его.</span></span>Исх. 20:11</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=4&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ибо, кто вошел в покой Его, тот и сам успокоился от дел своих, как и Бог от Своих.</span></span>Евр. 4:10</a>). И <i>еще здесь: не войдут в покой Мой</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=4&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И еще здесь: "не войдут в покой Мой".</span></span>Евр. 4:5</a>). Итак, семерка здесь означает состояние настоящего века. Поэтому апостол, думается, рассылает это послание не только семи церквам или тому миру, в котором он тогда жил, но передает его всем будущим векам вплоть до уничтожения мира. Поэтому он употребил самое священное число и упомянул <i>Асию</i>, что переводится как <i>вознесенная </i>или <i>шествующая</i>, обозначая, конечно, небесное отечество, которое мы называем кафолической Церковью, вознесенною Господом и всегда шествующею к высшему. Продвигаясь вперед духовными упражнениями, она непрерывно вожделеет небесного.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Трактат на Откровение, CCSL 107:34-35.</div><br />***<br />Здесь явлено то таинство числа семь, на которое указывается везде. Здесь вводятся семь духов, которые есть один и тот же Дух, то есть Дух Святой, единый в имени, но проявляющийся в семи силах, невидимый и бестелесный, образ Которого невозможно созерцать. Число Его семи сил открыл великий Исаия, говоря: <i>дух премудрости и разума</i>, так что через разум и премудрость научает, что Он - творец всех вещей; <i>дух совета и крепости</i>, который задумывает и творит; <i>дух ведения и благочестия</i>, который благочестиво содержит творение исполнением того, что Он знает, и стремится к исполнению всегда милосердно; <i>дух страха Господня</i><a href="#676620_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, даром которого страх Господень является разумным тварям. Таково священное описание Духа, Которому надлежит служить. Это описание содержит в себе, скорее, невыразимую хвалу и не указывает на образ природы.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="676620_1" class="note-item" href="#676620_1">1</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=11&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и почиет на нем Дух Господень, дух премудрости и разума, дух совета и крепости, дух ведения и благочестия;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и страхом Господним исполнится, и будет судить не по взгляду очей Своих и не по слуху ушей Своих решать дела.</span></span>Ис. 11:2-3</a>. В Синод, переводе слово дух отсутствует. Викторин Петавийский тоже цитирует этот отрывок, толкуя семь духов как проявления Святого Духа. <br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Трактат на Откровение, CCSL 107:35-36.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1147">Кесарий Арльский митр.</a><div>Азия понимается как возвышение, посредством которого изображается человеческий род. Эти семь церквей и семь подсвечников — то, на что следует обратить пристальное внимание, поскольку они представляют собой семиобразную благодать, данную Богом через Иисуса Христа Господа нашего, в которого мы уверовали, нашему роду человеческому. Ибо Он обещал нам послать Духа Утешителя с небес, Коего послал и апостолам, которые, казалось, были в Азии — то есть в возвышенном мире, где Господь и передал нашим церквям через раба Своего Иоанна семиобразную благодать.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Изложение Откровения, Cl. 1016 а, 210.14.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div>А <b>семь духов</b> суть семь ангелов; не как равночестные или совечные они приобщены к Пресвятой Троице - отнюдь нет! - но как близкие служители и верные рабы. Ибо говорит пророк Богу, что <i>все служит Тебе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=91"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">91</span> По определениям Твоим все стоит доныне, ибо все служит Тебе.</span></span>Пс. 118:91</a>); а во всеобщее входят и ангелы. И еще в одном месте он говорит о них: <i>благословите Господа, все воинства Его, служители Его, исполняющие волю Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=102&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> благословите Господа, все воинства Его, служители Его, исполняющие волю Его;</span></span>Пс. 102:21</a>). Составляя первое письмо Тимофею, этим образом воспользовался апостол: <i>Пред Богом и Господом Иисусом Христом и избранными ангелами</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=5&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Пред Богом и Господом Иисусом Христом и избранными Ангелами заклинаю тебя сохранить сие без предубеждения, ничего не делая по пристрастию.</span></span>1 Тим. 5:21</a>) Очевидно, сказав <b>[семь духов], находящихся перед престолом Его</b>, Иоанн еще раз дал свидетельство об их чине насельников и служителей [Божиих], но не о равночестности.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарий на Откровение, TLG 2866.001,32.17-33.9.</div></div></p></div>