<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1096">Ириней Лионский сщмч.</a><div>Итак, Бог Отец был исполнен милосердия; Он послал творческое Слово, Которое, придя, чтобы спасти нас, пребывало в том же месте и в той же среде, в которой мы потеряли жизнь, разрушив узы тех оков. И Его свет явился, и рассеял тьму темницы, и наше рождение освятил, и смерть упразднил, разбив те оковы, в которых мы сидели плененные. Вместе с тем Он показал воскресение, Сам сделавшись первородным из мертвых, и в Себе воскресил падшего человека, возведя его горе, на высочайшую часть неба, одесную славы Отца, как Бог дал обетование через пророка, говоря: <i>Я восстановлю скинию Давидову падшую</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=9&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> В тот день Я восстановлю скинию Давидову падшую, заделаю трещины в ней и разрушенное восстановлю, и устрою ее, как в дни древние,</span></span>Ам. 9:11</a>), т.е. от Давида происходящее тело. Наш Господь Иисус Христос истинно исполнил это, славно завершая наше спасение, чтобы дать нам истинно воскреснуть к жизни в Отце как перворожденный из мертвых, глава и источник жизни в Боге.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Доказательство апостольской проповеди, РО 12:687-689.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1012">Андрей Кесарийский свт.</a><div>Ибо Он, свидетельствующий пред Понтийским Пилатом, <i>верен во всех словесех Своих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=144&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Царство Твое - царство всех веков, и владычество Твое во все роды.</span></span>Пс. 144:13</a>); как жизнь и воскресение, <b>Он перворожден из мертвых</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Ибо слово о кресте для погибающих юродство есть, а для нас, спасаемых, - сила Божия.</span></span>1 Кор. 1:18</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Но Христос воскрес из мертвых, первенец из умерших.</span></span>1 Кор. 15:20</a>); и над кем Он начальствует, те не увидят смерти подобно прежде умиравшим и воскресавшим, но будут жить вечно. Он - <b>Владыка царей</b>, как царствующих Царь и господствующих Господь (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=2&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> "Я помазал Царя Моего над Сионом, святою горою Моею; <i>//*По переводу 70-ти:</i> Я поставлен от Него Царем над Сионом, святою горою Его.</span></span>Пс. 2:6</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и вы имеете полноту в Нем, Который есть глава всякого начальства и власти.</span></span>Кол. 2:10</a>), равномощный Отцу и с Ним единосущный (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Я и Отец - одно.</span></span>Ин. 10:30</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> В тот день узнаете вы, что Я в Отце Моем, и вы во Мне, и Я в вас.</span></span>Ин. 14:20</a>). Или иначе: Он - Царь царей земных и царей над земными похотями. И если блаженный Григорий Богослов выражение: <b>Сый и иже бе, и грядый Вседержитель</b> относить ко Христу, то нимало не неуместно будет отнести к Нему же и нижеприведенные, подобные сим, изречения. К сим словам и добавлено: <b>Вседержитель</b> и нет приведения или упоминания о другом лице. Изложенный нами смысл ясно подтверждают и прибавленные здесь слова: <b>и от Иисуса Христа</b>, потому что, если б говорилось только об одном Боге - Слове и Сыновней Ипостаси, то совершенно излишне было бы сейчас же дополнять словами: и от Иисуса Христа, чтобы отделить Его от иного другого. Боголепные слова одинаково приличествуют как каждой в отдельности Ипостаси, так и всем вместе, за исключением разве, говорит Григорий Богослов, свойств и отличий особенных, и личных и относящихся к воплощению Бога Слова. Подтверждается это и тем, что Трисвятую Серафимскую песнь поучаемся мы в Евангелии относить к Сыну, в проповеди Павла, - к Отцу, к Коему привыкли мы обращать сiю молитву, как говорится о сем у блаженного Епифания в слове о Святом Духе. Приводим же все это для доказательства того, что наше изъяснение не противоречит мнениям Отцов Церкви; теперь же, с Божьею помощью, перейдем к последующему.<br />Подобает, говорит, слава Ему, по любви разрешившему нас от уз смертных, и излиянием своей Животворящей Крови и воды омывшему от скверн греховных и соделавшему нас царским священством, приносящим Отцу жертву живую - словесное служение вместо жертв безсловесных.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1328">Апрингий</a><div>Поскольку выше Иоанн упомянул то Слово, Которое прежде принятия плоти пребывало у Отца в славе, по необходимости прибавляет человечество воспринятой плоти, говоря: <b>И от Иисуса Христа, Который есть свидетель верный</b>. То есть, предоставив делами верное свидетельство Своего Божества через воспринятую плоть, Своими страданием и кровью искупил наши грехи и очистил нас от всякого беззакония. Так вместо нашей тленности и бессилия Он приносит верное свидетельство Богу Отцу, <i>у Которого нет изменения и ни тени перемены</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=1&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Всякое даяние доброе и всякий дар совершенный нисходит свыше, от Отца светов, у Которого нет изменения и ни тени перемены.</span></span>Иак. 1:17</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Трактат на Откровение, CCSL 107:36.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div>Это о Нем свидетельствует и Павел, когда говорит: <i>Он - начаток, первенец из мертвых</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И Он есть глава тела Церкви; Он - начаток, первенец из мертвых, дабы иметь Ему во всем первенство,</span></span>Кол. 1:18</a>). Первенцем из мертвых он Его называет, поскольку Он предварил общее воскресение и <i>вновь открыл нам [путь новый и живой] через завесу, то есть плоть Свою</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> который Он вновь открыл нам через завесу, то есть плоть Свою,</span></span>Евр. 10:20</a>), согласно написанному. Ибо всех тех, кто прежде Господа восстал из мертвых, вновь постигла смерть; а то воскресение не было истинным, но отсрочкой от часа смерти. Оттого не провозгласили никого из них <b>первенцем из мертвых</b>. Лишь Господа так называют, поскольку Он был началом и причиной истинного воскресения, став, в некоем роде, первым плодом воскресения людей, уподобившись им и прошествовав, словно из некоего брачного чертога, от смерти к жизни. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарий на Откровение, TLG 2866.001, 35.19-33.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Можно понять, что есть особая причина для того, что Господь называется <b>первенцем</b>, как и говорит о Нем в Откровении Иоанн. И апостол Павел пишет: <i>Ибо, кого Он предузнал, тем и предопределил (быть) подобными образу Сына Своего, дабы Он бия первородным между многими братьями </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Ибо кого Он предузнал, тем и предопределил быть подобными образу Сына Своего, дабы Он был первородным между многими братиями.</span></span>Рим. 8:29</a>). Он - первородный между многими братьями, потому что <i>тем, которые приняли Его, дал власть быть чадами Божиими</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> А тем, которые приняли Его, верующим во имя Его, дал власть быть чадами Божиими,</span></span>Ин. 1:12</a>), из которых по праву именуется первенцем, поскольку по достоинству идет впереди всех усыновленных, даже тех, время чьего рождения предшествовало Его воплощению. Следовательно, они воистину могут засвидетельствовать вместе с Иоанном: <i>Идущий за нами стал впереди нас</i> (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Иоанн свидетельствует о Нем и, восклицая, говорит: Сей был Тот, о Котором я сказал, что Идущий за мною стал впереди меня, потому что был прежде меня.</span></span>Ин. 1:15</a>), - что значит: Он родился в мир после нас, но силой Своей добродетели и Царства по праву именуется первенцем среди всех нас. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Гомилии на Евангелия, Cl.1367, 1.5.125.</div></div></p></div>