<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1020">Григорий Богослов свт.</a><div>Ибо мы и познали, и проповедуем Божество Сына, руководствуясь великими и высокими словами. Какими же? Следующими:.. Сущий, Вседержитель (и еще: <b>который есть и был и грядет, Вседержитель</b>) ясно приписываются Сыну, равно как и другие имеющие с этими одинаковую силу и принадлежащие к числу тех, из которых ни одно не есть приобретенное и впоследствии присвоенное Сыну или Духу, так же как и самому Отцу, потому что Он совершен не через приращение, и не было, когда бы Он был без Слова, не было, когда бы Он был не Отец, не было, когда бы Он был не истинен, или не премудр, или не всемогущ, или лишен жизни, или светлости, или благости.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Слово 29, о богословии второе</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1012">Андрей Кесарийский свт.</a><div>Словами <b>Алфа и Омега</b> означается Христос, как Бог, содержащий все, безначальный и безконечный: <b>Сый, и прежде сый и конца не имый</b>, соприсносущный Отцу и, потому, имеющий каждому воздать за дела.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1089">Лука Крымский свт.</a><div>В Откровении о последних судьбах мира, которое получил ап. Иоанн Богослов в своей ссылке на острове Патмосе, ему явился Господь наш Иисус Христос в Божественной славе и силе и сказал: <b>«Я есм Альфа и Омега, Начало и Конец»</b>.<br />Альфа и Омега – это первая и последняя буква греческой азбуки, начало и конец ее. Как же понимать эти удивительные слова Господа? Разве имеет Он начало? Нет, Он безначален, как Истинный Бог. Разве Он имеет конец? Нет, Он бесконечен, как Истинный Бог. Значит, не о Божественной сущности Своей говорит Спаситель, называя Себя Альфой и Омегой.<br />О чем же говорит Он? Во-первых, Он был началом и будет концом истории мира, то есть был Он Создателем его, и будет Страшным Судией в тот грозный час, когда настанет конец мира, когда, по слову ап. Петра, все будет уничтожено огнем, «<i>земля и все дела на ней сгорят»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=680&c=3&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Придет же день Господень, как тать ночью, и тогда небеса с шумом прейдут, стихии же, разгоревшись, разрушатся, земля и все дела на ней сгорят.</span></span>2 Пет. 3:10</a>).<br />Во-вторых, Он был, вместе с тем, началом и стал концом спасения нашего: Им положено начало спасения рода человеческого, Им и закончено это спасение на страшном Кресте Голгофском. Вот почему назвал Он Себя Альфой и Омегой.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Слово в Великую Пятницу и Благовещение Пресвятой Богородицы</i></div></div></p></div>