<div><p ><div><b><i>Вот что открыл мне Господь Бог: вот крюк [для снимания] плодов, и сказал Он мне: что ты видишь, Амос? Я сказал: крюк [для снимания] плодов. И сказал Господ мне: пришел конец для народа Моего, Израиля, не буду более обходит его, и заскрипят [дверные] крючья храма в день тот, говорит Господь Бог. Многие умрут, на всяком месте будет глубокое молчание. <br />LХХ: Вот что открыл мне Господ Бог: вот орудие птицелова. И сказал Он: что ты видишь, Амос? Я сказал: орудие птицелова. И сказал Господь мне: пришел»</b></i> (или <b><i>«прийдет»</b></i>) <b><i>«конец для народа Моего, Израиля, не буду более обходит его, и застонут потолки храма в день тот, говорит Господ Бог. Многие падут; на всяком месте Я произведу молчание.</b></i><br /><br />Что видел Иеремия под образом жезла бодрственного или орехового (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=1&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И было слово Господне ко мне: что видишь ты, Иеремия? Я сказал: вижу жезл миндального дерева.</span></span>Иер. 1:11</a>), потому что [Господь] бодрствовал над грехами народа Своего, чтобы не оставить не замеченными, как бы при закрытых или сомкнутых глазах, проступки их; тоже видит теперь подобным образом Амос относительно Иуды и Израиля под образом крюка, который по-еврейски называется <b><i>«сhelub»</b></i> и Семьюдесятью переведен чрез <b><i>«орудие птицелова»</b></i>, хотя птицелов собственно называется <b><i>«moces,»</b></i> как выше мы читаем у этого же самого пророка: <b><i>«упадет ли птица на землю, если нет птицелова»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Попадет ли птица в петлю на земле, когда силка нет для нее? Поднимется ли с земли петля, когда ничего не попало в нее?</span></span>Ам. 3:5</a>)? Смысл же следующий: как посредством крюка ветви дерев пригибаются для снимания плодов, так Я приблизил время плена. И мы должны знать, что сам Бог в изложенном нами смысле изъясняет видение, которое Он открыл пророку: <b><i>«пришел конец для народа Моего Израиля.»</b></i> Следующие затем слова: <b><i>«не буду более обходить его»</b></i> означают то, что Он не будет более обходить беззаконий народа Своего, не оставит их без внимания и не допустит, чтобы преступления проходили безнаказанно. А чтобы не казалось, что речь идет только о десяти коленах, он прибавил: <b><i>«заскрипят крючья храма»</b></i> или <b><i>«потолки в день тот, говорит Господь»</b></i>. Понимать же это следует гиперболически (<b><i>ύπερβολικῶς</b></i>), в том смысле, что бремя грехов будет столь тяжелым, что даже самые крючья дверей и высокие потолки застонут и подвергнутся неимоверному разорению, когда многие умрут и, по взятии в плен пли умерщвлении жителей, на всяком месте будет глубокое молчание. Если же мы вместо крюка для [снимания] плодов будем читать <b><i>«орудие птицелова,»</b></i> то следует сказать, что как птицелов посредством клея и сетей увлекает на землю птиц, летающих по воздуху и парящих в высоте, так Бог чрез Сеннахирима или Навуходоносора, которых мы должны разуметь под птицеловами, уловляет, связывает, переселяет и предает смерти Свой народ, который прежде был свободным и, вследствие соблюдения закона, высоким. Ибо не без причины расставляются сети для птиц. И это следует относить не только ко времени плена Вавилонского, но и к пришествию Господа Спасителя, когда они говорили: <b><i>«возьми Его»</b></i> от земли, <b><i>«распни Его, распни Его»</b></i> (Ин. 19), и утратили крылья голубиные. И пришел конец для них со всеми бедствиями плена, и Господь более не пощадил их. И застонали крючья храма или потолки храма, падая на народ убитый. И на всяком месте явилось глубокое молчание, потому что иудеи имеют Моисея и пророков, но не имеют слова Божия, читают букву и утрачивают дух, когда трапеза их стала для них петлею, возмездием о падением, и помрачились глаза их, чтобы не видеть, и заткнуты уши их, чтобы не слышать, и согбен хребет их, чтобы не взирать на небо, но вместе с тою евангельскою женщиною, которая имела дух немощи (Лк. 13), всегда склоняться к земле. И излился на них гнев Божий, и постигла их ярость гнева Его, так что жилище их стало пустым и скинии их остались без обитателей, когда исполнилось [пророчество]: <b><i>«вот наступают дни, говорит Господь, и пошлю на землю голод, не голод хлеба и не жажду воды, но голод слышания слова Господня»</b></i> (ниже ст. 11), о чем мы впоследствии должны будем сказать более подробно, если доведем дело до конца. Поэтому мы, видя, что Бог не пощадил естественных ветвей, должны опасаться подвергнуться той же участи, избегать сетей птицелова и говорить к Господу: „не умолкай, не удерживайся, Боже, и не будь безмолвным для меня, чтобы я не уподобился нисходящим в могилу (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=27&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Псалом Давида. К тебе, Господи, взываю: твердыня моя! не будь безмолвен для меня, чтобы при безмолвии Твоем я не уподобился нисходящим в могилу.</span></span>Пс. 27:1</a>)“. Во всем мире замечается глубокое молчание иудеев, и где бы они ни были, они более шепчут, чем говорят, и между тем как хулы их против Господа Спасителя доходят до неба, все толкование Писаний остается немым и безмолвным и не проникает в уши слушателей.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 13. Киев, 1896. С. 320. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 23. Стр. 142-144)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=7&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=8&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>