<div><p ><div><b><i>Выслушайте это, сокрушающие бедного и доводящие до изнеможения неимущего на земле, говорящие: когда пройдет месяц, чтобы нам продавать товары, и суббота, чтобы открыть житницы»</b></i> (frumentum), <b><i>«уменьшить меру, увеличить [цену] сикля и обманывать неверными весами, чтобы приобретать неимущих за серебро и бедных за обувь, а отбросы из хлеба продавать. <br />LХХ: Выслушайте это, с утра сокрушающие бедного, и угнетающие неимущих на земле, говорящие: когда пройдет месяц, чтобы нам торговать, и суббота, чтобы открыть житницу, уменьшить меру, увеличить вес и делать весы неверными, чтобы приобретать бедных за серебро и неимущего за обувь и из всякой продажи производить оборот.</b></i><br /><br />Чтобы не казалось напрасным видение крюка для плодов и орудия птицелова, указывающих на угрожающее в скором времени наступление плена, вкратце излагаются причины гнева Божия. Ты, Иуда, и ты, Израиль, выслушайте, какие преступления совершались вами: вставая ночью, вы, вместо молитвы к Богу и хвалений Ему, занимаетесь угнетением или сокрушением бедных, чтобы, удручая их голодом и нищетою, удалять их с земли. Вы ожидаете новолуний (<b><i>καλενδασ</b></i>), чтобы торговать и увеличивать проценты процентами, и суббот, чтобы открывать житницы и давать хлеб с целью более получить, и ради постыдной корысти обращаете праздники Божии в свою пользу; вы уменьшаете меру при продаже товара и увеличиваете вес при получении, делаете весы неверными, чтобы приобретать деньги бедных, и считаете людей столь малоценными, что исполняете выше сказанное Мною о вас: <b><i>«они продавали правого за серебро и бедного за обувь»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=2&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Так говорит Господь: за три преступления Израиля и за четыре не пощажу его, потому что продают правого за серебро и бедного - за пару сандалий.</span></span>Ам. 2:6</a>); вас охватила такая страсть к наживе, что не хлеб, служащий пищею и подкреплением для тела человеческого, а сор и отбросы из хлеба продаете бедным, смешивая пшеницу с пылью и мякиною. Мы видим, что то же делают иногда превратные учители и властители, которые, не имея страха Божия, господствуют над клирами и о которых Иеремия говорит: <b><i>«достояния (сlеri) их не полезна будут им»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=12&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Они сеяли пшеницу, а пожали терны; измучились, и не получили никакой пользы; постыдитесь же таких прибытков ваших по причине пламенного гнева Господа.</span></span>Иер. 12:13</a>); они считают благочестие средством для прибылей и, сидя в храме, подобно продавщикам, предлагают голубей, но не в клетках, а на кафедрах, как учители, продавая дары Духа Святого; они уменьшают и увеличивают меру [предлагая] немногое или ничего бедным, и говоря, подобно ораторам, весьма длинные речи богатым и тем, от кого ожидают выгод; ради денег они сокрушают головы бедных и попирают их, и не хлеб Господень, подкрепляющий сердце человека, а отбросы и негодную пыль дают жаждущим устам, продавая даже то, что не имеет никакой цены, между тем как Господь заповедал апостолам: <b><i>«туне приясте, туне дадите»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> больных исцеляйте, прокаженных очищайте, мертвых воскрешайте, бесов изгоняйте; даром получили, даром давайте.</span></span>Мф. 10:8</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 13. Киев, 1896. С. 320. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 23. Стр. 144-146)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=8&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=8&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>