<p ><div>Похоже, что дальнейшее возвращает к вопросу, который был уже разъяснен. На протяжении всего послания Павел показывает, что никому не удавалось поколебать веру галатов, кроме бывших от обрезания, которые стремились вернуть их к плотскому соблюдению закона, будто в нем и есть спасение.<br />Создается впечатление, что только в этом месте апостол обращается к тем, кто пытался вернуться к языческим предрассудкам... Говоря <i>возвращаетесь </i>и обращаясь не к обрезанным, а к язычникам, что следует из всего послания, он отнюдь не говорит, будто они вернулись к обрезанию, которого у них никогда не было, но - к <i>немощным и бедным вещественным началам, и хотите еще снова поработить себя им.</i><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, <i>Изложение Послания к Галатам 33. Cl. 0282, 33.101.8</i>.</span></div><br />* * *<br /> Бог, без сомнения, не теперь только познал тех, которых знал от сложения мира (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=1&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> К сему-то спасению относились изыскания и исследования пророков, которые предсказывали о назначенной вам благодати,</span></span>1 Пет. 1:10</a>); но так как теперь сами они познали Бога по дару Его, а не по своим заслугам или способностям, то [Апостол] предпочел лучше употребить переносный способ слововыражения, называя их познанными от Бога тогда, когда уже Он сам явил им Себя для познания, и внести в свои слова поправку, как будто сказанное им сначала в собственном смысле не столь верно, чем попустить, чтобы они усвояли себе то, что даровал им Бог.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О книге Бытия буквально, 4.9</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=4&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=4&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
