Теперь пророку имели быть показаны, ограждающие святой дом и его ближайшую окружность от соприкосновения со всем мирским и нечистым, комнаты, которые составляют промежуточную ступень между внешним и внутренним двором и имеют целью охранять священников и их святыни от всякого соприкосновения с народом. Описание этих комнат полно неясностей, еще больших, чем Дома; таким образом в изображении таинственного храма трудность и темнота все растут. Для обозрения настоящих комнат пророк выводится (кем, должно быть намеренно умолчано; <i>см.</i> объяснение <a href='B:330 40:17'>Иез 40:17</a>) из святилища или его притвора, где он находился, на внешний двор, потому что к последнему были обращены описываемые комнаты дверями и фронтоном своим и потому что с него только возможно, было обозреть два здания, описываемые далее, которые, с внутреннего двора, закрывали бы друг друга. Но по LXX пророк выводится на внутренний двор (<b>εσωτεραν</b>, <i>слав.</i> однако <i>“внешний”</i>), - может быть, LXX имеют в виду ту часть двора, которая, находясь между квадратом, собственно, внутреннего двора (пл. 3 - ft'ee') и двором внешним по бокам внутренних ворот не могла быть причислена ни к внешнему, ни к внутреннему двору. Может быть, одно из двух одинаковых и рядом стоящих, непонятно зачем, слов “дорогою”, <i>дерек</i>, из которых первое притом с членом (букв. “и вывел меня ко внешнему двору, тою дорогою, дорогою севера”) и замененное у LXX неожиданным <i>“на востоки”</i>, является непонятным для нас или поврежденным ближайшим определением этого <i>лаора</i>. Так как настоящие комнаты были с двух сторон храма и с каждой совершенно одинаковы (<i>ст.</i> 11, 12), то достаточно было осмотреть одну из этих двух групп. Выбирается северная группа, так как северная часть в храме была важнее южной (так и в православных храмах). Поэтому пророк идет <i>“северною дорогою”</i>, т. е. к северным внутренним воротам и через них, которою и достигает комнат. <i>Комнаты</i>, евр. <i>лишка</i> (ед. ч. должно быть в собирательном смысле), <i>греч.</i> <b>ε&#958;εδραι</b>, <i>слав.</i> <i>“преграды”</i>, Вульг. gazophylacium, <i>см.</i> объяснение <a href='B:330 40:44'>Иез 40:44</a> и <a href='B:330 41:5'>Иез 41:5</a>. Эти комнаты были должно быть больше <i>таим</i> в воротах и <i>лишкот</i> у храмового корпуса. Здания их (план 3: G и G') находились <i>“против площади”, гизра</i> <a href='B:330 41:12'>Иез 41:12</a> (<i>см.</i> об.) <i>“и против здания”, биньян</i>. Последним словом в <a href='B:330 40:5'>Иез 40:5</a> названа внешняя стена храмового двора, а в <a href='B:330 41:12,15'>Иез 41:12,15</a> большое заднее здание за храмом (пл. 3: Е). Так как на последнее указание ближе отсюда и так как оно примыкало к гизре, то естественнее его разуметь здесь под <i>биньян</i>, как и делают LXX, переводя его тем же <b>το διορι&#950;ον</b> (слав. <i>“предел”</i>, в XLI “раздел”), что и в XLI гл. а не “предстение” как в XL гл. Eвр. выражение: “к комнатам, которые против гизры и <i>которые</i> против биньян к северу” позволяет, если не заставляет (Берт. Кречм.) принимать два ряда таких комнат (пл. 3: кроме G, G' и H, H'; тогда <i>бинъян</i> может означать и внешнюю стену, = <a href='B:330 40:5'>Иез 40:5</a>. Число комнат евр. т. здесь не указывает, но LXX называют их 5, а Александрийский кодес и 15; последнее число (15 х 2) соответствовало бы числу комнат на внешнем дворе.