<div>Двери в священнические комнаты, повторяет пророк, были такие же в южных комнатах, как и в северных (подразумевается). - <i>“Для входа в них</i> (т. е. комнаты; евр. <i>бевоан</i> в самом конце стиха) <i>дверь у самой дороги</i> (букв. “у начала дороги”), <i>которая шла</i> (в евр. выражено повторением слова “дорога”) <i>прямо вдоль стены на восток”</i>, букв. “у лица стены <i>гагина</i> по направлению к востоку”; <b>απ</b>. <b>λεγ</b>. <i>гагина</i> по талмудическому <i>ганун</i>, надлежащий, придают значение “правильно”, “как раз”. Как мы видели в 9 ст., главный ход в священнические комнаты (t и t') был именно в стене внутреннего двора, в той части ее четырехугольника, которая тянулась с запада на восток; следовательно, дорога к этому входу от главного хода во храм шла вдоль этой стены. <p/>Таким образом, вторая половина стиха говорит в других выражениях и точнее по отношению к южным комнатам о том же, что 9 ст. по отношении к северным. LXX, опуская первое евр. слово стиха (<i>“такие же двери”</i>) дальнейшие слова <i>“преград яже югу”</i> считают объяснением местоимения “их” предшествующего стиха, а вторую половину стиха имеют в след. измененном виде <i>“по дврем от начала прохода”</i>, т. е. двери в южные комнаты устроены сообразно с теми дверями в север, комнаты, которые находятся в начале коридора между ними. <i>“Аки к свету разстояния трости”</i>, <b>ως επι ρως διαστηματοσ καλαμου</b>; «свет», как видели в 7 ст.. у LXX синоним фасада наружного корпуса комнат; а последние два слова — род. самост.: дверь (собственно вход. <i>>петах</i>>) в комнаты была устроена так что (<b>ως</b>) до (<b>επι</b>) фасада корпуса оставалось еще расстоянии в 1 трость или 6 локтей, т. о. длина входного крыльца была 6 локтей, — дополнение как и по мазоретскому тексту, но другого рода, к прежним датам о комнатах (сообщенным при описании северной группы их). <i>>«И на восток еже входити ими»</i>>, т.е. через них (<b>οι αυτων</b>) вход в комнаты, это единственный вход в комнаты с восточной, главной стороны храма (с западной как мы видели, комнаты проходом между ними могли сообщаться с задним зданием храма). Блаж. Иероним: “в начале той дороги, т. е. восточной, которая открыта входящим есть дверь, и которую мы не могли бы войти, если бы она не была открыта сказавшим: “Аз есмь дверь” и имеющим ключ Давидов, и дверь эта в притвор, отделенный добродетелями святых”.</div>