Описание священнических комнат (а с ними и всего храма) кончено и теперь нужно сказать о назначении их. Как северные так и (в евр. нет союза) южные комнаты, которые пред лицом гизры (рус. <i>“площадью”</i> <i>см.</i> объяснение <a href='B:330 41:12'>Иез 41:12</a>; LXX: <i>“противу лицу разстояний”</i>, <b>διαστηματων</b>, называя так, должно быть, ту же гизру за то что она являлась пустым местом между храмом и комнатами; мн. ч., так как было две гизры), этого святейшего места двора, потому самому <i>“суть комнаты священные”</i>, и назначение их, должно быть, священное. Это назначение двоякое а) в них священники, не все впрочем, а только <i>“приближающиеся к Богу”</i> (<i>см.</i> объяснение <a href='B:330 40:46'>Иез 40:46</a>), т. е. <i>“снове Садуковы”</i>, как пояснительно добавляют здесь LXX, снедают “святая святых” как точно передают LXX еврейское выражение, величайшие святыни, рус. <i>“священнейшие жертвы”</i>; так называются остатки жертв неоднократно в Пятокнижии, <i>напр.</i>, <a href='B:30 2:3,10'>Лев 2:3,10</a> и у Иезекииля (<a href='B:330 44:1'>Иез 44:1</a>); но Вульг.: “которые приближаются к Богу во святом святых”, т. е. через непосредственную близость к святому святых во святилище. Но так как эти святыни можно снедать лишь в печеном или вареном виде, а печение и варение их производится уже в менее священном месте храма (<a href='B:330 46:19'>Иез 46:19</a>), то в настоящих комнатах они, эти святыни, кроме того, что съедаются, еще и <i>кладутся</i> (евр. <i>яниху</i>), т. е. сберегаются для приготовления их к потреблении. Ход описания позволяет думать (Кречм.), что съедаются они в главном корпусе комнат, прилегающем к гизре и более священном, а сберегаются в менее священном, прилегающем к внешнему двору, в котором священники должно быть снимают по ст. 14 богослужебные одежды пред выходом к народу. Что такое “величайшие святыни”, “святая святых”, которые за их святость могут съедаться только в особом святейшем месте храма, этого пророк после точных и общеизвестных указаний на этот предмет Пятикнижия мог бы и не говорить, но он все же дает краткое перечисление этих святынь: это (<i>ве</i>. “п” пред этим перечислением, следовательно, имеет пояснительный смысл = т. е.) <i>“хлебное приношение”, минха, слав.</i> “жертву”, Вульг. oblationem (<a href='B:30 2:1'>Лев 2:1</a> и д и др.), <i>жертва за грех, хатта, “яже за грехи”</i> (<a href='B:30 4:3'>Лев 4:3</a>) и жертва за преступление, <i>вшам, “яже за неведение”</i> (<a href='B:30 5:19'>Лев 5:19</a>; <a href='B:30 7:1'>Лев 7:1</a>). Снедаемые священниками остатки этих жертв считались настолько священными и в законе Моисея, что к ядению их допускалось только мужское потомство священников будущие священники (<a href='B:40 18:10'>Чис 18:10</a>). У пророка Иезекииля святость их возвышается, или, по крайней мере, наглядно изображается, через то, что для съедения их отводится святейшее место храма. <i>Ср.</i> <a href='B:40 18:9'>Чис 18:9</a>. От такого святого назначения настоящие комнаты как бы еще более получают святости; отсюда добавка: <i>“это</i> (<i>ki</i>. “понеже”) <i>место святое”</i>. “Величайшая святыня должна съедаться священными лицами на священном месте” (Берт.).