Каждая сторона (<i>руах</i>, соб. дух, направление ветра; <i>см.</i> объяснение <a href='B:330 1:12'>Иез 1:12</a>) священного квадратика равнялась, по мазоретскому тексту 500 тростям, т. е. 6 х 500 = 3000 локтей, а по LXX (<i>ст.</i> 17 и д.) 500 локтям. 500 локтей как для ширины, так и для длины храма даются как раз всеми в совокупности прежними датами. Ширина: 50 х 4 локтей длины 4-х ворот (<a href='B:330 40:21,25,29,36'>Иез 40:21,25,29,36</a>) + 100 х 2 расстояния между внешними и внутренними воротами (<a href='B:330 40:23,27'>Иез 40:23,27</a>) + 100 ширины внутреннего двора (<a href='B:330 40:47'>Иез 40:47</a>). Длина: 50 х 2 длины ворот (<a href='B:330 40:15,33'>Иез 40:15,33</a>) + 100 между обоими воротами (<a href='B:330 40:19'>Иез 40:19</a>) + 100 внутреннего двора (<a href='B:330 40:47'>Иез 40:47</a>) + 100 храма (<a href='B:330 41:13'>Иез 41:13</a>) + 100 пространства за храмом (<a href='B:330 41:13'>Иез 41:13</a>). Это набрасывает сомнение на верность мазоретского чтения. Оно могло возникнуть из текста, который имели LXX благодаря тому, что он в этом стихе не имел при 500 наименования меры (<i>“и размери пять сот тростию мерною”</i>) или по сходству евр. <i>меот</i>, (пять) сот с <i>амот</i>, локти. Не исключена, впрочем, возможность верности и для мазоретского чтения. Тогда 3000-локтевый квадрат будет особым священным местом, окруженным особой стеной ст. 20 с целью еще резче отделить святыню храма от приражений всего мирского. Талмуд (тракт. Middoth) считает в Соломоновом храме без сомнения на основании настоящего текста 500 л. в квадрате (Трош.). Иродов храм, по И. Флавию был в одну стадию, т. е. в 400 кв. локтей (Сменд. А. Олесницкий считает последнюю дату намеренно или ненамеренно неправильной Ветх. хр. 336). В начале стиха LXX прибавляют к мазоресткому тексту: <i>“и ста созади врат, зрящих на восток”</i>. Последнее слово евр. т. <i>савив</i>, кругом (рус. <i>“всего”</i>), действительно как будто не идущее сюда, так как измерение делается только в одном направлении, LXX, читая <i>весавав “и обратися”</i> относят к след. стиху.