Как будто опасаясь неясности, действительно неизбежной в словесном описании столь сложного архитектурного целого, пророк еще раз, уже другим образом определяет положение здания или места священнических комнат в системе храма. Оно (здание или место это) находилось <i>“напротив</i> (<i>негед</i>) <i>двадцати”</i>, чего, не указано, но по связи и контексту последнего слова в ст. 2 “локтей”, явно, что локтей, и очевидно тех 20 локтей, которые по <a href='B:330 41:10'>Иез 41:10</a> имела <i>муна</i>, главная часть <i>“внутреннего двора”</i>, в ширину. С другой стороны это здание или место находилось <i>“насупротив помоста”</i>, того каменного помоста (<i>рифца</i>. план 3: y), который тянулся вдоль внешней стены храмовой площади <i>“на внешнем дворе”</i> (<a href='B:330 40:17-18'>Иез 40:17-18</a>) и который составлял лучшую часть этого двора, соответствовал <i>муне</i> (или “20 локтям”) внутреннего двора. Теперь, когда положение здания или места священнических комнат определено вполне, пророк может приступить к описанию их, устройства их. (Дальнейшая мысль стиха отделяется от изложенной в евр. т. большими знаком препинания - атнах). Главное, чем обращали на себя внимание эти комнаты, это было симметричное расположение в них тех <i>аттик'</i> ов с которыми мы встречались не раз в таинственном храме с <a href='B:330 40:15'>Иез 40:15</a> (<i>см.</i> об.) и которые, оставаясь загадкою для толкователей, почитаются, между прочим, за <i>“галереи”</i> (рус. пер.). Эти <i>аттик</i>'и находились в <i>шелишим</i>, понятие, опять неизвестное (от корня “три”), но с большою вероятностью понимаемое о трех этажах здания, <i>ярусах</i> (<i>см.</i> объяснение <a href='B:330 41:16'>Иез 41:16</a>; <i>ср.</i> <a href='B:10 6:16'>Быт 6:16</a>); по блаж. Иерониму: символ троичности в Божестве. - У LXX этот стих <i>“расписаны</i> (т. е. комнаты) <i>яко же врата</i> (<i>верим</i>, двадцать, читали как <i>шеарим</i>, ворота) <i>двора внутренняго и яко же междустолпия</i> (<b>περιστυλα</b> <i>см.</i> объяснение <a href='B:330 40:17'>Иез 40:17</a>) <i>внешняго двора</i> (,) <i>чинорасположены</i> (<b>εστοι&#967;ισμεναι</b>, расположены рядами, т. е. комнаты), <i>>прямоличны</i>> (<b>αντιπροσωποι</b>) <i>>притворы три»</i>>, <b>στοαι τρισσαι</b> - а против них или у фасада их тройные портики.