<div><p ><div>Что же случится и что дано будет после того, как прекратятся бедственные обстоятельства? И отверзутся врата твоя присно, день и нощь не затворятся. Кажется, в сих словах дается обетование о мире и соединенном с ним благоденствии. Те города, которые спасаются вторжения неприятелей, не всегда держат ворота свои отворенными; но даже и среди дня делают это только в удобное время и по требованию нужды, и то не без страха. Напротив те, которые совершенно освободились от спасения подвергнуться чему-нибудь подобному, широко отворяют их входящим, хотя бы это случилось и среди ночи. Итак, в сих словах Бог обещает им мир и великое благоденствие; стечение приходящих к их городу будет непрерывное и как бы постоянное вхождение привлекаемых чрез веру к познанию Христа, так что ворота представляются отворенными и не бывает времени, когда бы их надо было затворить, — и не для тех только, которые ведут простой образ жизни и подчинены царской власти, но и для самих над всеми власть имеющих. И до днесь можно видеть в самых событиях подтверждение смысла пророчества; ибо Церковь во всякое время принимает желающих веровать и не исключает решительно никого, кто имеет расположение к этому. И поелику никто этому не препятствует, то желающие могут быть приводимы к свету истинного боговедения в какое угодно для них время. А приводит всех к познанию Сына, Бог и Отец, чрез Которого (Сына) и в Котором и с Которым Он (Бог-Отец) прославляется. На это Он и Сам указал, говоря: <i>никтоже может приити ко мне, аще не Отец пославый мя привлечет его </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Никто не может придти ко Мне, если не привлечет его Отец, пославший Меня; и Я воскрешу его в последний день.</span></span>Ин. 6:44</a>). Говорит, что введена будет сила народов, дабы ты, как я сказал, разумел не одних только подчиненных и незначительных людей, но и тех, которые обладают силою и славою в этой жизни. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=60&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=60&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>