<p ><div><b>И слава Ливанова к тебе приидет, кипарисом и певгом и кедром вкупе, прославити место святое мое</b><a href="#629479_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br /><br /> Ливан — горный хребет в Финикии, покрытый кедрами, кипарисами, пихтами и растениями, производящими ладан (λίβανος). По этой причине упомянутые горы служат предметом удивления, как отличающиеся весьма богатою растительностью и изобилующие весьма высокими и благовонными деревьями. Такая же слава, говорит, дана будет и тебе, очевидно, в духовном смысле; то есть, церковь Христова воспитывает многочисленные и славнейшие главы святых, возвышенные по своим добродетелям и весьма благоуханные, ибо они благоухают Христом<a href="#629479_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Им свойственно полагать предел тлению, происходящему из плотских помыслов подобно тому, как несомненно принадлежат к не гниющим деревам пихта и кедр. Священное Писание иногда имеет обыкновение уподоблять таким деревьям сонм святых. Так в другом, месте устами Исаии Бог сказал: <i>сотворю воду в пустыни, и в безводней река: положу в безводную землю кедр, и смерчие, и мирсину, и кипарис, и тополю</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=41&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Открою на горах реки и среди долин источники; пустыню сделаю озером и сухую землю - источниками воды;</span></span>Ис. 41:18</a>, 19). Сухой и безводной земле уподобляет язычников; ибо среди них не было божественного слова, которое может животворить и приводить к умножению благочестия и познания Бога. Но у них были кедр и буковое дерево, и мирта, и кипарис, и тополь, то есть, величественные и достойные удивления деревья, о которых упоминает и божественный Псалмопевец, говоря: <i>хлеб сердце человека укрепит. Насытятся древа польская, кедри ливанстии, ихже еси насадил</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и вино, которое веселит сердце человека, и елей, от которого блистает лице его, и хлеб, который укрепляет сердце человека.</span></span>Пс. 103:15</a>, 16); ибо, как пишет премудрый Павел, <i>Божие тяжание (нива) есмы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=3&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ибо мы соработники у Бога, <i>а</i> вы Божия нива, Божие строение.</span></span>1 Кор. 3:9</a>). Итак, сия самая слава Ливана, говорит, дана будет тебе, то есть, ты украсишься многими и удивительными главами святых. А это совершится для того, чтоб прославилось место святое мое; ибо славу церквей составляют те, которые поднялись на высоту добродетелей и которые не имеют в уме своем ничего низкого или земного и нечистого, вследствие плотских помыслов, напротив устремляются вверх, <i>горняя мудрствуют,</i> как бы удаляются от земли и, ходя по ней, имеют <i>жительство горе и на небесах </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Наше же жительство - на небесах, откуда мы ожидаем и Спасителя, Господа нашего Иисуса Христа,</span></span>Флп. 3:20</a>).<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="629479_1" class="note-item" href="#629479_1">1</a> Опущено: и место ног моих прославлю, как и в древних списках LXX и в Италийском, но эти слова читаются в Еврейском и во всех других переводах.<br /><br /></li><li><a id="629479_2" class="note-item" href="#629479_2">2</a> Χριστὸν γὰρ εὐοδιάξουσιν собственно: имеют путеводителем Христа. Но лучше читать согласно латинскому переводу: εὐοσμοῦσιν или εὐοδμοῦδιν, т.е. источают благоухание Христово.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=60&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=60&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
