<p ><div>Мыслям, заключающимся в предложенных словах, некоторые желают дать такое толкование: когда в последние времена века восстанут лежащие в земле и Спаситель всех нас Христос снизойдет с небес со святыми ангелами во славе Отца; тогда исчезнет блеск стихий, <i>нова же небесе и новы земли по обетованию Его чаем</i>, по написанному (<a href="/bible-index/bible/?b=680&c=3&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Впрочем мы, по обетованию Его, ожидаем нового неба и новой земли, на которых обитает правда.</span></span>2 Пет. 3:13</a>). Нечто подобное сказал и Сам Спаситель, что в те дни <i>солнце померкнет и луна не даст света своего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> И вдруг, после скорби дней тех, солнце померкнет, и луна не даст света своего, и звезды спадут с неба, и силы небесные поколеблются;</span></span>Мф. 24:29</a>); ибо для освещения святых достаточно будет самой славы Спасителя. Но чтобы толкуемое место имело какую-либо связь с предшествующею мыслью, мы, одобрив изложенное толкование, утверждаем однако же, что в приведенных стихах указнвавтся и на нечто другое. Свет солнечный, а равно и лунный полезны и необходимы для телесных глаз. Но ночью уменьшается свет солнечный, а днем — свет лунный; ибо они попеременно уступают друг другу место для освещения. Напротив божественный и духовный свет, ниспосылаемый в сердца уверовавших Спасителем всех чрез Святого Духа и чрез лиц искусных в тайноводстве, будет непрестанным, вечным и всегда блистающим, так что ум каждого не будет иметь нужды в восхождении ни солнца, ни луны для освещения или зрения; ибо ум просвещается не чувственным светом, но он имеет нужду в просвещении и облистании от Духа Святого для того, чтоб он мог созерцать славу Христа и свойственное Ему сходство, очевидно по существу с Родившим Его, а так же безошибочно знать путь превосходной жизни. Итак Спаситель соделался для них светом вечным, и это Он объясняет нам, говоря: <i>аз есмь свет миру</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Опять говорил Иисус к народу и сказал им: Я свет миру; кто последует за Мною, тот не будет ходить во тьме, но будет иметь свет жизни.</span></span>Ин. 8:12</a>) и опять: <i>егда в мире есмь, свет есмь миру</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=9&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Доколе Я в мире, Я свет миру.</span></span>Ин. 9:5</a>); <i>ходяй по мне не имать ходити во тме, но имать свет животный</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Опять говорил Иисус к народу и сказал им: Я свет миру; кто последует за Мною, тот не будет ходить во тьме, но будет иметь свет жизни.</span></span>Ин. 8:12</a>).<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=60&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=60&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
