<i>“Ты находился в Едеме в саду Божием”, слав.</i>, принимая евр. Еден за нарицательное: <i>“в сладости рая Божия был еси”</i>. В каком смысле о Тирском царе можно было сказать, что он был, жил в раю Божием? Так как с раем, Едемом в Ветхом Завете не только сравнивается, но так и прямо называется так всякая прекрасная местность земли (<a href='B:330 21:8'>Иез 21:8</a>; <a href='B:330 16:18'>Иез 16:18</a>; <a href='B:330 36:35'>Иез 36:35</a>; <a href='B:290 51:3'>Ис 51:3</a>; <a href='B:360 2:3'>Иоил 2:3</a>), то здесь раем мог быть назван сам Тир, если не за свое положение в плодородной и красивой местности (ни тем, ни другим эта местность не выдавалась), то за свои несметные богатства, которые далее и исчисляются подробно. Но, кажется, выражение хочет сказать больше: Тирского царя, считавшего себя богом, пророк соглашается признать, в виду необыкновенных выгод внешних и внутренних его положения на земле, едва не сверхъестественным существом, обитателем рая (первобытным Адамом или, как видно из ст. 14, херувимом, как бы заступившим место Адама в раю), чем однако не изменяется ждущая его ужасная участь, а скорее усиливается горечь ее (так как увеличивается высота падения: ст. 15). Если уму пророка, как то весьма вероятно, при написании этого отдела предносилось падение диавола, то в Тирском царе он мог видеть как бы повторение и продолжение этого падения, которое едва ли можно представлять себе в узких рамках земного времени. <i>“В саду Божием”</i>. Бог - здесь Елогим (а не Иегова), как большею частью в первых главах книги Бытия. - <i>“Одежды”</i> <i>еврейск.</i> <i>мекусса</i> <b>απ</b>. <b>λεγ</b>. не передаваемое LXX. - <i>Украшены драгоценными камнями”</i>. Замечательно, что и в <a href='B:10 2:12'>Быт 2:12</a> драгоценные камни ставятся в связь с местностью рая, о котором здесь только что была речь, а в <a href='B:330 1:1'>Иез 1:1</a> с явлением херувимов, с которым сравнивается в ст. 14 тирский царь [По индийским сагам грифы (мифологическое искажение херувимов) являются стражами золота; они роют его и строят из него свои гнезда, а индийцы получают только стружки (Ctes Aelian. Hist. anim, IV, 27. Paus. CXXIV, 6. Philostr. Vit. Appollon, III, 48). Геродот помещает этих роющих и хранящих золото грифов на севере и говорит, что аримаспы похищают у них золото (III, 116; IV, 13. 27). Крылья феникса, на который видят намек в cт.18, были <b>&#967;ρυσοκομα</b> (Herod. I, 73 и др.).] Одежды восточных царей были густо унизаны драгоценными камнями. - Далее и дается исчисление этих камней. Eвр. т. и Вульг. исчисляют 9 камней, <i>греч.</i> 12 и 14, <i>слав.</i> 15, добавляя к камням золото и серебро, Пешито 8. Еврейская таблица, по-видимому, самая вероятная, так дает знаменательное и наиболее простое число: 3 х 3. Золото, упоминаемое притом далее особо, и серебро у LXX очень не на месте, разрывая ряд камней. Камни названы те же, что имел нагрудник первосвященника (<a href='B:20 28:17'>Исх 28:17</a>) в своих рядах: 1-ом (здешние 1, 2 и 9-й камни), 2-м (зд.: 8, 7 и 3-й камни) и 4-м рядах (зд.: 4, 5 и 6-ой камни). Камни предположительно отожествляются со следующими нашими: <br/><b>1)</b> <i>Одем</i>, (“красный”) LXX, Вульгата и Пешито “сардий” (сердолик), рус. <i>рубин</i> (оба красного цвета). <br/><b>2)</b> <i>Питда</i> (санс. <i>пита</i> - желтый), LXX, Вульгата и рус. <i>топаз</i>. <br/><b>3)</b> <i>Йахалом</i>, LXX смарагд, Вульгата (?) и И. Фл. jaspis, рус. <i>алмаз</i> (?). <br/><b>4)</b> <i>Таршиш, слав.</i> должно быть вакинф русский <i>хрисолит</i>, <i>см.</i> объяснение <a href='B:330 1:16'>Иез 1:16</a>. <br/><b>5)</b><i> Шогам</i>, Тарг. Пешито и LXX (<a href='B:330 28:20'>Иез 28:20</a> и другие и должно быть здесь) <i>берилл</i>, рус. п. Ак. фед., Сим., Вульгата <i>оникс</i>. <br/><b>6)</b><i> Йасип</i>, созв. с <i>яспис</i> рус., который в <i>слав.</i> 14-м, а <i>греч.</i> 13. Вульгата berillus. <br/><b>7)</b> <i>Сапфир</i> = Вульгата и рус. (<i>см.</i> объяснение <a href='B:330 1:25'>Иез 1:25</a>), <i>слав.</i> 6-й, <i>греч.</i> 5-й. <br/><b>8)</b> <i>Нофек</i>, Фл., Вульгата и рус. <i>карбункул</i>, LXX должно быть <b>α&#958;θρα&#958;</b> (слав. 5, <i>греч.</i> 4). <br/><b>9)</b> <i>Баркат</i>, LXХ (3-й) Фл., Вульгата smaragdus, рус. <i>изумруд</i> (по санск. <i>мараката</i>).<p/>Следовательно, из этих отожествлений более или менее достоверны 1, 2, 4, 6, 7 и 9. Manchot (lahibuch t. protest. Theof. 14, 472) из букв камней составляет названия стран, находившихся под властью Ксеркса. - <i>“Все искусно усаженное у тебя в гнездышках и нанизанное, на тебе”</i> - предположительный перевод 8 еврейских слов с не установленным значением, должно быть ювелирных термином; Вульг. видит здесь речь о музыкальных инструментах, а в дальнейших словах: <i>“приготовлено было в день сотворения твоего”</i> видит указание на музыку в день рождения тирского царя. Слав.: <i>“златом наполнил еси сокровища твоя и житницы твоя”</i> (последние - не золотом в собственном смысле, а хлебом, который можно обратить в золото). Оригинально понимание Эвальда: тирский царь был некогда первым из всех людей в раю, так что он имел такое совершенство, как никто другой и носил от первого дня своей жизни 12 драгоценных камней первосвященнического нагрудника как орудие прорицания и пророчества; для получения такого смысла Эвальд одно из евр. слов считает за однозначущее “урим”, а другое изменяет в “туммим”. - <i>“Приготовлено было в день сотворения твоего”</i>. Богатство предназначено тирскому царю (т. е. Тиру вообще), как и участь каждого человека, еще при создании его. Учение о предопределении.