<div><p ><div>После того как ты будешь посвящена мне, я мог бы сказать тебе: <b>ранила ты сердце мое, сестра моя невеста, ранила сердце мое единым от очию твоею, единым монистом выи твоея.</b> Смысл этих слов таков: Я не отвергаю брака; есть у тебя и левый глаз, который я дал ради слабости тех, которые не могут правильно видеть. Но более приятен мне правый глаз девства, который если будет ослеплен, то все тело будет во тьме. А чтобы мы не думали, что он указывает на плотскую любовь и телесный брак, он тотчас исключает такое понимание и говорит: <b>«ранила сердце мое, сестра моя невеста».</b> Где есть имя сестры, там исключается всякое подозрение в нечистой любви.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Против Иовиниана</span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Избегай, говорит, логовищ львов - избегай гордости демонов, чтобы после того, как ты будешь посвящена мне, я мог бы сказать тебе: <b>Пленила ты сердце мое, сестра моя, невеста! пленила ты сердце мое одним взглядом очей твоих, одним ожерельем на шее твоей</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=4&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Пленила ты сердце мое, сестра моя, невеста! пленила ты сердце мое одним взглядом очей твоих, одним ожерельем на шее твоей.</span></span>Песн. 4:9</a>). Смысл этих слов таков: я не отвергаю брака; есть у тебя и левый глаз, который я дал ради слабости тех, которые не могут правильно видеть. Но более приятен мне правый глаз девства, который если будет ослеплен, то все тело будет во тьме. А чтобы мы не думали, что он указывает на плотскую любовь и телесный брак, он тотчас исключает такое понимание и говорит: «Пленила ты сердце мое, сестра моя, невеста!» Где есть имя <b>сестры</b>, там исключается всякое подозрение в нечистой любви. <b>Сколь прекраснее груди твои вина</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=4&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> О, как любезны ласки твои, сестра моя, невеста! о, как много ласки твои лучше вина, и благовоние мастей твоих лучше всех ароматов!</span></span>Песн. 4:10</a>; LXX), о которых и выше сказал: <b>Братик мой - мне, а я - ему, среди сосцев моих успокоится</b> (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=260&c=2&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Возлюбленный мой принадлежит мне, а я ему; он пасет между лилиями.</span></span>Песн. 2:16</a>), - в главном месте сердца, где обитает слово Божье.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Иероним Стридонский, <i>Против Иовиана</i> 1.30<br />Сl. 0610, 1.30.264.49. </span></div><br /></span></div><br />Не скорби, если ты не имеешь того, что имеют и муравьи, и мухи, и пресмыкающиеся, то есть телесных очей, но радуйся, что имеешь то око, о котором в Песни Песней говорится: <b>Пленила ты сердце мое, сестра моя, невеста одним взглядом очей твоих </b>(<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=4&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Пленила ты сердце мое, сестра моя, невеста! пленила ты сердце мое одним взглядом очей твоих, одним ожерельем на шее твоей.</span></span>Песн. 4:9</a>), - которым созерцается Бог и о котором Моисей говорит: <b>Пойду и посмотрю на это великое явление</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=3&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Моисей сказал: пойду и посмотрю на сие великое явление, отчего куст не сгорает.</span></span>Исх. 3:3</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Иероним Стридонский, <i>Письма</i> 76.2<br />Сl. 0620, 76.55.2.35.17.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=4&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=4&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>