<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Когда первый Ангел вылил чашу, <b>«сделались жестокие и отвратительные гнойныя раны на людях, имеющих начертание зверя и поклоняющихся образу его»</b>. Эта эмблема взята, видимо, с шестой казни, поразившей Египет. По объяснению некоторых, здесь надо понимать телесную эпидемию. По толкованию св. Андрея Кесарийского, гнойные раны – это «происходящая в сердцах отступников скорбь, мучащая их наподобие сердечного нагноения, ибо наказуемые Богом никакого облегчения не получат от обоготворяемого ими антихриста».</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1112">Александр (Милеант) еп.</a><div>Описание суда и наказания в 16–20 главах Апокалипсиса следует порядку возрастающей виновности врагов Божиих: сначала подвергаются наказанию люди, принявшие начертание зверя, и столица антихристианской империи – «Вавилон», потом – антихрист и лжепророк, наконец – дьявол.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div>Первая чаша гнева падает на тех людей, которые приняли печать и поклонялись образу зверя — для них уже на земле наступает время наказания. А в случае самых страшных грехов Бог карает незамедлительно.<a href="#677865_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a><br /><br />Семь кар Апокалипсиса во многом повторяют казни египетские, только они сильнее. Например, шестая казнь в Книге Исход описана так: «<i>И сказал Господь Моисею и Аарону: возьмите по полной горсти пепла из печи, и пусть бросит его Моисей к небу в глазах фараона [и рабов его]; и поднимется пыль по всей земле Египетской, и будет на людях и на скоте воспаление с нарывами, во всей земле Египетской. Они взяли пепла из печи и предстали пред лице фараона. Моисей бросил его к небу, и сделалось воспаление с нарывами на людях и на скоте. И не могли волхвы устоять пред Моисеем по причине воспаления, потому что воспаление было на волхвах и на всех Египтянах. Но Господь ожесточил сердце фараона, и он не послушал их, как и говорил Господь Моисею</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=9&s=8&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И сказал Господь Моисею и Аарону: возьмите по полной горсти пепла из печи, и пусть бросит его Моисей к небу в глазах фараона [и рабов его];</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и поднимется пыль по всей земле Египетской, и будет на людях и на скоте воспаление с нарывами, во всей земле Египетской.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Они взяли пепла из печи и предстали пред лице фараона. Моисей бросил его к небу, и сделалось воспаление с нарывами на людях и на скоте.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И не могли волхвы устоять пред Моисеем по причине воспаления, потому что воспаление было на волхвах и на всех Египтянах.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Но Господь ожесточил сердце фараона, и он не послушал их, как и говорил Господь Моисею.</span></span>Исх. 9:8-12</a>). Что было в Египте, то совершится уже над всем человечеством: люди, отступившие от Бога и поклонившиеся злу, получившие печать антихриста, получат и гнойные отвратительные язвы, которые будут «пожирать» их, как египтян в древности. Отступники будут действительно гнить заживо. Как говорит святитель Андрей Кесарийский, они будут показывать внутреннюю гниль своей души. Божия кара направлена на выявление страшных преступлений в душе человека, ведь иногда Бог карами выводит грех человека наружу. У людей, чья душа подобна смердящему гнойнику, в наказание и тела превращаются в такой же гнойник.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="677865_1" class="note-item" href="#677865_1">1</a> Убийца святого Иакова Зеведеева, Ирод Агриппа I, был съеден червями (как и его отец Ирод Великий) вскоре после казни апостола.</li></ul></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Гной зол и лют на человецех</b>. В последующих казнях замечается сходство с казнями Египетскими. Сходство притеснений сопровождается и одинаковыми наказаниями. Что касается подтверждения этих казней примерами из истории Рима, то малоизвестность того времени скрывает от нас разгадку открытого здесь.<br />   </div></p></div>