<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div><br />Ангел, стоящий у жертвенника, подтверждает праведность судов Господа. Почему именно от жертвенника подтверждение исходит? Потому что под жертвенником находятся мученики, убитые за имя Иисуса Христа, они и говорят: справедливо то, что делает Господь. Когда христиан на земле убивали, они обычно своим убийцам отвечали так: «Вы проливаете нашу кровь здесь, а Бог казнит вас в будущей жизни». Так что и на небесах мученики говорят: «Справедливость наконец-то восторжествовала. Мы удовлетворены. За те злобные убийства, за те жесточайшие пытки, которым нас подвергли, вся кровь наша поднялась, так что на земле не осталось места для воды». Представляете, сколько крови было пролито, если вся вода на планете превратится в кровь, а ведь земля на три четверти покрыта водою! Вот эта казнь — это третий удар Бога, третья язва Бога. И сбылось, таким образом, древнее пророчество, предсказание пророка Исаии: «<i>Может ли быть отнята у сильного добыча, и могут ли быть отняты у победителя взятые в плен? Да! так говорит Господь: и плененные сильным будут отняты, и добыча тирана будет избавлена;потому что Я буду состязаться с противниками твоими и сыновей твоих Я спасу; и притеснителей твоих накормлю собственною их плотью, и они будут упоены кровью своею, как молодым вином; и всякая плоть узнает, что Я Господь, Спаситель твой и Искупитель твой, Сильный Иаковлев</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=49&s=24&e=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Может ли быть отнята у сильного добыча, и могут ли быть отняты у победителя взятые в плен?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Да! так говорит Господь: и плененные сильным будут отняты, и добыча тирана будет избавлена; потому что Я буду состязаться с противниками твоими и сыновей твоих Я спасу;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> и притеснителей твоих накормлю собственною их плотью, и они будут упоены кровью своею, как молодым вином; и всякая плоть узнает, что Я Господь, Спаситель твой и Искупитель твой, Сильный Иаковлев.</span></span>Ис. 49:24-26</a>). Сбывается древнее пророчество: притеснители и злодеи получают воздаяние за дела свои.<br /></div></p>