<div><p ><div><br /> «Печали и заботы, когда чрезмерно угнетают душу, отнимают у нее силу. Посему-то Павел и ободряет филиппийцев, которые находились в великой печали. А печалились они потому, что не знали, каковы обстоятельства Павловы; печалились потому, что почитали его умершим, печалились о проповеди, об Епафродите. Итак, сообщая им обо всем этом удовлетворительное известие, он и присовокупляет: прочее, братие моя, радуйтеся. Теперь, говорит он, вы не имеете причины печалиться: Епафродит, о котором скорбели, с вами, с вами же (скоро будет) и Тимофей, — и я иду, — и Евангелие преуспевает. — Чего еще недостает вам? Радуйтесь. Радуйтесь о Господе. Хорошо сказал: о Господе, — а не мирскою радостию; ибо это не значит радоваться. Самые скорби за Христа, говорит он, заключают в себе радость» (святой Златоуст). <br /> <b>Таяжде бо писати вам</b>. «Другого Послания не писал к ним, но в этом одном предложил многие наставления» (блаженный Феодорит). <br /> <b>Таяжде</b>. — Если относить это к: <i>радуйтеся</i>, — то будет: твердить вам непрестанно: <i>радуйтеся</i>: ибо Апостол писал уже это им: <i>радуйтеся и сорадуйтеся мне</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> О сем самом и вы радуйтесь и сорадуйтесь мне.</span></span>Флп. 2:18</a>); и еще повторил: <i>радуйтеся всегда о Господе, и паки реку радуйтеся</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=570&c=4&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Радуйтесь всегда в Господе; и еще говорю: радуйтесь.</span></span>Флп. 4:4</a>). Иные слову: таяжде — дают значение: таковое — и относят ко всему, доселе написанному. Все такое писать вам мне не леностно, а вам это послужит к утверждению в вере и жизни по вере. Он как бы говорит: мне ведь не леностно писать вам таковое, или все о вере и жизни по вере: ибо это служит к утверждению вашему в том и другом. Доразуметь здесь останется для полноты речи: прибавлю вам еще и вот о чем! </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=570&c=2&v=30">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=570&c=3&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>