<div><p ><div>В самом деле, когда сотник сказал такие слова и засвидетельствовал о такой власти Спасителя, тогда Он не только не осудил его, но и одобрил, и даже более, нежели одобрил. Евангелист не сказал, что Спаситель похвалил только слова сотника, но, показывая важность похвалы, говорит, что Он даже удивился; и не только удивился, но и в присутствии всего народа представил его другим в пример для подражания. Видишь ли, как каждый из засвидетельствовавших о Его власти восхваляется? И <i>народ дивился учению Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И когда Иисус окончил слова сии, народ дивился учению Его,</span></span>Мф. 7:28</a>), поскольку Он учил яко власть имея; и Христос не только не обвинил их, но еще сошел с ними с горы, и чрез очищение прокаженного утвердил их мнение. Опять прокаженный сказал: аще хощеши, можеши мя очистити; и Христос не только не обличил, но, врачу я его так, как он сказал, очистил его. Также сотник говорит: <i>скажи только слово, и выздоровеет слуга мой</i>. <br />То же можешь ты познать и из противного. Марфа, за то, что не сказала ничего такого, но противное: яко елика аще просиши от Бога, даст тебе (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Но и теперь знаю, что чего Ты попросишь у Бога, даст Тебе Бог.</span></span>Ин. 11:22</a>) - не только не похвалена, хотя и знал ее Христос и любил, и хота она весьма пеклась о Нем, но даже была Им обличена и вразумлена, потому что неблагоразумно сказала. Не рех ли ти, так говорил ей Христос, яко аще веруеши, узриши славу Божию (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Иисус говорит ей: не сказал ли Я тебе, что, если будешь веровать, увидишь славу Божию?</span></span>Ин. 11:40</a>)? - обвиняя так ее, как еще неуверовавшую. И опять, когда она сказала: елика аще просиши от Бога, даст тебе, Спаситель, отклоняя ее от такой мысли и научая, что Он не имеет нужды заимствовать что-либо от другого, но Сам есть источник благ, говорит: Аз есмь воскрешение и живот (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Иисус сказал ей: Я есмь воскресение и жизнь; верующий в Меня, если и умрет, оживет.</span></span>Ин. 11:25</a>), - то есть, Я не ожидаю получения силы, но Сам Собою все совершаю. Потому-то Он и удивляется сотнику, предпочитает его всему народу, удостаивает дара царствия и прочих побуждает к соревнованию ему. А, чтобы ты знал, что Он для того сказал это, чтобы и других научить подобной вере, послушай, с какою точностью евангелист указал на это. <i>Услышав сие, Иисус удивился и сказал идущим за Ним: истинно говорю вам, и в Израиле не нашел Я такой веры</i>. Итак, высокая мысль о Нем наиболее всего служит залогом веры, царствия и прочих благ.<br />А что сотник не был иудеем, это видно как из того, что он сотник, так и из сказанного о нем: <i>и в Израиле не нашел Я такой веры</i>.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=8&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=8&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>