<div><p ><div>Впрочем, Господь не осудил его за неуместную дерзость, научая нас тому, что бы мы терпели и таковых. Потому-то Он не обличает явно тех, которые имели злые намерения, но Свои ответы направляет против их мысли, предоставляя им одним видеть обличение, и доставляя им двоякую пользу: во-первых, тем, что показывал в Себе знание сокровенного в совести; во-вторых, тем, что не смотря на такое сердцеведение, попускал скрывать свои намерения, и давал возможность исправиться, если только захотят. Таким точно образом поступил Он и с приступившим к Нему теперь. Последний, видя многие знамения, и то, что многие ими были привлекаемы к Иисусу, надеялся обогатиться от таковых чудес, почему и поспешил заявить о своем желании следовать за Ним. Но из чего это известно? Из ответа, который дает Христос, сообразуясь не с словами вопроса, но с мыслию. Что же, - говорит ему Христос, - ты надеешься, следуя за Мною, собирать деньги? Не видишь ли, что у Меня нет жилища даже и такого, какое имеют птицы? Впрочем это сказал Он не для того, чтобы отдалить его от Себя, но чтобы обличить его худое намерение и доставить случай следовать за Собою с таковою надеждою, если захочет. А чтобы узнать тебе его лукавство, смотри, что он делает. Услышав слова Христовы и будучи обличен, он не сказал: готов последовать.<br />Подобным образом часто поступал Христос и в других случаях. Хотя явно не обличал Он, но ответом показывал мысль к Нему приходивших. Так и тому, который говорил: <i> Учителю благий</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И вот, некто, подойдя, сказал Ему: Учитель благий! что сделать мне доброго, чтобы иметь жизнь вечную?</span></span>Мф. 19:16</a>) и этой лестью думал расположить Его к себе, Он, имея в виду его намерение, отвечал: <i> что Мя глаголеши блага? Никтоже благ, токмо един Бог</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Он же сказал ему: что ты называешь Меня благим? Никто не благ, как только один Бог. Если же хочешь войти в жизнь вечную, соблюди заповеди.</span></span>Мф. 19:17</a>). И когда говорили Ему: <i> се мати Твоя и братия Твоя ищут Тебя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=47"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> И некто сказал Ему: вот Матерь Твоя и братья Твои стоят вне, желая говорить с Тобою.</span></span>Мф. 12:47</a>) (так как последние еще имели в себе нечто человеческое, и желали не услышать что-нибудь полезное, но показать, что они близки к Нему, и тем потщеславиться), послушай, что говорит: <i> кто есть мати Моя, и кто суть братия Моя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Он же сказал в ответ говорившему: кто Матерь Моя? и кто братья Мои?</span></span>Мф. 12:48</a>)? И опять самим братьям Своим, которые говорили Ему: <i> яви Себе мирови</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Ибо никто не делает чего-либо втайне, и ищет сам быть известным. Если Ты творишь такие дела, то яви Себя миру.</span></span>Ин. 7:4</a>), и желали чрез то приобрети себе тщетную славу, сказал: <i> время ваше всегда готово, Мое же не у прииде</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> На это Иисус сказал им: Мое время еще не настало, а для вас всегда время.</span></span>Ин. 7:6</a>). То же самое делает и с противной стороны. Так о Нафанаиле говорит: се воистину Израильтянин, в нем же льсти несть (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=47"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> Иисус, увидев идущего к Нему Нафанаила, говорит о нем: вот подлинно Израильтянин, в котором нет лукавства.</span></span>Ин. 1:47</a>). И опять: <i> шедше возвестите Иоаннови, яже слышите и видите</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И сказал им Иисус в ответ: пойдите, скажите Иоанну, что слышите и видите:</span></span>Мф. 11:4</a>). И здесь Он дал ответ не на слова, но на мысль пославшего. Подобным образом, и к народу говорит сообразно с его внутренним расположением: <i> чесо изыдосте в пустыню видети</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=7&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> По отшествии же посланных Иоанном, начал говорить к народу об Иоанне: что смотреть ходили вы в пустыню? трость ли, ветром колеблемую?</span></span>Лк. 7:24</a>)? Так как народ, вероятно, думал об Иоанне, как о простом и обыкновенном человеке, то исправляя такое его мнение, говорит: <i> чесо изыдосте в пустыню видети? Трость ли ветром колеблему? Человека ли в мягки ризы одеяна</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=7&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Что же смотреть ходили вы? человека ли, одетого в мягкие одежды? Но одевающиеся пышно и роскошно живущие находятся при дворах царских.</span></span>Лк. 7:25</a>)? - показывая чрез то и другое, что он и сам в себе тверд, и не может быть расслаблен никакими удовольствиями. Так точно и здесь Христос дает ответ, сообразный с мыслью говорившего. Приметь, какую кротость показывает Он и в настоящем случае. Он не сказал: хотя Я имею, однако презираю; но сказал: <i> не имею</i>. Видишь ли, сколь великую Он имел осмотрительность и вместе снисходительность? Ел ли Он когда, пил ли, или казался делающим что-либо несогласно с Иоанном, - Он делал и это для спасения иудеев, или лучше, для спасения целой вселенной, и вместе заграждая уста еретиков, и сильно желал привлечь к Себе бывших тогда при Нем. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=8&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=8&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>