<div><p ><div>Когда Христос сказал: <i>«лучше было бы этому человеку не родиться» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> впрочем Сын Человеческий идет, как писано о Нем, но горе тому человеку, которым Сын Человеческий предается: лучше было бы этому человеку не родиться.</span></span>Мф. 26:24</a>), то этим не иное что показал, как то, что его ждет страшное и ужасное. Так и Иов, говоря: «если бы я не родился или, родившись, тотчас умер, так, чтобы смерть сопутствовала рождению», не порицает промышления Божия, а изображает величину несчастия. Но обрати внимание на осмотрительность в том, что изливает весь гнев на день, не осмеливаясь преступить этого предела, и постоянно говорит: «день», «ночь, выражая чрез это, что тогда не испытал бы он настоящих бедствий, хотя и не получил бы награды за благочестие.<br />***<br />Что ты говоришь? Не ты ли сказал: <i>Неужели если мы приняли благое от Господа, плохого не стерпим? </i>Что случилось? Ты резко изменил мнение и проклинаешь день твоего рождения, притом в присутствии слушателей? <br />А ты не удивляешься, что Иов произнес не те слова, и я употребляю одни слова вместо других, и они противоречат его гостеприимству и великому человеколюбию? Но, [возможно], он ничего такого не сказал, но как праведно переносил то, что переносил, так заслуженно и разумно молился о том, чтобы не рождаться. Христос говорил это об Иуде: <i>Лучше было бы этому человеку не родиться</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> впрочем Сын Человеческий идет, как писано о Нем, но горе тому человеку, которым Сын Человеческий предается: лучше было бы этому человеку не родиться.</span></span>Мф. 26:24</a>). Итак, об этом говорит и Иов: «Зачем я родился? Лучше мне было не рождаться». <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Комментарий на Книгу Иова 52.23-30<br />TLG 2062.505, 52.23-30 </span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=220&c=3&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=220&c=3&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>