<p ><div>Эти слова будем рассматривать не просто, но имея при этом в виду то, что они сказаны скорбящей душой. Если бы он не сказал этого, то показался бы непричастным общей человеческой природе.<br />***<br /> Это говорит не нечестивый, но страдающий. И смотри, что он делает. Как когда кто-нибудь страдающий сильным нарывом подвергается операции, то, не имея возмож­ности противиться врачу, он хватается за окружающих и кусает присутствующих, конечно, ничего не имея против них, но в тоже время не будучи в состоянии достать рукою врача, так и Иов, страшась тяжести хулы, бранит бездуш­ных и тем удовлетворяет свою скорбь, не отваживаясь ни­чего против Бога, но обвиняя самого себя и свой день: про­клинается не создание, но его собственный день. Я имею, гово­рит, власть над своим днем; я не проклинаю творения, проклинаю свой собственный день. «<b>Погибни день, в который я родился, да омрачит его тьма и тень смертная». </b>Так говорит и Иеремия: <i>«горе мне, мать моя, что ты родила меня человеком, который спорит и ссорится со всею землею! никому не давал я в рост, и мне никто не давал в рост, а все проклинают меня» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=15&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> "Горе мне, мать моя, что ты родила меня человеком, который спорит и ссорится со всею землею! никому не давал я в рост, и мне никто не давал в рост, [<i>а</i>] все проклинают меня".</span></span>Иер. 15:10</a>)? <i>«Проклят день, в который я родился»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=20&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Проклят день, в который я родился! день, в который родила меня мать моя, да не будет благословен!</span></span>Иер. 20:14</a>). Все эти печальные речи говорят святые для того, чтобы ты отсюда научился, что они прожили жизнь не в свое удовольствие, но, потерпевши безчисленные бедствия, прошли путем борьбы. Вот и Иеремия оплакивал себя, говоря: <i>«горе мне, мать моя, что ты родила меня».</i> Как человек он страдал, но как боголюбец терпел. Подобным образом Моисей, великий и божественный законодатель Божий, получивший свя­щенные скрижали, первый истолкователь порядка жизни, и сам говорит Богу под тяжестью многих несчастий: Господи, <i>«Ты ... рекл еси..., яко обрел еси благодать предо Мною и вем тя паче всех. Аще убо обретох благодать пред Тобою»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=33&s=12&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Моисей сказал Господу: вот, Ты говоришь мне: веди народ сей, а не открыл мне, кого пошлешь со мною, хотя Ты сказал: "Я знаю тебя по имени, и ты приобрел благоволение в очах Моих";</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> итак, если я приобрел благоволение в очах Твоих, то молю: открой мне путь Твой, дабы я познал Тебя, чтобы приобрести благоволение в очах Твоих; и помысли, что сии люди Твой народ.</span></span>Исх. 33:12-13</a>), возьми душу мою от мене, не могу бо носити тяготы народа сего.<br /> «<i>Еще немного, и побьют меня камнями» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=17&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Моисей возопил к Господу и сказал: что мне делать с народом сим? еще немного, и побьют меня камнями.</span></span>Исх. 17:4</a>).<i> «Разве я носил во чреве весь народ сей, и разве я родил его, что Ты говоришь мне: неси его на руках твоих, как нянька носит ребенка... Я один не могу нести всего народа сего»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=11&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> разве я носил во чреве весь народ сей, и разве я родил его, что Ты говоришь мне: неси его на руках твоих, как нянька носит ребенка, в землю, которую Ты с клятвою обещал отцам его?</span></span>Чис. 11:12</a>, 14). Однако и испытывая как человек такую печаль, он не произнес хулы как безбожник, но только под давлением своих страданий выказал то, что испытывает его природа. Подобно этому и каждый из пророков высказывает жалобы. Так Аввакум говорит: <i>«для чего даешь мне видеть злодейство и смотреть на бедствия»</i> людей? Видели пророки неправду и не сносили этого; поэтому и Аввакум взывал: <i>«грабительство и насилие предо мною, и восстает вражда и поднимается раздор. От этого закон потерял силу, и суда правильного нет: так как нечестивый одолевает праведного, то и суд происходит превратный» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=420&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Для чего даешь мне видеть злодейство и смотреть на бедствия? Грабительство и насилие предо мною, и восстает вражда и поднимается раздор.</span></span>Авв. 1:3</a>, 4). <i>«Начальник требует»,</i> и <i>«судья судит за взятки</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=400&c=7&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Руки их обращены к тому, чтобы уметь делать зло; начальник требует подарков, и судья судит за взятки, а вельможи высказывают злые хотения души своей и извращают дело.</span></span>Мих. 7:3</a>), и закон разо­ряется.<br /> Так страдали все праведники, страдали – и жалова­лись на тяжесть (своего существования) в мире. Но эти при­меры не должны смущать твоей ревности, – не говори: разве я лучше Иеремии пророка, проклинавшего мир? Слова целебные пусть не обращаются для тебя в раны. Это написано для того, чтобы научить тебя, какую борьбу они вели, сколькими опас­ностями наполнена была жизнь, которую они проходили. А если ты хочешь научиться, каков ты должен быть, обратись к тому, что было после благодати. Страдали пророки, страдали и апостолы, но одни страдая скорбели, а другие страдая хвали­лись. Вот выступает Павел, страдая, но не плача, побивае­мый, но не проливающий слезы, искушаемый, но хвалящийся. И что говорит? <i>«Хвалимся и скорбями, зная, что от скорби происходит терпение, от терпения опытность, от опытности надежда, а надежда не постыжает»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=3&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И не сим только, но хвалимся и скорбями, зная, что от скорби происходит терпение,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> от терпения опытность, от опытности надежда,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> а надежда не постыжает, потому что любовь Божия излилась в сердца наши Духом Святым, данным нам.</span></span>Рим. 5:3-5</a>). В дру­гом случае апостолы, подвергшись побоям, <i>«они же пошли из синедриона, радуясь, что за имя Господа Иисуса удостоились принять безчестие»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=5&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Они же пошли из синедриона, радуясь, что за имя Господа Иисуса удостоились принять бесчестие.</span></span>Деян. 5:41</a>). Значит, того, что было до благодати, нельзя принимать за руководство после благодати. Нам сказано об этом именно для того, чтобы вы научились из их трудов упованию. Так и Иов проклинает день и страдает душой, и, однако, не подвергает душу искушению нечестия, но переносит раны телесные, а не наносит ран душе богохульством. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О праведном и блаженном Иове, 4</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=220&c=3&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=220&c=3&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
