<div><p ><div>Причина того, что, подвергаясь такой буре, таким необычайным волнам, праведник оставался твердым, заключалась именно в том, что, когда был богат, ждал бедности; когда пользовался здоровьем, имел в виду болезнь; когда был отцом стольких детей, думал о том, что внезапно сделается бездетным. Зная свойство человеческих дел и принимая во внимание изменчивость их, он постоянно поддерживал в своей душе этот страх и беспокойство. Поэтому и сказал: <b>«ужасное, чего я ужасался, то и постигло меня»</b>. И хорошо сказал: «<b>постигло меня» («срете мя»);</b> он как бы говорил: к нему «я всегда уходил мыслями, так как постоянно душа обращалась к этому, ожидая, надеясь и предугадывая». В самом деле, когда он проводил жизнь в богатстве, роскоши и большой славе, он, несмотря на это, каждодневно носил в душе несчастия других. Поэтому ни одно из случившихся великих и тяжких бедствий не привело его в смятение.<br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />См. толкование <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=9&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> говорит в сердце своем: "не поколеблюсь; в род и род не приключится <i>мне</i> зла";</span></span>Пс. 9:27</a><br /></span></div><br /> Смотри далее, как Иов заранее приучал себя относиться к тяжким поражениям и болезням телесным. Так как сам он никогда ничему подобному не подвергался, но постоянно жил в богатстве, неге и роскоши, то он каждый день представлял себе чужие бедствия. <b>«Ужасное, чего я ужасался»</b>, – говорил он, свидетельствуя об этом, <b>– «то и постигло меня; и чего я боялся, то и пришло ко мне»</b>. Вот почему ни одно из приключившихся с ним великих и тяжких бедствий и не смутило его.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседа 33 на Евангелие от Матфея</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=220&c=3&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=220&c=3&v=26">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>