<p ><div>По избранию благодати останок Израиля «<b>нарекутся святи</b>», и напишутся «<b>в жизнь во Иерусалиме</b>» просвещенные пришествием Бога и вознесенные славой Его. «<b>Святи нарекутся</b>» те, которых Бог «<i>оставих Себе</i>» за подражание «<i>не преклонившим колена пред Ваалом</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Что же говорит ему Божеский ответ? Я соблюл Себе семь тысяч человек, которые не преклонили колени перед Ваалом.</span></span>Рим. 11:4</a>). Почему же одни «<b>в Сионе</b>», а другие «<b>во Иерусалиме</b>»? Потому что и в спасаемых есть разность: «<i>кийждо во своем чину</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> каждый в своем порядке: первенец Христос, потом Христовы, в пришествие Его.</span></span>1 Кор. 15:23</a>) приобщится и насладится Божиих благ. Поскольку же спасаемых мало, то Писание выразило сие не во множественном, но в единственном числе: не сказано «оставшиеся», но «<b>останок</b>». Кажется же, что остаток в Сионе принадлежит к низшему чину и как бы оставлен позади поспешающими в «<i>предняя</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И Он развернул его передо мною, и вот, свиток исписан был внутри и снаружи, и написано на нем: "плач, и стон, и горе".</span></span>Иез. 2:10</a>), а совершеннейший чин, по заслуге дел, удостоен вселения в самом Иерусалиме. Да и история представляет нам разность сих чинов в том, что Сион – город древний и низший, а Иерусалим – город царственный, в котором святыня. Но все напишутся «<b>в жизнь во Иерусалиме</b>», и блажен удостоившийся написания во Иерусалиме! Ибо в оном Иерусалиме должна быть та книга живых, в которую вписываются ученики Христовы. Сказано: «<i>радуйтеся, яко имена ваша написана суть на небесех</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> однакож тому не радуйтесь, что духи вам повинуются, но радуйтесь тому, что имена ваши написаны на небесах.</span></span>Лк. 10:20</a>). Поскольку же к словам «<b>написаннии во Иерусалиме</b>» присовокуплено «<b>в жизнь</b>», то необходимо знать, нет ли таких, которые написаны, но не в жизнь, по слову Иеремии: «<i>отступающии на земли да напишутся</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=17&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Ты, Господи, надежда Израилева; все, оставляющие Тебя, посрамятся. "Отступающие от Меня будут написаны на прахе, потому что оставили Господа, источник воды живой".</span></span>Иер. 17:13</a>). Посему сообразно с сим разумей два написания: одних – в жизнь, других – в погибель. А нередко бывает и изменение написания, когда сами мы, оставив добродетель, впадаем в порок. Ибо: «<i>Да потребятся от книги живых, и с праведными да не напишутся</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=68&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> да изгладятся они из книги живых и с праведниками да не напишутся.</span></span>Пс. 68:29</a>), и «<i>изглади мя из книги Твоея</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=32&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> прости им грех их, а если нет, то изгладь и меня из книги Твоей, в которую Ты вписал.</span></span>Исх. 32:32</a>) говорится как бы об удостоенных уже написания в книге Божией.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=4&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=4&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
