<p ><div>Слово сие явственно возвещает то же, что Иоанн, который говорит о Господе: «<i>Той вы крестит Духом Святым и огнем</i>», о себе же: «<i>аз убо крещаю водою в покаяние</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Я крещу вас в воде в покаяние, но Идущий за мною сильнее меня; я не достоин понести обувь Его; Он будет крестить вас Духом Святым и огнем;</span></span>Мф. 3:11</a>). Поскольку же Господь соединил оба крещения: и водой в покаяние, и Духом в возрождение, то и пророческое слово подразумевает оба крещения. И может быть, и три есть понятия крещения, как очищения от скверны, как возрождения Духом и как огненного истязания на суде, так что слово «<b>омыет</b>» употреблено о здешнем отложении греха, а слова «<b>духом суда</b>» и «<b>духом зноя</b>» – об огненном испытании в будущем веке. Грехи неведения, будучи как бы некоторой скверной, обезображивая внешность души и повреждая естественную ее красоту, имеют нужду в очищении чрез омовение. А грехи к смерти «<i>волею согрешающих по приятии разума</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Ибо если мы, получив познание истины, произвольно грешим, то не остается более жертвы за грехи,</span></span>Евр. 10:26</a>) требуют знойного суда. Но исповедующийся молит об омовении и об очищении: он сознает, что беззаконие требует омовения, а грех – очищения, говоря: «<i>Наипаче омый мя от беззакония моего и от греха моего очисти мя</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Многократно омой меня от беззакония моего, и от греха моего очисти меня,</span></span>Пс. 50:4</a>). Которые вовсе не слыхали божественных наставлений и согрешили прежде, нежели узнали слово, те как бы осквернены и имеют нужду в очищении водой. А которые, по приятии жизни, сами к себе злокозненны, те, будучи повинны крови, имеют нужду в огненном очищении. Но можно разуметь сие и проще, а именно, что грехи легкие уподобляются какой-то скверне, а грехи глубоко укоренившиеся, по причине расположения согрешающих к злу, подобны крови. А потому и говорится, что в согрешающих кровь очищается «<b>духом зноя</b>».</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=4&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=4&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
