<div><p ><div>Когда, по омытии скверны «<i>дщерей Сионских</i>» и по очищении крови «<i>от среды их, нарекутся святи</i>», тогда окрест Иерусалима «<i>осенит облак во дни</i>», так что доставит сень от зноя и покров от «<b>жестости и дождя</b>». И ночь будет рассеяна горящим светом, и слава будет как бы дым, все покрывающий собой. Думаю же, что все сие обещано достойным упокоения. Поскольку <i>«многи обители в дому Отца</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> В доме Отца Моего обителей много. А если бы не так, Я сказал бы вам: Я иду приготовить место вам.</span></span>Ин. 14:2</a>) и различные жребии назначены в земле наследия, которую «<i>наследят кротции</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Блаженны кроткие, ибо они наследуют землю.</span></span>Мф. 5:5</a>), то явно, что иные упокоятся во светлости Божия явления, а иные – под покровом Небесных сил, другие же во славе света закроются как бы дымом. Или, может быть, самому Сиону воссияет свет, а окрест Сиона воссияет «<i>облак во дни</i>», не от иного чего происходящий, но от самого света. Как дым бывает от огня, так сие облако составляется светом. Обитающие под ним будут наслаждаться великой славой, как озаряемые самым облаком, которое во время зноя распространяется над их головами и осенением своим доставляет приятную прохладу, а когда прольют жестокие дожди, заменяет непроницаемые завесы, достаточно закрывает собой требующих укрытия и своей густотой преграждает взоры. Таков был «<i>облак светел</i>», окруживший учеников при преображении Господа (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=17&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Когда он еще говорил, се, облако светлое осенило их; и се, глас из облака глаголющий: Сей есть Сын Мой Возлюбленный, в Котором Мое благоволение; Его слушайте.</span></span>Мф. 17:5</a>). Поскольку же стояние и как бы отвердение облака служат знаком тишины в воздухе, то непоколебимостью облачного покрова указывается на безмятежие тогдашнего состояния. чтобы более, нежели ясно, видеть, что значит быть «в сокровении» покрова, объясним это следующим примером. Кого-нибудь ищут враги, а свои охраняют его в таком доме, который трудно найти. Надобно себе представить, что подобное нечто бывает со святым, когда покрывает его это божественное облако, чтобы он не впал в руки врагов. Столько сказано, чтобы яснее могли мы уразуметь, какая помощь будет окрест Сиона оттого, что днем осеняет их облако для защищения от зноя, а ночью горит для них свет огненный, освещающий их, днем же и ночью делает их безопасными от злоумышляющих.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=4&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=5&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>