<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1112">Александр (Милеант) еп.</a><div>Песнь Моисея, которую поют праведники в следующем видении (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=15&s=2&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И видел я как бы стеклянное море, смешанное с огнем; и победившие зверя и образ его, и начертание его и число имени его, стоят на этом стеклянном море, держа гусли Божии,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и поют песнь Моисея, раба Божия, и песнь Агнца, говоря: велики и чудны дела Твои, Господи Боже Вседержитель! Праведны и истинны пути Твои, Царь святых!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Кто не убоится Тебя, Господи, и не прославит имени Твоего? ибо Ты един свят. Все народы придут и поклонятся пред Тобою, ибо открылись суды Твои.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И после сего я взглянул, и вот, отверзся храм скинии свидетельства на небе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И вышли из храма семь Ангелов, имеющие семь язв, облеченные в чистую и светлую льняную одежду и опоясанные по персям золотыми поясами.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И одно из четырех животных дало семи Ангелам семь золотых чаш, наполненных гневом Бога, живущего во веки веков.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И наполнился храм дымом от славы Божией и от силы Его, и никто не мог войти в храм, доколе не окончились семь язв семи Ангелов.</span></span>Откр. 15:2-8</a>), напоминает благодарственный гимн, который пели израильтяне, когда, перейдя через Красное море, спаслись от египетского рабства, (Исх. 15 гл.). Подобным образом и Новозаветный Израиль спасается от власти и влияния дьявола, перейдя в благодатную жизнь посредством таинства крещения. <br />Чтобы ободрить верующих, оставшихся верных Христу, апостол Иоанн возводит их взор к горнему миру и показывает великий сонм праведников, которые, подобно израильтянам, спасшимся от фараона при Моисее, поют победную песнь.<br /> Но как пришел конец власти фараонов, так и дни антихристианской власти сочтены.</div></p>