<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Закончив все выше приведенные речи ученикам Своим, Господь предрек скорое наступление часа Своих крестных страданий в словах, приводимых только одним Евангелистом Матфеем: <b>«Вы знаете, что через два дня будет Пасха, и Сын Человеческий предан будет на распятие»</b>. <br /><br />Праздник Пасхи начинался 14 Нисана вечером, и в тот год приходился в пятницу (см. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Тогда была пятница перед Пасхою, и час шестый. И сказал Пилат Иудеям: се, Царь ваш!</span></span>Ин. 19:14</a>): отсюда можно заключить, что слова эти были произнесены во вторник вечером или в среду.<br />Пасха была самым главным и торжественным праздником у евреев. Праздновалась она в память чудесного избавления евреев из египетского рабства. Самое слово «пасха» произошло от еврейского <i>«пейсах»</i>, что значит: <i>«прохождение», «пощада»</i> в память того момента, когда Ангел, погубивший египетских первенцев, видя кровь закланного агнца на дверных косяках и перекладинах еврейских домов, проходил мимо и таким образом щадил первенцев еврейских. (Исх. Гл. 12). В соединении с праздником опресноков, который начинался на второй день Пасхи, Пасха праздновалась 8 дней - с вечера 14-го по 21-ое число месяца Нисана, соответствующего концу нашего марта месяца и началу апреля. В 10-й день Нисана отцы семейств должны были избрать по однолетнему агнцу, без порока, который и закалался в 14-й день во дворе святилища, по надлежащем приготовлении, а затем спекался. В память первоначального окропления его кровью косяков и порогов, впоследствии, при праздновании Пасхи, кровью закланного агнца кропили жертвенник, почему агнец и закалался при скинии, а потом при храме. Приготовленного агнца съедали сполна, не оставляя ни костей, ни жил и т. п., с пресным хлебом и горькими травами. Это вкушение начиналось тотчас по захождении солнца вечером 14-го Нисана. Прежде всего приступали к чаше, наполненной вином, разбавленным водой: воздав хвалу Богу, глава семейства пил из нее, а за ним по очереди все присутствующие. Это называлось первая чаша. После этого умывали руки, благодаря Бога. Затем начинали понемногу вкушать пасхального агнца, с пресным хлебом, горькими травами и густым соусом из фиников, смокв, винограда и уксуса, произнося славословие, после чего блюда уносились и снова поставлялась чаша с вином и водой. Блюда уносились, чтобы возбудить любопытство детей и на расспросы их рассказать историю праздника (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=12&s=26&e=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И когда скажут вам дети ваши: что это за служение?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> скажите [им]: это пасхальная жертва Господу, Который прошел мимо домов сынов Израилевых в Египте, когда поражал Египтян, и домы наши избавил. И преклонился народ и поклонился.</span></span>Исх. 12:26-27</a>).<br />Глава семейства рассказывал историю еврейского рабства в Египте, избавление от него и установление в память этого праздника Пасхи. Когда снова вносились блюда, он произносил: <i>«Это - Пасха, которую мы вкушаем в память того, что Господь пощадил дома наши в Египте</i>»; возвышая пресные хлебы и горькие травы, он объяснял, что первые напоминают поспешность бегства евреев из Египта, а последние -горечь египетского рабства. Потом пели первую часть так называемой аллилуйи, именно псалмы 110-114, произносили короткую молитву и снова пили вино из чаши, что называлась вторая чаша. Опять умывали руки и снова вкушали агнца, травы и хлеб. От агнца ничего не должно было оставаться до следующего дня. Затем опять умывали руки и пили третью чашу, называвшейся чашей благословения, так как испивая её, глава семейства в особенной молитве благословлял Бога за Его особенную благодать. В заключение испивали четвертую чашу, называемую «галлел», так как вслед за ней воспевали вторую часть аллилуйя, то есть псалмы 115-118. Эта пасхальная вечеря, по общему убеждению литургистов, легла в основу чина нашей христианской Евхаристии - Таинства Причащения.<br />Слова: «<b>Предан будет на распятие»</b> указывают на Божественную прозорливость Господа. Он знал день Своей смерти, хотя сами враги Его говорили: <b>«Но не в праздник, чтобы не произошло возмущение в народе»</b>.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Самые враги Иисуса Христа свидетельствовали, что еще из людей не говорил так, "как этот Человек" (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Служители отвечали: никогда человек не говорил так, как Этот Человек.</span></span>Ин. 7:46</a>). Но для бедного человечества не довольно было только возвестить во всей полноте волю Божию; для его спасения было необходимо еще примирение с правосудием небесным. И вот, ожидаемый веками Спаситель, возвестив волю Божию как Пророк, совершает это примирение неба и земли как Первосвященник, Самого Себя добровольно обрекая на великую всемирную жертву искупления грешного мира. Его слово о втором пришествии, о торжественном всемирном суде могло на минуту пробудить в умах его учеников старые надежды на Его близкое воцарение как Мессии; поэтому Он еще раз, уже в последний раз, окончив беседу о последних днях мира, совсем неожиданно для учеников, напомнил о Своих последних днях, снова предсказал о Своих грядущих страданиях: Когда Иисус окончил все слова сии, то сказал ученикам своим: вы знаете, что через два дня будет Пасха, и Сын Человеческий предан будет на распятие. "Обратите внимание на то, говорит святой Иоанн Златоуст, с каким необыкновенным искусством Он скрывает в первых словах то, что могло особенно опечалить Его учеников. Он не сказал: вы знаете, что через два дня буду предан, но что сказал: что через два дня будет Пасха и Сын Человеческий предан будет, а потом присовокупил — на распятие, показывая этим, что имеющее совершиться есть таинство, праздник и торжество вселенной, и что Он идет на страдание все предвидя. Этого уже было достаточно для их утешения и Он ничего не говорит теперь о Своем воскресении, не упоминает, потому что прежде говорил о нем так много."<br /><br />Пасха была самым торжественным праздником у евреев. Она напоминала им о спасении первенцев Израиля от Ангела, губившего первенцев Египта, и о спасении всего народа израильского от фараона, погрязшего в волнах Чермного моря. Но самое главное в этом празднике было то, что пасхальный агнец прообразовал Агнца Божия, внемлющего грехи мира. Не видно, поняли ли ученики Христовы это указание Господа на таинственное стечение дней Его страдания с днями Пасхи. Но впоследствии, преосвященные Духом Святым, они ясно и настойчиво указывали Иудеям на эту таинственную связь событий. "Пасха наша, Христос заклан за нас" (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=5&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Итак очистите старую закваску, чтобы быть вам новым тестом, так как вы бесквасны, ибо Пасха наша, Христос, заклан за нас.</span></span>1 Кор. 5:7</a>), говорит апостол Павел. Мы спасены, учил апостол Петр, "драгоценной кровью Христа, как непорочного и чистого Агнца"...</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Чрез два дня будет Пасха</b>»: праздник Пасхи начинался 14 Нисана вечером и приходился в тот год в пятницу (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Тогда была пятница перед Пасхою, и час шестый. И сказал Пилат Иудеям: се, Царь ваш!</span></span>Ин. 19:14</a>); следовательно, Господь говорил это во вторник вечером или в среду. — «<b>Пасха будет</b>»: Пасха — самый главный и торжественный праздник у евреев. Он установлен был в память чудесного избавления евреев из рабства египетского, название же свое получил от прехождения мимо домов еврейских Ангела, погубившего в последнюю ночь пребывания евреев в Египте всех первенцев египетских (Исх. 12). В соединении с праздником опресноков, который начинался на второй день Пасхи, он праздновался 8 дней, с вечера 14 по 21 число месяца Нисана (конец нашего марта и начало апреля). В десятый день этого месяца отцы семейств должны были избрать по агнцу однолетнему, без порока, который должен быть заклан в 14-й день, во дворе святилища, по надлежащем приготвлении, и потом испечен. Кровью его, когда в первый раз совершали Пасху в Египте, кропили пороги домов, чтобы мимо прошел Ангел-губитель; Последствии же кровью этой кропили жертвенник, почему и агнцы закалались при скинии или храме. Приготовленного агнца ели всего сполна, не оставляя ни костей, ни жил и т.п., с пресным хлебом и горькими травами. Обряды, соблюдавшиеся при этом около времен Иисуса Христа, сколько можно судить по не совсем одинаковым известиям о сем древности, значительно изменились сравнительно с установленными первоначально, и были следующие. Вкушение Пасхи начиналось вечером 14-го числа Нисана, по захождении солнца Прежде всего приступали к чаше, наполненной вином, разбавленным водою: воздав хвалу Богу, глава семейства пил из нее, а за ним по очереди все присутствующие; это называлось — первая чаша. После сего умывали руки, произнося слова благодарения Богу. Затем вкушали понемногу агнца пасхального, хлеба пресного, горьких трав и род густого соуса из фиников, смокв, винограда и уксуса, произнося славословие, после чего блюда сии уносились, и снова поставлялась чаша с вином и водою. Блюда уносились, говорят, для того, чтобы возбудить любопытство детей и иметь таким образом случай рассказать историю праздника (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=12&s=26&e=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И когда скажут вам дети ваши: что это за служение?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> скажите [им]: это пасхальная жертва Господу, Который прошел мимо домов сынов Израилевых в Египте, когда поражал Египтян, и домы наши избавил. И преклонился народ и поклонился.</span></span>Исх. 12:26-27</a>). Тогда глава семейства рассказывал историю рабства евреев в Египте, их освобождения и установления Пасхи. Когда снова вносились блюда, он произносил: «это пасха, которую мы вкушаем в память того, что Господь пощадил домы наши в Египте»; потом, возвышая пресные хлебы и горькие травы, он изъяснял, что первые означают поспешность бегства евреев из Египта, а последние — тягость или горечь рабства египетского. После сего пели первую часть так называемой аллилуии, именно псалмы Пс. 110-114, произносили краткую молитву и пили снова из чаши вино; это называлось — вторая чаша. Снова умывали руки и вкушали снова агнца, травы и хлеб; от агнца ничего не должно было оставаться до следующего дня. Затем снова умывали руки и пили третью чашу, называемую чашею благословения, так как, испивая ее, глава семейства в особенной молитве благословлял Бога за Его особенную благодать. В заключение испивали четвертую чашу, называемую галлел, так как вслед за нею воспевали вторую часть аллилуии, т.е. псалмы Пс. 115-118. В последующие дни праздника ежедневно совершаемы были при храме жертвоприношения и общественные — от лица целого народа, и частные — от благочестивого усердия частных лиц. Во второй день праздника, т.е. в первый день опресноков, приносился вместе с другими предметами сноп ячменя, как начаток новых плодов. Особенно чтимы были первый и последний дни праздника. — «<b>Предан будет на распятие</b>»: «показывает сим, что... Он идет на страдание, все предвидя. Поэтому, так как бы уже достаточно было сего одного к их утешению, Он ничего не говорит теперь о своем воскресении, ибо излишне было упоминать о нем, когда Он уже прежде говорил о том так много» (Злат.).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div>Самые враги Иисуса Христа свидетельствовали, что еще никто из людей не говорил так, «<i>как Этот Человек</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Служители отвечали: никогда человек не говорил так, как Этот Человек.</span></span>Ин. 7:46</a>). Но для бедного человечества недостаточно было только возвестить во всей полноте волю Божию; для его спасения было необходимо еще примирение с правосудием небесным. И вот, ожидаемый веками Спаситель, возвестив волю Божию как Пророк, совершает это примирение неба и земли как Первосвященник, Самого Себя добровольно обрекая на великую всемирную жертву искупления грешного мира. Его слово о Втором пришествии, о торжественном всемирном суде могло на минуту пробудить в умах Его учеников старые надежды на Его близкое воцарение как Мессии; поэтому Он еще раз, уже в последний раз! окончив беседу о последних днях мира, вовсе неожиданно для учеников напомнил о Своих последних днях и предсказал снова о грядущих Своих страданиях: <b>КОГДА ИИСУС ОКОНЧИЛ ВСЕ СЛОВА СИИ, ТО СКАЗАЛ УЧЕНИКАМ СВОИМ: ВЫ ЗНАЕТЕ, ЧТО ЧЕРЕЗ ДВА ДНЯ БУДЕТ ПАСХА, И СЫН ЧЕЛОВЕЧЕСКИЙ ПРЕДАН БУДЕТ НА РАСПЯТИЕ</b>.<br /> «Обрати внимание на то, – говорит святитель Златоуст, – с каким необыкновенным искусством Он скрывает в первых из упомянутых слов то, что могло особенно опечалить учеников Его. Он не сказал: вы знаете, что через два дня предан буду, но «вы знаете, что через два дня будет Пасха, и Сын Человеческий предан будет» и после этого уже присовокупляет: «на распятие», показывая этим, что имеющее совершиться есть Таинство, праздник и торжество вселенной, и что Он идет на страдания, все предвидя. Уже достаточно было этого одного для их утешения и Он ничего не говорит теперь о Своем воскресении. Излишне было упоминать о нем, когда Он уже прежде говорил о нем так много». Пасха был самый торжественный праздник у евреев. Она напоминала им о спасении первенцев Израиля от Ангела, губившего первенцев Египта, и о спасении всего народа Израильского от фараона, погрязшего в волнах Чермного моря. Но самое главное в этом празднике было то, что пасхальный агнец прообразовал Агнца Божия, вземлющего грехи мира. Не видно, поняли ли ученики Христовы это указание Господа на таинственное совпадение дней страдания Его со днями Пасхи. Но впоследствии, просвещенные Духом Святым, они ясно и настойчиво указывали Иудеям на эту таинственную связь событий. «<i>Пасха наша, Христос заклан за нас</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=5&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Итак очистите старую закваску, чтобы быть вам новым тестом, так как вы бесквасны, ибо Пасха наша, Христос, заклан за нас.</span></span>1 Кор. 5:7</a>), – говорит апостол Павел. Мы спасены, – учил апостол Петр, – «<i>драгоценною Кровию Христа, как непорочного и чистого Агнца</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=1&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> но драгоценною Кровию Христа, как непорочного и чистого Агнца,</span></span>1 Пет. 1:19</a>)... Почти в то время, когда Он беседовал на Елеоне со Своими учениками о печальной судьбе Иерусалима и о кончине мира, в этом Иерусалиме со всех концов города сходились во дворе первосвященника Каиафы члены синедриона на чрезвычайное тайное собрание для рассуждения о том, что делать с Галилейским Учителем.</div></p>