<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>"На земле, — говорит святитель Иннокентий, в совете человеческом положено не лишать Пророка Галилейского жизни до окончания праздника Пасхи; иначе положено было на небе, в совете Всевышнего: Агнцу Божию, вземлющему грехи мира, надлежало быть принесену в жертву в одно время с агнцем пасхальным, который столько веков служил Его прообразом. Люди, которые сами не зная, пошли было вопреки вечных судеб Его, сами того не зная, внезапно обратились к исполнению их, решившись захватить и умертвить Иисуса Христа немедленно, при первом удобном случае. Причиной такой перемены в мыслях Синедриона был один человек, который явясь к первосвященникам, объявил, что он издавна принадлежал ученикам и постоянных спутников Иисуса, и потому, зная все тайные места Его пребывания, легко может содействовать их желанию — захватить Его в свои руки тайно от народа, и готов для этого употребить все свои средства и силы, если Синедрион обратит внимание на такую важную услугу. Жалкий этот человек действительно был тот самый ученик, который на вечери в Вифании притворно сожалел о мире и нищих: это был Иуда Искариотский." Так назывался он в отличие от другого ученика Христова Иуды Иаковлева или Леввея. Искариот был родом из города Кариота, и только он один происходил из Иудеи; прочие все были галилеяне. Он пришел ко Господу с земными воззрениями и с чувственными надеждами на славное земное царство Мессии. Примечая, что Учитель не ищет земного царства, что Он вместо царства говорит о кресте, о страданиях, Иуда стал тяготиться общением с Ним и решил оставить Его. Но и тут в нем сказалась та же страсть корыстолюбия: почему не воспользоваться этой близостью к Иисусу, чтобы нажить лишние деньги?... И мысль о предательстве стала близка его сердцу. Он постарался войти в сношение с врагами Господа.<br /><br />"По должности хранителя денег в малом обществе Иисусовом, (архиепископ Иннокентий) — Искариот мог благовидно оставлять это общество и отлучаться за покупками в город, а потому имел возможность вести постыдные переговоры с врагами своего Учителя и торговаться за Его жизнь, не будучи ничем подозреваем в измене."<br /><br />Забыто все, чему он был свидетелем в течение трех с половиной лет; забыта вся Божественная любовь Учителя, Который так щадил его самолюбие, Который не лишил его счастья вместе с прочими проповедовать царство Божие и творить чудеса... Вот он у запертых ворот Иерусалимского храма; он просит стражей храма доложить первосвященникам, что пришел к ним по важному делу. Тогда один из двенадцати, называемый Иуда Искариот, пошел к первосвященникам. Тогда... Когда же? "Когда чуждая жена блудница оказывает такую честь, тогда ученик уходит, чтобы предать Его!" восклицает святой Иоанн Златоуст. Иуда не тронулся словами Господа: "приготовила Меня к погребению," не убоялся, когда услышал, что Евангелие будет проповедано повсюду, — ибо сказанное заключало в себе невыразимую силу, — но тогда как жены, и к тому же жены блудницы, оказывали такую честь Иисусу, он совершал диавольское дело. Для того сказано: тогда — чтобы ты не смел обвинять Учителя в бессилии, когда видишь, что ученик предает Его. Учитель имел такую силу, что и блудниц привлекал к покаянию. Отчего же, скажешь, Он ученика не мог привлечь? Мог и ученика привлечь, но не хотел принуждать делать добро и силой привлекать к Себе.<br /><br />Тогда пошел... Первосвященники не звали, не принуждали, — он сам собой и добровольно свое намерение привел в действие, не имея ни одного советника этому нечестию. Слова: один из двенадцати служат для него великим обвинением. Это был лик, окружающий Царя, это было общество приближенных к Учителю, и от него-то Иуда отторгся."<br /><br />Святая Церковь в трогательных песнопениях Великой Среды делает поразительное сопоставление помазания Господа женою и предательства Иудина, происшедших в один и тот же день. "Блудница приступи к Тебе, миро со слезами изливающи на нозе Твои, Человеколюбче, и смрада зол избавляется повелением Твоим: дыша же благодать Твою ученик неблагодарный, сию отдает, смрадом одевается, сребролюбием продая Тебе, Слава, Христе, благоутробию Твоему!<br /><br />Егда грешная приношаше миро, тогда ученик соглашается беззаконным. Она убо радовашася, истощающи миро драгоценное: сей же тщашеся продати Безценного." "Простре блудница власы Тебе Владыце, простре Иуда руце беззаконным: она убо прияти оставление, он же взяти сребренники. Темже тебе вопием проданному и свободшему нас: Господи, слава Тебе!"<br /><br />Допущенный к первосвященникам, Иуда сразу высказал всю свою алчную душу: лишь только его ввели в палату, где наскоро собрались несколько членов Синедриона, он сказал: Что вы дадите мне, и я вам предам Его? Прямо говорит, что ему нужны деньги и за деньги он готов предать своего Учителя.<br /><br />"Не просит даже определенной цены, чтобы по крайней мере предать выгоднее, (блаженный Иероним), — но на волю покупающих оставляет цену, как бы продавая какого-либо презренного раба."<br /><br />"О проклятое слово! — восклицает святой Иоанн Златоуст. Как оно исторглось из уст? Как подвигло язык? Как все тело не оцепенело? Как не потерялся ум?... Что вы дадите мне, и я вам предам Его... Сему ли тебя учил Христос? Для сего ли Он говорил: "Не берите с собой ни золота, ни серебра, ни меди в пояса свои" (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Не берите с собою ни золота, ни серебра, ни меди в поясы свои,</span></span>Мф. 10:9</a>). Что вы дадите мне, и я вам предам Его... Какое безумие! За что, скажи мне? За какую вину, малую или большую, предаешь Учителя? За то ли, что он дал тебе власть над демонами? За то ли, что Он дал тебе исцелять болезни, очищать проказу, воскрешать мертвых? За то ли, что Он дал тебе власть над смертью? За такие благодеяния — тем ли ты воздаешь? О, безумие или лучше: сребролюбие, — ибо все зло от него родилось, оно сильнее демона приводит в неистовство души, которыми овладевает, заставляя забыть все — и себя, и ближнего, и законы природы, отнимает даже ум и делает сумасшедшими... Несмотря на то, что Иуда часто видел, как Иисус проходил среди толпы невредимым, являл многие доказательства Своего Божества и силы, он думал удержать Его, и притом тогда, когда Иисус столько раз повторял ему и страшные и кроткие слова с тем, чтобы разрушить злой умысел"...<br /><br />Нельзя себе представить то истинно-адскую радость, какой исполнились сердца врагов Иисусовых при появлении предателя. Его предложение как нельзя более отвечало их желаниям и сразу изменило их первоначальных план.<br /><br />"Хитрый саддукей Каиафа мгновенно рассчитал в своем уме, что при помощи такого человека можно будет захватить Иисуса без всякого шума, даже без ведома народа. Немедленным же осуждением Его на смерть и преданием в руки Римского правительства предполагалось удалить от себя и последнюю опасность. Народ, думали, не посмеет предпринять что-либо против Римлян, которые на время Пасхи особенно усиливали свою военную силу в Иерусалиме... Немедленно назначается и цена преданию — та самая, которую Моисей велел взыскивать за раба, когда он будет убит кем-либо ненамеренно, т.е. тридцать сребреников или сиклей": Они предложили ему тридцать сребреников" (святитель Иннокентий).<br /><br />"Тем удивительней алчность предателя (святитель Иннокентий), которая могла удовлетвориться такой малостью, при таком случае, где враги Иисуса Христа, по всей вероятности, не подорожили бы никакими сребрениками." Итак, Иуда согласился и с того времени он искал удобного случая предать Его тайно от народа."<br /><br />Заключив этот постыдный договор, предатель тайными путями возвратился из двора Каиафы в святое общество Иисусово, чтобы до времени представлять в нем лицо Апостола.<br /><br />Размышляя о том, как "трудно было, находясь столь долго в такой близости к Сыну Божию, не сделаться добрым, не занять от Него Духа Божия, невольно приходишь в изумление и вопрошаешь с Церковью: кия тя образ, Иуда, предателя Спасу содела? Еда от лика тя Апостола разлучи? Еда дарования исцелений лиши? Еда со онеми вечеряв тебе от трапезы отрину? О, коликих благ не памятлив был еси!" (архиепископ Иннокентий).<br /><br />Душа Иуды обуревалась грешными помыслами. Поистине в нее вошел сам сатана. Так и объясняют его состояние святые Евангелисты. "В самом деле, только сатана мог сделать из Апостола предателя и сына погибели." Должно помнить, что тайна искупления рода человеческого смертью Сына Божия была недоведома для духа тьмы. Под кровом этой тайны Премудрость Божия, посмеивающаяся козням сего врага исконного, соделала то, что он в этом случае сам устроил свою погибель. Ему хотелось только положить конец нестерпимому для него действию проповеди и чудес Иисуса Христа, подобно тому, как он доводил до мученической кончины пророков, и недавно еще руками нечестивого Ирода запечатлел уста Иоанну Крестителю; но в этом случае вышло совершенно противное: смертью Сына Божия, которая стоила стольких усилий врагу рода человеческого, нанесена ему решительная победа, однажды и навсегда ниспровергнута его держава греха и смерти. Святой Иоанн указывает, так сказать, на то отверстие, сквозь которое древний змий вполз в душу Иуды и неприметно опутал собой его ум и сердце. Это — страсть к сребреникам, которая издавна зародившись в его душе, постепенно тлела и, наконец, разгорелась в пламень совершенно адский, в котором, как в своем чертоге сидел и царствовал сатана. Во время вифанской вечери, на которой Иуда жалел о мире, диавол наложил последнюю петлю на душу сребролюбца, чтобы влечь его с собой в ад. Господь все видел, что творилось в этой несчастной душе, но с намерением скрывал это от учеников Своих до последней возможности: иначе чего не позволила бы себе пламенная ревность Петра для предупреждения такого несчастья?<br /><br />"Столь великое зло сребролюбие, — восклицает святой Иоанн Златоуст. Оно сделало Иуду и святотатцем, и предателем. Слушайте и берегитесь страсти сребролюбия! Если тот, кто пребывал со Христом, творил чудеса, пользовался таким учением, упал в такую бездну оттого, что не был свободен от этой болезни: не более ли вы, которые не слушаете Писания, легко можете быть уловлены этой страстью, если будете беззаботны? Эта страсть самая ужасная из всех страстей. Отсюда убийцы, отсюда войны и драки, отсюда всякое зло, как бы ты его не назвал. Нет никакой прибыли, когда душа больна, и нет ущерба когда душа богата"...</div></p>