<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Самое уготовление Тайной Вечери было чудесным. Господь из Вифании послал двух учеников в город, то есть в Иерусалим, сказав им, что они встретят там человека, несущего кувшин воды. Они должны последовать за ним, и хозяину дома, куда войдет этот человек, сказать: «<b>Учитель говорит: время Мое близко</b>». Я не могу откладывать празднование Пасхи и сегодня же «<b>у тебя совершу Пасху с учениками Моими</b>». Ученики, по св. Луке, Петр и Иоанн, пошли, и случилось все так, как сказал им Господь. Хозяин того дома отвел им горницу большую устланную, готовую, и они приготовили там Пасху. Во всем этом сказалось всеведение Господа. Вместе с тем, слова Господа указывают на поспешность, ввиду приближения времени, когда должны были совершиться с Ним великие и последние события Его земной жизни. Умилительно начинает повествование о вечери св. Иоанн: «<i>Иисус, зная, что пришел час Его перейти от мира сего к Отцу, явил делом, что, возлюбив Своих, сущих в мире, до конца возлюбил их</i>» — здесь сочетаются и Божественность и человечность Христа: как Бог Он знает о приближении Своего часа и Сам идет ему навстречу; как человек, Он по-человечески грустит о предстоящей Ему видимой разлуке с учениками, и это производит в Нем особый преизбыток любви к ним. И эту Свою любовь «<i>до конца</i>» Господь обнаружил во всем, что говорилось и творилось на таинственной Вечери.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>На вопрос учеников, где Господь повелит приготовить пасхальную вечерю, Он обратился к Петру и Иоанну и сказал: пойдите в город к такому то — при этом Господь не назвал домохозяина по имени, а сказал так: когда войдете в город, встретится вам человек, несущий кувшин воды; последуйте за ним в дом, в который он войдет, спросите хозяина дома того и скажите ему: Учитель говорит тебе: время Мое близко — у Меня немного остается времени, Я не могу отлагать совершения пасхи до завтра, когда положено ее праздновать, и потому Я сегодня же у тебя совершу пасху с учениками Моими. Где горница, в которой можно было бы вкушать пасху? И он покажет вам уединенную горницу, большую, готовую, убранную по праздничному: там приготовьте нам Пасху.<br /><br />Ученики поняли, что Господь по какой-то особой причине не хочет открыть имени человека, у которого будет совершена Пасха (архиепископ Иннокентий). По какой же? Без сомнения думали, по причине опасности от врагов, которые наблюдают все наши шаги и готовы при каждом случае захватить нас в свои руки. Но зачем таить и от нас? Неужели между нами самими кто-либо не верен и ненадежен?... Последнее могло более дальновидных привести к мысли о предателе, но только привести, а не утвердить в этой мысли, которая чрезвычайно чужда была для чистых и простых сердцем учеников Господних. Истинную причину сокровенности всего скорее мог угадать Иуда, бывший сам единственной ее причиной. Одно удаление его — хранителя и распорядителя денег общественных — от участия в приготовлении Пасхи, на что были потребны известные издержки, было уже невнятным намеком, что Учитель знает о постыдных сребрениках, ему обещанных" (архиепископ Иннокентий), и может избежать всех козней Своих врагов. Для чего же Христос посылает к неизвестному человеку? (святой Златуст) Чтобы и этим показать, что Он мог не пострадать. Ибо если Он одними только словами расположил сердце человека к тому, чтобы принять Его учеников: то чего не произвел бы в распинающих Его, если бы не хотел пострадать? И что Он сделал прежде, когда послал за ослом, то же сделал и теперь.<br /><br />Тогда Он говорит: "если кто скажет вам что-нибудь, отвечайте, что они нужны Господу. (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и если кто скажет вам что-нибудь, отвечайте, что они надобны Господу; и тотчас пошлет их.</span></span>Мф. 21:3</a>), так и здесь, говорит Филарет, архиепископ Черниговский, Он действует с той же властью и силой. Это та же Божественная сила, с какой повелено было пойти поймать рыбу, чтобы уплатить дань статиром, каким найдут в ней. Если ученики должны были сказать хозяину: "Учитель говорит," то это значит, что домохозяин принадлежал к числу учеников Иисуса. И, следовательно, среди множества врагов Иисуса были и люди преданные Ему, люди, благоговевшие перед Ним, как перед великим Чудотворцем. Стоило сказать ему: Учитель говорит тебе, и он исполняет, что угодно было Учителю. Таким образом, Господь показывает своим ученикам, и в том числе и Иуде, новый опыт Своего прозрения в будущее.<br /><br />"Мое время еще не исполнилось" (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Вы пойдите на праздник сей; а Я еще не пойду на сей праздник, потому что Мое время еще не исполнилось.</span></span>Ин. 7:8</a>), говорил прежде Спаситель, когда звали Его на такой же праздник в Иерусалим. А теперь Он говорит совсем другое: время Мое близко. Теперь пришло время, назначенное для совершения дела, возложенного на Меня Отцом Небесным и Моей любовью к людям, — пришло время положить душу Свою за други Своя." Святой Иоанн Златоуст говорит: "Он сказал: Время Мое близко для того, чтобы с одной стороны непрестанным напоминанием и частым предсказанием ученикам о страдании приучить их к бестрепетному размышлению о будущем; с другой — дабы показать, как самим ученикам, так и принимающим их и всем иудеям, что Он не против воли идет на страдания. Далее присовокупляет: с учениками Моими, для того, чтобы приготовление было достаточно, и принимающий не подумал, что Он укрывается."<br /><br />"Достойно внимания, что Спаситель в других случаях любил простоту во всем в одежде, в пище, в образе жизни. А теперь, когда Он хочет предложить ученикам таинственную вечерю, Он назначает для этого не простое место, а "горницу большую устланную," покой просторный и весьма прилично убранный. Таково должно быть место для святейшей тайны пречистого Тела и Крови Господни, по указанию Самого Спасителя" (Филарет Черниговский).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>В город</b>»: в Иерусалим. Господь с учениками был в это время в Вифании (ст. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Когда же Иисус был в Вифании, в доме Симона прокаженного,</span></span>Мф. 26:6</a>). — «<b>К такому-то</b>»: может быть, не Господь не наименовал лицо, к которому посылал учеников, а евангелист умолчал по какой-либо причине; может быть, по той же, по которой первые три евангелиста не упоминают о рабе архиереевом, коему отсек ухо Петр, а упоминает один только Иоанн (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=18&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Симон же Петр, имея меч, извлек его, и ударил первосвященнического раба, и отсек ему правое ухо. Имя рабу было Малх.</span></span>Ин. 18:10</a>; ср. Август.). Впрочем, Златоуст, на основании параллельных мест евангелий от Марка и Луки, полагает, что сам Господь не наименовал это лицо, ибо посылал к незнакомому человеку. «Для чего посылает к неизвестному человеку? Дабы и чрез сие показать, что Он мог не пострадать. Ибо если Он одними только словами расположил сердце человека к тому, чтобы принять учеников, то чего бы ни произвел в распинающих Его, если бы не хотел пострадать? Впрочем я удивляюсь не тому только, что принял Его человек незнакомый, но и тому, что он, зная, что навлечет на себя великую вражду и непримиримую брань, презрел ненависть многих» (Злат., ср. Феофил.). — «<b>Время Мое близко</b>»: прикровенно указывает на близость времени своих страданий и смерти (ср. 3лат.), и в этом, может быть, указывает причину, почему Он за день ранее указанного законом времени, не вопреки, впрочем, установившемуся обычаю, совершает пасху.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div>На вопрос учеников, где Господь повелит приготовить пасхальную вечерю, <b>ОН</b> обратился к Петру и Иоанну и <b>СКАЗАЛ: ПОЙДИТЕ В ГОРОД К ТАКОМУ-ТО</b> (при этом Господь не назвал домохозяина по имени, а сказал так: когда войдете в город, встретится вам человек, несущий кувшин воды; последуйте за ним в дом, в который он войдет, спросите хозяина дома того) <b>И СКАЖИТЕ ЕМУ: УЧИТЕЛЬ ГОВОРИТ</b> тебе: <b>ВРЕМЯ МОЕ БЛИЗКО</b> (у Меня немного остается времени, Я не могу отложить совершение пасхи до завтра, когда положено ее праздновать); и потому <b>Я</b> сегодня же <b>У ТЕБЯ СОВЕРШУ ПАСХУ С УЧЕНИКАМИ МОИМИ</b>. Где горница, в которой можно бы было вкушать пасху? И он покажет вам уединенную горницу, большую, готовую, убранную по праздничному: там приготовьте нам пасху. Ученики поняли, что Господь, «по какой-то особенной причине, – пишет Иннокентий, архиепископ Херсонский, – не хочет открыть имени человека, у которого будет совершена пасха. По какой же? Без сомнения, они думали, что по причине опасности от врагов, которые наблюдали все их шаги и готовы были при каждом удобном случае захватить их в свои руки. Но зачем таить это от них? Неужели между ними может быть кто-либо не верный и не надежный?.. Последнее размышление могло привести более дальновидных к мысли о предателе, но только привести, а не утвердить в этой мысли, которая чрезвычайно чужда была для чистых и простых сердец учеников Господних. <br /> <br /> Истинную причину сокровенности скорее всего мог угадать Иуда, сам бывший ее единственной причиной. Одно удаление его – хранителя и распорядителя денег общественных – от участия в приготовлении пасхи, на что потребны были некоторые издержки, было уже невнятным намеком, что Учитель знает о постыдных сребренниках, ему обещанных» (Иннокентий, архиеп. Херсонский), и может избежать всех козней Своих врагов. «Для чего же, – вопрошает святитель Златоуст, – Христос посылает к неизвестному человеку? Чтобы и этим показать, что Он мог не пострадать. Ибо если Он одними только словами расположил сердце человека к тому, чтобы принять Его с учениками, то чего не сделал бы с распинающими Его, если бы не хотел пострадать? И то, что Он сделал прежде, когда послал за ослом, то же делает и теперь». «Тогда Он говорит: «<i>если кто скажет вам что-нибудь, отвечайте, что они надобны Господу</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и если кто скажет вам что-нибудь, отвечайте, что они надобны Господу; и тотчас пошлет их.</span></span>Мф. 21:3</a>); так и здесь, – говорит Филарет, архиепископ Черниговский, – Он действует с той же властью и силой. Это та же Божественная сила, с какой повелено было поймать рыбу, чтобы статиром, какой найдут в ней, уплатить дань. Если ученики должны были сказать хозяину: Учитель говорит, то это значит, что домохозяин принадлежал к числу учеников Иисуса. И следовательно, как ни много было между жителями Иерусалима врагов у Иисуса, но были люди и преданные Ему, люди, благоговевшие перед Ним, по крайней мере, как перед великим Чудотворцем. Стоило сказать одному из них: Учитель говорит тебе, и он исполняет то, что угодно было Учителю. Таким образом Господь показывает ученикам Своим, в том числе и Иуде, новый опыт Своего прозрения в будущее. «<i>Мое время еще не исполнилось</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Вы пойдите на праздник сей; а Я еще не пойду на сей праздник, потому что Мое время еще не исполнилось.</span></span>Ин. 7:8</a>), – говорил прежде Спаситель, когда звали Его на такой же праздник в Иерусалим. А теперь говорит Он совсем другое: время Мое близко. Теперь пришло время, назначенное для совершения дела, возложенного на Меня Отцом Небесным и Моей любовью к людям, – пришло время положить душу Свою за други Своя». «Он сказал: «время Мое близко» , – говорит святитель Златоуст, – для того, чтобы, с одной стороны, через непрестанное напоминание и частое предсказание ученикам о страдании приучить их к безтрепетному размышлению о будущем; с другой, – дабы показать, как самим ученикам, так и принимающему их, и всем Иудеям, что Он не против воли идет на страдания. Далее присовокупляет: с учениками Моими, для того, чтобы и приготовление было достаточно, и принимающий не подумал, что Он укрывается». «Достойно внимания, – замечает Филарет Черниговский, – что Спаситель наш в других случаях любил простоту во всем: в одежде, в пище, в образе жизни. <br /> <br /> А теперь, когда Он хочет предложить ученикам Своим таинственную вечерю, Он назначает для этого не простое место, а «горницу большую, устланную», покой просторный и убранный весьма прилично. Таково должно быть место для святейшей тайны пречистого Тела и Крови Господней, по указанию Самого Спасителя». <br /><br /><br /> <br /></div></p></div>