<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Опять сказано: «Сия есть Кровь Моя» — не образ только, не символ крови, но истинная и действительная кровь.<br /><br />Что значит: «Нового Завета?» — «Как Ветхий Завет», поясняет св. Златоуст, «имел овнов и тельцов, так и Новый Завет имеет Кровь Господню. Этим также Господь показывает, что Он претерпел смерть, почему и упоминает о Завете и вспоминает вместе о первом, поскольку и тот завет был обновлен кровью. Слово «завет» по своему первому значению тождественно со словом «завещание». Завет содержит в себе обетования, а вместе с тем и условия получения этих обетований, в данном случае — соблюдение заповедей Божиих. С этой точки зрения слово завет, может быть объясняемо, как «договор» между Богом и людьми».<br /><br />Договор всегда чем-то удостоверяется и скрепляется. Господь и хочет сказать, что этот Новый договор между Богом и людьми, взамен Ветхого, скрепляется Его Кровью. «За многие изливаемая, во оставление грехов» — означает, что страдания Единородного Сына Божия послужили жертвой умилостивления за грехи всего человеческого рода (многие сказано вместо всех), которые поэтому и прощаются всем верующим во Христа и причащающимся Пречистого Тела и Крови Его. Св. Лука, а также и св. Ап. Павел в 11 главе 1-го послания к Коринфянам говорят, что при этом Господь еще добавил: «Сие творите в Мое воспоминание». Отсюда никак нельзя, однако, сделать вывод, как это делают сектанты, что Евхаристия это простое «воспоминание» Тайной Вечери. Это сказано потому, что Господа уже не будет видимым образом с учениками и последователями, и они будут вступать с Ним в таинственное общение через вкушение Тела и Крови Его, и будут вспоминать Его прежнее телесное соприсутствие с ними. В книге Деяний св. Апостолов, в Посланиях ап. Павла и во многих древних памятниках христианской письменности мы находим множество свидетельств того, что всякое молитвенное собрание христиан того времени сопровождалось принятием Тела и Крови Христовых под видом хлеба и вина. В первые века все христиане (кроме запрещенных и отлученных), приходившие в церковь в воскресные и праздничные дни, непременно причащались Св. Тайн.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Кровь Моя</b>»: не образ, не символ крови, но истинная и действительная кровь. — «<b>Нового Завета</b>»: «как Ветхий Завет имел овнов и тельцов, так и Новый имеет кровь Господню. Сим также показывает Христос, что Он претерпел смерть, почему и упоминает о Завете и вспоминает вместе о первом, поелику и сей завет обновлен был кровью» (Злат.). — «<b>За многих</b>»: слово многие употреблено вместо все (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Но дар благодати не как преступление. Ибо если преступлением одного подверглись смерти многие, то тем более благодать Божия и дар по благодати одного Человека, Иисуса Христа, преизбыточествуют для многих.</span></span>Рим. 5:15</a>, 18-19). — «<b>Во оставление грехов</b>»: страдания и смерть единородного Сына своего Бог Отец принял, как жертву умилостивительную за грехи всего рода человеческого, которые посему и прощаются всем верующим во Христа, и по сей вере причащающимся пречистого тела и крови Его (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> На другой день видит Иоанн идущего к нему Иисуса и говорит: вот Агнец Божий, Который берет на Себя грех мира.</span></span>Ин. 1:29</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и живите в любви, как и Христос возлюбил нас и предал Себя за нас в приношение и жертву Богу, в благоухание приятное.</span></span>Еф. 5:2</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=7&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Который не имеет нужды ежедневно, как те первосвященники, приносить жертвы сперва за свои грехи, потом за грехи народа, ибо Он совершил это однажды, принеся <i>в жертву</i> Себя Самого.</span></span>Евр. 7:27</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=690&c=2&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Он есть умилостивление за грехи наши, и не только за наши, но и за <i>грехи</i> всего мира.</span></span>1 Ин. 2:2</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=690&c=4&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> В том любовь, что не мы возлюбили Бога, но Он возлюбил нас и послал Сына Своего в умилостивление за грехи наши.</span></span>1 Ин. 4:10</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Тот, Который Сына Своего не пощадил, но предал Его за всех нас, как с Ним не дарует нам и всего?</span></span>Рим. 8:32</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> А Христос за всех умер, чтобы живущие уже не для себя жили, но для умершего за них и воскресшего.</span></span>2 Кор. 5:15</a>).<br />   </div></p></div>