<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>После установления таинства, Христос Господь далее говорит: Сказываю же вам, что отныне не буду пить плода сего виноградного, не вкушу вина, до того дня, когда буду пить с вами новое вино, когда буду пить новым, необыкновенным образом не в теле, подверженном страданию, но в теле бессмертном, нетленном и не имеющем нужды в пище, буду пить с вами, при вашем свидетельстве, ибо вы увидите Меня по воскресении в Царстве Отца Моего, которое откроется Моим торжеством над смертью, когда Я явлюсь истинным Царем мира, Которому будет дана власть на небе и на земле... Объясняя эти слова Господа, святой Иоанн Златоуст говорит: "поскольку Он беседовал с учениками о страдании и кресте, то опять говорит и о воскресении, упомянувши о царстве, и назвавши таким образом Свое воскресение. Но для чего Он пил по воскресении? Для того, чтобы люди грубые не почли воскресение призраком, потому-то Апостолы для уверения в воскресении говорили "с Ним ели и пили" (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=10&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> не всему народу, но свидетелям, предъизбранным от Бога, нам, которые с Ним ели и пили, по воскресении Его из мертвых.</span></span>Деян. 10:41</a>). Блаженный Феофилакт говорит, что эти слова Господа можно понимать и в духовном смысле: "новое питье есть откровение Тайн Божиих, которые откроются тогда — во царствии Божием, т.е. при втором пришествии, и будут новыми, такими, как мы никогда не слышали. Христос обещается Сам пить их вместе с нами в том смысле, что нашу пользу почитает Своей пищей и питьем.<br /><br />При восстании от вечери (архиепископ Иннокентий) надлежало по обычаю пропеть несколько псалмов. Этот святой обычай выполнен был теперь с тем большим чувством, что псалмы похвальные как бы нарочито были избраны для выражения того, что теперь совершалось над Сыном Человеческим. И воспевши пошли на гору Елеонскую, в любимое местопребывания Спасителя, в Гефсиманию. Можно ли было без глубокого умиления петь: "камень, который отвергли строители, сделался главою угла. Это от Господа и есть дивно в очах наших... (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Иисус говорит им: неужели вы никогда не читали в Писании: камень, который отвергли строители, тот самый сделался главою угла? Это от Господа, и есть дивно в очах наших?</span></span>Мф. 21:42</a>) Не умру, но жив буду и повем дела Господня. Дорога в очах Господних смерть преподобных Его" (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=117&s=22&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Дорога в очах Господних смерть святых Его!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Камень, который отвергли строители, соделался главою угла:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> это - от Господа, и есть дивно в очах наших.</span></span>Пс. 117:22-23; 115:6</a>).<br /><br />"Да слышат те, говорит святой Иоанн Златоуст, которые подобно свиньям, принимая пищу без молитвы, восстают от трапезы в пьянстве, тогда как должно оканчивать ее с благодарностью и пением. Слушайте и вы, которые не дожидаетесь окончательной молитвы при совершении Тайн. Ибо эта молитва есть образ той молитвы. Христос возблагодарил прежде, чем предложил трапезу ученикам, дабы и мы благодарили. Возблагодарил и воспел после трапезы, дабы и мы делали то же самое. Но для чего Он пошел на гору? Для того, чтобы явить Себя тем, которые хотели взять Его, чтобы не подумали, что Он скрывается: потому спешили идти на место, известное и Иуде."<br /><br />Святитель Филарет, рассуждая о причащении Божественных Тайн, говорит: "Наш Божественный Питатель преподает нам самое тело Свое, — всецелое тело Свое, — преподает со сладостью любви, без сравнения превышающей материнскую, но притом преподает нам тело Свое, горьким и смертными страданиями уготованное нам в пищу. "Сие есть Тело Мое, глаголет, за вас ломимое. Сия есть кровь Моя, за вас и за многих изливаемая."<br /><br />Как пшеница страждущая в жерновах, и под рукой хлебопека, и в разжженной печи, да будет хлеб, укрепляющий сердце человека; как и кровь гроздова (сок винограда) страждущая в утеснении точила, да будет вино, веселящее сердце человека — так благоволил воплощенный Сын Божий предать тело Свое на разнообразные страдания — Елеонские, Иерусалимские и Голгофские, допустил многострадально источить кровь Свою в предкрестных и крестных мучениях, чтобы в них уготовить нам пищу и питие жизни и врачевания, бессмертия и блаженства."<br /><br />Святитель Кирилл Иерусалимский говорит: "Когда Сам Христос объявил и сказал о хлебе: "сие есть тело Мое," после этого кто уже осмелится не веровать? И когда Сам уверил и сказал о чаше: "сия есть кровь Моя," кто когда усомниться и скажет, что это не кровь Его? Он в Кане Галилейской некогда воду претворил в вино, сходное с кровью: и не достоин ли веры, когда вино в кровь претворяет? В образе хлеба дается тебе тело, а в образе вина дается тебе кровь, чтобы приобщившийся тела и крови Христа, соделался ты Ему сотелесным и сокровным. Таким образом, бываем и Христоносцами, когда тело и кровь Его сообщится нашим членам." Святой Иоанн Дамаскин говорит: "Бог сказал: сие есть тело Мое, сия есть кровь Моя, сие творити в мое воспоминание. И по Его всесильному повелению так бывает, и будет до того времени, доколе он приидет" (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=11&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Ибо всякий раз, когда вы едите хлеб сей и пьете чашу сию, смерть Господню возвещаете, доколе Он придет.</span></span>1 Кор. 11:26</a>). И для этого нового делания, через призывание делается дождем осеняющая сила Святого Духа, "Как будет это, — говорит святая Дева, — когда Я мужа не знаю? — Дух Святый найдет на Тебя, и сила Всевышнего осенит Тебя," отвечает Ей Архангел Гавриил (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=34&e=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Мария же сказала Ангелу: как будет это, когда Я мужа не знаю?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Ангел сказал Ей в ответ: Дух Святый найдет на Тебя, и сила Всевышнего осенит Тебя; посему и рождаемое Святое наречется Сыном Божиим.</span></span>Лк. 1:34-35</a>). И ныне, если ты спрашиваешь: каким образом хлеб делается телом Христовым, а вино — кровью Христовой? Отвечаю тебе и я Дух Святой нисходит и совершает то, что превыше слова и разумения."<br /><br />Святой Иоанн Златоуст говорит: "будем во всем повиноваться Богу, и не в чем не будет противоречить, хотя бы слова Его казались непонятными. Но да управляет Его слово нашими мыслями и созерцанием. Его слово непреложно, а наше чувство легко обманывается. Потому, когда Христос говорит: "сие есть тело Мое," то убедимся, будем верить и смотреть на это духовными очами. Если бы ты был бестелесен, то Христос сообщил бы тебе эти дары бестелесно; поскольку же душа твоя соединена с телом, то духовное сообщает тебе через чувственное. Сколь многие ныне говорят: желал бы я видеть лицо Христа, образ, одежду, сапоги? Вот ты видишь Его, прикасаешься к Нему, вкушаешь Его. Ты желаешь видеть одежды Его, а Он дает тебе не только видеть Себя, но и касаться, и вкушать, и принимать внутрь. Итак, никто не должен приступать с небрежением, никто с малодушием, но все с пламенной любовью, все с горячим усердием и бодростью... Немалое предстоит наказание тем, которые недостойно причащаются. Подумай, сколь много ты негодуешь на предателя и на тех, которые распяли Христа. Берегись, чтобы и тебе не сделаться виновным против тела и крови Христовой. Они умертвили всесвятое тело, а ты принимаешь его нечистой душой после стольких благодеяний. Ибо не довольно было для Него того, что Он сделался Человеком, был заушен и умерщвлен, но и самым делом соделывает нас Своим телом. Сколь же чист должен быть тот, кто наслаждается этой жертвой? Сколь чище всех лучей солнечных должны быть — рука, раздробляющая сию плоть, уста, наполненные духовным огнем, язык, обагряемый страшной кровью? Помысли, какой чести ты удостоен? Какой наслаждаешься трапезой? На что с трепетом взирают Ангелы и не смеют воззреть без страха, по причине сияния отсюда исходящего, тем мы питаемся, с тем сообщаемся и делаемся одним телом и одной плотью со Христом.<br /><br />"Кто изречет могущество Господа, возвестит все хвалы Его?" (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=105&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Кто изречет могущество Господа, возвестит все хвалы Его?</span></span>Пс. 105:2</a>). Какой пастырь питает овец собственными членами? Но что я говорю пастырь? Часто бывают такие матери, которые новорожденных младенцев отдают другим кормилицам. Но Христос не потерпел этого. Он питает нас собственной кровью и чрез то соединяет нас с Собой.<br /><br />Не видите ли, с какой готовностью младенцы берут сосцы? С каким стремлением прижимают к ним свои уста? С таким же расположением и мы должны приступать к этой трапезе и к сосцу духовной чаши; или лучше сказать: мы с большим желанием должны привлекать к себе, подобно грудным младенцами, благодать Духа: одна должна быть у нас скорбь: та, что мы не приобщились этой пищи. Тот, Кто совершил эти действия на одной вечери, и ныне совершает их. Мы занимаем места служителей, а освящает и претворяет дары Сам Христос. Да не будет здесь ни одного Иуды, ни одного сребролюбца. Если кто не ученик Христов, тот пусть удалится; трапеза не допускает тех, кто не из числа учеников. Ибо "с учениками Моими, — говорит Христос, — сотворю Пасху." Сия трапеза есть та же самая, которую предложил Христос, и ничем не менее той. Нельзя сказать, что ту устрояет Христос, а эту человек, но и ту, и другую Сам Христос. Сие место есть та самая горница, где Он был с учениками"...</div></p></div>