<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Еще в горнице Сионской, по сказанию святого Евангелиста Иоанна, когда Господь сказал Апостолам о предстоящей разлуке с ними, "уста пламенного невольно отозвались вопросом: "Господи куда Ты идешь?" (архиепископ Иннокентий) Он видел, что Учителю предстоит опасность и желал разделить ее с Ним. "Куда Я иду, ты не можешь теперь за Мною идти, — отвечал Господь, — а после пойдешь за Мною." Петр сказал Ему: Господи! Почему я не могу идти за Тобой теперь? Я душу мою положу за Тебя. — Душу твою за Меня положишь? Отвечал ему Господь со скорбным чувством. Истинно, истинно говорю тебе: не пропоет петух, еще до рассвета, как отречешься от Меня трижды." Святой Лука присовокупляет, что Господь, предостерегая Петра от самонадеянности, сказал ему с чувством глубокого умиления: "Симон! Симон!" — если бы ты ведал, с какими врагами должно вам иметь дело! "се, сатана просил, чтобы сеять вас как пшеницу," чтобы Я позволил ему возмущать, колебать, искушать вас, как поступал он никогда с Иовом. Но Я молился о тебе, чтобы не оскудела (по крайней мере) вера твоя, если она не может защитить тебя от падения. Потому, когда восстанешь сам от падения, то утверди, в заглаждение твоего поступка, братию твою.<br /><br />"Если сатана просил сеять всех, то для чего Христос не сказал, что молился Я о всех? Христос обращает Свое слово к Петру, дабы тронуть его и показать, что его падение опаснее падения прочих. Почему также не сказал: Я не попустил, но сказал: Я молился? Идя на страдания, Он говорил смиренно, чтобы показать Свое человечество. Тот, Кто со властью сказал: созижду Церковь Мою, и так оградил ее, что бесчисленные опасности и смерти не одолеют ее, Кто сказал: "дам тебе ключи Царствия Небесного," — конечно, не имел нужды в молитве." (святой Иоанн Златоуст)<br /><br />Христос не сказал: да не отвергнешься, но да не оскудеет вера, чтобы он не погиб совершенно." Когда Петр уверял Господа, что готов в темницу и на смерть идти, он говорил искренно. Чтобы глубже запечатлеть в душе пламенного, но слишком самоуверенного ученика мысль о предстоящей опасности, чтобы потом, после отречения, он не пришел в отчаяние, Господь нашел нужным на пути в Гефсиманию еще раз повторить Свое предупреждение.<br /><br />Тогда, — говорит святой Матфей, — по выходе из горницы Сионской, между теми трогательными речами утешения, ободрения, которые записаны святым Иоанном, говорит им со скорбию сказал Своим возлюбленным ученикам Иисус: все вы соблазнитесь о мне в эту ночь, не устоите твердо в исповедании, что Я — истинный Христос, Сын Бога живого; убоитесь и оставите Меня; когда Меня будут в эту ночь поносить, уничижать, вы не решитесь открыто сознаться перед врагами Моими, что Я — Господь и Учитель ваш; может быть, самая вера ваша в Меня поколеблется, ибо вы еще неясно понимаете, в чем состоит искупление мира Моими страданиями и смертью. Но и это давно предсказано пророками: Ибо написано у пророка Захарии: Поражу Пастыря, и рассеются овцы стада. Господь "приводит пророчество, чтобы с одной стороны убедить учеников всегда внимать Писанию, а с другой показать, что Он распинается по воле Божией, что совершающееся есть дело смотрения Божия" (святой Иоанн Златоуст). Иисус Христос называется Пастырем, а все верующие, особенно Апостолы, Его овцами. Этими словами Господь показывает, — (святой Иоанн Златоуст) —"каковы были ученики перед крестной смертью и каковы после крестной смерти. Ибо те, которые во время распятия Его не могли даже стоять, после смерти Его сделались сильнее и крепче адаманта. А бегство и страх учеников служит доказательством смерти Спасителя. Впрочем, Господь не попустил им оставаться в печали, но что говорит?" По воскресении Моем предварю вас в Галилее, по воскресении Моем я буду прежде вас в Галилее. Наступающая буря скоро пройдет: он скоро воскреснет и соберет их около Себя, как робкое стадо.</div></p>