<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Дальше следует предречение Петру троекратного отречения, о чем повествуют все четыре Евангелиста. Предостерегая Петра от самонадеянности, когда тот стал уверять, что душу свою положит за Господа, Господь, по св. Луке, сказал ему: <b>«Симон! Симон! се, сатана просил, чтобы сеять вас, как пшеницу....»</b><br />Характерно, что Господь называет его тут не Петром, а Симоном, ибо, отрекшись от Господа, Петр показал, что он уже перестал быть <b>«камнем»</b>. Под этим <b>«сеянием»</b> разумеется искушение от сатаны, которому действительно подверглись Апостолы в часы страданий их Божественного Учителя, когда вера их в Него готова была поколебаться. Эта просьба сатаны напоминает просьбу его относительно Иова Многострадального, которого Господь попустил подвергнуть такому тяжкому искушению. Своей всесильной молитвой Господь защитил учеников Своих, а в особенности Петра, от совершенного падения. Попустил Петру пасть временно, чтобы тем сильнее и тверже он был после и утвердил тем своих собратий.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>От чего это случилось с ним? От великой любви, от великого усердия. Ибо, когда он освободился от страха относительно предательства и узнал предателя, то говорил уже с дерзновением и восставал против других, говоря: "если и все соблазнятся, я никогда не соблазнюсь." Но в этих самоуверенных словах ученика "два преступления были: первое то, что он противоречил, а второе, что считал себя крепче других; или лучше сказать: было и третье преступление — то, что все приписывает самому себе. Итак, для уврачевания этого Христос попустил падение," которое Господь теперь прямо предсказывает ему: Иисус сказал ему: Истинно, истинно говорю тебе, что ныне, в эту ночь, прежде нежели пропоет петух, трижды отречешься от Меня, не раз, а три раза ты откажешься от Меня, скажешь, что вовсе не знаешь Меня.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> «<b>Прежде нежели пропоет петух</b>»: пение петухов — первое около полуночи, второе пред утром. Евв. Марк и Лука упоминают о пении петуха двукратном. Итак, по слову Христову, до наступления следующего утра Петр «<i>трижды отречется</i>» от Христа, откажется, что Иисус — Господь и Учитель его, откажется даже от того, что знает Его. Так без помощи Божией слаб бывает даже самый твердый человек. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div>Итак, для уврачевания этого Христос попустил падение», которое Господь теперь прямо и предсказывает ему: <b>ИИСУС СКАЗАЛ ЕМУ: ИСТИННО</b>, истинно <b>ГОВОРЮ ТЕБЕ, ЧТО</b> ныне, <b>В ЭТУ НОЧЬ, ПРЕЖДЕ НЕЖЕЛИ</b> дважды <b>ПРОПОЕТ ПЕТУХ, ТРИЖДЫ ОТРЕЧЕШЬСЯ ОТ МЕНЯ</b>, не раз, а три раза ты откажешься от Меня, скажешь, что вовсе не знаешь Меня. </div></p></div>