<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Господь отошел от учеников, и опять стал молиться: Еще, отошед в другой раз, молился, говоря: Отче Мой! Если не может чаша сия миновать Меня, чтобы Мне не пить ее, да будет воля Твоя! Молитва была та же, но в чувстве сердца молящегося Богочеловека уже последовала перемена: "уже не слышно прямой молитвы об удалении чаши страданий; сильнее убеждение в святой благопотребности креста; умолчано о прежней мысли — "все возможно Тебе"; преданность в волю Божию выражается живее и полнее; а собственное желание приметно слабеет и начинает переходить в безусловную покорность определениям небесным." Никогда еще с такой ясностью не выступало в Нем единение Божества и человечества, как в этот страшный час. Это был час величайшего самоуничижения Христова. Так чистейшая, безгрешная, святая природа человеческая в лице Иисуса Христа добровольно отдалась в волю Божию: Господь, уклонявший от Себя чашу страданий, как немощный человек, приемлет ее из рук Отца небесного, как непричастный страданию Бог. Чрезвычайное Его смирение побуждает Его снова идти к Своим друзьям, чтобы найти Себе некую отраду и подкрепление в их молитве; Его любовь озабочена и их немощью, она не может забыть их и среди собственных страданий, — и Он опять находит их спящими! И пришед находит их опять спящими, ибо глаза у них отяжелели, и они не знали даже, что сказать Ему в ответ. И снова Он оставляет их, и снова повергается на землю, и еще прилежнее молится он, обливаясь потом кровавым... И оставив их, отошел опять и помолился в третий раз, сказав то же слово.<br /><br />Так исполнилось на Нем слово ветхозаветного Евангелиста, пророка Исаии: "Я топтал точило один и из народов никого не было со Мною" (63:2-3). И вот, вместо видимого ответа на молитву, предстал Ангел для укрепления Иисуса, предстал, кажется, так, что и находившиеся вблизи ученики могли заметить, что кто-то тайно беседует с Учителем. Как после первого искушения от дьявола в пустыне к Господу приступили Ангелы и служили Ему, так и теперь к Гефсиманскому Молитвеннику явился Ангел, чтобы укрепить его человеческую природу к предстоящим страданиям, умиротворить смятенную и скорбящую душу, восполнить для Него то утешение, которое Он мог бы иметь от молитвенного сочувствия доверенных учеников, если бы они не были побеждены немощью плоти. Ангел укреплял Иисуса — укреплял Того, Кто Сам все носит глаголом силы Своей! Какая дивная тайна заключается в этих словах! Какая воистину непостижимая глубина Божественного смирения нашего Спасителя!... "Я бы не знал, — говорит блаженный Августин, — как велико благодеяние и любовь ко мне грешному моего Господа и Спасителя, если бы он не обнаружил предо мною, чего они стоят Ему." "Если с нами случится искушение: станем перед изображением молящегося Иисуса, посмотрим на чашу, входящую свыше, повергнемся в прах перед Отцом Небесным и скажем Ему словами Единородного Сына Его, да мимо идет — и от нас — чаша сия; однако же не как мы хотим, но как Ты: да будет воля Твоя! И Отец Небесный услышит нашу молитву, как услышал Он моление Единородного, и спокойствие совести, тишина сердца будет для нас вместо Ангела укрепляющего" (Филарет, митрополит Московский).</div></p></div>