<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1112">Александр (Милеант) еп.</a><div>Можно предполагать, что Иуда намеревался, отделившись от отряда и забежав вперед, подойти к Иисусу с обычным приветствием, поцеловать Его, а затем отойти в сторону и сделать вид, что он не понимает, что происходит. Но это ему не удалось. Когда он подошел к Иисусу и растерянно залепетал: «<i>Учитель, учитель»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=14&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> И, придя, тотчас подошел к Нему и говорит: Равви! Равви! и поцеловал Его.</span></span>Мк. 14:45</a>), – то Иисус спросил его в упор: «<b>Друг, для чего ты пришел»</b>? (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=50"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> Иисус же сказал ему: друг, для чего ты пришел? Тогда подошли и возложили руки на Иисуса, и взяли Его.</span></span>Мф. 26:50</a>). Не зная, что ответить, Иуда в смущении сказал: <i>«Радуйся, Учитель», и поцеловал Его.</i> Господь упрекнул Иуду за этот гнусный поцелуй, сказав: «<i>Целованием ли предаешь Сына Человеческого»? </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Иисус же сказал ему: Иуда! целованием ли предаешь Сына Человеческого?</span></span>Лк. 22:48</a>).<br /><i>Страстная седмица</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>И тотчас подошед к Иисусу сказал: радуйся Равви, здравствуй Учитель, — "Какой святой человек мог принять спокойно поцелуй предателя? А Ты, Кротость небесная, спокойно, и даже с участием скорбной любви, говоришь предателю: друг Мой, зачем ты здесь?..." (Филарет, архиепископ Черниговский). Иисус же сказал ему: друг, для чего ты пришел?... Равви, Равви, повторил Иуда, и слово замерло на его устах.<br /><br />Тогда Господь со скорбной укоризной остановил его: "Иуда! Целованием ли предаешь Сына Человеческого?" (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Иисус же сказал ему: Иуда! целованием ли предаешь Сына Человеческого?</span></span>Лк. 22:48</a>) — предаешь Того, Кто так сильно любил тебя, так берег тебя, удостоил тебя такой чести, что ты был одним из самых близких учеников Его? "Как сильно говорит нам эта Кротость небесная: "научитесь от Меня, ибо Я кроток и смирен сердцем"! Вот как надобно переносить обиды, наносимые людьми близкими к нам, нашими друзьями, нашими родными, людьми, которым мы делаем много добра! Называя несчастного ученика другом, Господь дает ему видеть, что любовь Божественная еще готова принять его и теперь, показывает скорби любви о несчастном ученике; дыханием любви Господь желает смягчить и исцелить раны его души! Вот любовь, которая, не думая о своих опасностях, заботится о положении своего врага!" (Филарет, архиепископ Черниговский).<br /><br />Этих слов Господа было достаточно, чтобы открыть предателю самого себя: они во всей наготе представили ему его ужасное дело. Что мог отвечать преступный ученик своему Учителю и Господу? Он молчал, потому что злое дело говорило само за себя; потому что был вполне безответен перед своим Благодетелем, как это выражает святая Церковь в песнопении: "Кия тя образ, Иудо, предателя Спасу содела? Еда от лика тя апостольского отлучи? Еда дарования исцелений лиши? Еда со онеми вечерияв, тебе от трапезы отрину? Еда иных ноги умыв, твои же презре? О коликих благ непямятлив был еси!"... (Служба Великой Пятницы).<br /><br />"Уже преданный нечестивым лобзанием, Богочеловек восхотел показать врагам Своим, что Он предает им Сам Себя, и что без Его собственной воли, ни предатель, ни они не могли бы ничего сделать. Обратившись к толпе, Иисус спросил громко: кого ищите? (архиепископ Иннокентий). "Иисуса Назорея," отвечали старейшины отряда. "Это Я," ответил Иисус. "Услышав слова эти, стража как бы от какого необыкновенного громового удара, вся пришла в величайшее замешательство, (архиепископ Иннокентий), большая часть невольно отступила назад, многие от страха припали к земле. В кратком слове, вышедшем из уст Иисуса, казалось, заключалась некая тайная сила, непреодолимая, всемогущая. Будто молния сверкнула им в лицо. И это было следствием необыкновенной силы духа, с которой выражена теперь святая решимость идти на крест, — неким отблеском Божества, обитающего в Иисусе Христе телесно. Когда толпа врагов успокоилась от первого страха, Иисус подошел к ним и снова спросил: "кого ищите?" Толпа отвечала уже смелее, что ищет Иисуса. Некоторые из слуг, более дерзких, начали брать меры даже к тому, чтобы захватить и всех учеников. "Иисус отвечал: Я сказал вам, что это Я; итак, если Меня ищете, оставьте их, пусть идут." Стража невольно повиновалась этому, все еще страшному для нее голосу. Так исполнилось пророчественное слово Иисуса Христа: "из тех, которых Ты Мне дал, Я не погубил никого" (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=18&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> да сбудется слово, реченное Им: из тех, которых Ты Мне дал, Я не погубил никого.</span></span>Ин. 18:9</a>).</div></p></div>