<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1149">Лопухин А.П. проф.</a><div>См. комм. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=47"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> И, когда еще говорил Он, вот Иуда, один из двенадцати, пришел, и с ним множество народа с мечами и кольями, от первосвященников и старейшин народных.</span></span>Мф. 26:47</a></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>  «<b>Друг</b>»: на лукавое и злое выражение дружества Господь отвечает Иуде словом — «<b>друг</b>», употребленным в том же смысле, в каком названы в притчах недовольный наемник (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=20&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Он же в ответ сказал одному из них: друг! я не обижаю тебя; не за динарий ли ты договорился со мною?</span></span>Мф. 20:13</a>) и вошедший на брак не в брачной одежде (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и говорит ему: друг! как ты вошел сюда не в брачной одежде? Он же молчал.</span></span>Мф. 22:12</a>). — «<b>Зачем ты здесь</b>»: вопрос, которым Иуде давалось последнее побуждение размыслить о всей великости его преступления. «Иуду называет Господь другом в смысле укоризны за то, что он, как будто друг, дает Ему лобзание. Зачем ты здесь, т.е. с каким расположением пришел ты сюда? Пришел ли как друг? Но в таком случае не следовало приходить с оружием и дреколием. Или ты пришел как враг? Но для чего целуешь Меня? Таким образом изобличает его, как льстеца» (Феофил.).<br /> </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div><b>ИИСУС ЖЕ СКАЗАЛ ЕМУ: ДРУГ, ДЛЯ ЧЕГО ТЫ ПРИШЕЛ</b>? .. «Равви, Равви!» - повторил Иуда, и слово замерло на устах его (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=14&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> И, придя, тотчас подошел к Нему и говорит: Равви! Равви! и поцеловал Его.</span></span>Мк. 14:45</a>). Тогда Господь со скорбной укоризной остановил его: «<i>Иуда! целованием ли предаешь Сына Человеческого</i>?» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Иисус же сказал ему: Иуда! целованием ли предаешь Сына Человеческого?</span></span>Лк. 22:48</a>), предаешь Того, Кто так сильно любил тебя, так берег тебя, удостоил тебя такой чести, что ты был одним из самых близких учеников Его?<br /> «Как сильно говорит нам эта Кротость небесная: «научитесь от Меня, ибо Я кроток и смирен сердцем!» Вот как надобно переносить обиды, наносимые людьми, близкими нам, нашими друзьями, нашими родными, людьми, которым мы делаем много добра! Называя несчастного ученика другом, Господь дает ему видеть, что любовь Божественная еще готова принять его и теперь, показывает скорбь любви о несчастном ученике; дыханием любви Господь желает смягчить и исцелить рану души его! Вот любовь, которая, не думая о своих опасностях, заботится о положении врага своего!» (Филарет, архиеп. Черниговский). Этих слов Господа было достаточно, чтобы открыть предателю самого себя: они во всей наготе представили ему его ужасное дело. Что мог отвечать преступный ученик своему Учителю и Господу? Он молчал, потому что злое дело говорило само за себя; потому что был вполне безответен перед своим Благодетелем, как это выражает Святая Церковь в песнопении: ««Кий тя образ, Иудо, предателя Спасу содела? Еда от лика тя апостольска разлучи? Еда дарования исцелений лиши? Еда со бнеми вечеряв, тебе от трапезы отрину? Еда иных ноги умыв, твои же презре? О коликих благ непамятлив был еси!»...» (Служба Великого Пятка). «Уже преданный нечестивым лобзанием Богочеловек восхотел показать врагам Своим, что Он предает им Сам Себя, и что без Его собственной воли ни предатель, ни они не могли бы ничего сделать. Обратившись к толпе, Иисус спросил громко: «кого ищете? Иисуса Назорея», – отвечали старейшины отряда. «Это Я», – отвечал Иисус. Услышав слова эти, стража, как бы от какого-то необыкновенного удара громового, вся пришла в величайшее замешательство, – говорит Иннокентий, архиепископ Херсонский, – большая часть невольно отступила назад, многие от страха припали к земле. В кратком слове, вышедшем из уст Иисуса, казалось, заключалась некая тайная сила, непреодолимая, всемогущая. Будто молния сверкнула им в лицо. И это было следствием необыкновенной силы духа, с которой выражалась теперь святая решимость идти на крест, – некиим отблеском Божества, обитающего в Иисусе Христе телесне. Когда толпа врагов успокоилась от первого страха, Иисус подошел к ним и снова спросил: «кого ищете?» Толпа отвечала уже смелее, что ищет Иисуса. Некоторые из слуг, более дерзкие, начали принимать меры, чтобы захватить и всех учеников. «Я сказал вам», – отвечал Господь, – «что это Я... если Меня ищете, оставьте их, пусть идут». Стража невольно повиновалась этому, все еще страшному для нее голосу. Так исполнилось пророческое слово Иисуса Христа: «<i>из тех, которых Ты Мне дал, Я не погубил никого</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=18&s=8&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Иисус отвечал: Я сказал вам, что это Я; итак, если Меня ищете, оставьте их, пусть идут,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> да сбудется слово, реченное Им: из тех, которых Ты Мне дал, Я не погубил никого.</span></span>Ин. 18:8-9</a>)». <b>ТОГДА ПОДОШЛИ И ВОЗЛОЖИЛИ РУКИ НА ИИСУСА, И ВЗЯЛИ ЕГО</b>.<br /> Теперь ученики Господа увидели, к чему идет дело, и пришли в волнение. Робость стражи и необыкновенное присутствие духа в Нем Самом навели их на мысль употребить силу для защиты Учителя. «Не ударить ли нам мечом?» - спросили они. Но когда другие спрашивали, Петр уже действовал. </div></p>