<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1112">Александр (Милеант) еп.</a><div>Итак, стража, оставив апостолов, арестовала Господа Иисуса. Тут пламенный апостол Петр, не дождавшись ответа на вопрос: <i>«Не ударить ли нам мечом»?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> Бывшие же с Ним, видя, к чему идет дело, сказали Ему: Господи! не ударить ли нам мечом?</span></span>Лк. 22:49</a>), извлек нож и, ударив первосвященнического раба по имени Малха, отсек ему правое ухо. <br /><i>Страстная седмица</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Теперь ученики Господа увидели, к чему идет дело и пришли в волнение. Робость стражи и необыкновенное присутствие духа в Нем Самом навела их на мысль употребить силу в защиту Учителя. "Не ударить ли нам мечом?" спросили они. Но когда другие спрашивали, Петр уже действовал. И вот, один из бывших с Иисусом, простерши руку, извлек меч свой и, ударив раба первосвященникова, именем Малха, — может быть, первого, который осмелился поднять руку на Господа Иисуса, — отсек ему ухо, правое.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> «<b>Один из бывших с Иисусом</b>»: Петр (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=18&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Симон же Петр, имея меч, извлек его, и ударил первосвященнического раба, и отсек ему правое ухо. Имя рабу было Малх.</span></span>Ин. 18:10</a>). Евангелист Матфей, равно Марк и Лука, не упоминают о его имени, вероятно, потому, что в то время, когда писаны были ими Евангелия, Петр был еще жив, и указание его имени могло навлечь на него опасности или неприятности. — «<b>Извлек меч</b>» или нож: не видно, чтобы Ученики Господа носили с собою мечи, какие носили путешественники в Палестине для защиты от нападавших разбойников и зверей. Господь, посылая их при себе на проповедь в Палестине, не позволял им брать мечей, удостоверяя их чрез это самое в безопасности их. Но после вечери, когда Он объявил им, что теперь нужно было бы даже продать одежду и купить меч, у них действительно оказались два меча или ножа, которые они, как видно, и взяли с собою, и одним из них пылкий Петр вздумал было защищать своего Учителя. — «<b>Раба первосвященникова»</b>: по имени Малха (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=18&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Симон же Петр, имея меч, извлек его, и ударил первосвященнического раба, и отсек ему правое ухо. Имя рабу было Малх.</span></span>Ин. 18:10</a>).<br />   </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div><b>И ВОТ, ОДИН ИЗ БЫВШИХ С ИИСУСОМ, ПРОСТЕРШИ РУКУ, ИЗВЛЕК МЕЧ СВОЙ И, УДАРИВ РАБА ПЕРВОСВЯЩЕННИКОВА</b>, именем Малх (может быть первого, который осмелился поднять руку на Господа Иисуса), <b>ОТСЕК ЕМУ УХО</b> десное. Но малейший вид сопротивления власти был противен Господу. «Остановитесь», – сказал Он и, немедленно прикоснувшись к уху Малха, исцелил его. Это означало, что Он на самом деле платит за зло добром, чему учил и словами. Петр действовал, конечно, из любви ко Господу, но действовал неразумно, и потому только огорчил Господа. Он забыл грозный урок, данный ему после Преображения Господня, когда на его возражение против слова о страданиях, Господь строго сказал ему: «отойди от Меня, сатана!» </div></p></div>