<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div><b>«Возврати меч твой в его место»</b>, сказал Господь Петру; <b>«ибо все взявшие меч, мечем погибнут»</b> - это, конечно, не пророчество, а только закон Божественной правды общего характера: кто нападает на другого с намерением лишить его жизни или нанести ему рану, тот сам достоин того же. Это та же мысль, которая заключена в заповеди, данной после потопа: <b>«Кто прольет кровь человеческую, того кровь прольется рукой человека»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=9&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> кто прольет кровь человеческую, того кровь прольется рукою человека: ибо человек создан по образу Божию;</span></span>Быт. 9:6</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1112">Александр (Милеант) еп.</a><div>Господь одним прикосновением тут же исцелил его, сказав Петру: <b>«Возврати меч твой в его место, ибо все, взявшие меч, мечом погибнут» </b>. Это, конечно, не пророчество, а только общий закон Божественной правды: кто хочет бороться со злом оружием, тому следует ожидать ответный удар. Похожая мысль заключена в ветхозаветной заповеди: <i>«Кто прольет кровь человеческую, того кровь прольется рукой человека» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=9&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> кто прольет кровь человеческую, того кровь прольется рукою человека: ибо человек создан по образу Божию;</span></span>Быт. 9:6</a>).<br /><i>Страстная седмица</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Но малейший вид сопротивления власти был противен Господу. "Остановись," сказал Он и немедленно прикоснувшись к уху Малха, исцелил его. Это значило, что Он на самом деле платит за зло добром, чему учил и словами. Петр действовал, конечно, из любви ко Господу, но действовал неразумно, и потому только огорчил Господа. Он забыл грозный урок, данный ему после Преображения Господня, когда на его возражение против слова о страданиях, Господь строго сказал ему: "отойди от Меня, сатана!" Теперь он вздумал противоречить Господу уже делом, как тогда противоречил словом. И потому услышал новое вразумление от Господа: Тогда говорит ему Иисус: возврати меч твой в его место — в ножны; ибо все, взявшие меч, — все, поднявшие меч против законной власти, какова бы она ни была, — мечом погибнут</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> «<b>Все, взявшие меч, мечом погибнут</b>». Выражение может быть изъясняемо не в одинаковом смысле: или — противящиеся силою и оружием распоряжениям власти (в настоящем случае Синедриона) будут наказаны, следовательно, опасно противодействовать власти силою; или — эти люди, как римские воины, так и пришедшие с ними иудеи, подпадут наказанию за поругание Невинного; Бог отмстит за Него их же собственным оружием (ср. Феофил.); или — вооружаться одному против многих вооруженных опасно; таковый может потерять собственную жизнь. Это, как догадываются, было народное присловие, составленное соответственно древней заповеди Божией, данное еще Ною относительно пролития крови (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=9&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> кто прольет кровь человеческую, того кровь прольется рукою человека: ибо человек создан по образу Божию;</span></span>Быт. 9:6</a>). — </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div>Теперь он вздумал противоречить Господу уже делом, как тогда противоречил словом. И потому услышал новое вразумление от - Господа: <b>ТОГДА ГОВОРИТ ЕМУ ИИСУС: ВОЗВРАТИ МЕЧ ТВОЙ В ЕГО МЕСТО</b>, в ножны; <b>ИБО ВСЕ, ВЗЯВШИЕ МЕЧ</b> (все, поднявшие меч против законной власти, какова бы она ни была), <b>МЕЧОМ ПОГИБНУТ</b>; </div></p></div>