<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>или ты думаешь, что Я не могу умолить теперь Отца Моего и, если бы только Я восхотел, Он предоставил Мне, вместо вас, двенадцати учеников, более, нежели двенадцать легионов Ангелов? Но в таком случае, как же сбудутся Писания, как исполнятся пророчества, что так должно быть, что Мессия должен пострадать и умереть за грехи мира? "Приучая Петра к Евангельской жизни, Господь дает наставление не употреблять меча, хотя бы и за Бога кто думал совершить мщение" (блаженный Феофилакт).<br /><br />Почему Он не сказал: неужели вы думаете, что Я не могу погубить их? Потому что ученики не имели еще о Нем надлежащего понятия. За несколько времени Он говорил им: "душа Моя скорбит смертельно" и еще : "да минует Меня чаша сия"; недавно был в скорби и поте и укрепляем от Ангела. Итак, поскольку Он показывал в Себе много человеческого, то Ему не поверили бы, если бы Он сказал: неужели вы думаете, что Я не могу погубить их? Потому и говорит так: "или не думаете, что Я не могу умолить Отца Моего?" Но и здесь опять показывает смирение, когда говорит: "представить Мне двенадцать легионов Ангелов." Если один Ангел поразил 180 тысяч вооруженных: то неужели нужны были Христу двенадцать легионов Ангелов против тысячи человек? Нет, Он так сказал по причине страха и слабости Своих учеников, поскольку они от страха помертвели" (святой Иоанн Златоуст).<br /><br />Господь неба и земли мог свести огонь с неба на врагов Своих, как на Содомлян, и земля по мановению Его разверзлась бы под ногами их, как под ногами Корея и Дафана. Но Он не хочет того.<br /><br />Последние слова, которые слышали ученики из уст своего Господа и Учителя, были строгим упреком к начальникам стражи и фарисеям. Их первый страх теперь совсем рассеялся. Великий Пророк Сам сдался им, — Он был их беспомощным пленником. Ни гром не прогремел, ни Ангелы явились с неба для Его освобождения, никакой чудесный огонь не попалил их. Они видели пред собой просто усталого безоружного человека, при аресте которого беспомощно трепетало несколько устрашенных Галилеян. Уже некоторые священники и старейшины толпились около Него с нахальным любопытством. Казалось бы, что чудесное проявление Божественной силы Господа при словах Его: "это Я," чудесное исцеление Малха и решительное запрещение Петру защищать Его — все это должно было убедить их , что он предает Себя им добровольно. Пытались же схватить Его и прежде, но безуспешно. Но в их очах, сверкающих злорадством, не видно было и тени признания, что они ничего бы не могли Ему сделать, если бы Он сам не восхотел... Поэтому Господь с величием невиновности обратился к ним со словом обличения:</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div><b>ИЛИ</b> ты <b>ДУМАЕШЬ, ЧТО Я НЕ МОГУ ТЕПЕРЬ УМОЛИТЬ ОТЦА МОЕГО, И</b>, если бы только Я восхотел, <b>ОН ПРЕДСТАВИТ МНЕ</b> вместо вас, двенадцати учеников, <b>БОЛЕЕ, НЕЖЕЛИ ДВЕНАДЦАТЬ ЛЕГИОНОВ АНГЕЛОВ</b>? Но в таком случае, <b>КАК ЖЕ СБУДУТСЯ ПИСАНИЯ</b>, как исполнятся пророчества, <b>ЧТО ТАК ДОЛЖНО БЫТЬ</b>, что Мессия должен пострадать и умереть за грехи мира? «Приучая Петра к Евангельской жизни, Господь дает наставление не употреблять меч, хотя бы и за Бога кто думал совершать мщение» (блаженный Феофилакт). «Господь исцелил раба, – говорит святитель Златоуст, – и сделал великое чудо, которое могло открыть и Его кротость, и могущество, и нежность любви, и покорность ученика. Почему Он не сказал: неужели вы думаете, что Я не могу погубить их? Потому что ученики Его не имели еще о Нем надлежащего понятия. За несколько минут до этого Он говорил им: «душа Моя скорбит смертельно» и «да минует Меня чаша сия»; недавно был в скорби и поту и Его укреплял Ангел. Итак, поскольку Он показывал в Себе много человеческого, то Ему не поверили бы, если бы Он сказал: неужели вы думаете, что Я не могу погубить их?<br /> Поэтому и говорит так: «или думаешь, что Я не могу теперь умолить Отца Моего?» Но и здесь опять показывает смирение, когда говорит: «и Он представит Мне более, нежели двенадцать легионов Ангелов». Если один Ангел поразил сто восемьдесят тысяч вооруженных, то неужели нужно было Христу двенадцать легионов Ангелов против тысячи человек? Нет, Он так сказал по причине страха и слабости учеников Своих, поскольку они от страха помертвели. Господь неба и земли мог свести огонь с неба на врагов Своих, как на Содомлян, и земля, по мановению Его, разверзлась бы под ногами их, как под ногами Корея и Дафана. Но Он не хотел этого. Последние слова, которые слышали ученики из уст своего Господа и Учителя, были строгим упреком к начальникам стражи и фарисеям. Их первый страх теперь совсем рассеялся. Великий Пророк Сам сдался им, – Он был их безпомощным пленником. Ни гром не прогремел, ни Ангелы не явились с неба для Его освобождения, никакой чудесный огонь не попалил их. Они видели перед собой просто усталого безоружного человека, при аресте которого безпомощно трепетали несколько устрашенных Галилеян. Уже некоторые священники и старейшины толпились около Него с нахальным любопытством. Казалось бы, что чудесное проявление Божественной силы Господа при словах Его: «это Я», чудесное исцеление Малха и решительное запрещение Петру защищать Его – все это должно было убедить их, что Он предает им Себя добровольно. Пытались же они схватить Его и прежде, но безуспешно. Но в их очах, сверкающих злорадством, не было видно и тени признания, что они ничего не могли бы Ему сделать, если бы Он Сам этого не восхотел...</div></p>