<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Между тем два ученика Господня, Петр и Иоанн, по особой к Нему любви, последовали за Господом до дома первосвященника. Петр же, говорит святой Матфей, следовал за Ним издали, чтобы не быть заметным, до двора первосвященникова. Можно думать, что оба первосвященника, Анна и Каиафа, жили в одном доме, и их двор был общий. Святой Иоанн Богослов пишет, что он сам, как знакомый первосвященнику, сказал придвернице и ввел Петра, причем раба привратница из предосторожности спросила Петра: и он не из учеников ли этого Человека? Он сказал: нет. Между тем рабы и служители развели огонь, потому что было холодно, и у огня стояли и грелись. Петр также стоял с ними и грелся. Когда Господа перевели к Каиафе, Петр оставался во дворе: И вошед внутрь, сел со служителями, чтобы видеть конец, узнать, чем кончится дело.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>  «<b>Следовал издали</b>»: так самонадеяннные речи Петра оказались тщетными, а предречения Господа оправдывались! Петр боится следовать за Господом, как Его ученик, и только издали следует, надеясь, конечно, быть незамеченным. Увы, скоро и эта надежда оставит его, и слово Господа исполнится во всей силе. — «<b>До двора</b>»: внутренний двор, окруженный зданиями, но не крытый (ср. прим. к ст. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=4&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и положили в совете взять Иисуса хитростью и убить;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> но говорили: только не в праздник, чтобы не сделалось возмущения в народе.</span></span>Мф. 26:4-5</a>). — «<b>Видеть конец</b>»: окончание суда над Учителем, чем кончится суд и какое будет решение верховного судилища.<br />  </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div><b>ПЕТР ЖЕ</b>, – говорит святой Матфей, – <b>СЛЕДОВАЛ ЗА НИМ ИЗДАЛИ</b>, чтобы не быть замеченным, <b>ДО ДВОРА ПЕРВОСВЯЩЕННИКОВА</b>. Можно думать, что оба первосвященника, Анна и Каиафа, жили в одном доме, и двор их был общий. Святой Иоанн Богослов пишет, что он сам, как знакомый первосвященнику, сказал придвернице и ввел Петра, причем раба придверница из предосторожности спросила Петра: «и ты не из учеников ли Этого Человека? Он сказал: нет». Между тем рабы и служители, разведя огонь, потому что было холодно, у огня стояли и грелись. Петр также стоял с ними и грелся (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=18&s=17&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Тут раба придверница говорит Петру: и ты не из учеников ли Этого Человека? Он сказал: нет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Между тем рабы и служители, разведя огонь, потому что было холодно, стояли и грелись. Петр также стоял с ними и грелся.</span></span>Ин. 18:17-18</a>). Когда Господа привели к Каиафе, Петр оставался во дворе: <b>И, ВОЙДЯ ВНУТРЬ, СЕЛ СО СЛУЖИТЕЛЯМИ, ЧТОБЫ ВИДЕТЬ КОНЕЦ</b>, узнать, чем кончится дело. А дело велось поспешно к желанному для судей концу.<br /></div></p>