<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Далее первые два Евангелиста, св. Матфей и св. Марк, повествуют о помазании Господа миром некой женой в доме Симона прокаженного. Это помазание церковное предание отличает от того помазания, которое было совершено Марией, сестрой воскрешенного Лазаря, за шесть дней до Пасхи и еще до входа Господа в Иерусалим. Этот Симон прокаженный называется так потому, что, по-видимому, был исцелен Господом от проказы. По церковному же преданию (запечатленному очень умилительно в богослужебной последовательности Великой Среды), жена, приступившая ко Господу с тем, чтобы помазать Его драгоценным миром, была кающейся грешницей. Она принесла миро в алавастровом сосуде. Миро представляло собой благовонную жидкость из масел и пахучих веществ, обыкновенно - из лучшего оливкового масла в соединении с благовонными смолистыми веществами вроде нарда или смирны, и разных цветов. Алавастр - это род мрамора, замечательного своей легкостью, прозрачностью и красотой. Из него приготовляли разные вазы, урны, курильницы и сосуды для хранения ароматических веществ. Помазание миром на Востоке употреблялось не только в смысле высшего значения, как при помазании царей и первосвященников, а и в обыденной жизни людьми богатыми и знатными, ради удовольствия. Помазывали обыкновенно волосы на голове, лоб, лицо, бороду, одежду (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=22&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ты приготовил предо мною трапезу в виду врагов моих; умастил елеем голову мою; чаша моя преисполнена.</span></span>Пс. 22:5</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=132&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> [<i>Это</i>] - как драгоценный елей на голове, стекающий на бороду, бороду Ааронову, стекающий на края одежды его;</span></span>Пс. 132:2</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=250&c=9&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Да будут во всякое время одежды твои светлы, и да не оскудевает елей на голове твоей.</span></span>Еккл. 9:8</a> и др.), а в знак выражения особого почтения кому-либо - ноги.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Еще в то время, когда Господь наш Иисус Христос проповедовал в Галилее, вскоре после воскрешения сына Наинской вдовы, в доме некого Симона фарисея произошло трогательное событие, о котором благовествует только Евангелист Лука (7:36-50). Когда Господь возлежал за трапезой, одна женщина, всем известная в городе грешница, принесла алавастровый сосуд с миром, стала сзади у ног Его, и плача, начала обливать ноги Его слезами, мазать миром, отирать волосами своей головы и целовать их. Видя это, Симон фарисей подумал: "если бы Он был пророк, то знал бы, кто и какая женщина прикасается к Нему, ибо она грешница." Не скрылся этот помысел фарисея от Всеведущего... Обратясь к нему, Господь сказал: Симон, Я имею нечто тебе сказать. Он отвечал: скажи Учитель. Иисус сказал: у одного заимодавца было два должника: один должен был пятьюстами динариев, а другой пятьюдесятью. Но как они не имели чем заплатить, то он простил обоим. Скажи мне: который из двух больше возлюбил его?<br /><br />Симон отвечал: думаю тот, которому больше простил. Господь сказал ему: "правильно ты рассудил." И, обратившись к женщине, сказал Симону: видишь ли ты сию женщину? Я пришел в дом твой, и ты воды Мне на ноги не дал, а она слезами облила Мне ноги и волосами своей головы отерла. Ты лобзание Мне не дал, а она, с тех пор как Я вошел, не перестает лобызать у Меня ноги. Ты головы Мне маслом не помазал, а она миром помазала Мне ноги. А потому сказываю тебе: прощаются грехи ее многие за то, что она возлюбила много; а кому мало прощается, тот меньше любит. Ей же сказал: прощаются тебе грехи. И возлежавшие с Ним начали про себя говорить: Кто это, что и грехи прощает? Он же сказал женщине: вера твоя спасла тебя, иди с миром.<br /><br />Святая Православная Церковь держится того предания, что Иисус Христос был трижды помазан. В первый раз в Галилее покаявшейся грешницей в доме Симона фарисея. В другой раз в Вифании, сестрой Лазаря Марией, за шесть дней до Пасхи. В третий раз в доме того же Симона фарисея, в Вифании же и той же покаявшейся грешницей, которая помазала Его в первый раз. Эти события предлагаются святой Церковью в течение Великого Поста. Так в 5-ю неделю святой Марии Египетской на Литургии читается Евангелие о первом помазании явной грешницей, потому что воспоминаемая в эту неделю Мария Египетская явила пример покаяния и прощены ее грехи за то, что она возлюбила много. В Вербное воскресение — как Господь за шесть дней до Пасхи был помазан Марией, сестрой Лазаря. Наконец, в Великую Среду читается о третьем помазании Господа, по преданию той же грешницей в доме Симона прокаженного, в Вифании.<br /><br />Может быть, вскоре после этого Симон фарисей заболел тяжелой неизлечимой проказой, с верой обратился ко Христу Спасителю и получил исцеление. Оба облагодетельствованных Господом, и Симон, и покаявшаяся грешница, носили в благодарных сердцах глубокое благоговение к своему Божественному Благодетелю. У Евангелистов Матфея и Марка Симон уже назван не фарисеем, а прокаженным в напоминании о Христовом благодеянии. Его так называют в том смысле, в каком Лазаря называют умершим, или Матфей называет себя мытарем. У Симона был другой дом в Вифании, куда он, вероятно, переселялся на время великих праздников; здесь он жил в ту Пасху, в которую пострадал Господь наш. Прибытие Господа в Вифанию всегда было большим праздником для Его друзей и почитателей, и каждый из них считал за счастье принять у себя дорого Гостя. Обычно Господь пребывал в доме друга Лазаря; но за день до Своих спасительных страданий, именно в Великую Среду, Он благоволил принять приглашение в дом Симона, исцеленного Им от проказы.<br /><br />"Уже то показывало величайшее уважение к Господу, что все это происходило близ Иерусалима, когда каждый Израильтянин, под опасением проклятия и казни, должен был доносить верховному Синедриону о месте пребывания Иисуса" (архиепископ Иннокентий).<br /><br />Узнала об этом посещении Господом дома Симона и помилованная Им грешница, пришедшая также на праздник, и, движимая чувством глубокой благодарности к милосердному Целителю ее души, со святым дерзновением решилась выразить это чувство тем же, чем выразила она раньше — излиянием дорогого благоухающего мира на главу Того, Кто уничтожил мрак ее грехов...<br /><br />Когда же Иисус был в Вифании, в доме Симона прокаженного, приступила к Нему женщина с алавастровым сосудом мира драгоценного и возливала ему возлежащему на голову. Благоухание дорогого мира разлилось по всему дому Симона. Евангелисты не говорят, но можно думать, согласно с церковными преданиями, на Великую Среду, что усердная и благодарная жена возливала миро не только на главу, но и на ноги своего Господа Благодетеля. "Бывши грешницей, она осмелилась только помазать ноги Иисуса Христа (блаженный Августин), не считая себя достойной коснуться Его пречистой главы; а очистившись от грехов, она же потом дерзнула возлить миро не только на ноги, но и на главу Его."<br /><br />Святая Церковь воспевает: "О блаженных рук, власов и устен целомудренной блудницы, ими же возлия, Спасе, миро на нозе Твои, отирающи я и часто лобызающи... Грешная тече к миру купити многоценное миро, и мироподателю вопияше: даждь ми миро, да помажу и яз Очистившаго все моя грехи," как помазала Его Мария, брата которой он воскресил.<br /><br />"Приступльши жена к ногама Твоима, Спасе, возливаша миро, благоухания исполнивши и мира исполняема дел очищения... Благоухания таинственного исполнена, первого избавися зловония, Спасе, многих грехов: миро бо источаеши жизни"...<br /><br />Рассуждая о том, что побудило жену помазать Господа миром, святой Иоанн Златоуст говорит: "Евангелист не просто упомянул о проказе Симона, но с тем, чтобы показать причину, почему жена с дерзновением приступила к Иисусу. Поскольку проказа казалась ей нечистой и гнусной, и между тем она видела, что Иисус исцелил человека и очистил проказу, — иначе не захотела бы остаться у прокаженного, — также возлежал у него: то она возымела надежду, что Иисус легко очистит и ее нечистоту."<br /><br />То же говорит и блаженный Феофилакт: "видя сего прокаженного очищенным, и означенная жена возымела веру, что и она получит отпущение грехов и очистится от своей душевной проказы. По вере она идет, покупает миро, и с дерзновением возливает на главу Господа, воздавая этим честь важнейшей части тела. Так и ты, когда бываешь одержим душевной проказой, превозносясь фарисейски и через то удаляясь от Бога, прими в дом свой Иисуса и помажь Его миром добродетелей. Ведь и ты можешь принести Божеству Христову благовоние мира, составленное добродетелей. И исповедуя Его не только Человеком, но и Богом, этим помазуешь Его миром, т.е. православно богословствуешь. Святой Иоанн Златоуст называет Марию, сестру Лазаря, чудесной женой, но и эту бывшую блудницу признает достойной удивления.<br /><br />"Все прочие жены, говорит он, приходили за получением здравия телесного, а она пришла затем, чтобы воздать честь Иисусу и получить душевное исцеление. Она не имела никакого телесного повреждения и потому надо особенно ей удивляться. Приходит к Иисусу не как к простому человеку, иначе не отерла бы своими волосами ног Его, но как к такому Лицу, которое выше человека. Почему и принесла к ногам Христовым главу свою, часть тела, которая драгоценнее всех членов."<br /><br />Этот поступок ее происходил от благоговейной мысли, теплой веры и сокрушенного сердца. "Видя мысли жены, Господь попускает ей приблизиться, и так как ее благоговение было велико и усердие неизреченно, то Он, по величайшему Своему снисхождению, позволяет ей излить миро на главу Свою. Если Он не отрекся соделаться Человеком, носим был во чреве, питался молоком: то чему удивляться, если и это не отвергает? Как Отец Его принимал курения и дым; так и Он принял блудницу, приемля ее расположение. Елеем Иаков помазал столп и жертву Богу, елей приносим был в жертвах; елеем помазуемы были священники."</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div>Еще в то время, когда Господь наш Иисус Христос проповедовал в Галилее, вскоре после воскрешения сына Наинской вдовы, в доме некоего Симона фарисея произошло трогательное событие, о котором благовествует только святой евангелист Лука (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=7&s=36&e=50"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Некто из фарисеев просил Его вкусить с ним пищи; и Он, войдя в дом фарисея, возлег.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> И вот, женщина того города, которая была грешница, узнав, что Он возлежит в доме фарисея, принесла алавастровый сосуд с миром</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> и, став позади у ног Его и плача, начала обливать ноги Его слезами и отирать волосами головы своей, и целовала ноги Его, и мазала миром.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Видя это, фарисей, пригласивший Его, сказал сам в себе: если бы Он был пророк, то знал бы, кто и какая женщина прикасается к Нему, ибо она грешница.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Обратившись к нему, Иисус сказал: Симон! Я имею нечто сказать тебе. Он говорит: скажи, Учитель.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Иисус сказал: у одного заимодавца было два должника: один должен был пятьсот динариев, а другой пятьдесят,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> но как они не имели чем заплатить, он простил обоим. Скажи же, который из них более возлюбит его?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Симон отвечал: думаю, тот, которому более простил. Он сказал ему: правильно ты рассудил.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> И, обратившись к женщине, сказал Симону: видишь ли ты эту женщину? Я пришел в дом твой, и ты воды Мне на ноги не дал, а она слезами облила Мне ноги и волосами головы своей отёрла;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> ты целования Мне не дал, а она, с тех пор как Я пришел, не перестает целовать у Меня ноги;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> ты головы Мне маслом не помазал, а она миром помазала Мне ноги.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> А потому сказываю тебе: прощаются грехи её многие за то, что она возлюбила много, а кому мало прощается, тот мало любит.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Ей же сказал: прощаются тебе грехи.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> И возлежавшие с Ним начали говорить про себя: кто это, что и грехи прощает?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> Он же сказал женщине: вера твоя спасла тебя, иди с миром.</span></span>Лк. 7:36-50</a>). Когда Господь возлежал за трапезой, одна женщина, всем известная в городе грешница, «принесла алавастровый сосуд с миром и, став позади у ног Его и плача, начала обливать ноги Его слезами и отирать волосами головы своей, и целовала ноги Его, и мазала миром<a href="#660678_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>». Видя это, фарисей, пригласивший Господа, подумал: «<i>если бы Он был пророк, то знал бы, кто и какая женщина прикасается к Нему, ибо она грешница</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=7&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Видя это, фарисей, пригласивший Его, сказал сам в себе: если бы Он был пророк, то знал бы, кто и какая женщина прикасается к Нему, ибо она грешница.</span></span>Лк. 7:39</a>). Не скрылся этот помысл фарисея от Всеведущего... Обратясь к Нему, Господь сказал: «<i>Симон! Я имею нечто сказать тебе. Он отвечал: скажи, Учитель. Иисус сказал: у одного заимодавца было два должника: один должен был пятьсот динариев, а другой пятьдесят, но как они не имели чем заплатить, он простил обоим. Скажи же, который из них более возлюбит его? Симон отвечал: думаю, тот, которому более простил. Господь сказал ему: правильно ты рассудил. И, обратившись к женщине, сказал Симону: видишь ли ты эту женщину? Я пришел в дом твой, и ты воды Мне на ноги не дал; а она слезами облила Мне ноги и волосами головы своей отерла; ты целования Мне не дал, а она, с тех пор как Я пришел, не перестает целовать у Меня ноги; ты головы Мне маслом не помазал, а она миром помазала Мне ноги. А потому сказываю тебе: прощаются грехи ее многие за то, что она возлюбила много, а кому мало прощается, тот мало любит. И возлежавшие с Ним начали говорить про себя: кто это, что и грехи прощает? Он же сказал женщине: вера твоя спасла тебя, иди с миром</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=7&s=40&e=50"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Обратившись к нему, Иисус сказал: Симон! Я имею нечто сказать тебе. Он говорит: скажи, Учитель.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Иисус сказал: у одного заимодавца было два должника: один должен был пятьсот динариев, а другой пятьдесят,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> но как они не имели чем заплатить, он простил обоим. Скажи же, который из них более возлюбит его?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Симон отвечал: думаю, тот, которому более простил. Он сказал ему: правильно ты рассудил.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> И, обратившись к женщине, сказал Симону: видишь ли ты эту женщину? Я пришел в дом твой, и ты воды Мне на ноги не дал, а она слезами облила Мне ноги и волосами головы своей отёрла;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> ты целования Мне не дал, а она, с тех пор как Я пришел, не перестает целовать у Меня ноги;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> ты головы Мне маслом не помазал, а она миром помазала Мне ноги.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> А потому сказываю тебе: прощаются грехи её многие за то, что она возлюбила много, а кому мало прощается, тот мало любит.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Ей же сказал: прощаются тебе грехи.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> И возлежавшие с Ним начали говорить про себя: кто это, что и грехи прощает?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> Он же сказал женщине: вера твоя спасла тебя, иди с миром.</span></span>Лк. 7:40-50</a>).<br /> <br />Может быть вскоре после этого этот Симон фарисей заболел тяжкой неизлечимой проказой, с верой обратился ко Христу Спасителю и получил от Него исцеление. Оба облагодетельствованных Господом, и Симон, и покаявшаяся грешница, в благодарных сердцах носили глубокое благоговение к своему Божественному Благодетелю. В повествованиях святых евангелистов Матфея и Марка Симон уже называется не фарисеем, что напоминало о секте врагов Господних, а смиренно именуется прокаженным, что напоминает о благодеянии Христовом. Так называют его снангелисты в том же смысле, в каком евангелист Иоанн называет Лазаря умершим, или Матфей в лике апостолов называет себя мытарем. У Симона был другой дом в Вифании, куда он, вероятно, переселялся на иремя великих праздников; здесь он жил и в ту Пасху, в которую пострадал Господь наш. Прибытие Господа в Вифанию всегда было радостным праздником для Его друзей и почитателей, и каждый из них считал за счастье принять у себя дорогого Гостя. Обычно Господь пребывал в доме друга Лазаря; но за день до Своих спасительных страданий, именно в Великую Среду, Он благоволил принять приглашение в дом Симона, исцеленного Им от проказы. «Уже то показывало величайшее уважение ко Господу, что все это происходило близ Иерусалима, когда каждый Израильтянин из опасения проклятия и казни должен был доносить верховному синедриону о местопребывании Иисуса» (Иннокентий, архиеп. Херсонский.). Узнала об этом посещении Господом дома Симона и помилованная Им грешница, пришедшая также на праздник, и, движимая чувством глубокой благодарности к милосердному Целителю ее души, со святым дерзновением решилась выразить это чувство тем же, чем выразила она и раньше — излиянием дорогого, благоухающего мира на главу Того, Кто уничтожил смрад ее грехов...<br /><br /><b>КОГДА ЖЕ ИИСУС БЫЛ В ВИФАНИИ, В ДОМЕ СИМОНА IГРОКАЖЕННОГО, ПРИСТУПИЛА К НЕМУ ЖЕНЩИНА С АЛАВАСТРОВЫМ СОСУДОМ МИРА ДРАГОЦЕННОГО И ВОЗЛИВАЛА ЕМУ ВОЗЛЕЖАЩЕМУ НА ГОЛОВУ</b>. Благоухание дорогого мира разлилось по всему дому Симона. Евангелисты не говорят, но можно думать, согласно с церковными песнопениями в Великую Среду, что усердная и благодарная жена возливала миро не на главу только, но и на ноги своего Господа Благодетеля. «Быв грешницей, —- говорит блаженный Августин, — она осмелилась помазать только ноги Иисуса Христа, считая себя недостойной коснуться пречистой главы Его; а очистившись от грехов, она же потом дерзнула возлить миро не только на ноги, но и на главу Его.<br /><br /><br /><br />«О блаженных рук, – воспевает Святая Церковь, – о власов и устен целомудренныя блудницы! имиже возлия, Спасе, миро на нозе Твои, отирающи я и часто облобызающи... Грешная тече к миру купити многоценное миро, и миропродателю вопияше: даждь ми миро, да помажу и аз Очистившаго вся моя грехи», как помазала Его Мария, брата которой Он воскресил. «Приступлыни жена к ногама Твоими, Спасе, возливаше миро, благоухания исполняющи и мира исполняема дел очищения... Благоухания таинственнаго исполнена, перваго избавися зловония, Спасе, многих грехов: миро бо источаеши жизни»... Рассуждая о том, что побудило жену помазать Господа миром, святитель Златоуст говорит: «Евангелист не просто упомянул о проказе Симона, но с тем, чтобы показать причину, почему жена с дерзновением приступила к Иисусу. Поскольку проказа казалась ей нечистой и гнусной, а между тем она видела, что Иисус исцелил человека и очистил проказу, – иначе не восхотел бы остаться у прокаженного, – и возлежал у него, то она возымела надежду, что Иисус легко очистит и ее нечистоту». То же говорит и блаженный Феофилакт: «Видя сего прокаженного очищенным, и означенная жена возымела веру, что и она получит отпущение грехов и очистится от своей душевной проказы. По вере она идет, покупает миро и с дерзновением возливает на главу Господа, воздавая этим честь важнейшей части тела. Так и ты, когда одержим бываешь душевной проказой, превозносясь фарисейски и удаляясь через то от Бога, прими в дом свой Иисуса и помажь Его миром добродетелей. Ведь и ты можешь изготовить своего рода миро очистившему тебя от проказы Иисусу и возлить на главу Его. И ты приноси Божеству Христову благовоние мира, составленного из добродетелей. И чти Господа, исповедуя Его не только Человеком, но и Богом; ибо через это ты также помазуешь главу Его благовонным миром, т.е. православно богословствуешь». <br />«Чудной женой» называет святитель Иоанн Златоуст Марию, сестру Лазаря, но и ее, бывшую блудницу, признает достойной удивления. «Все прочие жены, – говорит он, – приходили за получением здравия телесного, а она пришла для того, чтобы воздать честь Иисусу и получить исцеление душевное. Она не имела никакого повреждения в теле, и потому всякий особенно должен ей удивляться. Приходит она к Иисусу не как к простому человеку, иначе не отерла бы своими волосами ног Его, но как к такому Лицу, Которое выше человека. Поэтому и принесла к ногам Христовым главу свою, часть тела, которая драгоценнее всего тела и всех членов». Этот поступок ее происходил от благоговейной мысли, теплой веры и сокрушенного сердца. «Видя мысли жены, Господь попускает ей приблизиться, и так как благоговение ее было велико и усердие неизреченно, то Он, по величайшему снисхождению Своему, позволил ей излить миро на главу Свою. Если Он не отрекся соделаться Человеком, носим был во чреве, питался молоком, то чему удивляться, если и этого не отвергает? Как Отец Его принимал курение и дым, так и Он принял блудницу, приемля ее расположение. Елеем Иаков помазал столп в жертву Богу, елей приносим был в жертвах; елеем помазуемы были священники».<br /> <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="660678_1" class="note-item" href="#660678_1">1</a> Святая Православная Церковь, следуя святителю Златоусту, блаженному Феофилакту и другим древним отцам, держится того предания, что Иисус Христос был трижды помазан, – усердием двух Евангельских жен: в первый раз среди общественного Его служения роду человеческому покаявшейся явно грешницей в Галилее, в доме Симона фарисея, как благовествует святой Лука; в другой – в Вифании, в доме Лазаря, Марией, сестрой Лазаря, за шесть дней до Пасхи, о чем благовествует святой Иоанн; и в третий раз в доме того же Симона фарисея, в Вифании же, и той же покаявшейся грешницей, которая помазала Его в первый раз, о чем благовествует святой Матфей и святой Марк. Все эти события в отдельности Святая Церковь предлагает нашему благоговейному вниманию в течение Великого Поста и Страстной седмицы. Так, в Неделю 5-ю Великого поста на Божественной литургии читается Евангелие, благовествующее о первом помазании Господа явно грешницей потому, что воспоминаемая в эту неделю преподобная Мария Египетская, подобно этой жене, явила достоподражательный пример покаяния и были прощены ее многие грехи за то, что она много возлюбила Христа. В Неделю цветоносную или ваий читается на литургии Евангелие о том, как за шесть дней до Пасхи был Господь помазан в Вифании усердием Марии, сестры Лазаря. Наконец, в Великую Среду читается на литургии о третьем помазании Господа некоей женой, по преданию той же грешницей, о которой пишет святой Лука, в доме Симона прокаженного, в Вифании. <br /></li></ul></div></div></p>