<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1112">Александр (Милеант) еп.</a><div>Для сбора обвинений они пригласили лжесвидетелей, которые начали обвинять Христа в разных нарушениях закона (например, в нарушении субботнего покоя). <br /><i>Страстная седмица</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1149">Лопухин А.П. проф.</a><div> Сын Человеческий, жизнь которого закон ограждал таким страшным священнодействием, стоял молча пред свидетелями; и, по какой бы там ни было причине, их свидетельства найдены недостаточными. Что говорит еврейский закон о показаниях? Талмуд делит все устные показания на:<br /> 1) пустые свидетельства,<br /><br /> 2) недостаточные или одиночные свидетельства,<br /><br /> 3) надлежащие свидетельства, или (быть может) показания, которые свидетельствуют согласно между собою <a href="#660139_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br /><br /> Показания свидетелей, которых первыми допрашивали в эту ночь, кажется, были устранены как принадлежавшие к первому разряду; так как «пустое свидетельство» не принималось даже временно или не записывалось до тех пор, пока не подтвердится впоследствии. С другой стороны, «недостаточное свидетельство» допускалось предварительно, но не имело силы, пока не подтверждалось другими. К этому среднему разряду принадлежало показание того свидетеля, который заявил об изречении Иисуса относительно разрушения и восстановления храма. Когда же к нему присоединился другой свидетель, тогда возник вопрос: не возвышается ли свидетельство обоих на третью высшую степень свидетельства, известного под именем «свидетельства людей, согласных между собою». «Но, — говорит Марк, употребляя точное техническое выражение, — свидетельства сии не были достаточны» или согласны между собою <a href="#660139_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Без сомнения, здесь было словесное разногласие в показаниях о фактах. Это разногласие, по нашим современным понятиям, не могло бы иметь важности. Марк передает свидетельства того и другого в одном и том же предложении, не различая их. И Матфей делает то же, мало отличаясь от Марка. Ни тот, ни другой не делает явного различения между показаниями этих двух свидетелей. Предположим, что (указываемое Марком) разногласие состояло лишь в том, что один сказал словами Матфея: <i>«могу разрушить храм Божий» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=61"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">61</span> и сказали: Он говорил: могу разрушить храм Божий и в три дня создать его.</span></span>Мф. 26:61</a>), а другой — «Я разрушу этот храм». Но даже подобного этому разногласия было достаточно для уничтожения силы их свидетельства. В еврейском уголовном судопроизводстве «малейшее разногласие в свидетельских показаниях признавалось уничтожающим их силу» <a href="#660139_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>. Простая разность в словах могла иногда иметь значение неопровержимого возражения в уме даже такого судьи, как Каиафа. Показания прежних свидетелей, которых евангелисты, оставляя обычную свою сдержанность, прямо называют «лжесвидетелями» <a href="#660139_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a>, были, вероятно, необстоятельны и сбивчивы. Что же касается последних двух свидетелей, то вполне возможно, что разность между изложениями их показаний у этих двух евангелистов не слов только касалась, а представляла существенное и важное затруднение, имевшее большое значение в ходе дела.<br />*1 Мишна, De Synedriis. V, 3, 4. См. также Lighifoot. Hor. Hebr., <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=14&s=56"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">56</span> Ибо многие лжесвидетельствовали на Него, но свидетельства сии не были достаточны.</span></span>Мк. 14:56</a>.<br />*2 Хотя Марк, говоря, что их свидетельства были ρύχισαι (XIV, 56), скорее разумеет, что они были «недостаточны», чем «несогласны».<br />*3 Salvador, Institutions, I, 373.<br />*4 Между лжесвидетелями, как и между истинными свидетелями, делали различие, смотря по тому, намеренно или ненамеренно они лгали. См. Lightfoot о талмудическом и техническом значении слова лжесвидетель. Hor. Herb.<br /><i>Суд над Иисусом Христом с юридической точки зрения</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Искомые свидетели, наконец, появляются. Что они ставили Господу в преступление, неизвестно; только свидетельства их были не согласны между собой и не заключали в себе уголовного обвинения. Вероятно указывали на какое-либо нарушение субботнего покоя, на несоблюдение фарисейских преданий и тому подобное, но такие преступления не содержали в себе законной причины к осуждению на смерть: между тем, судьям хотелось найти преступление именно такого рода." И потому святой Матфей говорит: И хотя много лжесвидетелей приходило, желанного лжесвидетельства не нашли, но, наконец, пришли два лжесвидетеля и сказали...</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>И не находили</b>»: невольное свидетельство о чистоте жизни и учения Господа. Без сомнения, злоба врагов Иисуса Христа испытала все средства, чтобы найти свидетельство, но и при сем все их усилия оказывались тщетными. — «<b>Не нашли</b>»: обвинения такого, за которое по закону следовало бы предать смерти Иисуса. Или обвинения были ничтожны, или свидетели несогласны между собою в показаниях (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=14&s=56"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">56</span> Ибо многие лжесвидетельствовали на Него, но свидетельства сии не были достаточны.</span></span>Мк. 14:56</a>). — «<b>Два лжесвидетеля</b>»: закон требовал не менее двух свидетелей для осуждения обвиняемого (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=35&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Если кто убьет человека, то убийцу должно убить по словам свидетелей; но одного свидетеля недостаточно, <i>чтобы осудить</i> на смерть.</span></span>Чис. 35:30</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=17&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> По словам двух свидетелей, или трех свидетелей, должен умереть осуждаемый на смерть: не должно предавать смерти по словам одного свидетеля;</span></span>Втор. 17:6</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=19&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Недостаточно одного свидетеля против кого-либо в какой-нибудь вине и в каком-нибудь преступлении и в каком-нибудь грехе, которым он согрешит: при словах двух свидетелей, или при словах трех свидетелей состоится [всякое] дело.</span></span>Втор. 19:15</a>), и Синедрион не осмеливался отступить от закона, по крайней мере по видимости. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1224">Тихон (Покровский) архиеп.</a><div><b>Но наконец пришли два лжесвидетеля.</b> Было поставлено два лжесвидетеля, конечно, потому что закон требовал двух или трех свидетелей; а синедрион хотел дать судопроизводству над Иисусом законный вид.<br /><i>Примечания к 12 Страстным Евангелиям</i> </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div>Каждый приводил себе и другим на память человека, способного лжесвидетельствовать на Иисуса и по своему образу мыслей, и по тому, что слыхал Его беседы, <b>И НЕ НАХОДИЛИ</b>. «Но почему же, – говорит Иннокентий, архиепископ Херсонский, – не решились воспользоваться услугами Иуды, который, зная учение и все деяния Господа, из угождения врагам Его, за новую плату, и даже в оправдание своей измены Учителю, мог быть самым жестоким обвинителем? Предатель, исполнив преступное обещание указать местопребывание своего Учителя, тотчас удалился, а потому его не сразу можно было отыскать. И едва ли бы сам Иуда имел столько дерзости, чтобы клеветать на своего Учителя в Его присутствии. Мы увидим, что в мрачной душе его и после предательства невольно сохранилось еще сильное чувство уважения к Его невинности. Всеми искавшиеся лжесвидетели, наконец, начали появляться. Что они ставили Господу в вину, неизвестно; только свидетельства их были не согласованы между собой и не содержали в себе уголовного обвинения. Вероятно, они указывали на какие-либо нарушения покоя субботнего, на несоблюдение преданий фарисейских и прочее, но такие преступления не содержали в себе законной причины для осуждения на смерть: между тем, судьям хотелось найти преступление именно такого рода», и потому святой Матфей говорит: <b>И, ХОТЯ МНОГО ЛЖЕСВИДЕТЕЛЕЙ ПРИХОДИЛО</b>, желанного лжесвидетельства <b>НЕ НАШЛИ. НО НАКОНЕЦ ПРИШЛИ ДВА ЛЖЕСВИДЕТЕЛЯ</b> </div></p>