<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1112">Александр (Милеант) еп.</a><div>Молчание Христа раздражало Каиафу, и он решил вынудить у Господа такое признание, которое дало бы повод осудить Его на смерть, как богохульника. По судебным обычаям того времени, он обратился к Господу с формально поставленным вопросом: «<b>Заклинаю Тебя Богом живым, скажи нам, Ты ли Христос – Сын Божий»? </b>Это судебная формула заклинания требовала, чтобы обвиняемый непременно ответил сущую правду, призывая Бога во свидетели.<br /><i>Страстная седмица</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1149">Лопухин А.П. проф.</a><div> Еврейские судьи, как мы видели, являлись и должны были являться на суд по преимуществу защитниками обвиняемого. И одним из самых страшных зрелищ, какие когда-либо видел мир, должно было быть заклинание, или торжественное обращение к свидетелям, пришедшим говорить против жизни Иисуса. Эта форма заклинания, или торжественного обращения к свидетелям, сохранилась целиком в еврейском законе <a href="#660140_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Обязанностью первосвященника было произнести заклинание перед каждым свидетелем по уголовному делу и потом привести их к присяге. Кто может измерить действие, какое производило заклинание, когда было произносимо священным судьей Израиля на людей, обязанных во все время произнесения слов смотреть в лицо обвиняемому?<br /><br /> «Не забудь, о свидетель, что иное дело давать показание в суде об имуществе и иное — в суде, на котором дело идет о жизни. В денежной тяжбе, если твое свидетельство будет неправильно, все дело кончается деньгами. Но если ты согрешишь в суде, решающем вопрос о жизни, то кровь обвиняемого и кровь его семени до скончания века вменится тебе… Почему и Адам был создан один, чтобы научить тебя, что если какой-нибудь свидетель погубит одну душу из среды Израиля, то Писание признает его погубившим весь мир; а того, кто спасает одну такую душу, — как бы спасшим мир… Ибо человек одною печатью своего перстня может сделать много оттисков, и все они будут точно схожи. Но Он, Царь царей, Он, Святой и Благословенный, с Своего образа первого человека взял образы всех людей, которые будут жить; так, впрочем, что ни одно человеческое существо не похоже вполне на другое. Посему, будем думать и веровать, что весь мир сотворен для человека такого, каков тот, жизнь которого зависит от твоих слов»...<br /><br />...Совет уже не мог быть отклонен от своей цели через вторичное требование от него Иисусом судейской честности и порядка на суде. Они видали на Его лице сияние того неземного права, которое Его уста еще несколько мгновений медлили подтвердить за собою, и со смешанным чувством страха и ненависти, встав на ноги, сказали в один голос: <i>итак, Ты Сын Божий?</i> Но вот над этой толпою старых искаженных злобою лиц поднялся первосвященник Израиля, и все голоса смолкли, судьи сели; главный сановник и судья святого народа, во имя Бога, которому служил, потребовал ответа на свое торжественное заклинание: <b>«Заклинаю Тебя Богом живым, скажи нам, Ты ли Христос Сын Благословенного?»</b>. Это был вопрос, решения которого люди так долго ожидали! <br />*1 Мишна, De Synedriis, IV, 5. «Intro vocatis terrorem incutiunt restibus (позвав свидетелей, внушают им страх)». II, 6.<br /><i>Суд над Иисусом Христом с юридической точки зрения</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>"Раздраженный этим молчанием, первосвященник скорее всего согласился бы почесть это молчание за признание в преступлении, но некоторый остаток приличия еще обуздывал его личную ненависть. Между тем, вступив в разговоры с Узником, он не мог уже без стыда окончить его ничем. Хитрость саддукея нашла средство, не прибегая к явно несправедливым мерам, не только заставить подсудимого говорить, но и сказать нечто такое, чем весь допрос в немногих словах мог быть совершенно окончен. Как первый служитель Бога Израилева, первосвященник, при всем своем недостоинстве, имел право спрашивать обвиняемого под клятвою: тогда уже нельзя было не отвечать, не преступив должного уважения к клятве, к сану первосвященника и к самому Закону. К этому-то средству и прибег Каиафа (архиепископ Иннокентий)." Пред лицом Бога обвиняемый не мог скрыть истины. И первосвященник сказал Ему с притворным уважением к словам, которые сам произносил: Заклинаю Тебя Богом Живым, Богом истинным, проклинающим тех, которые ложно говорят от Его имени или ложно клянутся им: Скажи нам: Ты ли Христос, Сын Божий? Сын Бога, во веки благословенного? Ты ли — Мессия? — Вопрос был так поставлен, что грешно было не отвечать, и из всякого ответа судьи могли вынести обвинение Господу. Если скажет Он: да — Его объявят богохульником; если скажет нет — Его обвинят, как обманщика, потому что Он перед народом явно выдавал Себя за Мессию. В том и другом случае приговор готов: повинен в смерти...</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Иисус молчал</b>»: Он видел, что это обвинение не имеет никакой силы, даже в глазах самих судей, и что первосвященник выискивал только в самих словах Господа повод к Его обвинению: «Ответ был бесполезен, когда никто не слушал и когда суд их имел только наружный вид суда, в самом же деле был не иное что, как нападение разбойников» (Злат.). — «<b>Заклинаю тебя</b>» и пр.: обычная формула заклинания, когда на суде требовалось, чтобы обвиняемый непременно отвечал на вопрос обвиняющих, и отвечал сущую правду; призывали Бога во свидетели, чтобы пред лицом Бога обвиняемый не скрывал истины. — «<b>Богом живым</b>»: Иегова — Бог называется живым в противоположность идолам мертвым; живой и следовательно, истинный, в противоположность неистинным ложным богам. — «<b>Ты ли Христос? </b>» Вопрос поставлен так, что из всякого ответа на него судьи вывели бы обвинение на Господа. Прямой утвердительный ответ сочтен был бы богохульством, как это и случилось; в случае непрямого ответа, Его обвиняли бы как обманщика, льстящего народ, так как Он прежде ясно выставлял себя пред народом Мессиею. В том и другом случае их определение было бы: «повинен смерти» (ср. Феофил.).<br />   </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1224">Тихон (Покровский) архиеп.</a><div><b>Заклинаю Тебя Богом живым, скажи нам</b>. Каиафа употребил клятву, как самое сильное и неотразимое средство, чтобы принудить Господа Иисуса говорить, на которое нельзя было не отвечать, не преступив должнаго уважения к клятве, к самому первосвященнику и самому закону.<br /><i>Примечания к 12 Страстным Евангелиям</i> </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div><b>И ПЕРВОСВЯЩЕННИК СКАЗАЛ ЕМУ</b> с притворным уважением к словам, которые сам произносил: <b>ЗАКЛИНАЮ ТЕБЯ БОГОМ ЖИВЫМ,</b> Богом истинным, проклинающим тех, которые ложно говорят от Его имени или ложно клянутся Им: <b>СКАЖИ НАМ, ТЫ ЛИ ХРИСТОС, СЫН БОЖИЙ?</b> Сын Бога, вовеки благословенного? Ты ли - Мессия? Вопрос был так поставлен, что грешно было не отвечать, и из любого ответа судьи могли вынести обвинение Господу. Если Он скажет: да, - Его объявят богохульником; если скажет: нет, - Его обвинят как обманщика, потому что Он перед народом явно выдавал Себя за Мессию. В том и другом случае приговор готов: повинен смерти... </div></p></div>