<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>И Он отвечает: <b>«Ты сказал»</b>, то есть: <b>«Да, верно: Я – Христос</b>», и к этому еще прибавляет: <b>«Отныне узрите Сына Человеческого, сидящего одесную силы и грядущего на облаках небесных»</b>. Это, конечно, указание на слова <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=109&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Псалом Давида. Сказал Господь Господу моему: седи одесную Меня, доколе положу врагов Твоих в подножие ног Твоих.</span></span>Пс. 109:1</a>, в котором Мессия изображается сидящим одесную Бога, а также - на пророчество <a href="/bible-index/bible/?b=340&c=7&s=13&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Видел я в ночных видениях, вот, с облаками небесными шел как бы Сын человеческий, дошел до Ветхого днями и подведен был к Нему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И Ему дана власть, слава и царство, чтобы все народы, племена и языки служили Ему; владычество Его - владычество вечное, которое не прейдет, и царство Его не разрушится.</span></span>Дан. 7:13-14</a> о Мессии, как о <b>«Сыне Человеческом»</b>, грядущем на облаках небесных. Этим Господь хотел сказать, что все эти нечестивые судьи Его скоро увидят во многих знамениях и чудесах проявления Его Божественной силы, как сына Божия.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1112">Александр (Милеант) еп.</a><div>На такой прямо поставленный, да еще под заклятием вопрос, Господь не мог не ответить. Не скрывая более Своего Мессианского и Божественного достоинства, Христос ответил: <b>«Ты сказал»</b>, то есть: «Да, ты верно сказал, что Я – обещанный Мессия, и прибавил: «Отныне увидите Сына Человеческого, сидящего одесную Силы и грядущего на облаках небесных». Здесь ссылка на 109-ый псалом и на видение пророка Даниила. В указанном псалме Мессия изображается сидящим одесную Бога. Пророк же Даниил видел Мессию в образе Сына Человеческого, грядущего на облаках небесных. (В псалме 109-ом написано: «<i>Сказал Господь [Бог Отец] Господу моему [Мессии]: сиди одесную Меня, доколе положу врагов Твоих в подножие ног Твоих... из чрева прежде денницы подобно росе рождение Твое» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=109&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Псалом Давида. Сказал Господь Господу моему: седи одесную Меня, доколе положу врагов Твоих в подножие ног Твоих.</span></span>Пс. 109:1</a>, 3). Описание пророка Даниила: <i>«Видел я в ночных видениях: Вот, с облаками небесными шел как бы Сын Человеческий, дошел до Ветхого Днями и подведен был к Нему. И Ему дана власть, слава и царство, чтобы все народы, племена и языки служили Ему. Владычество Его вечное, которое не пройдет, и царство Его не разрушится» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=7&s=13&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Видел я в ночных видениях, вот, с облаками небесными шел как бы Сын человеческий, дошел до Ветхого днями и подведен был к Нему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И Ему дана власть, слава и царство, чтобы все народы, племена и языки служили Ему; владычество Его - владычество вечное, которое не прейдет, и царство Его не разрушится.</span></span>Дан. 7:13-14</a>).<br />   Этими ссылками на Священное Писание Господь подтвердил, что Он обещанный пророками Мессия и Сын Божий. <br /><i>Страстная седмица</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1149">Лопухин А.П. проф.</a><div>Теперь последовал ответ: «<b>Я есмь Христос, Сын Божий»</b>; и, обратившись к собранию, сидевшему вокруг Него на своих должностных местах, Обвиняемый прибавил: «<b>отселе вы узрите Сына Человеческого, сидящего одесную силы и грядущего на облаках небесных»</b> <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=14&s=61"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">61</span> Но Он молчал и не отвечал ничего. Опять первосвященник спросил Его и сказал Ему: Ты ли Христос, Сын Благословенного?</span></span>Мк. 14:61</a>, 62.)<br />См. комм. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=65"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">65</span> Тогда первосвященник разодрал одежды свои и сказал: Он богохульствует! на что еще нам свидетелей? вот, теперь вы слышали богохульство Его!</span></span>Мф. 26:65</a><br /><i>Суд над Иисусом Христом с юридической точки зрения</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>И Господь наш, благоговея перед именем Своего Отца Небесного, и подавая всем нам пример такого благоговения к клятве, дал Каиафе ответ... Со спокойным сознанием Своего Божественного достоинства Иисус говорит ему: ты сказал... Ты сказал справедливо, что Я Христос. Я действительно Сын Бога Живого. "Хотя Господь знал, что не уверуют в Него, однако исполнил Свой долг, чтобы потом не могли сказать они: если бы Он исповедал Себя после заклинания, то мы уверовали бы в Него." Для Каиафы и его союзников этого ответа было достаточно, но Спаситель грешников и теперь искал их заблудших душ, и теперь призывал их — одуматься, остановиться в кровавом замысле, и для того напомнил им древние пророчества о будущей славе Мессии. Даже сказываю вам, — сказал он: Отныне узрите Сына Человеческого, сидящего одесную силы, одесную Бога всесильного, как говорит пророк Давид, и грядущего на облаках небесных, как пророчествует Даниил. Скоро самые дела покажут вам, что Я — тот самый Царь, Который, по описанию пророка Даниила, сидит на облаках одесную Ветхого днями, и Который грядет со славою судить вселенную. Итак, знайте, на какое ужасное дело вы идете.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Ты сказал</b>»: утвердительный ответ на предлагаемый вопрос; ты сказал справедливо, что Я действительно Христос (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=14&s=62"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">62</span> Иисус сказал: Я; и вы узрите Сына Человеческого, сидящего одесную силы и грядущего на облаках небесных.</span></span>Мк. 14:62</a>). — «<b>Отныне узрите</b>»: ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=51"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> И говорит ему: истинно, истинно говорю вам: отныне будете видеть небо отверстым и Ангелов Божиих восходящих и нисходящих к Сыну Человеческому.</span></span>Ин. 1:51</a>. — «<b>Седящего одесную силы</b>»: или одесную сильного, т.е. Бога (ср. подобн. <a href="/bible-index/bible/?b=680&c=1&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ибо Он принял от Бога Отца честь и славу, когда от велелепной славы принесся к Нему такой глас: Сей есть Сын Мой возлюбленный, в Котором Мое благоволение.</span></span>2 Пет. 1:17</a>). Сидеть одесную — признак власти и особенного достоинства седящего (ср. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=20&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Он сказал ей: чего ты хочешь? Она говорит Ему: скажи, чтобы сии два сына мои сели у Тебя один по правую сторону, а другой по левую в Царстве Твоем.</span></span>Мф. 20:21</a>). Это, конечно, указание на слова Псалма <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=109&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Псалом Давида. Сказал Господь Господу моему: седи одесную Меня, доколе положу врагов Твоих в подножие ног Твоих.</span></span>Пс. 109:1</a>, в котором изображается Мессия седящим одесную Бога (ср. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> что вы думаете о Христе? чей Он сын? Говорят Ему: Давидов.</span></span>Мф. 22:42</a> и дал.); этим указанием еще сильнее подтверждался утвердительный ответ Господа на вопрос — Мессия ли Он. — «<b>Грядущего на облаках небесных</b>»: это указание на пророческое изображение Мессии в книге Даниила пророка (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=7&s=13&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Видел я в ночных видениях, вот, с облаками небесными шел как бы Сын человеческий, дошел до Ветхого днями и подведен был к Нему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И Ему дана власть, слава и царство, чтобы все народы, племена и языки служили Ему; владычество Его - владычество вечное, которое не прейдет, и царство Его не разрушится.</span></span>Дан. 7:13-14</a>), каковое указание также подтверждало ответ Его. Смысл изречения общий: Я действительно Мессия, и вы увидите Меня в том величии и славе, в каком Мессию изображали древние пророки. Речь вообще о славном состоянии Иисуса Христа, и в частности о пришествии на будущий всемирный суд (ср. Злат.).<br />   </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div>И Господь наш, благоговея перед именем Отца Своего Небесного и подавая всем нам пример такого благоговения, дал Каиафе ответ... Со спокойным сознанием Своего Божественного достоинства <b>ИИСУС ГОВОРИТ ЕМУ: ТЫ СКАЗАЛ</b>... Ты сказал справедливо, что Я Христос. Я действительно Сын Бога Живаго. "Хотя Господь знал, что не уверуют в Него, однако исполняет Свой долг, чтобы потом не могли сказать они: если бы Он исповедал Себя после заклинания, то мы уверовали бы в Него".<br />Для Каиафы и его союзников этого ответа было достаточно, но Спаситель грешников и теперь искал их заблудших душ, и теперь призывал их - одуматься, остановиться в кровавом замысле, и для того напомнил им древние пророчества о будущей славе Мессии. Он сказал: <b>ДАЖЕ СКАЗЫВАЮ ВАМ: ОТНЫНЕ УЗРИТЕ СЫНА ЧЕЛОВЕЧЕСКОГО, СИДЯЩЕГО ОДЕСНУЮ СИЛЫ,</b> одесную Бога всесильного, как говорит пророк Давид, <b>И ГРЯДУЩЕГО НА ОБЛАКАХ НЕБЕСНЫХ,</b> как пророчествует Даниил. Скоро самые дела покажут вам, что Я - тот самый Царь, Который, по описанию пророка Даниила, сидит на облаках одесную Ветхого денми, и Который грядет со славою судить вселенную. Итак, знайте, на какое ужасное дело вы идете. Каиафа не хотел слушать, не хотел понимать голоса пророческого; ему нужно было теперь только из приличия скрыть свою радость, и он спешит принять на себя вид ревнителя славы Божией, который пришел в ужас от богохульства. </div></p>