<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Каиафа не хотел слушать, не хотел понимать пророческого голоса; ему нужно было теперь только из приличия скрыть свою радость, и он спешит принять на себя вид ревнителя славы Божией, который пришел в ужас от богохульства: Тогда первосвященник разодрал одежды свои, разорвал переднюю часть своей одежды, и без всякого исследования объявил слова Господа Иисуса богохульством. И сказал: Он богохульствует! На что еще нам свидетелей? Вот теперь вы слышали богохульство Его!... Все молчали, притворяясь, что поражены ужасом по причине мнимого богохульства. Как вам кажется? Как вы думаете, что заслуживает Он? Спросил наконец он... они же сказали в ответ: повинен смерти!...<br /><br />Так произнесен смертный приговор над нашим Спасителем. Святой Иоанн Златоуст говорит: первосвященник не объявляет своего мнения, но требует его от своих советников, как будто об очевидных преступлениях и явном богохульстве. Но так как первосвященники знали, что если будет исследовано и тщательно рассмотрено, то Христос окажется совершенно невинным, поэтому сами осуждают Его, и, предупреждая слушателей, говорят: "вы слышали богохульство Его." Смотрите, как они едва не вынуждают, едва не насильно исторгают суждение о Нем. Они сами обвиняют Его, сами произносят приговор, сами все делают." Было уже далеко за полночь. Оставалось в утреннем заседании подтвердить уже сделанный приговор и передать все дело римскому прокуратору для окончания.<br /><br />"Но почему они не умертвили Его тайно? Спрашивает святой Иоанн Златоуст и отвечает: потому что хотели самую славу Его уничтожить. Много было таких, которые слышали Его беседы и удивлялись Ему; потому враги Его стараются предать Его смерти публично, перед всеми. А Христос со Своей стороны не препятствовал этому, но злобу их употреблял в орудие истины: через это Его смерть стала всем известной. Таким образом случилось совсем не то, чего хотели. Враги хотели предать Его публичному позору, а Он чрез это самое еще более прославил Себя. Они говорили прежде: убьем Его, а то придут Римляне и овладеют и местом нашим и народом" (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Если оставим Его так, то все уверуют в Него, и придут Римляне и овладеют и местом нашим и народом.</span></span>Ин. 11:48</a>); но когда убили, то наперекор их осторожности это с ними и случилось. И здесь хотели публичным распятием повредить Его славе, но вышло напротив. А что они имели власть сами по себе предать Его смерти, то это видно из слов Пилата: "возьмите Его вы, и по закону вашему судите Его" (18:31). Но они не хотели этого, чтобы показать другим, что Он предан смерти как законопреступник, как самозванец, как возмутитель. Поэтому самому и распяли вмести с Ним разбойников; поэтому также говорили: "не пиши: Царь Иудейский, но что Он говорил" (19:21). А все это делалось для утверждения истины. Таково обыкновенное коварство: что оно злоумышляет, тем самым и разрушается".</div></p></div>