<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1149">Лопухин А.П. проф.</a><div>Фарисеи, составлявшие тоже значительную часть совета, со своими патриотическими и религиозными убеждениями поначалу должны были задуматься над проповедью Иисуса и даже питать к ней некоторое сочувствие. Но внутренняя борьба, которую они, несомненно, испытали, прежде чем решительно отвергли Его притязания, была причиной того, что за этим отвержением, по обыкновенным законам человеческой природы, последовала постепенно возраставшая враждебность, перешедшая к этому времени в самую сильную ненависть. Эти-то ревнители совета и начали ту необычную и шумную сцену, которой закончилось заседание. В продолжение последнего допроса свидетелей Иисус молчал; но мысль о Его притязании на права Мессии и Бога, ни на минуту не оставлявшая судей, давила их своею тяжестью, и наконец они не выдержали.<br /><i>Суд над Иисусом Христом с юридической точки зрения</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>В ожидании нового собрания Синедриона, Господь был выведен из палат Каиафы во двор и отдан на поругание буйной толпы стражников храма и архиерейских слуг. "Те и другие почитали за долг выказать свое раздражение и презрение к Человеку, Который по их мнению, имел дерзость быть врагом их начальников. Может быть даже, что от первосвященника был дан слугам намек, как поступать с Узником" (архиепископ Иннокентий). "Пророк Галилейский, Мессия-самозванец!" Такими насмешками началось поругание. Но скоро от слов перешли к делу. Тогда плевали Ему в лицо, чтобы показать крайнее к Нему презрение, и заушали Его: били по голове, по устам, ударяли руками с пригнутыми пальцами, или проще — били кулаками: другие же ударяли Его по ланитам. Иные хотели показать свое остроумие: закрывали лицо Его одеждой, и при каждом ударе спрашивали, со злым издевательством и говорили: прореки нам, Христос, кто ударил Тебя? Угадай, Христос, кто Тебя ударил? Если ты Мессия всеведущий, то должен знать все.<br /><br />Господь переносил все эти поругания, не говоря ни слова. Евангелисты не сочли за нужное даже упомянуть об этом. Еще чрез пророка Исаию Мессия сказал о Себе: "Я предал хребет Мой бьющим и ланиты Мои — поражающим: лица Моего не закрывал от поруганий и оплевания" (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=50&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Я предал хребет Мой биющим и ланиты Мои поражающим; лица Моего не закрывал от поруганий и оплевания.</span></span>Ис. 50:6</a>). И теперь это пророчество исполнилось в точности.<br /><br />"И для чего они все это делали, когда уже вознамерились умертвить Его? Восклицает святой Иоанн Златоуст. Что за нужда в таком ругательстве? Разве та, чтобы видел ты их наглый нрав? Подлинно, как будто нашедши добычу, они порывались с бешенством, со злобной радостью бросаться на Него, высказывая свой убийственный нрав. Подивись при этом любомудрию учеников. Бесчестное, по-видимому, они пересказывают со всей точностью; ничего не утаивают, и справедливо, что Владыка всяческих благоволил понести такие страдания за нас. Это показывало Его неизреченную попечительность и непростительную злобу врагов Его, которые со столь Кротким и Тихим поступали так, как только может поступать лев с агнцем. Ничего здесь не опущено — ни с Его стороны в кротости, ни с их — в злобе и жестокости. Все это предвозвестил и пророк Исаия: "Как, — говорит, — многие изумлялись, смотря на Тебя, — столько был обезображен паче всякого человека лик Его, и вид Его — паче сынов человеческих!" (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=52&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Как многие изумлялись, [<i>смотря</i>] на Тебя, - столько был обезображен паче всякого человека лик Его, и вид Его - паче сынов человеческих!</span></span>Ис. 52:14</a>). И что может сравниться с этим оскорблением? То самое лицо, которого море устыдилось, от которого солнце, узревши на кресте, сокрыло свои лучи, били по голове, по щекам, к язвам присовокупляли оплевания, но и этого мало: громко повторяли едкие насмешки. Об этих-то событиях должны мы читать Писание как можно чаще; об этом-то слушать со всем вниманием, что-то запечатлевать в нашем сердце, так как все это для нас истинно честь. Сим я хвалюсь, хвалюсь не только тысячью мертвецов, которых Он воскресил, но и теми страданиями, которые Он понес. Об этом и Павел непрестанно повторяет; он то говорит: "Итак, выйдем к Нему за стан, нося Его поругание" (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=13&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Итак выйдем к Нему за стан, нося Его поругание;</span></span>Евр. 13:13</a>), то проповедует: "Который, вместо предлежавшей Ему радости, претерпел крест, пренебрегши посрамление" (12:2)...</div></p>