<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1112">Александр (Милеант) еп.</a><div>Другие били Его по лицу и голове, спрашивая с издевкой: <b>«Прореки нам, Христос, кто ударил Тебя»?</b> Своим поведением они обнаружили, что весь их суд был лишь грубым лицедейством, под которым скрывалась их личная злоба против Христа. Они уже не блюстители Закона Божия, а ослепленная завистью чернь.<br /><i>Страстная седмица</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1013">Антоний Сурожский митр.</a><div>Есть страшное место в Евангелии, в рассказе о событиях страстной седмицы. Воины взяли Христа, привязали Его к столбу, покрыли Его глаза, начали Его ударять в лицо и говорить: «Ну что, Пророк? Теперь прореки, кто тебя ударил…» (см. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=68"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">68</span> и говорили: прореки нам, Христос, кто ударил Тебя?</span></span>Мф. 26:68</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=14&s=65"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">65</span> И некоторые начали плевать на Него и, закрывая Ему лице, ударять Его и говорить Ему: прореки. И слуги били Его по ланитам.</span></span>Мк. 14:65</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=64"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">64</span> и, закрыв Его, ударяли Его по лицу и спрашивали Его: прореки, кто ударил Тебя?</span></span>Лк. 22:64</a>,). Разве мы не поступаем так — не только по отношению к Богу, но и ко многим людям? Мы закрываем глаза, чтобы не видеть, мы другого человека ударяем в лицо и говорим: «А разве я тебя ударил? Я же тебя люблю, я тебе друг». Поставим перед собой вопрос: не сомкнули ли мы недоброй волей свои глаза? не заткнули ли уши? не отупели ли мы от того, что заняты всем, кроме того, что насущно? (Я сейчас говорю не только о Божественном, но и человеческом). Не закрыт ли я к тому, что во мне самого глубинного и человеческого есть: чувство благородства, чувство величия, чувство достоинства, чувство красоты, чувство правды? Открыт ли я ко всему этому? Готов ли я услышать голос, который меня зовет к правде, к честности, к жертве, к благородству? Или отворачиваю я свой слух, закрываю свои глаза?..</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Прореки нам</b>» и пр.: прорекать не значит только открывать будущее, и объявлять о чем-либо тайном, сокровенном, неведомом. Били его люди, может быть, неизвестные лично Ему, и били, по свидетельству ев. Марка (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=14&s=65"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">65</span> И некоторые начали плевать на Него и, закрывая Ему лице, ударять Его и говорить Ему: прореки. И слуги били Его по ланитам.</span></span>Мк. 14:65</a>), закрыв Ему глаза, и, издеваясь, спрашивали — пусть Он, если Мессия всеведущий, назовет по имени, кто Его ударил, не видя его. — «Что может сравниться с сим оскорблением? На то самое лицо, которого море, видя, устыдилось, от которого солнце, узревши на кресте, сокрыло лучи свои, — на то самое лицо плевали, то самое лицо заушали, били по главе, порываемые своим неистовством» (Злат.).<br />   </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div>Иные хотели показать свое остроумие: закрывали лице Его одеждой, и при каждом ударе спрашивали, со злым издевательством <b>И ГОВОРИЛИ: ПРОРЕКИ НАМ, ХРИСТОС, КТО УДАРИЛ ТЕБЯ?</b> Угадай, Христос, кто Тебя ударил? Если Ты Мессия всеведущий, то должен знать все. Господь переносил все эти поругания, не говоря ни слова. Евангелисты не сочли за нужное даже упомянуть об этом. Еще через пророка Исайю Мессия сказал о Себе: <i>Я предал хребет Мой биющим и ланиты Мои поражающим: лица Моего не закрывал от поруганий и оплевания</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=50&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Я предал хребет Мой биющим и ланиты Мои поражающим; лица Моего не закрывал от поруганий и оплевания.</span></span>Ис. 50:6</a>). И теперь это пророчество исполнилось в точности. "И для чего они все это делали, когда уже вознамерились умертвить Его? - восклицает святитель Златоуст. - Что за нужда в ругательстве таком? Разве та, чтобы видел ты наглый нрав их? Подлинно, как будто нашедшие добычу, они прорывались бешенством, со злобной радостью бросались на Него, высказывая убийственный свой нрав.<br />Подивись при этом любомудрию учеников. Безчестное, как видим, они пересказывают со всей точностью; ничего не утаивают, ничего не стыдятся; так как они за великую честь считают, и справедливо, что Владыка всяческих благоволил понести толикие за нас страдания. Это показывало неизреченную Его попечительность и непростительную злобу врагов Его, которые со столь Кротким и Тихим поступали так, как только может поступать лев с агнцем. Ничего здесь не опущено - ни с Его стороны в кротости, ни с их - в злобе и жестокости. Все это предвозвестил и пророк Исайя: <i>Как,</i> - говорит, - <i>многие изумлялись, смотря на Тебя, - столько был обезображен паче всякого человека лик Его, и вид Его - паче сынов человеческих!</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=52&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Как многие изумлялись, [<i>смотря</i>] на Тебя, - столько был обезображен паче всякого человека лик Его, и вид Его - паче сынов человеческих!</span></span>Ис. 52:14</a>). И что может сравниться с этим оскорблением? На то самое лице, которого море устыдилось, от которого солнце, узрев Его на кресте, сокрыло свои лучи, - на то самое лице плевали, то самое лице заушали, били по главе, по щекам, к язвам присовокупляли оплевания, но и этого мало: громко повторяли едкие насмешки. Об этих-то событиях должны мы читать Писание как можно чаще; об этом-то слушать со всем вниманием, это-то начертывать в сердце нашем, так как все это для нас истинно честь. Сим я хвалюсь, хвалюсь не тысячей только мертвецов, которых воскресил Он, но и теми страданиями, которые Он понес. Об этом и Павел непрестанно повторяет; он то говорит: <i>Итак выйдем к Нему за стан, нося Его поругание</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=13&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Итак выйдем к Нему за стан, нося Его поругание;</span></span>Евр. 13:13</a>), то проповедует: <i>Который, вместо предлежавшей Ему радости, претерпел крест, пренебрегши посрамление</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=12&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> взирая на начальника и совершителя веры Иисуса, Который, вместо предлежавшей Ему радости, претерпел крест, пренебрегши посрамление, и воссел одесную престола Божия.</span></span>Евр. 12:2</a>)...". </div></p></div>