<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Смущенный вопросом и своим ответом, Петр встал и вышел из внутреннего двора во внешний, может быть, в надежде, что там он будет не так заметен. В эту минуту послышалось первое пение петуха, полночного проповедника; но Петр или не слышал его, или не обратил внимания на это предсказанное Господом предостережение. (В Евангелии от Матфея написано об одном петушином крике; тоже написано и у Луки. О двукратном пении говорится только у Марка. Прим. ред.). Между тем, слово Господа должно было исполниться. Когда же он выходил за ворота, увидела его другая, и говорит бывшим там: и этот был с Иисусом Назореем. Ее догадку подтвердила опять привратница: "да, этот из них" (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=14&s=69"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">69</span> Служанка, увидев его опять, начала говорить стоявшим тут: этот из них.</span></span>Мк. 14:69</a>), сказала она, а за ней последовал понятный вопрос и окружающих слуг архиерейских: "в самом деле не из учеников ли Его и ты?" (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=18&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Симон же Петр стоял и грелся. Тут сказали ему: не из учеников ли Его и ты? Он отрекся и сказал: нет.</span></span>Ин. 18:25</a>). При этом кто-то, присматриваясь к нему, сказал уже прямо: "да, и ты из них!" (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=58"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">58</span> Вскоре потом другой, увидев его, сказал: и ты из них. Но Петр сказал этому человеку: нет!</span></span>Лк. 22:58</a>). Нужно было отвечать. И вот его уста, уже однажды изменившие, еще скорее отверзлись для вторичного отречения. Одних уверений показалось уже недостаточно, и малодушный ученик присоединил ко лжи клятву в том, что он вовсе не знает Иисуса: И он опять отрекся с клятвою, что не знает сего человека. Петр думал уклониться от разговора об Иисусе Христе, но это привело его к отречению от своего Учителя и Господа.</div></p></div>