<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Приближался утренний рассвет, и с ним обычное <b>«Пение петухов»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=13&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Итак бодрствуйте, ибо не знаете, когда придет хозяин дома: вечером, или в полночь, или в пение петухов, или поутру;</span></span>Мк. 13:35</a>). Оканчивался суд над Господом у первосвященника Каиафы. Тогда один из рабов, родственник Малха, которому Петр отсек ухо, сказал Петру: <b>«Не я ли видел Тебя с Ним в саду?»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=18&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Один из рабов первосвященнических, родственник тому, которому Петр отсек ухо, говорит: не я ли видел тебя с Ним в саду?</span></span>Ин. 18:26</a>), а другой добавил: <b>«И сей с Ним был, ибо галилеянин есть»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=59"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">59</span> Прошло с час времени, еще некто настоятельно говорил: точно и этот был с Ним, ибо он Галилеянин.</span></span>Лк. 22:59</a>), и вслед за тем многие начали говорить: <b>«Точно ты из них; ибо ты галилеянин, и наречие твое сходно»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=14&s=70"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">70</span> Он опять отрекся. Спустя немного, стоявшие тут опять стали говорить Петру: точно ты из них; ибо ты Галилеянин, и наречие твое сходно.</span></span>Мк. 14:70</a>), <b>«И речь твоя обличает тебя»</b>. На Петра напал страх, и он начал <b>«Божиться и клясться, что не знает Человека Сего. Тогда петух запел во второй раз»</b>, как свидетельствует св. Марк, несомненно со слов самого Петра (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=14&s=71&e=72"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">71</span> Он же начал клясться и божиться: не знаю Человека Сего, о Котором говорите.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">72</span> Тогда петух запел во второй раз. И вспомнил Петр слово, сказанное ему Иисусом: прежде нежели петух пропоет дважды, трижды отречешься от Меня; и начал плакать.</span></span>Мк. 14:71-72</a>).</div></p>