<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Так совершилось третье отречение, которое, видимо, совпало с моментом, когда Господа, уже осужденного и подвергнутого поруганиям и избиениям, вывели из дома Каиафы во двор, где Он под стражей должен был ожидать утра (Лк. 63-65) и нового, уже официального заседания синедриона, на котором был вынесен формальный приговор. От пения петуха и взгляда, брошенного на него Господом, в душе Петра возникло жгучее, горькое раскаяние: он бежит от места своего падения наружу и горько его оплакивает.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> «<b>Вышед вон, плакал горько</b>»: выражение сильного раскаяния в великом грехе отречения от Учителя. «Когда Христос привел ему на память грех (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Он сказал им: вот, при входе вашем в город, встретится с вами человек, несущий кувшин воды; последуйте за ним в дом, в который войдет он,</span></span>Лк. 22:10</a>): не осмелился он плакать явно, дабы по слезам не быть обвинену, но «<i>вышед вон, плакал горько</i>»» (Злат.).<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div>Святой Климент, ученик апостола Петра, повествует, что Петр всю жизнь, при полуночном пении петуха, становился на колени и, обливаясь слезами, каялся в своем отречении и просил прощения, хотя оно дано было ему Самим Господом вскоре по воскресении. Глаза святого Петра, по преданию, от частого и горького плача всегда казались красными. «Страшное и неслыханное дело, – говорит святитель Златоуст, – когда только что задерживали Учителя, Петр так воспламенился, что схватил меч и отрезал ухо; а когда надлежало больше обнаружить негодования, более воспламениться, слыша такие порицания, тогда он отрекается... Он не сносит угрозы бедной безсильной служанки. И не один раз, но и в другой, и в третий раз отрекается, и все это за короткое время, и не перед судьями, и не тотчас чувствует свое падение. И когда пропел петух, не вспомнил сам, а надобно было, чтобы опять напомнил ему Учитель; так он был поражен страхом! И когда Христос привел ему на память грех, не осмелился он плакать явно, чтобы по слезам не быть обвиненным: «И выйдя вон, плакал горько»«.<br /> Святитель Димитрий Ростовский, размышляя об отречении Петра, говорит: «Не столько биения и заушения злодеев были тяжелы для Господа, сколько Петрово слово: «не знаю Сего Человека». Петре святый! Неужели ты забыл своего Благодетеля, на Которого смотря всегда утешался, Которого лице видел на Фаворе светлейшим солнца, Которого недавно сам же и Богом исповедал? Ведь это – Тот Самый, Который тещу твою исцелил; это – Тот Самый, припадая к ногам Которого ты говорил: «<i>выйди от меня, Господи! потому что я человек грешный</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Увидев это, Симон Петр припал к коленям Иисуса и сказал: выйди от меня, Господи! потому что я человек грешный.</span></span>Лк. 5:8</a>). Это – Тот Бог и Человек, у Которого ты испросил, чтобы тебе по водам ходить, Который тебя, утопающего, спас. Пока Владыка смотрел на тебя, ты говорил «<i>не поколеблюсь вовек</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=29&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И я говорил в благоденствии моем: "не поколеблюсь вовек".</span></span>Пс. 29:7</a>), а как только Он отвратил Свои очи, ты уже отрекаешься от Него... Видно, правду говорит премудрый сын Сирахов: «<i>Бывает друг в нужное для него время... Бывает другом участник в трапезе, и не останется с тобою в день скорби твоей</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=6&s=7&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Если хочешь приобрести друга, приобретай его по испытании и не скоро вверяйся ему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Бывает друг в нужное для него время, и не останется с тобой в день скорби твоей;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и бывает друг, который превращается во врага и откроет ссору к поношению твоему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Бывает другом участник в трапезе, и не останется с тобою в день скорби твоей.</span></span>Сир. 6:7-10</a>). Пока был Петр за трапезой Господней, показывал любовь свою, а теперь вот, настало время скорби для Христа Спасителя, и он отрекается от Него: «<i>и не останется с тобою в день скорби твоей</i>»... Но – воззрел Господь на Петра, и помянул Петр глагол Господень... «И выйдя вон, плакал горько». Плачь же горько и ты вместе с Петром, грешный человек, который ежедневно своими грехами отвергаешься Господа, когда не по-человечески, но по-скотски живешь; плачь горько и с болезнями твоего кающегося сердца сравнивай болезни Господа твоего: «<i>есть ли болезнь, как моя болезнь</i>?» (<a href="/bible-index/bible/?b=310&c=1&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Да не будет этого с вами, все проходящие путем! взгляните и посмотрите, есть ли болезнь, как моя болезнь, какая постигла меня, какую наслал на меня Господь в день пламенного гнева Своего?</span></span>Плач. 1:12</a>)». «Это нечаянное и глубокое падение Петра, горько им оплаканное, – говорит святитель Филарет, митрополит Московский, – попущено Провидением Божиим не только для его испытания, но и для наставления всем нам, христианам. Он преткнулся, чтобы мы научились осторожно ступать по пути спасения. «<i>Кто думает, что он стоит, берегись, чтобы не упасть</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Посему, кто думает, что он стоит, берегись, чтобы не упасть.</span></span>1 Кор. 10:12</a>). Если мы думаем, что решились бы пожертвовать жизнью за Христа, когда бы это нужно было, то, чтобы этим приятным уверением, подобно Петру, не обмануть самих себя, мы должны тщательно смотреть за собой, как поступаем в тех случаях, когда, для неизменного исповедания Христа, нужно пожертвовать чем-либо гораздо менее важным, чем жизнь»... </div></p></div>