<div><p ><div><b>«Дондеже Царь на восклонении своем.»</b> Доколе Царь спит и не восстанет, мы все возможное представим тебе. Восклонением называет смерть Цареву. Почему и Валаам пророчествует: <i>«Возлег почи яко лев и яко скимен: кто возбудит Его?» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=24&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Преклонился, лежит как лев и как львица, кто поднимет его? Благословляющий тебя благословен, и проклинающий тебя проклят!</span></span>Чис. 24:9</a>).<br />Потом паки Невеста вещает:<br /><b>Нард мой даде воню свою.</b><br /><i>Вязание стакти сын сестры моея<a href="#680680_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> мне</i><br />Прежде всего надобно исследовать, почему она называет Жениха сыном сестры своей. Известно, что Невеста знаменует Церковь из язычников, а первая жена Жениха – Иудея, которая по причине своего прелюбодейства взяла книгу распустную. Они сестры между собою. Ибо обе одного имеют отца – Адама. Но Жених от первой произошел по плоти, как свидетельствует Павел: <i>«яве бо, яко от колена Иудова возсия Господь наш»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=7&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ибо известно, что Господь наш воссиял из колена Иудина, о котором Моисей ничего не сказал относительно священства.</span></span>Евр. 7:14</a>) Итак, посему справедливо Невеста называет сыном сестры своей. Сей <b>«сын сестры моея»</b> есть и «<b>нард</b>» и<i> «вязание стакти мне»</i>. Я, услажденная благовонием мира Его, многим мастикам уподобляю Его, но все мастики превышает приятность благоухания Его. Я называю Его и «<b>нардом</b>» и <i>«вязанием стакти.</i>» «<b>Нардом</b>», поелику Он помазан многоценною вонею, облагоухающей всю Вселенную. <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="680680_1" class="note-item" href="#680680_1">1</a> На греческом языке стоит: «Сын сестры моея,» а на славянский переведено – «брат мой». Я положил так же, как и на греческом – в сообразность толкованию. Прим. перев.</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Толкование на книгу Песнь Песней Соломона, сокр. пер. 1810 г.</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=1&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=1&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>