<p ><div><b>«Вязанием стакти»</b>. Симмах и Акила стакти назвали смирною, смирна же знаменует смерть Жениха, точащую Невесте приятную воню. Далее она присовокупляет:<br /><b>Посреде сосцу моею водворится</b>,<br />то есть в сердце, которое находится между сосцами. Это довершает сие пророчество: <i>«Вселюся в них и похожду, и буду им Бог, и тии будут мне людие.»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=26&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и буду ходить среди вас и буду вашим Богом, а вы будете Моим народом.</span></span>Лев. 26:12</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=6&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Какая совместность храма Божия с идолами? Ибо вы храм Бога живаго, как сказал Бог: вселюсь в них и буду ходить <i>в них;</i> и буду их Богом, и они будут Моим народом.</span></span>2 Кор. 6:16</a>). <b>«Посреде сосцу моею водворится»</b>.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Толкование на книгу Песнь Песней Соломона, сокр. пер. 1810 г.</span></div><br />Иной перевод.<br /><b>У грудей моих пребывает</b>. То есть в руководящей части души, которая в расположенном меж грудей сердце покоится. И это же обнаруживает исполнение пророчества, высказанного Богом: <i>Поселюсь у них, и буду ходить среди них, и буду Богом их, а они будут моим народом, говорит Господь Вседержитель</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=26&s=11&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и поставлю жилище Мое среди вас, и душа Моя не возгнушается вами;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и буду ходить среди вас и буду вашим Богом, а вы будете Моим народом.</span></span>Лев. 26:11—12</a>)<a href="#680690_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Этот же Жених дает обещание, когда говорит, что: <i>Мы, Я и Отец, придем и обитель у него сотворим</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Иисус сказал ему в ответ: кто любит Меня, тот соблюдет слово Мое; и Отец Мой возлюбит его, и Мы придем к нему и обитель у него сотворим.</span></span>Ин. 14:23</a>). <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="680690_1" class="note-item" href="#680690_1">1</a> В Синод, переводе текст слегка отличен. - <i>Прим. ред. </i></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Феодорит Кирский, <i>На Песнь Песней</i>. Перевод Библейских комментариев Отцов Церкви.<br />105 TLG 4089. 025.81.81.31-39.</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=1&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=1&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
