<div><p ><div><b>и воня мира твоего паче всех аромат</b>. <br /> Знаю я, говорит она, благовония, составленные Моисеем — елей помазаний и сложение фимиама, но всех оных ароматов миро твое благовоннее. Миром же называет здесь духовную благодать, коею Жених ее, будучи преисполнен, от исполнения Своего даровал и нам всем (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И от полноты Его все мы приняли и благодать на благодать,</span></span>Ин. 1:16</a>). «<i>И воня мира твоего паче всех ароматов</i>.» Почему воня не мира твоего, но миров твоих?<a href="#680566_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> Она тем показывает, что различны и многочисленны дары Благодати. Ибо, говорит Павел, «<i>овому бо духом дается слово премудрости, иному же слово разума, о томже Дусе: другому же вера, темже духом:.. другому же действия сил, иному же пророчество, другому же разсуждения духовом, иному же роди языков»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=8&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Одному дается Духом слово мудрости, другому слово знания, тем же Духом;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> иному вера, тем же Духом; иному дары исцелений, тем же Духом;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> иному чудотворения, иному пророчество, иному различение духов, иному разные языки, иному истолкование языков.</span></span>1 Кор. 12:8-10</a>). Показавши, что различны и многочисленны дары благодати, означает Единый их Источник, прибавляя:<br /> «<b>Миро излияное имя Твое</b>».<br /> Эти многие и разные ручейки, всю вселенную благовонием наполняющие, имеют одно и то же начало — миро Твое, яко в Том (Женихе) живет всяко исполнение Божества (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> ибо в Нем обитает вся полнота Божества телесно,</span></span>Кол. 2:9</a>), и Сам Он все купно дары Духа — вместил в Себе по человечеству. Почему и Исаия вопиет: «<i>И изыдет Жезл из корене Иессеова, и цвет от корене его изыдет: и почиет на нем дух Божий, дух премудрости и разума, дух совета и крепости, дух ведения и благочестия: исполнит его дух страха Божия</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=11&s=1&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И произойдет отрасль от корня Иессеева, и ветвь произрастет от корня его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и почиет на нем Дух Господень, дух премудрости и разума, дух совета и крепости, дух ведения и благочестия;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и страхом Господним исполнится, и будет судить не по взгляду очей Своих и не по слуху ушей Своих решать дела.</span></span>Ис. 11:1-3</a>). Итак, посему говорит — «<b>миро излиянное имя Твое</b>» — и не просто «<b>миро</b>», но «<i>излиянное</i>». Миро сокровенное в сосуде скрывает и благовоние свое, но если разольется, то облагоухает и самый воздух; так Господь Иисус Христос прежде Своего страдания нескольким только был известен, но когда претерпел Крест и смерть, когда как бы разверзся сосуд Тела Его, тотчас блаженные Апостолы ощутили оное благовоние, и обходя землю и море, проповедуя всем Евангелие, тем самым исполнили всю вселенную. Посему-то вещает Невеста — «<b>миро излиянное имя Твое</b>». Ибо имя Христово как бы умащает благочестивые души.<b> Сего ради отроковицы возлюбиша тя</b> (см. толк. ст. 3). <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="680566_1" class="note-item" href="#680566_1">1</a> На Славянский язык переведено в единственном числе — <b>мира</b>, на Греческом положено во множественном числе — <i>миров</i>, и потому-то блаж. Феодорит предлагает оный вопрос. Прим. перев.</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Толкование на Песнь Песней Соломона, сокр. пер. 1810 г.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=1&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=1&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>