<p ><div>Сие вещает Невеста, благовоние мира Твоего, то есть Божественного и спасительного Твоего учения ощущая души юношей и мужей (ибо их разумеет под отроковицами, ст. 2) так сильно возлюбили тебя, что влекут тебя к самим себе, следуют за тобою, и дабы не отстать от тебя, поспешают. Это же поспешение и блаженный Павел показывает, говоря: <i>«гоню же, аще и постигну, о немже и постижен бых от Христа Иисуса.»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> <i>Говорю так</i> не потому, чтобы я уже достиг, или усовершился; но стремлюсь, не достигну ли я, как достиг меня Христос Иисус.</span></span>Флп. 3:12</a>). И паки: <i>«Тако тецыте, да постигнете.»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=9&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Не знаете ли, что бегущие на ристалище бегут все, но один получает награду? Так бегите, чтобы получить.</span></span>1 Кор. 9:24</a>) Итак души, стяжавшие благоразумие мужское, гнушающиеся сладострастной жизнью, предпочитающие труд неге, текут вослед Христа, будучи влекомы благовонием мира Его. Но это говорит Невеста к Отцу Жениха и к Самому Жениху, не быв еще удостоена с ним сочетания, но когда же сподобиласть быть в чертоге и на ложе его, то как бы хвалясь гласит домашним своим:<br /><b>Введе мя царь в ложницу свою –</b><br />то есть он объяснил мне недоведомые судьбы свои, показал вечное таинство, сокровища темные, сокровенные, невидимое отверз мне, по Исаиину предречению (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=45&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и отдам тебе хранимые во тьме сокровища и сокрытые богатства, дабы ты познал, что Я Господь, называющий тебя по имени, Бог Израилев.</span></span>Ис. 45:3</a>). «<i>Введе мя царь в ложницу свою</i>». Почему одна невеста введена в ложницу, а прочие отроковицы, вне стоя, дожидаются ее, и когда она изшла и рассказала, как царь ввел ее в ложницу свою, то они возгласили:<br /><b>Возрадуемся и возвеселимся о тебе, возлюбим сосца твоя паче вина: правость возлюби тя</b><br />Не все верные на одном достоинстве степени поставлены. <i>В дому Отца Моего обители многи суть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> В доме Отца Моего обителей много. А если бы не так, Я сказал бы вам: Я иду приготовить место вам.</span></span>Ин. 14:2</a>) говорит Христос, то есть различны уделы верующих. Иной распорядок Патриархов, иной Пророков, иной Апостолов, иной мучеников, иной девствующих, иной непорочность брачного ложа сохранивших, иной среди богатства служащих Богу, иной постоянно вынесших разные удручения бедности, иной общественные добродетели хранящих, иной живущих в уединении, в горах и единым Богомыслием занимающихся. Но даже в одном и том же распорядке можно найти различие. Ибо одни ревностные и тщательные, другие хладнокровнее и гораздо небрежнее исполняю долг свой. Это ясно видно из притчи Христовой. Христос, представляя десять дев, половину показывает мудрыми и половину юродивыми. Первых удостаивает брака, а последним вход заключает, и уважая их девство своим ответом, совсем тем не удостаивает брака за пренебрежение других добродетелей. Итак потому Царь одну невесту ввел в ложницу свою, что она всех превзошла своими совершенствами. <b>«Возрадуемся и возвеселимся о тебе</b>». – Другие не завидуют, вне пребывая и не быв приняты в ложницу, но радуются и восхищаются тем, что Невеста удостоилась сей чести, и крайне довольны, когда могут наслаждаться сладчайшим гласом ее, потому присовокупляют: <b>«возлюбим сосца твоя паче вина»</b>. Что сама Невеста первее рекла Жениху, то они ей говорят из приверженности к ней, и следовательно, и из любви к Жениху. <b>«Возлюбим сосца твоя паче вина»</b>. Под сосцами Невесты отроковицы разумеют паки учения, источники, всех пользою напояющие, и клянутся возлюбить сосцы ее паче всякого мирского удовольствия. Это-то означает «паче вина». В самой вещи, учение Богодухновенное, учение, открываемое Пророками и Апостолами превыше всех земных благ – <b>«паче вина. Введе мя Царь в ложницу свою»</b>, говорит Невеста, отроковицы ответствуют – <b>«возрадуемся и возвеселимся о тебе</b>», и обещаются, «<b>возлюбим сосца твоя паче вина</b>», показывая причину сему – «<b>правость возлюби тя</b>». Если благ и правосуден Господь, и если потому возлюбил тебя, то и нам должно прилепляться к тебе, беспрестанно следовать за тобою и наслаждаться сосцами твоими.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Толкование на книгу Песнь Песней Соломона, сокр. пер. 1810 г.</span></div><br />Иной перевод.<br />Удостоена она и покоев, и опочивален, и кладовых жениха, и, возвеличившись, заявляет хороводу своему: <b>Царь ввел меня в чертоги свои</b>. Иными словами: сокровенные свои замыслы Он мне открыл; известил меня о тайне, скрытой от веков и родов (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=3&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и открыть всем, в чем состоит домостроительство тайны, сокрывавшейся от вечности в Боге, создавшем все Иисусом Христом,</span></span>Еф. 3:9</a>); сокровища, хранимые во тьме и невидимые, открыл мне по пророчеству Исаии (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=45&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и отдам тебе хранимые во тьме сокровища и сокрытые богатства, дабы ты познал, что Я Господь, называющий тебя по имени, Бог Израилев.</span></span>Ис. 45:3</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Феодорит Кирский, <i>На Песнь Песней</i>1, перевод Библейских комментариев Отцов Церкви<br />TLG 4089. 025, 81.61.8-16.</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=1&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=1&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
