<p ><div> Жених отвечает ей:<br /><b>Аще не увеси самую тебе, добрая в женах, изыди ты в пятах паств и паси козлища твоя у кущей пастырских.</b><br />Поелику ты – прекраснейшая из всех жен, то взирая на саму себя и осматривая доброту свою, познавай себе подобных. Если же не узнали саму себя, следуй по стопам паств, паси не только овец, но и <b>«козлища твоя у кущей пастырских.»</b> Ибо человеколюбивый Господь печется не только о праведных, но и о грешниках. Почему говорит: <i>«не требуют здравии врача, но болящии, не приидох праведники призвати, но грешники на покаяние»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=9&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Иисус же, услышав это, сказал им: не здоровые имеют нужду во враче, но больные,</span></span>Мф. 9:12</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=2&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Услышав <i>сие</i>, Иисус говорит им: не здоровые имеют нужду во враче, но больные; Я пришел призвать не праведников, но грешников к покаянию.</span></span>Мк. 2:17</a>). <i>И еда хотением восхощу смерти грешника, а не еже обратитися ему от пути зла и живу быти ему</i>? (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=18&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Разве Я хочу смерти беззаконника? говорит Господь Бог. Не того ли, чтобы он обратился от путей своих и был жив?</span></span>Иез. 18:23</a>) Для сего же хощет, чтоб и сама Невеста пасла и козлища. Под именем козлищ разумеет Божественное писание грешных. Итак, следуй по стопам паств, подражай жизни предшествовавших Святых и <b>«у кущей пастырских»</b>, то есть в Церквах Апостольских, <b>«паси козлища твоя»</b>. Ты слышала в Евангелии: <i>«Блюдите, да не презрите единаго от малых сих: глаголю бо вам, яко ангели их на небесех выну видят лице Отца Моего небеснаго.»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Смотрите, не презирайте ни одного из малых сих; ибо говорю вам, что Ангелы их на небесах всегда видят лице Отца Моего Небесного.</span></span>Мф. 18:10</a>)<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Толкование на книгу Песнь Песней Соломона, сокр. пер. 1810 г.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=1&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=1&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
