<div><p ><div>Ланиты и выю надобно понимать не чувственным образом. Известно, что Божественное Писание повсечастно употребляет чувственные выражения, говоря о душе. Так, например, сие место Павлово: <i>«Темже ослабленныя руки и ослабленная колена исправите и стези правы сотворите ногами вашими, да не хромое совратится, но паче да изцелеет»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=12&s=12&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Итак укрепите опустившиеся руки и ослабевшие колени</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и ходите прямо ногами вашими, дабы хромлющее не совратилось, а лучше исправилось.</span></span>Евр. 12:12-13</a>). Здесь Павел не к исправлению рук, ног и телесного хромания побуждал, но только нравственные действия души выразил чувственно. Таким же образом надобно понимать и сие: «<b>украшены ланиты твоя яко горлицы, выя твоя яко монисты»</b> – Церковь, будучи составлена из многих мужей и жен, одних именует своими ланитами, других – очами, некоторых – ушесами, сих – устнами, тех – руками, а иных – ногами. Итак, Жених, похваляя украшенных чистотою и целомудрием вещает: <b>«украшены ланиты твоя яко горлицы.»</b> Естествоиспытатели говорят, что горлица не только любит уединение, но и целомудрие. Посему справедливо Церковь уподоблена ей, Церковь, которая имеет союз только со Христом, уклоняется от сообщения с другими и по смерти Его не оставляет Его, но ждет второго Его пришествия. «Выя твоя яко монисты. »Монисты есть род наряда, украшающего шею. Таким образом жених превозносит Невесту, что она бодрственно несет иго благочестия, о коем Сам в Евангелии: <i>«возмите иго мое на себе... иго бо мое благо, и бремя мое легко есть.</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=29&e=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> возьмите иго Мое на себя и научитесь от Меня, ибо Я кроток и смирен сердцем, и найдете покой душам вашим;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> ибо иго Мое благо, и бремя Мое легко.</span></span>Мф. 11:29-30</a>) Он удивляется вые её, несущей иго сие, вые, которая без всяких внешних украшений, простая, так прекрасна сама по себе., что подобна тем, кои украшены монистами.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Толкование на книгу Песнь Песней Соломона, сокр. пер. 1810 г.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=1&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=1&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>