<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Предположи Бог очищение</b>. Это предположение можно отнести и к превечному совету, по которому Бог прежде веков предназначил быть Христу Искупительной Жертвою за людей — и к самому принесению жертвы. <br /><b>Очищение</b>, <span class="greek">ι̉λαστήριον</span> собственно — очистилище.<br /> [Так называлась верхняя золотая доска Ковчега Завета, со стоящими на ней с двух сторон изображениями херувимов, которая служила как бы Престолом Самого Бога. Там Господь принимал поклонение от Своего народа и открывал Свою волю через посредство первосвященника (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=25&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> там Я буду открываться тебе и говорить с тобою над крышкою, посреди двух херувимов, которые над ковчегом откровения, о всем, что ни буду заповедывать чрез тебя сынам Израилевым.</span></span>Исх. 25:22</a>). Некоторые и относят это выражение к Иисусу Христу, приписывая его Ему в том же значении, в каком Он в другом месте у Апостола называется Престолом Благодати (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=4&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Посему да приступаем с дерзновением к престолу благодати, чтобы получить милость и обрести благодать для благовременной помощи.</span></span>Евр. 4:16</a>), именно, что «теперь помимо Иисуса Христа никто не может ни достойно поклоняться Богу, ни знать Его волю и, стало быть, благоугождать Ему»].<br />Но лучше умилостивительная жертва, как в Русском переводе и как заставляет понимать следующее за сим слово: в крови, несомненно имеющее отношение к жертве, а не к очистилищу, которое, по замечанию блаженнаго Феодорита, было безкровно.<br /><b>В явление правды Своея</b>. В смерти Иисуса Христа открылась не только безконечная благость Божия к человечеству, но и высочайшая правда Его, когда Он потребовал столь важной, кровавой жертвы, для заглаживания вины человечества, для оправдания человека. Итак, в первом случае Апостол говорит о явлении правды Божией в самом себе; во втором — о показании правды, данной от Бога человеком. <br /><b>За отпущение прежде бывших грехов, διὰ τήν πάρεσιν</b>. По мысли Златоустаго, слово πάρεσιν принимается в значении пропуска, опущения. Тогда мысль слов Апо­стола будет такова: Бог умилостивительною Жертвою Христа хотел показать Своё Правосудие, потому что Он пропускал мимо, не судил и не наказывал Своей правдою грехи людей, бывших до Христа, по причине Своего долготерпения, так что «когда дошли мы до отчаяния (говорит Златоустый), когда наступило время Суда, зло возросло, грехи умножились — тогда Бог явил силу Свою, дабы уразуметь тебе, какое у Него обилие правды. Если бы сие сделано было в начале, то не казалось бы столь чудным и необычайным, как теперь, когда испытаны уже все способы врачевания».<br />Прежде бывшими грехами Апостол называет те грехи, которые соделаны были в Ветхом Завете (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=9&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И потому Он есть ходатай нового завета, дабы вследствие смерти <i>Его</i>, бывшей для искупления от преступлений, сделанных в первом завете, призванные к вечному наследию получили обетованное.</span></span>Евр. 9:15</a>), и упоминает о них с целью показать безсилие жертв и обрядов к очищению грехов, и недозволительность грехов в Завете Новом. Это, впрочем, не значит, что согрешившие после крещения лишаются возможности возвратить себе благость Божию, как думали новациане. Для таких грешников существует другое средство — покаяние.<br />Во еже быти ему праведну и оправдающу сущаго от веры. В этих коротких словах — всё благословие Апостола, Он показал, каким образом Божественная мудрость нашла средство (говоря по-человечески) сохранить право справедливости, не нарушая в то же время и требований любви.<br /></div></p></div>