<p ><div>«<b>И возведе мя от рова страстей, и от брения тины</b>».<br /> Слова сии приличествуют и блаженному Давиду, потому что согласны с предшествующим псалмом. Там Пророк сказал: «<i>услыши молитву мою, Господи, и моление мое внуши, слез моих не премолчи. Ослаби ми, да почию, прежде даже не отъиду, и ктому не буду</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=38&s=13&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Услышь, Господи, молитву мою и внемли воплю моему; не будь безмолвен к слезам моим, ибо странник я у Тебя [<i>и</i>] пришлец, как и все отцы мои.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Отступи от меня, чтобы я мог подкрепиться, прежде нежели отойду и не будет меня.</span></span>Пс. 38:13-14</a>); а выше говорил: «<i>и ныне кто терпение мое? не Господь ли? И состав мой от Тебе есть</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=38&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И ныне чего ожидать мне, Господи? надежда моя - на Тебя.</span></span>Пс. 38:8</a>). Здесь же, как бы по принятии молитвы и исполнении прошения, говорит: «<b>терпя потерпех Господа, и внят ми</b>». Ибо, отвращаясь от греха, мне явил Бог свое благоволение, и внял прошению моему; и что же соделал, вняв оному? «<b>Возведе мя от рова страстей, и от брения тины</b>». Так божественному Писанию, как сказали уже мы пред сим, обычно называти самыя великия опасности. Но что даровал еще тебе, освободив от опасностей? <br />«<b>И постави на камени нозе мои</b>». <br />Не попустил мне колебаться и влаяться туда и сюда, но твердым соделал стояние мое. Ибо говорит: «<i>на сем камени созижду Церковь Мою, и врата адова не одолеют ей</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и Я говорю тебе: ты - Петр, и на сем камне Я создам Церковь Мою, и врата ада не одолеют ее;</span></span>Мф. 16:18</a>). <br /> «<b>И исправи стопы моя</b>». <br />Устроил так, что невозбранно иду по пути правды, потому что, освободив меня от заблуждения, указал прямой путь истины.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=39&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=39&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
