<div><p ><div><b> Вот Я на тебя, фараон, царь египетский, великий дракон, который лежишь (или сидишь) среди рек своих и говоришь: „моя река и я создал себя самого (или их)“. И Я наложу узду (или петлю) на челюсти твои, и прилеплю рыб из рек к чешуе твоей (или к перьям твоим), и вытащу тебя из средины рек твоих, и все рыбы твои прилипнут к чешуе твоей. И брошу (или низвергну) вскоре (или в пустыню) тебя и всех рыб из реки твоей; ты упадешь на поверхность земли (или равнины твоей). И не будешь ты убран и прибран; Я отдал тебя на съедение зверям земным и птицам небесным. И узнают все обитатели Египта, что Я Господь; потому что ты был посохом (или жезлом тростниковым) для дома Израилева, когда они ухватились (или он ухватился) за тебя рукою своею, а ты сломился и исколол все плечо их, и когда они опирались на тебя, ты расслаб и сделал расслабленными (или сокрушил) все чресла их. </b><br />Ради краткости мы соединяем оба издания, где они мало разнятся между собою Но где велико различие, там мы предлагаем то и другое. Говорит же против Фараона, правителя египетского, и под образом его говорит к великой силе, которой Египет был предан для управления и которая, тем не менее, возгордилась против Творца своего, присвояя себе владычество над землею и отдавая себя на поклонение народам Египта. И говорит, сообразно с положением страны, как к царю, что он полагается на наводнение Нила и не особенно желает дождей с неба, и считает себя самого или реки, то есть и δυωρυχα’ς рукава Нила, виновником себя и хвастается, что рукава Нила им созданы. Не ангела, говорит, Я пошлю, дракон великий, который лежишь и восседишь в средине рек твоих, но сам приду, чтобы наказать тебя. Ибо ты осмелился сказать: моя река Нил и я сам создал себя или: я сам создал реку, орошающую весь Египет. И когда Я приду, то наложу узду на челюсти твои или сожму петлею уста твои, которыми ты высокомерно говорил, и всех сообщников и вождей твоих, которых называет рыбами, прилеплю к чешуе или перьям твоим, чтобы, быв вытащен из реки, ты был брошен или низвержен. Ибо ты чрезмерно превознесся в пустыне. И ты упадешь на поверхность равнины или земли твоей, потому что Египет страна ровная. И не будет убран труп твой и ты не будешь прибран, то есть никогда не будешь похоронен, во Я отдам тебя зверям и птицам небесным на съедение, чтобы обитатели Египта, увидев на тебе совершение этих судов Моих, узнали, что Я Господь. Произойдет же это с тобою потому, что ты обольщал народ мой, Израиля, твоею помощию, чтобы они полагались не на Бога, Творца своего, а на тебя. Ты был для них посохом тростниковым по Исаии (Ис. 30) или жезлом пустым и стеблем весьма ломим, опираясь на который они тщетно искали защиты, так что, когда они склонились к тебе, ты сломался и исколол плечо и руку, которою держались за тебя, и когда они из-за тебя считали себя безопасными, ослабели все чресла их, так что они упали на землю и вместо помощи получили раны. Говорится же это метафорически как бы к царю египетскому потому, что и самая страна не была враждебною по отношению к дому Израилеву, но, обещая многое, удаляла их от помощи Божией. А что дракон в таинственном смысле означает противную силу, об этом часто мы читаем. Поэтому и Фараон называется διασκεδαστη’ς, ибо он отделяет и удаляет от Бога, и Египет, то есть Мesraim, переводится: угнетающие и притесняющие, именно тех, коих он мог поработить cебе. Дракон же этот есть тот противитель, о котором весьма подробно говорит Иов (Иов. 40 и Иов. 41). И в Псалмах написано: <i>Ты сокрушил главу дракона, дал еси того брашно людем ефиопским</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=73&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ты сокрушил голову левиафана, отдал его в пищу людям пустыни, [Ефиопским];</span></span>Пс. 73:14</a>). Великим называется дракон сравнительно с меньшими, о которых в псалме поется: <i>Ты стерл еси главы драконов в воде </i>(там же ст. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=73&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Ты расторг силою Твоею море, Ты сокрушил головы змиев в воде;</span></span>Пс. 73:13</a>). И в другом месте: <i>сие море великое и пространное; тамо гади, их же несть числа, животная малая с великими; тамо корабли преплавают, дракон сей, его же создал еси ругатися ему</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=25&e=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Это - море великое и пространное: там пресмыкающиеся, которым нет числа, животные малые с большими;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> там плавают корабли, там этот левиафан, которого Ты сотворил играть в нем.</span></span>Пс. 103:25—26</a>). О нем и в другом месте говорится: <i>„он царь всех, находящихся в водах, и начало творения Господня, созданный на поругание ангелам его“</i> (Иов. 41). Сидит же или лежит он в средине рек своих, не одной, но многих. Под ними мы разумеем различные ереси, чрез которые он проник в Египет века сего и оросил души обольщенных дождями, не с неба сходящими, но с земли, и мутными водами, которые пить по воспрещает Иеремия, говоря: <i>что тебе и пути египетскому, еже пити воду геонскую</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=2&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И ныне для чего тебе путь в Египет, чтобы пить воду из Нила? и для чего тебе путь в Ассирию, чтобы пить воду из реки ее?</span></span>Иер. 2:18</a>)? Вместо этого в еврейском напиcано sior, что́ переводится: води мутные и грязные. А чтобы понять, что это за реки дракона египетского, это мы можем знать из противуположения. Господь говорит о Своих реках:<i> веруяй в Мя, реки от чрева его истекут воды живы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Кто верует в Меня, у того, как сказано в Писании, из чрева потекут реки воды живой.</span></span>Ин. 7:38</a>), и к самарянке: <i>иже пиет от воды, юже Аз дам ему, не вжаждется во веки, но будет в нем источник воды, текущия в живот вечный </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> а кто будет пить воду, которую Я дам ему, тот не будет жаждать вовек; но вода, которую Я дам ему, сделается в нем источником воды, текущей в жизнь вечную.</span></span>Ин. 4:14</a>). Это те реки, нисходящие с неба, о которых Давид поет: речная устремления веселят град Божий (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=45&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Речные потоки веселят град Божий, святое жилище Всевышнего.</span></span>Пс. 45:5</a>), без сомнения, указывая на Церковь. Рассмотрим, в чем состоит наказание и мучение дракона. Далее следует:<i> и наложу узду или петлю на челюсти твои.</i> Подобно сему и оное [изречение] Иова: <i>извлечении дракона крюком, и обложиши узду о ноздрех его. Уповает, яко внидет Иордан во уста его, во око свое возьмет его. Будет вдето кольце в ноздри его и устне его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=40&s=18&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> вот, он пьет из реки и не торопится; остается спокоен, хотя бы Иордан устремился ко рту его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Возьмет ли кто его в глазах его и проколет ли ему нос багром?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Можешь ли ты удою вытащить левиафана и веревкою схватить за язык его?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> вденешь ли кольцо в ноздри его? проколешь ли иглою челюсть его?</span></span>Иов. 40:18—21</a>). Налагает же Господь узду на челюсти этого дракона и прокалывает уста его и сжимает их кольцом, когда чрез мужей Церкви, наставленных в Священных Писаниях, налагает на него молчание и когда разрушаются все превратные учения. И прилепляет рыб из рек его в чешуе и перьям его, посредством которых еретики высокомерно стремятся в высоту, чтобы и они, быв побеждены вместе с драконом, составляли одно тело с ним и соединялись с ним или чрез соучастие в заблуждении или чрез сходство наказания, подобно тому, как <i>прилепляяйся Господеви един дух есть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=6&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> А соединяющийся с Господом есть один дух с Господом.</span></span>1 Кор. 6:17</a>). И имеет дракон египетский не одну реку, но многие реки, которыми он орошает низменный и отлогий Египет, не заключающий в себе никаких гор и [имеющий] воды не силоамские, текущие тихо (Ис. 8), но мутные и грязные (Ис. 8). Посему и вытаскивает его Господь из средины рек его, чтобы он не лежал в них и не сидел на них и чтобы все рыбы прилипли к чешуе его, сообразно с качеством пороков, по всему телу дракона, прилипая или к голове, или к чреву, или к хвосту и оконечностям, чтобы, когда будет вытащен дракон, были вытащены также и рыбы, прилипшие к нему. И брошу тебя, говорит, в пустыни, чтобы ты не находил, кого обольстить. Или нинзвергну тебя с высоты гордости твоей, и низвергну вскоре, соответственно оному [слову] апостола: <i>Бог же мира да сокрушит сатану под ноги ваша вскоре</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=16&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Бог же мира сокрушит сатану под ногами вашими вскоре. Благодать Господа нашего Иисуса Христа с вами! Аминь.</span></span>Рим. 16:20</a>), чтобы, по сокрушении и низвержении дракона, были низвержены также рыбы из реки его и пал виновик преступлений, который прежде считал себя стоявшим и обращающимся по всему миру. Упадет же на поверхность земли своей, на которую он был свержен с неба, чтобы более не собираться в собраниях (ессlesiis) еретиков и не быть убранным, то есть похороненным среди тех, кои верили ему, когда они освободятся от него, но быть отданным на съедение зверям земным и птицам небесным, — зверям, о которых написано: <i>не предаждь зверем душу, исповедающуюся Тебе </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=73&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Не предай зверям душу горлицы Твоей; собрания убогих Твоих не забудь навсегда.</span></span>Пс. 73:19</a>), и птицам небесным, которыя поедают посеянное при дороге и, по истолкованию Спасителя, означают диаволов (Мф. 13). Ибо не только князь злобы, но и ученики его называются диаволами, согласно с тем, что говорится об Иуде: <i>не Аз ли вас дванадесяте избрах, и един от вас диавол есть </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=70"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">70</span> Иисус отвечал им: не двенадцать ли вас избрал Я? но один из вас диавол.</span></span>Ин. 6:70</a>)? Небесными же птицами называются они потому, что обещают себе высокое, и когда дракон вместе с рыбами своими будет низвержен и брошен и отдан на съедение зверям земным, нисколько не обладающим кротостию, и тем, кои увлекаются всяким ветром учения (Еф. 4); тогда все живущие в сем мире познают, что Он Господь. Вся же причина наказаний заключается в том, что он тщетно обещал помощь дому Израилеву и служил для него жезлом или посохом тростниковым, пустым и праздным, и не обладающим полнотою, потому что он не мог сказать: от исполнения Его мы вси прияхом (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И от полноты Его все мы приняли и благодать на благодать,</span></span>Ин. 1:16</a>), тогда как Писание заповедало: <i>да не явишися пред Господом Богом твоим тощ или пуст</i> (Иcх. 23:15). А что мы не должны искать помощи у Египта, об этом и в другом месте свидетельствует Писание: <i>горе сходящим во Египет помощи ради </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=31&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Горе тем, которые идут в Египет за помощью, надеются на коней и полагаются на колесницы, потому что их много, и на всадников, потому что они весьма сильны, а на Святаго Израилева не взирают и к Господу не прибегают!</span></span>Ис. 31:1</a>). Из-за подобного рода тростникового жезла и Рапсак несправедливо укоряет Езекию, царя иудейского, говоря:<i> се уповаеши на жезл тростян сокрушенный сей, на Египет, на него же аще опрется муж, внидет в руку его; тако есть фараон, царь египетский, и вси, уповающии на него</i> (Иc. 36:6). Говоря это относительно праведного царя, лгал тот, кто в переводе означает: многий чашею. Ибо он был упоен из золотой чаши Вавилона и потому свое предлагал народу, исповедующему Господа. Здесь же Фараон порицается за то, что он был для дома израилева жезлом или посохом тростниковым, пустым или ломким и обещавшим помощь, вскоре подлежавшую сокрушению. А чтобы мы были в состоянии знать, что это за жезл тростниковый, на который не должен надеяться дом Израилев, это мы можем понять из противопоставления с посохом и жезлом Господним, о котором говорится к Господу: <i>жезл Твой и палица Твоя, та мя утешиста </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=22&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Если я пойду и долиною смертной тени, не убоюсь зла, потому что Ты со мной; Твой жезл и Твой посох - они успокаивают меня.</span></span>Пс. 22:4</a>). И Аарон имел этот жезл, поглотивший драконов египетских, и когда ударил им по плотинам Нила, то явились мошки во всем Египте (Исх. 7 и Исх. 8). Моисей также простер, по LХХ, этот жезл и поднял к небу, и Господь навел южный ветер, [продолжавшийся] весь тот день и всю ночь, а утром ветер поднял и навел саранчу на всю землю египетскую. Об этом, полагаю, жезле пишется и в книге Числ (Чис. 17) , что он расцвел и принес орехи или миндали. Его имел и апостол, когда говорил: <i>что хощете, с палицею ли прииду к вам </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=4&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Чего вы хотите? с жезлом придти к вам, или с любовью и духом кротости?</span></span>1 Кор. 4:21</a>)? И совершавшие пасху имели в руках посохи, без поддерживания коими слабого тела человеческого они не могли есть плоть агнца. Эго жезл из корня Иессеева, на котором почивали семь пухов. Но не таков Фараон, и посох египетский и жезл тростниковый, обольщавший державшихся за него и уязвлявший плеча их, то есть силу. И кто только ни будет опираться на него, у того расслабнут чресла и он не будет в состоянии стоят и совершать пасху с препоясанными чреслами. Это относится к тем, коих сердца и утробы испытует Бог (Пс. 7).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 11. Киев, 1882. С. 21-27. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 19.)</span></div> <br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=29&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=29&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>