<div><p ><div> <b>Изумлением</b> называет Апостол то, что говорил о себе великое, что в других местах называет <i>безумием</i> (святой Златоуст); а <b>целомудрием</b> – смиренную о себе речь (Феодорит). Эти понятия у всех толковников одинаковы; но в каком отношении первое Богови, а второе вам, понимают разно; от чего произошли разные перифразы этого текста. И святой Златоуст приводит их до трех, не давая видеть, какой из них предпочесть должно. Из этого видно, как трудно указать определенную мысль этого места. <br /> <b>Аще изумихомся</b>, если кажусь кому вышедшим из себя, незнать что говорящим, потому что говорю об особом меня избрании, о бывших мне откровениях, о знамениях Божиих, мною совершенных, и о другом подобном; то ведь, говоря об этом, я ничего себе не приписываю, а все отношу к Богу; не себя, а Бога прославляю, ибо всем всюду возвещаю, что <i>благодатию Божиею есмь, еже есмь</i>, и что хотя я больше всех потрудился, но не я тут был действующим, а благодать. Так, <b>аще изумихомся, Богови</b>. Можно бы укорить меня, зачем говорю, и в этом смысле: пусть бы сами узнали, кому нужно, стороною, а не из твоих уст. Но я не мог молчать; надлежит говорить всем, что я Божий посол, и указывать признаки того для того, чтобы, видя мое уничижение, не уничижил и не презрел кто и проповеди моей, не отверг ее и не погиб (святой Златоуст). Вот почему, хотя и знаю я, что безумствую, из себя будто выхожу, говоря так о себе, говорю, однако ж, потому что от этого славится Бог и словом моим, и спасением других. Пусть считают меня за это безумным, с радостию переношу это ради Бога. "Если кто считает нас за это безумными, тот пусть знает, что мы для Бога так безумствуем" (святой Златоуст). <br /> <b> Аще ли целомудрствуем, вам</b>. "Если же говорим что смиренно и с уничижением, сие делаем для вас, дабы вы научились смиренномудрствовать; или так: если кто считает нас смиренномудрыми, тот и сам да научится от нас смиренномудрию" (святой Златоуст). "И то, и другое делаю, говорит, с правою мыслию" (Феодорит). </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=540&c=5&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=540&c=5&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>