<div><p ><div><b>Препояшися, и вступи в плесницы твоя</b>. <br />Как это Петр поступал вопреки повелению, которое говорит:<i> не стяжите злата, ни сребра, ни меди при поясех ваших, ни пиры в путь, ни двою ризу, ни сапог, ни жезла</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Не берите с собою ни золота, ни серебра, ни меди в поясы свои,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ни сумы на дорогу, ни двух одежд, ни обуви, ни посоха, ибо трудящийся достоин пропитания.</span></span>Мф. 10:9-10</a>)? А у него были и одежда и обувь, хотя в то время следовало ходить без обуви, потому что особенная нужда в ней бывает зимою. Но и Павел, пиша Тимофею: п<i>отщися прежде зимы приити, </i>говорит ему:<i> фелонь, егоже оставих в Троаде у Карпа, грядый принеси</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=4&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Тихика я послал в Ефес.</span></span>2 Тим. 4:12</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=620&c=4&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Постарайся придти до зимы. Приветствуют тебя Еввул, и Пуд, и Лин, и Клавдия, и все братия.</span></span>2 Тим. 4:21</a>). Никто не может сказать, чтобы Павел не имел другой одежды, которую он носил. Они не противились повелению Христову: да не будет! Напротив, они даже очень следовали повелению; потому что повеление это было дано на время, а не навсегда. К тому же и Лука говорит, что Христос сказал ученикам:<i> егда послах вы без влагалища, и без меха, и без сапог, еда чесого лишени бысте? они же реша: ничесоже. Рече же им: но ныне иже имате влагалище, да возмет, такожде и мех </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=35&e=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> И сказал им: когда Я посылал вас без мешка и без сумы и без обуви, имели ли вы в чем недостаток? Они отвечали: ни в чем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Тогда Он сказал им: но теперь, кто имеет мешок, тот возьми его, также и суму; а у кого нет, продай одежду свою и купи меч;</span></span>Лк. 22:35-36</a>). Итак Христос дал в то время такое повеление, желая показать свое могущество; потому что, скажи мне, какая важность была в том, чтобы иметь одну одежду? Итак какая же? Когда нужно было ее мыть, то ужели следовало ходить нагим, или сидеть дома? А когда наступал сильный холод, и стужа стягивала тело, то ужели следовало отогреваться и не проповедывать? Ведь тела у них были не адамантовые. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=12&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=12&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>