<p ><div>Люди, которых упрекал апостол, знали [о Боге], но не воздавали хвалу: называясь мудрецами, они обезумели и впали в идолопоклонство... Говоря с афинянами, Павел показал отчетливо, что мудрые из среды народов нашли Творца...(См. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=17&s=22&e=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И, став Павел среди ареопага, сказал: Афиняне! по всему вижу я, что вы как бы особенно набожны.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Ибо, проходя и осматривая ваши святыни, я нашел и жертвенник, на котором написано "неведомому Богу". Сего-то, Которого вы, не зная, чтите, я проповедую вам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Бог, сотворивший мир и всё, что в нем, Он, будучи Господом неба и земли, не в рукотворенных храмах живет</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> и не требует служения рук человеческих, <i>как бы</i> имеющий в чем-либо нужду, Сам дая всему жизнь и дыхание и всё.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> От одной крови Он произвел весь род человеческий для обитания по всему лицу земли, назначив предопределенные времена и пределы их обитанию,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> дабы они искали Бога, не ощутят ли Его и не найдут ли, хотя Он и недалеко от каждого из нас:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> ибо мы Им живем и движемся и существуем, как и некоторые из ваших стихотворцев говорили: "мы Его и род".</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Итак мы, будучи родом Божиим, не должны думать, что Божество подобно золоту, или серебру, или камню, получившему образ от искусства и вымысла человеческого.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Итак, оставляя времена неведения, Бог ныне повелевает людям всем повсюду покаяться,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> ибо Он назначил день, в который будет праведно судить вселенную, посредством предопределенного Им Мужа, подав удостоверение всем, воскресив Его из мертвых.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Услышав о воскресении мертвых, одни насмехались, а другие говорили: об этом послушаем тебя в другое время.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Итак Павел вышел из среды их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Некоторые же мужи, пристав к нему, уверовали; между ними был Дионисий Ареопагит и женщина, именем Дамарь, и другие с ними.</span></span>Деян. 17:22-34</a>) Так что сначала он осудил неверие народов, чтобы показать, что, обратившись, они могут обрести благодать. Ведь несправедливо для них терпеть наказание за неверие, не имея возможности обрести награду за веру. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, Некоторые темы из Послания к Римлянам. Cl.0280, 3.4.2.</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=1&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=1&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
