<p ><div>Невидимое наблюдается особым путем; когда же усматривается, то оно много вернее того, что воспринимает телесное чувство. «Невидимым» же оно зовется потому, что смертными глазами его не увидеть.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, Послания. Cl. 0262, 120.34.2.2.712.8.</span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Обрати внимание, что Павел не говорит, будто они не знают истины, но что <i>подавляют истину неправдой.</i><br />А поскольку он держал в уме, что будет задан вопрос: откуда же им было знать истину, если Бог не дал им закон? - то не умолчал и ответ: <i>невидимое Его от создания мира через рассматривание творений видимо</i> (См. <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=18&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Ибо открывается гнев Божий с неба на всякое нечестие и неправду человеков, подавляющих истину неправдою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Ибо, что можно знать о Боге, явно для них, потому что Бог явил им.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Ибо невидимое Его, вечная сила Его и Божество, от создания мира через рассматривание творений видимы, так что они безответны.</span></span>Рим. 1:18-20</a>).<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, О духе и букве. Cl. 0343, 12.19.172.4.</span></div><br /></span></div><br />Почему же, как говорит он, они безоветны - не от обычной ли отговорки, к которой прибегает человеческая гордость: если бы я знал, то сделал бы, то есть я не сделал, потому что не знал?.. Подобное извинение отнимается от них, когда имеется предписание или когда дано явное знание того, как избежать греха.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, О благодати и свободной воле. Cl. 0352, 883.1.</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=1&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=1&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
