<p ><div> Иудеи старались одно за другим устранить чудеса Его. <i>«Сей, — </i>говорят, — <i>отверзший очи слепому, не мог ли сделать так, чтобы и он не умер?»</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> А некоторые из них сказали: не мог ли Сей, отверзший очи слепому, сделать, чтобы и этот не умер?</span></span>Ин. 11:37</a>). И когда и его (Лазаря) также воззвал к жизни, то опять сказали: <b>«сего оживил, а Сам Себя оживить не может»</b>. Насколько они ослабляли прежние чудеса, настолько большие (прежних) чудеса Христос показал им: вместо слепого — четырехдневного умершего, вместо этого умершего — толпу мертвецов, которую вывел из гробов. Когда они осмеивали новые чудеса, говоря: «почему Он не может сделать этого?» — то становились свидетелями прежних чудес, какие Он сделал. Ибо говорят: «Сей, отверзший очи слепому», — и опять свидетельствуют: «других спас». Итак, двоякую пользу (Господь) извлек (тогда) из них: во-первых, что обнаружил их тайное посмеяние, когда они говорили «не может сделать»; во-вторых, что они стали свидетелями за Него в том, что Он мог это сделать. «<b>Других</b>, — говорят, —<b> спас, Себя Самого не может спасти».</b> Таким образом, смеясь над Ним, возвеличивали Его. Хотя словами «не может сойти со Креста», показывали, что Он немощен, однако, говоря «других спас», засвидетельствовали, что Он есть Животворец. И вот Елисей в смерти своей оживил мертвого и воскресил (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=13&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И было, что, когда погребали одного человека, то, увидев это полчище, <i>погребавшие</i> бросили того человека в гроб Елисеев; и он при падении своем коснулся костей Елисея, и ожил, и встал на ноги свои.</span></span>4 Цар. 13:21</a>), дабы назнаменовать образ Того, Кто смертью Своей отверз гробы и вывел мертвых для того, чтобы они послужили порицанием для убийц Его.<br />   Итак, посмеятели, говоря: «<b>других спас, Себя Самого не может спасти»</b>, — сами были осмеяны костями Елисея, которые хотя и оживляли других, но самих себя не хотели оживить. Не хотели оживить себя, потому что не были мертвыми. Ведь если бы были мертвыми, то не могли бы оживлять других. Значит, поскольку эти мертвые кости призывали к жизни других, то сами не имели надобности вкушать жизнь, загрязненную всяким злом, потому что на небе имели жизнь и покой живых. Если тело мертвого, которое не любовью и чувством прикоснулось к костям Елисея, извлекло из них новую жизнь, победившую смерть, то насколько же более верующие будут получать жизнь бессмертия от тела Сына? Итак, Кто повелел смерти возвратить по Его повелению души, Тот мог повелеть и Кресту отпустить Его на свободу. Но дабы и в этом они не имели оправдания [дабы они не оправдывались тем, что Господь не сошел со Креста и таким образом не засвидетельствовал перед ними Своего Божества, для сего Он сотворил подобные чудеса: рассек скалы и воскресил мертвых], повелел скалам и расселись, и заповедал смерти, и она не воспрепятствовала праведным выйти из гробов по гласу Его. Во гласе Господа ад получил предуведомление приготовиться к последующему Его гласу, который совершенно упразднит его.<br />   Если же они думали, что по причине немощи Сына страдало то тело, коим был облечен Он, то подобны были Филистимлянам, полагавшим, что по причине немощи Бога они могли с презрением и враждой относиться к ковчегу Его (1 Цар. 5). И если говорят, что Филистимляне получили кару отмщения, то тем более нужно сказать это о распинателях. Ведь Филистимляне избавлены были от ран своих и остались в земле своей, скорби же обрезанных, которые на самом деле были не обрезаны, возобновляются изо дня в день, так как они ни возможности не имели остаться в своем городе, ни возвратиться в него не могут. Если они поносят нас ради Тела, которое умертвили и похоронили, то эти поношения готовят посрамление им же самим, потому что это Тело ожило и воскресло, и сидит одесную Бога. Моисей разбил доски, изсеченные Богом, на которых Он написал святые имена (слова или заповеди) (и) ради которых устроен был достославный ковчег, и обломки их не соединялись более, и части их не срастались так, как части тела, и не даровано было им ни жизни, ни обновления и ничего такого, что бывает даже с телами грешников. Однако, дабы они не возражали, что Святой никогда не обитал во чреве, (для сего) Иеремия обличает их, говоря: <i>«прежде, нежели Я образовал тебя во чреве, Я познал тебя, и прежде нежели ты вышел из утробы, Я освятил тебя» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=1&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> прежде нежели Я образовал тебя во чреве, Я познал тебя, и прежде нежели ты вышел из утробы, Я освятил тебя: пророком для народов поставил тебя.</span></span>Иер. 1:5</a>). А если, далее, они пользуются Крестом, как поводом к посмеянию, то, вот, змеи в пустыне обличают их, так как (здесь) верные исцелены были проклятым змеем, между тем как Иудеи дерзают называть крест знаком проклятия. И почтили овна при дереве (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=22&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И возвел Авраам очи свои и увидел: и вот, позади овен, запутавшийся в чаще рогами своими. Авраам пошел, взял овна и принес его во всесожжение вместо [Исаака], сына своего.</span></span>Быт. 22:13</a>), образ истинного Агнца на Кресте славы, Который вместо связанного Исаака освободил связанный мир. Поскольку народ был проклят, то и спас их посредством проклятого, язычники же были спасены Животворителем всех. Так как они отданы были проклятому змею, который Моисеем был распростерт пред ними, то почтили и поклонились медному змею, который за (спасение) тел погубил души. Кто не хотел взирать на распростертого змея, тот погибал от ран своих. Быть может, они были недостойны взирать на Бога, и посему смотрели на подобного себе змея и — исцелялись. А так как Бог знал, что народ (Иудейский) не поверит в Сына, то вразумил его посредством змея (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=21&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И сделал Моисей медного змея и выставил его на знамя, и когда змей ужалил человека, он, взглянув на медного змея, оставался жив.</span></span>Чис. 21:9</a>), чтобы постыдить распинателей, поскольку тот народ (в пустыне) почтил образ Спасителя нашего.<br />Святилище было сожжено и храм разрушен, что служит прообразом Христа, потому что тело Его было подобно строению храма, а Вавилоняне подобны распинателям. Если возразишь, что Бог сделал это по причине грехов их, то спрошу: чем погрешил храм и алтарь, также Даниил и его товарищи? Как это произошло для умилосердия правды, поскольку вследствие этого воздаяния явились обещанные дары, так точно правда была умилостивлена и посредством тела, вознесенного на Крест, как и чрез разрушение храма. «На рабах Своих, — говорит, — имеет милосердие» (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=134&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ибо Господь будет судить народ Свой и над рабами Своими умилосердится.</span></span>Пс. 134:14</a>).<br />   Первая хвала Творца в том, что создал творения; другая — что открыл Себя творениям Своим. Как их познал, так восхотел быть познанным и от них. От Него изошло имя Божества, которое открывало Себя посредством Моисея (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=4&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> и будет говорить он вместо тебя к народу; итак он будет твоими устами, а ты будешь ему вместо Бога;</span></span>Исх. 4:16</a>), чтобы египтяне познали Бога всяческих. От Того же Бога изошло Слово и, являя Себя, обитало во плоти, дабы творения познали Бога всяческих. Итак, в имени Божества [т.е. которое применено было к Моисею] возвещалось Божество Сына, а в имени Сына явлено было отчество Бога. Египтяне не послушали Моисея, и жезлом его были наказаны, в Сына же поверили и Крестом Его были спасены. Жезлом Моисея, прообразом креста, предуведомлялись народы: Египтяне — в знамениях язв, а Амаликитяне в битве познали действие креста. Поскольку они до тех пор были грубы, то вразумлялись прообразом креста; когда же открылся им крест, то они оказались как бы просвещенными учением и наставлением его и мудрыми. Итак, Бог удостоивал Израильтян и привлекал (их) образом креста. Когда же явился Тот, знамениями Коего были почтены, то они сделали Его в знамение всяческих поруганий, дабы, противясь (Ему) и упорствуя, изгнать Его. Поскольку Израиль, привлекаемый и услаждаемый обильными милостями, был вполне изучен, то <i>«утучнел, и отолстел, и стал упрям»</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И [ел Иаков, и] утучнел Израиль, и стал упрям; утучнел, отолстел и разжирел; и оставил он Бога, создавшего его, и презрел твердыню спасения своего.</span></span>Втор. 32:15</a>). С детства своего утешаемы были прообразами креста, наконец же в старости (Господь) заключил их среди язычников. «<i>Кто, </i>— говорит, <i>— изнежен, тот отдан будет в рабство</i>» (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=240&c=29&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Если с детства воспитывать раба в неге, то впоследствии он захочет быть сыном.</span></span>Притч. 29:21</a>).<br />   Истинный смысл прообразов открылся перед ними и был извращен ими, хотя с давнего времени многими подобиями Его они были приучаемы к тому, чтобы познать Его. Не признали того тела, тень которого прикрывала их в пустыне. Посредством дерева, подобия Его, вода их сделалась сладкой, и посредством змея, знамения Его, они спасены были от уязвлений змей, и там же осуждены были суббота и обрезание, так как они не могли спасти их. И вот, они отвратились от того лица, образ которого постоянно начертывался перед ними. Он показался им чуждым по чертам истинного вида Своего, которыми Он сиял, как неизгладимой красотой. Все пророки показывали только подобие черт Его, поскольку образ жезла не был столь совершен, как знамение креста, и красота дерева, сделавшего воду сладкой, не была так совершенна, как красота того дерева, коим язычники соделаны были сладостными и кроткими. Где только ни проходило подобие Христа как человека [Сына Божия, воплотившегося в лице Христа, представляемого в прообразах], (там) все творения были потрясены им и приведены в смятение: море — жезлом Его, раны змей — знамением Его, горечь воды — прообразом Его. И где только ни появлялась Истина, (всюду) внезапно были отвергнуты те, кои покрыты нечистотой. Вот источник, который независтно доставляет блаженство пьющим, не завидующим друг другу. Истекла вода и распространилась повсюду, дабы никто не смотрел с завистью на питье другого.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=27&v=34">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=27&v=45">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
