<div><p ><div>См. комм. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=54"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">54</span> Сотник же и те, которые с ним стерегли Иисуса, видя землетрясение и все бывшее, устрашились весьма и говорили: воистину Он был Сын Божий.</span></span>Мф. 27:54</a><br />А если Христос был Сыном Чуждого (как утверждал Маркион), то солнце не омрачилось бы при распятии Его, но Творец (солнца) рассеял бы более обильный свет, поскольку враг удален был от него, и повелел бы свету взойти над Иудеями за то, что они исполнили желание его. И храм облачился бы драгоценной завесой, так как освобожден был от нареканий врага своего, и разрушитель закона извергнут был из него. Но, быть может, Отец Чуждого <a href="#661178_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> явил мрак? Но вот, у Него нет мрака, и даже если бы у Него был мрак, то и (тогда) Он не явил бы его, во-первых, потому, что Он благой Бог, затем, потому что Тот (Христос) сказал:<i> «прости им, ибо не знают, что делают»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Иисус же говорил: Отче! прости им, ибо не знают, что делают. И делили одежды Его, бросая жребий.</span></span>Лк. 23:34</a>). Солнце же покрыл мраком для того, чтобы те, кои, ходя при свете, не познали Его, и даже на Крест возвели, познали бы Его хотя посредством мрака, посланного на них.<br />В месяце арекк Господь победил Египтян и в том же месяце столпом (огненным) осветил Евреев. Солнце омрачилось, потому что они воздали (Ему) противное. <br />Солнце скрыло лицо свое и, чтобы не видеть Его висящим на Кресте, возвратило в себя свет (свой), дабы совсем исчезнуть. В течение трех часов солнце было покрыто мраком и затем снова засияло, дабы возвестить, что в третий день Господь воскреснет из ада.<br />*1 Т.е. вымышленный бог Маркиона, который не является Творцом и не наказывает никаким образом.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=27&v=42">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=27&v=46">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>