<div><p ><div>Убоялись изречения Писания и хотели воспрепятствовать его исполнению. Однако серебро, коль скоро оно принесено в храм, уже через это делалось священным. <b>«И что купили на него место погребения»</b>, то это хорошо случилось, так как делали это ради Бога [чтобы исполнилось пророчество Писания], ибо в этом было великое таинство. Если это серебро они дали из святилища, то почему нельзя было принять его назад в ту же сокровищницу? Почему не дозволительно было присоединять эти деньги к тем деньгам, откуда дали? Если же не отсюда их дали, то могли бы сказать это ясно. И неужели же это серебро было более нечисто, чем другое серебро? Разве оно было более нечисто, чем меч Голиафа, который, обвернутый полотном, был положен сбоку алтаря (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=21&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И сказал священник: вот меч Голиафа Филистимлянина, которого ты поразил в долине дуба, завернутый в одежду, позади ефода; если хочешь, возьми его; другого кроме этого нет здесь. И сказал Давид: нет ему подобного, дай мне его. [И дал ему.]</span></span>1 Цар. 21:9</a>), чем золото Египтян (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=11&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> внуши народу [тайно], чтобы каждый у ближнего своего и каждая женщина у ближней своей выпросили вещей серебряных и вещей золотых [и одежд].</span></span>Исх. 11:2</a>), чем золото, которое Давид отнял у всех царств и посвятил Богу (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=8&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Их также посвятил царь Давид Господу, вместе с серебром и золотом, которое посвятил из <i>отнятого</i> у всех покоренных им народов:</span></span>2 Цар. 8:11</a>), чем тот венец с жемчужинами, какой он возложил на голову свою и в духе воспел (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=12&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И взял Давид венец царя их с головы его, - а в нем было золота талант и драгоценный камень, - и возложил его Давид на свою голову, и добычи из города вынес очень много.</span></span>2 Цар. 12:30</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=20&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> ибо Ты встретил его благословениями благости, возложил на голову его венец из чистого золота.</span></span>Пс. 20:4</a>), чем те клятвенные дары, принесенные Филистимлянами, которые там же были (положены) навеки? (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=6&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и поставили ковчег Господа на колесницу и ящик с золотыми мышами и изваяниями наростов.</span></span>1 Цар. 6:11</a>) Разве и Навуходоносор не отнял все богослужебные сосуды и не положил их в храме богов своих? (4 Цар. 25) Даже и ковчег завета (Филистимляне) внесли в дом Дагона (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=5&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И взяли Филистимляне ковчег Божий, и внесли его в храм Дагона, и поставили его подле Дагона.</span></span>1 Цар. 5:2</a>). Кто может нечистое сделать святым и освященным? А если по той причине купили поле на это серебро, что Он Сам Себя сделал Богом, то надлежало покрыть им алтарь. Однако не это было у них на сердце, но хотели воспрепятствовать исполнению пророчества.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=27&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=27&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>