<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1292">Марий Викторин</a><div>Из этого филиппийцам следовало понять, как они далеки от благодати освобождения, поскольку даже сам Павел, непрестанно терпевший столь многие Христовы страдания: побои, заточение, травлю дикими зверями и прочие тягостные муки, - все же не считал, что уже достиг Христа, поскольку он до сего времени был жив.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i> Комментарий на Послание к Филиппийцам 3.13,С1. 0098, ad Philippenses, 3.13+4 [CSEL 83/2:209].</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1056">Нил Синайский прп.</a><div>Св. Павел заповедует, <b>«задняя забывая, в предняя простираться»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Братия, я не почитаю себя достигшим; а только, забывая заднее и простираясь вперед,</span></span>Флп. 3:13</a>). Кто так расположен, тот не столько превозносится тем, в чем преуспел, сколько смиряется тем, чем недостает против предположенного, прилагая попечение довершить недоконченное, и не обращаясь к тому, что уже кончено; поелику сделанное нередко надмевает легкомысленных до безрассудства, а требующее делания смиряет мысль неизвестностью, будет ли оно приведено к концу, и прежде, нежели совершено, причиняет печаль. Посему и Господь, предохраняя от поползновения к самомнению возшедших на высоту добродетели, говорит: <i>«егда сотворите вся повеленная вам, глаголите, яко раби неключими есмы, яко, еже должни бехом сотворити, сотворихом»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=17&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Так и вы, когда исполните всё повеленное вам, говорите: мы рабы ничего не стоящие, потому что сделали, что должны были сделать.</span></span>Лк. 17:10</a>). Хотя не препятствует радоваться; что долг исполнен, однако не дозволяет думать о себе высоко. Ибо говорит, что отдан долг, а не произвольный принесен дар.<br /></div></p></div>