<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1035">Иларий Пиктавийский свт.</a><div>Если мы, в силу свойственной человеку склонности заблуждаться, примем что-то за ясный смысл, то мы не должны отказываться от углубления понимания через благодать откровения, чтобы понятое нами когда-то по-своему не заставило стыдиться за перемену мысли. Об этом мудро и сдержанно блаженный апостол Павел написал филиппийцам: <i>Итак, кто из вас совершен, так должен мыслить; если же вы о чем иначе мыслите, то и это Бог вам откроет.</i><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> <i>О Троице 11.24, Cl.0433, SL62A, 11.24.1<br /></i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1292">Марий Викторин</a><div>Павла следует понимать так: если нечто из того, что мы говорим, вы воспринимаете и понимаете иначе, вы можете так думать - я вам позволяю. Помни, что здесь он говорит о людях совершенных. Ибо сказал: <i>итак, кто из нас совершен</i>... [А слова]: и <i>это Бог вам откроет</i>, - хорошо сказаны, потому что включают и то, что вы думаете, и то, что я сказал.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i> Комментарий на Послание к Филиппийцам 3.15,С1. 0098, ad Philippenses,3.15.15,[CSEL 83/2:211].<br /><br /></i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1371">Каллист и Игнатий Ксанфопулы свв.</a><div>‹…› говорит о совершенстве и св. Нил: «два совершенства надо принимать: одно временное, а другое вечное, о коем пишет Апостол: «<i>егда же придет совершенное, тогда еже отчасти упразднится</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> когда же настанет совершенное, тогда то, что отчасти, прекратится.</span></span>1 Кор. 13:10</a>). Слова: «<i>егда придет совершенное</i>», показывают, что здесь не можем мы вместить божественного совершенства». Еще: «два совершенства ведает божественный Павел, – и одного и того же человека признает и совершенным и несовершенным, – в отношении к настоящей жизни называя его совершенным, а в отношении к истинному свойственному ему совершенству – несовершенным. Почему говорит: «<i>не зане уже достигох или уже совершихся: гоню же аще и постигну</i>»: а немного ниже говорит: «<b>елицы убо совершенни, сие да мудрствуим</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> <i>Говорю так</i> не потому, чтобы я уже достиг, или усовершился; но стремлюсь, не достигну ли я, как достиг меня Христос Иисус.</span></span>Флп. 3:12</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Итак, кто из нас совершен, так должен мыслить; если же вы о чем иначе мыслите, то и это Бог вам откроет.</span></span>Флп. 3:15</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Добротолюбие. Т. 5. Наставления безмолвствующим, в сотне глав. 87. О бесстрастии и совершенстве. </div></div></p>