<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1006">Тертуллиан</a><div>Если Христос, сойдя с Небес, <i>преобразит уничиженное тело наше сообразно славному телу Его, </i>то тело наше, приниженное страданиями и брошенное на землю самим законом смерти, воскреснет.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Против Маркиона 5.20, Cl. 0014, 5.CSEL649.8 [CCSL 1:725].</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Через воскресение мертвых и их преображение в славу явит себя власть Господа, подчинив себе все начальства и власти и засвидетельствовав, что Он – Бог и Господь всех. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i> На Послание к Филиппийцам 3.21,CSEL 81/3:158.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1035">Иларий Пиктавийский свт.</a><div>Такое совершенное покорение возможно после покорения вере, о чем свидетельствует апостол, когда говорит: <i>Который уничиженное тело нагие преобразит так, что оно будет сообразно славному телу Его, силою, которою Он действует и покоряет Себе все.</i><br />Это покорение состоит в переходе из одной природы в другую: в то время как Он прекращает быть в прежней природе, она подчиняется новой; прежняя не перестает существовать, но продвигается в существовании В этом изменении она подчиняется [новой природе] по мере перехода в новое состояние, которое она приняла.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>О Троице 11.35,Cl. 0433, SL62A, 11.35.11<br /></i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1292">Марий Викторин</a><div>Когда мы воскреснем и изменимся, став духовными душой, телом и духом (ибо три эти элемента соединяются в одном человеке и есть единый дух), наше <b>уничиженное тело</b> восстанет и будет <b>сообразным</b>, то есть будет иметь вид, одинаковый и равный образу славного тела Христова. И мы станем духом, как и Он Сам есть Дух.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> <i>Комментарий на Послание к Филиппийцам 3.21, С1. 0098, ad Philippenses, 3.21.18 [CSEL 83/2:215-216].</i></div><br />***<br />В этом месте содержится тайна воскресения. Ибо то, что Христос исполнил во плоти, означает, что Он должен и души спасти, и даровать бессмертие телу через воскресение. Это совершилось силою креста.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Комментарий на Послание к Филиппийцам 3.21, С1. 0098, ad Philippenses, 3.21.3 [CSEL 83/2:215]<br /><br /></i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1056">Нил Синайский прп.</a><div><br /><br />Господь наш Иисус Христос, как говорит Апостол, «<b>преобразит тело смирения нашего, яко быти сообразну телу славы Его</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Который уничиженное тело наше преобразит так, что оно будет сообразно славному телу Его, силою, <i>которою</i> Он действует и покоряет Себе всё.</span></span>Флп. 3:21</a>). Ибо теперь случается иногда, что тело человеческое бывает в унижении и бесчестии, терпя демонские нападения, а часто и от лености самой души впадая в какие-либо пороки и скверны. Иногда же оно порабощается и крайне унижается грехом, и во время самой смерти и погребения с уничижением и бесчестием влачится по земле и предается оной в великом убожестве, так как сказано: «<i>сеется не в честь, востает в славе</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> сеется в уничижении, восстает в славе; сеется в немощи, восстает в силе;</span></span>1 Кор. 15:43</a>). Но во время восстания всех человеков, сложив с себя тление и унижение, тело наше восстанет, украшенное славою и великолепием Христа Спасителя, и не будет уже более совращаться в грех и тление и уничижаться смертностью, суетностью и злостраданиями, но бесконечные веки пребудет нетленным.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><br />2.77. Монаху Кириаку.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1277">Кассиодор Сенатор</a><div>Так Павел говорит, что бессмертны те, кто жаждут более не грешить, ибо они услаждаются божественной радостью: такова заповедь для блаженных, о которых сказано: <i>они пребывают, как ангелы Божии на небесах</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> ибо в воскресении ни женятся, ни выходят замуж, но пребывают, как Ангелы Божии на небесах.</span></span>Мф. 22:30</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Послание к Филиппийцам 5.3.21,PL 70:1349-1350.</i></div><br /></div></p></div>