<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1042">Иустин (Попович) прп.</a><div>В человеческом роде христиане – это новые люди, поскольку живут непрестанно в Боге, для Бога и по-божьему. Каждый их помысл, каждое чувство, каждое расположение, каждое их дело исходят от Бога, приводят к Богу, совершаются ради Бога.<br /><br />Мысль христианина о мире постепенно становится молитвой о мире, чувство о мире постепенно превращается в молитву о мире, который весь <i>лежит во зле</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=690&c=5&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Мы знаем, что мы от Бога и что весь мир лежит во зле.</span></span>1 Ин. 5:19</a>), во грехе и смерти.<br /><br />Христианская мысль о человеке должна непрерывно обращаться в молитву, поскольку человек всегда находится в опасности от видимых и невидимых искушений и поскольку каждый человек призван стяжать вечную жизнь на небесах, рядом с Богом, в вечной истине, правде и любви. Для этого христианину необходимо непрестанно молиться, то есть пребывать в единении с Богом, Который сильнее всего, что может нам угрожать.<br /><br />Христианин всегда ставит Бога между собой и другими и посредством Бога решает все проблемы и регулирует все отношения с другими людьми. Поэтому христианин всегда молится о всех своих ближних, пусть и даже самых "дальних" с точки зрения идей, верований, образа мыслей и дел.<br /><br />Нет ничего сложнее человеческой жизни на земле, и особенно жизни христианина, поскольку в ней участвует вся Божественная Троица с бесчисленными Ее силами, видимыми и невидимыми. Поэтому христианин находится в молитвенной связи с Трисиятельным Господом, прося Его помощи и руководства во всех своих отношениях с людьми. Мы очень мало знаем себя и свою жизнь, но несомненно верим, что только Всевидящий и Всезнающий Господь может в этом мире безошибочно направлять нас по верному пути ко спасению. Поэтому Господь наилучшим образом регулирует наши отношения с другими людьми; только Он может так устроить наши дела, чтобы доставить нам наиб!ольшую духовную пользу.<br /><br />Мы, Апостолы, всем нашим существом прочувствовали это и осознали, и поэтому каждый наш помысл о вас обращаем в горячую молитву к Богу. Наша вера исходит от Бога и поэтому руководит нас к Богу. Мы принадлежим не себе, но Ему, и живем не для себя, но для Него. И для того чтобы мы могли непрерывно преуспевать в этом, необходимо <i>непрестанно молиться </i>(см.: <a href="/bible-index/bible/?b=590&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Непрестанно молитесь.</span></span>1 Фес. 5:17</a>), то есть молиться непрерывно и не останавливаясь.</div></p>