<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1042">Иустин (Попович) прп.</a><div>В первую очередь помнит это дело новая душа, новое сердце, новая совесть, новая жизнь. Это и есть дело вашей веры в Господа Иисуса Христа, поскольку Господь Иисус Христос, вселяющийся в сердца ваши посредством веры, обновляет всю вашу душу, совесть, сердце и жизнь и преображает вас в новых людей, новых во всем, так что у вас уже новые, святые мысли, новые, святые чувства и новые, святые дела. Вера все ваше существо вкореняет в Господе Иисусе Христе, и поэтому вы приносите плоды, достойные Евангелия Иисуса Христа, приносите плоды божественные, богочеловеческие, бессмертные и вечные.<br /><br />Вера всегда производит дела посредством любви, молитвы, милостыни, поста, целомудрия, терпения и всех остальных евангельских добродетелей. Вера обновляет зрение нашей души, так что та начинает видеть невидимое и вечное (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=4&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> когда мы смотрим не на видимое, но на невидимое: ибо видимое временно, а невидимое вечно.</span></span>2 Кор. 4:18</a>), видеть бесконечность Божественной истины, правды и любви, которые вам необходимо стяжать. Вера всегда предваряет все бесконечности божественных совершенств, поэтому нет конца в действии нашей веры: она постоянно ведет нас от добродетели к добродетели, от силы в силу, от совершенства к совершенству. "Дело" нашей веры бесконечно, как бесконечно и наше совершенствование согласно всеобязательной заповеди Спасителя:<i> Будьте совершенны, как совершен Отец ваш Небесный</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Итак будьте совершенны, как совершен Отец ваш Небесный.</span></span>Мф. 5:48</a>).<br /><br />Действительная вера, евангельская и бесконечная вера ведет к евангельской и божественной любви, которая есть "исполнение закона"; поэтому и подвиг евангельской любви не имеет меры и границ. Эта любовь простирается на все существующее, видимое и невидимое, и непрестанно подвизается ради всего существующего, так что чем больше подвиг, тем сильнее желание подвизаться, которое никогда не исчезнет. Даже когда она кажется "спящей", она бдит и бодрствует. Если любовь засыпает, значит, она мертва. Поскольку она исходит от Бога, Который есть Любовь, она никогда не прекращает подвизаться, бодрствовать, трудиться, верить, молиться, терпеть, творить истину и жить вечно.<br /><br />Любовь в первую очередь питается молитвой! Святая евангельская любовь в действительности является плодом молитвы, делом молитвы! "Любовь от молитвы", – благовествует преподобный Исаак Сирин.<br /><br />Божественная, вечная любовь исходит от Бога и даруется через молитву, значит, самые великие молитвенники имеют больше всего любви; значит, святые пронизаны любовью и молитвой. Да, любовь рождается от молитвы, но и молитва питается и растет посредством любви вместе с прочими совершенствами. Этот подвиг любви, которому нет конца, это дело веры держат нас "в терпении упования на Господа нашего Иисуса Христа", и не только держат, но и руководят, и укрепляют, и дают радость во всех трудах, неудачах, мучениях. Наше терпеливое упование на Господа Иисуса Христа излечивает от каждой немощи и истощения в подвигах, от всякой усталости и унижения.<br /><br />Если обессилет вера, то ей на помощь придет надежда. Если пошатнется любовь, ее укрепит упование. Вера, надежда и любовь образуют совершенство в духовной деятельной жизни! Только единство этих добродетелей приводит нас к каждому божественному совершенству, избавляет от духовной смерти, от бездействия и муки.<br /><br />Дело веры, подвиг любви, терпение и надежда – вот главные зодчие наших душ, нашего спасения, бессмертия, богочеловечности. Трудись посредством веры, подвизайся посредством любви, терпи посредством упования – и ты воскресишь себя из всех своих "гробов", и никакая смерть абсолютно не принесет тебе вреда. Для этого необходимо тебе делать с верой, подвизаться с любовью, терпеть с надеждой, и хотя часто этот подвиг неприметен людям, но он всегда видим Богом, всегда явен Богу и Отцу нашему.</div></p></div>