<div><p ><div>Чтобы лучше можно было уразуметь ужас случившегося, я счел за лучшее напомнить один рассказ из Писания. Однажды муж, левит, жене которого было нанесено поругание (а она была еврейка из колена Иудина), увидев чрезмерность бесчестия и пораженный беззакониями, на какие отважились против него, как повествует божественная Книга Судей, раздробил тело жены на части и послал в каждое колено Израилево, чтобы все убедились в том, что это бесчестие нанесено не только ему, но всем вообще, и чтобы, если они будут сострадательны, отомстили, а если пренебрегут этим, на себе носили позор, словно сами нанесли поругание.<br />Посланные возвестили о случившемся, и все слышавшие и видевшие сказали: <i>Никогда не бивало ничего подобного с того дня, как вышли сыны Израилевы из Египта</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=70&c=19&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Всякий, видевший это, говорил: не бывало и не видано было подобного сему от дня исшествия сынов Израилевых из земли Египетской до сего дня. [Посланным же от себя людям он дал приказание и сказал: так говорите всему Израилю: бывало ли когда подобное сему?] Обратите внимание на это, посоветуйтесь и скажите.</span></span>Суд. 19:30</a>). Поэтому подвиглось каждое колено Израилево и все собрались против преступников, будто сами потерпели обиду. Наконец, совершившие беззаконие были преследованы войной и стали для всех проклятыми. Ибо собравшиеся не взирали на родство, но смотрели на преступление. <br />Я вспомнил об этом рассказе для того, чтобы, сравнив тогдашнее с происходящим ныне и уразумев, насколько последнее превосходит дикостью древнее, вы вознегодовали более, чем израильтяне на тогдашних беззаконников. Ибо жестокость гонений на нас гораздо выше, и беда левита незначительна по сравнению с тем, на что дерзают ныне против Церкви; лучше же сказать, этого и не слышно было никогда во вселенной, и никто не испытывал подобных зол. Тогда была поругана одна женщина и один левит претерпел насилие; ныне же поругана целая Церковь, оскорблено святилище и, что самое важное, благочестие гонимо нечестием. Тогда каждое колено Израилево, видя [отсеченную] часть одной женщины, приходило в ужас; теперь же вы видите расторгнутые члены целой Церкви, и посланные отчасти к вам, а отчасти к другим возвещают о поругании и обиде, которые они претерпели.<br />Поэтому, прошу, подвигнитесь и вы, будто обида нанесена не нам одним, но и вам, и пусть каждый подаст помощь, будто и сам страдает, чтобы не повредились в скором времени правила церковные и вера Церкви. Ибо в опасности и то и другое, если Бог вскоре не исправит через вас совершившиеся преступления, и Церковь не будет защищена. Ведь не теперь даны правила и уставы церквям, но прекрасно и твердо переданы нашими отцами. Не теперь началась вера, но перешла к нам от Господа через Его учеников. Поэтому да не погибнет в настоящие дни то, что соблюдалось в церквях издревле и до нас, и да не будет взыскано с нас то, что было нам вверено. Подвигнитесь, братья, потому что вы - домостроители тайн Божиих и видите, как они расхищаются другими.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Окружное послание.<br />TLG 2035.006, 1.1.2-9.2.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=70&c=13&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1016">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=90&c=15&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>