Стих 11-й сторонники так называемой «гипотезы пастуха» понимали, как обращение Невесты не к Соломону, а к другому (Эвальд, Вайгингер и др.) своему возлюбленному — неизвестному пастуху, объясняя данный стих так: пока царь был в отсутствии (на охоте, на войне, в лагере) и не отягощал меня своими ласками, я была счастлива воспоминанием о далеком друге. Но на самом деле текст говорит не об отсутствии, а о присутствии царя Соломона за столом своим (LXX: <b>εν ανακλισει αυτου</b>, Vulg. in accubito suo. Слав. <i>на восклонении своем</i>), вообще у своего домашнего очага. Поэтому в ст. нужно видеть речь Невесты о любви своей именно к Соломону, причем эта любовь образно представляется под ароматом нарда. Нард (<i>см.</i> еще <a href='B:260 4:13'>Песн 4:13–14</a>) — благовонное растение в северной и восточной Индии из семейства валериановых (Valeriana Nardostachys tatamansi), из которого приготовлялось сильно благоухающее и весьма ценное масло (<a href='B:500 12:3'>Ин 12:3</a> сл.), которым на востоке помазывались на пирах. В упоминании Невесты о благовонии нарда (<i>ст.</i> <a href='B:260 1:11'>11</a>) Ориген и Иероним видят типическое изображение помазания тела Спасителя Мариею нардовым миром незадолго до страданий (с. 156–157). Но источником своего благовония любви Невеста представляет своего Возлюбленного, т. е. Соломона, которого она сравнивает с мирровым пучком у грудей ее (<i>ст.</i> <a href='B:260 1:12'>12</a>) и с кистью кипера, подобной кисти винограда в садах Енгедских (<i>ст.</i> <a href='B:260 1:13'>13</a>). Мирра (евр. <i>мор</i>) или смирна (греч.) — резко благовонная смола, цвета изжелта-белого и красноватого, в жидком и твердом виде; добывается из дерева (Balsamodendron Муrrha Nees), растущего в Индии, Египте и Нубии, но, быть может, Соломоном разводившегося и в своих садах (<i>ср.</i> <a href='B:260 4:6,14'>Песн 4:6,14</a>; <a href='B:260 5:1'>Песн 5:1</a> <i>см.</i> <a href='B:250 2:5'>Еккл 2:5</a>). Употреблялась для курений и умащений на пирах и в спальнях богатых женщин (<a href='B:260 5:5'>Песн 5:5</a>; <a href='B:230 44:9'>Пс 44:9</a>; <a href='B:240 7:17'>Притч 7:17</a>), как парфюмерное средство клалась (порошок) в складки платья (<a href='B:230 44:9'>Пс 44:9</a>). Затем, как у египтян, смирна употреблялась при бальзамировании, так у евреев, по крайней мере, во время Иисуса Христа, трупы умерших умащались смирною. Особенно высокий сорт смирны у греков назывался <b>στα&#967;τη</b> (<i>см.</i> <a href='B:260 1:13'>Песн 1:13</a> по LXX и <i>слав.</i> ст. 12).<p/>Кипер (евр. <i>кофер, греч.</i> <b>κυπρος</b>) (<i>ср.</i> <a href='B:260 4:13'>Песн 4:13</a>), по-арабски Ал-хенна, — благовонный в Египте, Персии, Аравии, Ост-Индии, в ботанике Lawsonia alba. Цветы кипера напоминают грозди виноградной кисти, имеют бело-желтый цвет и запах, напоминающий запах резеды; любимые цветы восточной женщины. Из высушенных и истолченных лепестков приготовляются употребительнейшие на древнем и новом востоке румяна женщин. Кустарники кипера, вероятно, насаждены были Соломоном в садах Енгедских. Енгадди или Ен Геди (И. <a href='B:60 15:62'>Нав 15:62</a>; <a href='B:330 42:10'>Иез 42:10</a>; <a href='B:90 24:1'>1Цар 24:1</a>; Onomast. 401), теперь Айн-Джиди, — город на юго-востоке Палестины, на оазисе близ западного берега Мертвого моря (<i>См.</i> Толков. Библию, т. II, с. 337 и 402).