<div><p ><div> Акила и другие говорят: восстань и просветись. Какую благодать показывает это повеление? Если свет уже пришел, то нужно ли, чтобы просвещались все, – желают они или не желают? Не так: подобно тому, как солнечный свет освещает не только вследствие своих лучей, но и вследствие здорового состояния глаз, так необходимо, чтобы находились люди, которые бы получали благодать того света, и не удаляли ее от себя. При обилии благ, мы предаемся лености и делаемся недостойными даров. Чтобы этого не происходило, пророк прежде увещевает нас к тому, чтобы мы сделались достойными принять таковой свет, потому он и повторяет: <b>«светися, светися Иерусалиме, прииде бо твой свет»</b>. Здесь пророк говорит о свете знания, и нет ничего драгоценнее того света, который дает радость и удерживает от печали. <b>«И слава Господня на тебе возсия»</b>, воссияет. Смотри, о каком свете говорит пророк: он говорит о том свете, с которым соединяется слава Божия. Славою Божиею пользуется именно тот, кто ведет жизнь в правильном порядке, одаренную добродетелями. Зачем он не сказал: происходит, но: <b>«возсия»</b>? Затем, чтобы показать будущее обновление их. Слава Господня, которая была у них и прежде, отступила; теперь же она должна явиться вновь, так чтобы они подверглись или наказаниям, или наградам.<br /><br />***<br /><br />Что Сын свет и солнце правды, восклицает пророк: <b>"Светися, светися Иерусалиме, прииде бо к тебе твой свет, и слава Господня на тебе возсия"</b> (восстань, светись, [Иерусалим], ибо пришел свет твой, и слава Господня взошла над тобою) (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=60&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Восстань, светись, [Иерусалим], ибо пришел свет твой, и слава Господня взошла над тобою.</span></span>Ис. 60:1</a>).<br /><br /><i>Похвала святому Иоанну Богослову SPURIA", Гл. 1, § 1</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=59&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=60&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>