<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1420">Ианнуарий (Ивлиев) архим.</a><div><p ><strong>Ибо в вас должны быть те же чувствования, какие и во Христе Иисусе: Он, будучи образом Божиим, не почитал хищением быть равным Богу; но уничижил Себя Самого, приняв образ раба, сделавшись подобным человекам и по виду став как человек; </strong><strong>смирил Себя, быв послушным даже до смерти, и смерти крестной.</strong><p >Во дни, когда Церковь отмечает память Пресвятой Богородицы, за Божественной литургией читается отрывок из Послания к Филиппийцам святого Апостола Павла. Это очень известное место — гимн Иисусу Христу, гимн Боговоплощению и его спасительным следствиям. Бог явился во плоти, как Человек, как один из нас. Вочеловечение Бога было и остается совершенным откровением Бога людям, откровением в Слове Божием, в Слове не просто сказанном и даже не в Слове написанном, но в Слове, воплощенном в величайшей Личности, в Богочеловеке Иисусе из Назарета, родившемся от Девы Марии, жившем среди нас, учившем, страдавшем, распятом, воскресшем и вознесенном к небесному престолу, откуда Он и сошел на землю через Пресвятую Деву. Вот это, повернувшее весь ход мировой истории событие и отражает один из самых древних церковных гимнов.<p >Гимн делится на две части. В первой из них воспевается Иисус Хрисос как воплощенный Сын Божий, Который во <strong>образе Божий сый</strong>, то есть премирно существует в Божественной вечности и в Божественном величии, и Который <strong>не почитал хищением быть равным Богу</strong>, то есть не почитал для Себя чем–то чуждым то равенство Богу, которое надо было бы достигать праведным или неправедным усилием. Иначе говоря, Он был, есть и остается Богом. <i>Но, как написано: не видел того глаз, не слышало ухо, и не приходило то на сердце человеку, что приготовил Бог любящим Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но, как написано: не видел того глаз, не слышало ухо, и не приходило то на сердце человеку, что приготовил Бог любящим Его.</span></span>1 Кор. 2:9</a>). — <i>Бог явился во плоти</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И беспрекословно - великая благочестия тайна: Бог явился во плоти, оправдал Себя в Духе, показал Себя Ангелам, проповедан в народах, принят верою в мире, вознесся во славе.</span></span>1 Тим. 3:16</a>), Сын Божий <strong>уничижил Себя Самого, приняв образ раба, сделавшись подобным человекам и по виду став как человек.</strong> Свободным волеизъявлением Он <strong>уничижил Себя</strong>, отдал Себя другим, отдал всем нам то, что принадлежало Ему, и чего у нас не было и быть не могло. Он принял на себя положение раба, сделался подобным человекам. Возможно, эти слова гимна у некоторых читателей вызовут недоумение. Разве Христос отказался от Своей божественности, погрузившись в полную страданий человеческую жизнь? Нет! Имеется в виду то, что Он, оставаясь Богом, отказался использовать свою Власть, присущую ему по божеству. Он сознательно и добровольно ограничил Себя, <strong>даже до смерти, и смерти крестной</strong>. Крестная смерть — крайнее проявление спасительного самоотречения живущего в небесной славе Господа. Именно смерть <strong>на Кресте</strong> Апостол Павел понимает как появление божественной силы и божественной премудрости (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> для самих же призванных, Иудеев и Еллинов, Христа, Божию силу и Божию премудрость;</span></span>1 Кор. 1:24</a>). В этом божественном <i>истощании</i> — решающее событие нашего спасения.<p >Как трудно понять и принять это людям, которые полагаются на успех, достигаемый земной властью и силой. Но Премудрость Божия не похожа на мудрость человеческую. Иисус Христос учил: <i>Вы знаете, что почитающиеся князьями народов господствуют над ними, и вельможи их властвуют ими. Но между вами да не будет так: а кто хочет быть большим между вами, да будем вам слугою; и кто хочет быть первым между вами, да будет всем рабом. Ибо и Сын Человеческий не для того пришел, чтобы Ему служили, но чтобы послужить и отдать душу Свою для искупления многих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=10&s=42&e=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Иисус же, подозвав их, сказал им: вы знаете, что почитающиеся князьями народов господствуют над ними, и вельможи их властвуют ими.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Но между вами да не будет так: а кто хочет быть большим между вами, да будем вам слугою;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> и кто хочет быть первым между вами, да будет всем рабом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> Ибо и Сын Человеческий не <i>для того</i> пришел, чтобы Ему служили, но чтобы послужить и отдать душу Свою для искупления многих.</span></span>Мк. 10:42-45</a>). Вот и апостольское чтение открывается словами: <i>В вас должны быть те же чувствования, какие и во Христе Иисусе</i>. Апостолу Павлу принадлежат также парадоксальные с точки зрения здравого смысла слова: <i>Когда я немощен, тогда силен</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=10&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Так как <i>некто</i> говорит: в посланиях он строг и силен, а в личном присутствии слаб, и речь <i>его</i> незначительна, -</span></span>2 Кор. 10:10</a>), ибо Иисус Христос сказал ему о Себе: <i>Сила Моя совершается в немощи</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=10&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Впрочем, да не покажется, что я устрашаю вас <i>только</i> посланиями.</span></span>2 Кор. 10:9</a>). В этих словах отзвук иной мудрости, не <i>мудрости</i> греха, а мудрости Божией.</p></div></p></div>