<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div> Но вот Этот совершеннейший из людей, достойный всякой славы и превозношения, унижает себя до того, что принимает рабский вид, состояние раба: <b>Себе умалил</b> (истощил — <span class="greek">ε̉κένωσε</span>), <b>зрак раба приим</b> (<span class="greek">μορφὴν δούλου</span>). Такое уничижение, или лучше истощение (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Но благодатию Божиею есмь то, что есмь; и благодать Его во мне не была тщетна, но я более всех их потрудился: не я, впрочем, а благодать Божия, которая со мною.</span></span>1 Кор. 15:10</a>), как несвойственное Божеству, по его неизменяемости, относится к человеческому естеству Иисуса Христа; то есть Иисус Христос уничижил Своё Человеческое Достоинство до того, что явился в образе раба [Не в принятии только плоти человеческой было уничижение Иисуса Христа, потому что тогда оно относилось бы к Божеству и оставалось бы вечным, так как Сын Божий навечно соединился с Человечеством; но именно в уничиженном состоянии самого человечества, потому что по совершении спасения это рабское состояние заменилось превозношением].<br />Апостол объясняет уничижение Иисуса Христа тем, что Он, став человеком, сделавшись во всём подобным нам, несмотря на Свои высокия достоинства и на совершенство Своей человеческой природы, до того смирил Себя, явился столь покорным, что допустил казнить Себя самым позорным видом смерти как величайшаго преступника: в подобии (<span class="greek">ε̉ν όμοιώματι</span>) человечестем быв, и образом обретеся яко человек (<span class="greek">σχήματι ευρεθείς ως ανθρωπος</span>), смирил Себе, послушлив быв даже до смерти, смерти же крестныя.<br />[Здесь заметим, что принятый Иисусом Христом зрак раба означает столь же действительное рабство, как и образ Божий означает действительное достоинство. (У Апостола в обоих случаях μορφὴ). А отсюда прямо выходит, что и подобие человеческое (όμοίωμα) и образ человека (σχήμα) означает такое же действительное человечество Иисуса Христа, как и наше, потому что Богу не свойствен ни зрак раба, ни уподобление твари.<br />Правда, Апостол не доказывает в этом месте того, что Сын Божий действительно воплотился и стал человеком, как не доказывает и Его Божественности, но он касается того и другого].<br /></div></p>