<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1420">Ианнуарий (Ивлиев) архим.</a><div><p ><strong>Посему и Бог превознес Его и дал Ему имя выше всякого имени, дабы пред именем Иисуса преклонилось всякое колено небесных, земных и преисподних, </strong><strong>и всякий язык исповедал, что Господь Иисус Христос в славу Бога Отца.</strong><p >Если первая часть гимна<a href="#719756_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> говорит о воплощении и спасительной смерти Иисуса Христа, то его вторая часть — весть о спасительном Воскресении и Вознесении Спасителя. <em>«Бог превознес Его»</em>. Заметим: не просто «<em>вознес</em>», а «<i>пре</i><em>вознес</em>». Иисус из Назарета стал Превознесенным! Такой необычайный статус в Ветхом Завете мог иметь только Бог. Ныне эта честь дана Христу. Она отражается также в дарованном Ему Имени, которое выше всех земных имен. Это может быть только Имя Божие. Человеку даровано Имя Божие, которому поклоняется всякое колено <strong>небесных</strong>, то есть ангелов, <strong>земных</strong>, то есть обитателей земли, и <strong>преисподних</strong>, то есть душ почивших. «И всякое создание, находящееся на небе и на земле, и под землею, и на море, и все, что в них, слышал я, говорило: Сидящему на престоле и Агнцу благословение и честь, и слава и держава во веки веков» (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=5&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И всякое создание, находящееся на небе и на земле, и под землею, и на море, и все, что в них, слышал я, говорило: Сидящему на престоле и Агнцу благословение и честь, и слава и держава во веки веков.</span></span>Откр. 5:13</a>).<p >Всякий язык будет исповедать, что Имя Божие отныне неотъемлемо принадлежит Иисусу Христу, Сыну Божию и Спасителю. Имя это — <strong>Кириос</strong>,<strong>Господь</strong>! Когда же произойдет поклонение всех сил? Когда раздастся исповедание всех языков? Окончательно это произойдет в конце времен, когда для всех станет видима слава Иисуса Христа, и они присоединятся к исповеданию Иисуса Господом. Ныне же Его слава и владычество еще скрыто от мира. Только верующие знают, что со Христом уже произошла смена веков, уже пришло Царство Божие. Только верующие уповают на то, что сокрытое ныне, безграничное владычество Христа, однажды станет явным для всего мира в славу Бога Отца. Только верующие знают: <i>Если устами твоими будешь исповедывать Иисуса Господом и сердцем твоим веровать, что Бог воскресил Его из мертвых, то спасешься</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=10&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ибо если устами твоими будешь исповедывать Иисуса Господом и сердцем твоим веровать, что Бог воскресил Его из мертвых, то спасешься,</span></span>Рим. 10:9</a>).<p ><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li>См. толкование на <a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=5&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ибо в вас должны быть те же чувствования, какие и во Христе Иисусе:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он, будучи образом Божиим, не почитал хищением быть равным Богу;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> но уничижил Себя Самого, приняв образ раба, сделавшись подобным человекам и по виду став как человек;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> смирил Себя, быв послушным даже до смерти, и смерти крестной.</span></span>Флп. 2:5-8</a></li></ul></div></p></div></p>