<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div> Но так как была суббота, то иудеи, под каким наименованием Евангелист Иоанн обыкновенно подразумевает фарисеев, саддукеев и старейшин иудейских, враждебно относившихся к Господу Иисусу Христу, вместо того, чтобы порадоваться или удивиться выздоровлению расслабленного, страдавшего столько времени, возмутились, как он посмел нарушить заповедь о субботнем покое, нося постель, и сделали ему замечание. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Сегодня суббота </b>и пр.: мнение иудеев о хранении покоя субботнего и учение Господа о сем см. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=1&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В то время проходил Иисус в субботу засеянными полями; ученики же Его взалкали и начали срывать колосья и есть.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Фарисеи, увидев это, сказали Ему: вот, ученики Твои делают, чего не должно делать в субботу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Он же сказал им: разве вы не читали, что сделал Давид, когда взалкал сам и бывшие с ним?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> как он вошел в дом Божий и ел хлебы предложения, которых не должно было есть ни ему, ни бывшим с ним, а только одним священникам?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Или не читали ли вы в законе, что в субботы священники в храме нарушают субботу, однако невиновны?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Но говорю вам, что здесь Тот, Кто больше храма;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> если бы вы знали, что значит: милости хочу, а не жертвы, то не осудили бы невиновных,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> ибо Сын Человеческий есть господин и субботы.</span></span>Мф. 12:1-8</a> и парал. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div><br /><br />Нет сомнения, что закон повелевал: в день же седьмый, суббота Господу Богу твоему, да не сотвориши всякаго дела в онь (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> а день седьмой - суббота Господу, Богу твоему: не делай в оный никакого дела ни ты, ни сын твой, ни дочь твоя, ни раб твой, ни рабыня твоя, ни [вол твой, ни осел твой, ни всякий] скот твой, ни пришлец, который в жилищах твоих;</span></span>Исх. 20:10</a>); Пророк же Иеремия: и не носите бремен в день суббот (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=17&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> и не выносите нош из домов ваших в день субботний, и не занимайтесь никакою работою, но святите день субботний так, как Я заповедал отцам вашим,</span></span>Иер. 17:22</a>). Но когда бы злоба не помрачала их ума: удивлялись бы сему великому чуду, удивляясь же поверили, что сим единым словом, востани, никто кроме единого Бога не может укрепить чрез тридцать восемь лет расслабленные члены. Поверили бы, говорю, что Тот, Который покорил телесные расслабленного силы естественным законам, чрез исцеление его расслабления, Тот Самый имел власть нарушить и соблюдение субботы по хотению Своему для исцеления человека, для коего сотворена суббота. Таким убо образом слепотствующие Иудеи говорили расслабленному: не достоит ти взяти одра. Надобно же знать, что и мы часто, подобясь Иудеям, видя ошибки и погрешности других, осуждаем по лукавству сердца нашего: добродетели же и добрых дел, наподобие слепых, никогда не примечаем, и об них, как немые, нимало не говорим. Расслабленный, однако, с величайшею смелостию ответствуя Иудеям, сказал:<br /><br /></div></p>