<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div> Стихи 24—29 содержат дальнейшее изображение животворящей деятельности Сына Божия. Повиновение словам Спасителя и вера в Его посланничество есть главное условие для восприятия истинной жизни, в которой залог и телесного блаженного бессмертия. <b>«На суд не приидет»</b> – значит: «не будет подвергнут осуждению».</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1140">Иов (Гумеров) иером.</a><div>Как понять слово Спасителя (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Истинно, истинно говорю вам: слушающий слово Мое и верующий в Пославшего Меня имеет жизнь вечную, и на суд не приходит, но перешел от смерти в жизнь.</span></span>Ин. 5:24</a>) <b> «и на суд не приходит»</b>. На суд частный или всеобщий? <br /><br />***<br /><br />Для толкования этого стиха необходимо привести его полностью: <b>Истинно, истинно говорю вам: слушающий слово Мое и верующий в Пославшего Меня имеет жизнь вечную, и на суд не приходит, но перешел от смерти в жизнь</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Истинно, истинно говорю вам: слушающий слово Мое и верующий в Пославшего Меня имеет жизнь вечную, и на суд не приходит, но перешел от смерти в жизнь.</span></span>Ин. 5:24</a>). Господь говорит, что воскресение мертвых совершается уже сейчас, и много людей мертвы духовно (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=8&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Но Иисус сказал ему: иди за Мною, и предоставь мертвым погребать своих мертвецов.</span></span>Мф. 8:22</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И Ангелу Сардийской церкви напиши: так говорит Имеющий семь духов Божиих и семь звезд: знаю твои дела; ты носишь имя, будто жив, но ты мертв.</span></span>Откр. 3:1</a>). Спаситель говорит, что уверовавший в Него оживет (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=14&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И как Моисей вознес змию в пустыне, так должно вознесену быть Сыну Человеческому,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> дабы всякий, верующий в Него, не погиб, но имел жизнь вечную.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Ибо так возлюбил Бог мир, что отдал Сына Своего Единородного, дабы всякий верующий в Него, не погиб, но имел жизнь вечную.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ибо не послал Бог Сына Своего в мир, чтобы судить мир, но чтобы мир спасен был чрез Него.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Верующий в Него не судится, а неверующий уже осужден, потому что не уверовал во имя Единородного Сына Божия.</span></span>Ин. 3:14-18</a>). Такой человек из области смерти переходит в область жизни и потому освобождается от суда, какой навлекает на себя всякий неверующий своим неверием: <i>Ибо не послал Бог Сына Своего в мир, чтобы судить мир, но чтобы мир спасен был чрез Него. Верующий в Него не судится, а неверующий уже осужден, потому что не уверовал во имя Единородного Сына Божия</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=17&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ибо не послал Бог Сына Своего в мир, чтобы судить мир, но чтобы мир спасен был чрез Него.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Верующий в Него не судится, а неверующий уже осужден, потому что не уверовал во имя Единородного Сына Божия.</span></span>Ин. 3:17-18</a>). На всеобщий Суд Господь призовет всех.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Истинно, истинно говорю</b> и пр.: понятия оживления или воскрешения и суда объясняются здесь прямее и решительнее в отношении к людям, подлежащим им. Оживотворены и избавлены будут от суда те, кто примет слово Господа, следовательно (противоположное не высказано, а подразумевается), подлежат осуждению смерти и не будут оживотворены те, кто не примет слово Господа. — <b>Слушающий</b>: не телесными только ушами, но приемлющий сердцем как истину. — <b>Слово Моё</b>: проповедь или учение Иисуса Христа вообще, учение о спасении человека, средствах для достижения оного и пр. <b>И верующий в пославшего Меня</b>: т. е. верующий в ту истину, что Бог Отец послал в мир Христа как Спасителя, следовательно, верующий и в Самого Христа как Спасителя, Искупителя мира. — <b>Имеет Жизнь вечную</b>: самою этою верою в Спасителя в верующем совершается это духовно-нравственное оживотворение, или воскрешение в новую жизнь, и притом жизнь <b>вечную</b>, так как единение верою с Христом и есть истинная жизнь души, блаженная, в вечность, тогда как отчуждение неверием есть смерть души вечная в удалении от Бога (ср. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> дабы всякий, верующий в Него, не погиб, но имел жизнь вечную.</span></span>Ин. 3:15</a>). <b>И на суд не приходит</b>: суду как осуждению не подлежит именно потому, что верою имеет уже жизнь вечную в своём духе и <b>перешёл</b> в эту жизнь прямо, непосредственно от смерти духовно-нравственной, в которой находился пред сим, когда не веровал в Господа как Искупителя, — перешёл, не подлежа осуждению за неверие, ибо уверовал. Так и на последнем суде веровавшие (и показавшие веру от дел) не будут подлежать осуждению, но воскреснув от смерти временной, перейдут в жизнь вечную, а неверующие подвергнутся осуждению, т. е. от смерти временной перейдут в смерть вечную.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1164">Рафаил (Карелин) архим.</a><div>В Евангелии слово <b> "суд"</b> имеет несколько семантических значений; одно из них "осуждение". В приведенной вами цитате: <b> "Истинно, истинно говорю вам: слушающий слово Мое и верующий в пославшего Мя имеет жизнь вечную и на суд не приходит, но перешел от смерти в жизнь"</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Истинно, истинно говорю вам: слушающий слово Мое и верующий в Пославшего Меня имеет жизнь вечную, и на суд не приходит, но перешел от смерти в жизнь.</span></span>Ин. 5:24</a>) Господь говорит о том, что послушный Его слову, то есть исполняющий в своей жизни евангельское учение и верующий в то, что Бог послал на землю Своего Сына Иисуса Христа Искупителя мира, уже имеет в себе залог спасения – то оправдание благодатью, которое раскроется на суде. Можно сказать, что праведник приходит не на суд, а переходит через суд в вечную жизнь, но суд нужен для него, не для того, чтобы его судить, а чтобы ему открылась глубина милосердия Божия. С другой стороны, в первом псалме написано: <i>"Не восстанут нечестивые на суд"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=1&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Потому не устоят нечестивые на суде, и грешники - в собрании праведных.</span></span>Пс. 1:5</a>) – в том смысле, что они уже до суда осуждены и отлучены от Бога своим нечестием, и суд для них будет приговором. Но и для них суд нужен в том смысле, что они увидят себя такими, какими они есть на самом деле, увидят, что они виновники в своей гибели. Вообще, язык Священного Писания имеет свои особенности. В нем мы находим символы, метафоры, сравнения, иносказания. Поэтому слово Священного Писания неотделимо от контекста и раскрывается в сопоставлении с другими, так называемыми параллельными местами Священного Писания.</div></p>