<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Целебный источник привлекал множество больных всякого рода. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1086">Гладков Б.И.</a><div>Такое целебное свойство источника привлекало к нему множество больных, для которых и устроено было пять входов в купальню в виде коридоров; здесь больные ожидали возмущения воды.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1174">Кассиан (Безобразов) еп.</a><div> Больные, чаявшие движение воды, ждали появления знамения. В этом отношении вода Овчей купели в гл. V допускает сопоставление с водой колодца Иаковлева в гл. IV. Нет никаких указаний на то, что иерусалимские ревнители соблазнялись тем, что происходило у Овчей купели. Но исцеление, которое приносило возмущение воды, бывало ограничено случаями возмущения воды, и получал его только один человек, первый спускавшийся в возмущенную воду. Спасение, которое нес Иисус, не было ограничено ни временем, ни местом, ни числом. Оно делало ненужным воду Овчей купели, как делало ненужным колодец Иаковлев дарование воды живой. Мысль одна и та же — прехождение воды, а тем самым и домостроительства Ветхого Завета. Вспомним, что и крещение Иоанном было крещением водой. Это нам помогает уразуметь и дальнейшее.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>В них лежало </b>и пр.: целебный источник этот привлекал к себе множество больных всякого рода (как пример разнообразия болезней указаны – слепота, хромота, сухотка), которые и помещались в нарочито устроенных тут галереях. Может быть, они приходили или их приводили и приносили туда только по временам, когда ожидали движения воды, может быть, некоторые оставались тут долгое время в этом ожидании. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div><br /><br />В тех около купели притворах лежало множество бесчисленное болящих, слепых, хромых, сухих, то есть расслабленных и других, разными болезнями страждущих. Сии все, лежа в притворах, ожидали возмущения в купели водного, да избавятся от своих болезней.<br /><br /></div></p>