<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Если Я свидетельствую </b>и пр.: оправдание самосвидетельства Господа о равенстве Своём с Отцом, с сильным обличением неверия иудеев – до 47 ст. Связь дальнейшей речи с предшествующею такова: что Я сказал о равенстве Моём как Мессии Сына Божия с Богом Отцом Моим, то несомненно истинно. Но если вы не верите Моему свидетельству о Себе Самом, то для полного уверения вашего у Меня есть другие свидетели о сем. Эти свидетели: Креститель Иоанн, дела Мои, Сам Бог Отец Мой и ветхозаветные писатели, и, в частности, ваш законодатель Моисей. – <b>Свидетельство Моё не есть истинно</b>: «поелику, свидетельствуя так о Себе, (Господь) знал, что раздражённые иудеи будут противоречить Ему и скажут, что ежели Ты Сам о Себе свидетельствуешь, свидетельство Твоё не истинно, ибо никто из людей, сам о себе свидетельствующий, не заслуживает веры по причине возможного подозрения в самолюбии, то Господь предварил сие и изрёк то, что они хотели возразить Ему» (Евф. Зиг., ср. Феофил. и Злат.). Таким образом, это не слова Самого Господа, что свидетельство Его о Себе самом не истинно, а слова, как бы вложенные Им в уста иудеев. Этим и примиряется кажущееся противоречие сих слов с <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Иисус сказал им в ответ: если Я и Сам о Себе свидетельствую, свидетельство Мое истинно; потому что Я знаю, откуда пришел и куда иду; а вы не знаете, откуда Я и куда иду.</span></span>Ин. 8:14</a>. Что Господь говорил Сам о Себе, то несомненно истинно, ибо Он Сам есть Мессия-Бог, но неверующие иудеи могли утверждать, что самосвидетельство Его не истинно. Закон Моисеев для удостоверения истинности или неистинности известного дела требовал двух свидетелей, не менее (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=35&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Если кто убьет человека, то убийцу должно убить по словам свидетелей; но одного свидетеля недостаточно, <i>чтобы осудить</i> на смерть.</span></span>Чис. 35:30</a>; ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=16&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> А если и сужу Я, то суд Мой истинен, потому что Я не один, но Я и Отец, пославший Меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> А и в законе вашем написано, что двух человек свидетельство истинно.</span></span>Ин. 8:16-17</a>); Христос говорит, что если не верят Ему иудеи, то у Него есть другие свидетели истинности того, что Он говорил.</div></p>