<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div> В стихах 31-39 Христос со всею решительностью свидетельствует о Своем Божественном достоинстве. Он ссылается при этом на свидетельство о Нем Иоанна Крестителя, которого высоко уважали иудеи...</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Вы посылали к Иоанну </b>(Крестителю): указание на посольство иерусалимского Синедриона к Иоанну спросить, кто он (1 и далее). Видно из сего, что между теперешними слушателями Христовыми были, хотя некоторые, члены иерусалимского Синедриона, которым и говорит теперь Христос – вы. – <b>И он засвидетельствовал об истине</b>: <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=20&e=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Он объявил, и не отрекся, и объявил, что я не Христос.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И спросили его: что же? ты Илия? Он сказал: нет. Пророк? Он отвечал: нет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Сказали ему: кто же ты? чтобы нам дать ответ пославшим нас: что ты скажешь о себе самом?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Он сказал: я глас вопиющего в пустыне: исправьте путь Господу, как сказал пророк Исаия.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> А посланные были из фарисеев;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И они спросили его: что же ты крестишь, если ты ни Христос, ни Илия, ни пророк?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Иоанн сказал им в ответ: я крещу в воде; но стоит среди вас Некто, Которого вы не знаете.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Он-то Идущий за мною, но Который стал впереди меня. Я недостоин развязать ремень у обуви Его.</span></span>Ин. 1:20-27</a>. Он сказал, что он не Мессия, а только Его предтеча, Мессия же – Иисус из Назарета. Это было свидетельство об истине, ибо Иоанн говорил истину и – вот для иудеев свидетельство, что, говоря о Своём равенстве с Богом Отцом как Мессия Сын Божий, Господь говорит истину и свидетельство Его о Себе истинно.</div></p></div>