<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>См. комм. к <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Исследуйте Писания, ибо вы думаете чрез них иметь жизнь вечную; а они свидетельствуют о Мне.</span></span>Ин. 5:39</a></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Отец Сам засвидетельствовал о Мне</b>: от свидетельства о Нём дел Христос восходит к свидетельству Того, Кто дал Ему совершить эти дела, от свидетельства Отца чрез посредство дел к свидетельству Его непосредственному. Слово Сам указывает, что здесь разумеется свидетельство о Христе Бога Отца не чрез дела (так Август.), но иное. Какое же именно? Св. Златоуст разумеет свидетельство Бога Отца при крещении Христовом; так, но едва ли сим полно исчерпывается мысль изречения. По связи речи свидетельство Божие нужно понимать здесь общее, как свидетельство Бога Отца в Его слове, в писаниях Ветхого Завета, которые, как откровение Божие, центром коего служит Мессия, суть полное непосредственное свидетельство Бога Отца о Мессии (так Кирилл Алекс., Феофил., Евф. Зиг.). В пророчествах ветхозаветных о Христе и прообразованиях, которые составляют сущность всего Ветхого Завета, Бог Отец, выражаясь образно, засвидетельствовал о Христе Своим голосом, явил образ Свой, дал слово Своё, истинное, твёрдое, непреложное. – <b>А вы ни гласа Его никогда не слыхали </b>и пр.: общий упрёк в неспособности понять и принять это свидетельство Божие о Христе в ветхозаветных писаниях. Упрёк обобщён и отнесён к целому народу (как к массе), подобно как делают это иногда древние пророки (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=6&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И сказал Он: пойди и скажи этому народу: слухом услышите - и не уразумеете, и очами смотреть будете - и не увидите.</span></span>Ис. 6:9</a> и далее и др.), и усиленно выражен (<i>никогда</i>). В поразительной речи к народным вождям времён Господа и к массе народной, может быть, и вполне применима речь Господа, но вообще выражение усиленное, поразительное. Что Бог в свидетельство о Христе говорил в Ветхом Завете, или как Он открывался вообще для сей цели, для духовного созерцания веры, вы не поняли; к первому вы были глухи, ко второму были слепы. Под <i>лицем </i>или, точнее, <i>видом </i>(εῖδος) разумеются не богоявления только и пророческие видения, но вообще самооткровение Бога в Ветхом Завете, по силе которого Он мог быть созерцаем духовным оком тех, кто имел таковое. – Общая мысль: вы не способны были к уразумению свидетельства Бога Отца о Христе в ветхозаветных писаниях, а потому слова Божия в себя вы не приняли, и оно не пребывало в вас, не было действенно, не держалось в душе вашей, а как бы вылетало, исчезало из неё. Если бы вы слышали его таковым, каково оно есть в своей силе (но вы не имели уха слышать его), и если бы вы видели в нем божественное самооткровение (но вы не имели очей видеть его), то чрез духовный слух и зрение ваше всё, сказанное в Ветхом Завете Богом в свидетельство о Христе, проникло бы в сердце ваше и осталось бы пребывающим в вас, стало бы постоянно пребывающею силою внутренней жизни вашей. </div></p></div>