Что касается теоретического учения Колосских лжеучителей, то центральным его пунктом было учение об ангелах; этим учением Ап. запрещает увлекаться. Пусть никто - говорит он - не исторгнет из ваших рук награду за одержанную вами победу (<b>κατορραβευετω</b> - по-русски не точно; <i>«да не обольщает»</i>), т. е. спасение. Между тем к этому-то отнятию вашей награды и стремятся еретики, употребляя при этом в качестве приманки то ложное смиренномудрие, которое они основывали не на истинном взгляде на природу обновленного во Христе человека, а на совершенно произвольно принятых предпосылках (вероятно, на том ложном соображении, что грех наследственный не уничтожен в христианине). Далее Ап. указывает, что во имя такого ложного смирения лжеучители вводили особое служение ангелам. Сами они считали себя недостойными приблизиться к Богу и потому полагали необходимым прибегать к посредству ангелов, которые будто бы выражали собою божественную плирому и могли, по их мнению, вводить людей в общение с Божеством. В чем именно состояло это служение ангелам - неизвестно, но, очевидно, лжеучители совершали в честь их какие то обряды (на это указывает и самое обозначение "служения" термином <b>θρησκια</b>). Эго служение укоренилось в некоторых малоазийских областях настолько, что в 365-м году отцы Лаодикийского собора грозили анафемой за приверженность к нему (<i>Мухин</i> стр. 201) <SMALL>[35-е правило поместного Лаодикийского собора гласит: "не подобает христианам оставляти Церковь Божию и отходити и ангелов именовати и собрания творити. Сие отвержено есть. Того ради аще кто обращается к упражняющимся в таковом тайном идолослужении, да будет анафема: понеже оставил Господа нашего Иисуса Христа, сына Божия, и приступил к идолослужению". В толковании к этому правилу говорится: "осуждаются еретики, не молящиеся Богу и Христу, а только ангелам, якобы творцам и правителям мира". Бл. Феодорит объясняет происхождение этого культа ангелов влиянием Колосских или Фригийских еретиков. Преосв. Феофан делает предположение, что собрания этих ангелослужителей были сходны с собраниями современных спиритов].</SMALL> - <i>Вторгаясь</i> - точнее: погружаясь в самую глубину и притом совершенно безрезультатно (<b>εμβατευειν</b> имеет такой смысл). - <i>Безрассудно надмеваясь...</i> Следствием таких расследований в мире ангельском было то, что лжеучители впадали в гордость, не имевшую под собою никакой опоры (<b>εικη ρυσ</b>.). - <i>Плотским</i>, т. е. их ум подчинился влечениям их плоти, чувственной стороны их существа. - <i>Главы</i>, - т. е. Христа. Как голова дает направление деятельности составов и связей (мускулов), заставляя их работать на пользу всего телесного организма, так и Христос дает направление всем деятелям церковным, чтобы они работали на общую пользу Церкви. Еретики отделялись от главы - Христа, и потому их общество не могло жить правильною христианскою жизнью и возрастать таким ростом, какому содействует Бог (<i>возрастом Божиим</i>).