<div>Если об еретических догматах распространяется молва (по <i>греч.</i> <b>λογος</b>, по-русски неточно: <i>«вид»</i>) как о премудрых правилах, вследствие того что они требуют самовольного или нового рода богопочтения (<b>εθελοθρησκια</b>), вследствие смирения и аскетического изнурения тела, то это вовсе не зависело от того, чтобы эти правила имели действительное достоинство (<b>ουκ εν τιμη τινι</b> - по-русски неправильно: <i>«в некотором небрежении»</i>). Можно даже сказать, что эти правила приводят совершенно не к тем целям, какие указывали еретики. Последние именно утверждали, что соблюдение их правил возвысит христианина над движениями чувственно-греховной природы, а между тем на самом деле человек, исполнявший их, приходил к сытости плоти (<b>πλησμονη τ</b>. <b>σαρκος</b>), т. е. к гордости, высокомерию. <i>Плоть</i>, или плотская сгорона человека, тешилась здесь сознанием особых своих заслуг, состоявших в подавлении телесных потребностей.<p/><b>Примечание. </b> <i>Колосские лжеучители</i>. На основании первой и второй глав послания к Колоссянам можно составить некоторое представление о колосских лжеучителях. Мы видим, что это были люди, прибегавшие для распространения своего учения ко вкрадчивым словам и ложным умозаключениям (<a href='B:580 2:4'>Кол 2:4</a>), что они придавали своим взглядам вид некоторой философской системы (<a href='B:580 2:8'>Кол 2:8</a>). Это - относительно формы, в какую они облекали свое учение. Теперь, что касается самого содержания их учения, то здесь на первом плане стояло отрицание единственности значения в деле спасения Господа Иисуса Христа, Которого они не держались как главы (<a href='B:580 2:19'>Кол 2:19</a>). Наряду со Христом ставили ангелов, которым и учили служить как посредникам между людьми и Богом (<a href='B:580 2:18,23'>Кол 2:18,23</a>). Все ангелы вместе со Христом составляли, по их воззрению, одну божественную плирому, в которой Божество Себя проявляет (<i>ср.</i> <a href='B:580 1:16,19'>Кол 1:16,19</a>). Наконец, в отношении к морали, колосские лжеучители проповедывали своеобразный аскетизм, соединяя его с почитанием некоторых Иудейских праздников и других обрядовых постановлений Моисеева закона (<a href='B:580 2:20-23'>Кол 2:20-23</a>).<p/>Откуда возникло такое направление в Колосской церкви? Ученые различно решают этот вопрос. Одни приписывают происхождение этой ереси греческой философии, другие - иудейскому влиянию (<i>Мухин</i>, - в частности, - видит здесь влияние ессейства) иные наконец (<i>Дибелиус</i>) - соединенным влияниям разных религий и культов, существовавших в то время в Малой Азии и, в частности, во Фригии. На том основании, что в иудействе можно найти зачатки всех вышесказанных воззрений колосского лжеучения, следует принять как наиболее правдоподобное предположение о том, что это лжеучение было действительно иудейского происхождения. Так Апостол, говоря что философия колосских лжеучителей основывалась на предании человеческом (<a href='B:580 2:8'>Кол 2:8</a>), мог иметь в виду именно Иудейское <i>предание</i> или учение, которое именно у Иудеев послепленных известно было под названием Галаха (предание). Затем, только иудейским влиянием могло объясняться стремление колосских лжеучителей ввести в среду христиан обрезание (<a href='B:580 2:11'>Кол 2:11</a>) и почтение к иудейским праздникам (<a href='B:580 2:16'>Кол 2:16</a>). Наконец, и учение об ангелах как посредниках между людьми и Богом (<a href='B:580 2:18'>Кол 2:18</a>) могло опираться на воззрение Ветхого Завета, по которому ангелы стоят пред престолом Божиим и возносят Богу молитвы о людях (<a href='B:340 9:21'>Дан 9:21</a> и др.). Точно также и воздержание от разных наиболее питательных и возбуждающих яств и питий могло иметь в своем основании то, что некоторые благочестивые Иудеи, благодаря такому воздержанию, удостаивались видеть ангелов (<a href='B:340 10:2-5'>Дан 10:2-5</a>), что, конечно, и составляло предмет горячих желаний колосских лжеучителей.<p/>Таким образом можно с вероятностью заключить, что колосские лжеучители были христиане, стоявшие под влиянием позднейших иудейских воззрений и не смогшие возвыситься до правильного воззрения на Лицо и дело Господа нашего Иисуса Христа. Только не следует настаивать на том, как настаивает г. <i>Мухин</i>, что в основе колосского лжеучения лежали собственно ессейские воззрения: никаких данных, которые бы свидетельствовали, что ессеи избегали вкушения мяса и вина (<i>ср.</i> <a href='B:580 2:16'>Кол 2:16</a>) и практиковали какое то особое почитание ангелов, не имеется. Напротив, у колосских лжеучителей не было весьма существенного учения ессейства об омовениях и безбрачии.<p/>Заметить нужно, что в отдельных своих учениях колосские лжеучители напоминают собою галатских лжебратий (<i>ср.</i> <a href='B:550 4:3,9'>Гал 4:3,9</a> и <a href='B:580 2:8,20'>Кол 2:8,20</a>), то филиппийских иудействующих (<i>ср.</i> <a href='B:570 3:2'>Флп 3:2</a> и сл. и <a href='B:580 2:11'>Кол 2:11</a>), то, наконец, римских <i>«немощных»</i> (<i>ср.</i> <a href='B:520 14:1'>Рим 14:1</a> и сл. и <a href='B:580 2:16,21'>Кол 2:16,21</a>).</div>