<p ><div>Иисус совершал чудеса среди иудеев: исцелял паралитиков, очищал прокажённых, воскрешал умерших. Но и другие пророки делали то же. Он превращал несколько хлебов во множество [хлебов] и насыщал ими бесчисленные толпы. Но и Елисей делал то же<a href="#563197_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Что же нового сделал Он, чтобы заслужить новой песни?<br />Хотите знать, что Он сделал нового? Бог умер как человек, чтобы люди могли жить; Сын Божий был распят, чтобы возвысить нас до небес. «Потому что Он явил чудеса!» Хотите знать, какие чудеса? Сын вдовы<a href="#563197_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> лежал мёртвым в горнице; пришёл Елисей и согнулся над ребёнком, приложил уста свои к его устам, свои ладони к его ладоням, свои ступни к его ступням. Ну а если бы он возвысился над ним, не ожил бы ребёнок, - итак, Он принизил себя, чтобы дать жизнь. И хотя был образом Божьим, но принял вид человека: так Он принизил Себя, чтобы мы возвысились.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="563197_1" class="note-item" href="#563197_1">1</a> См. ниже: <a href="/bible-index/bible/?b=120&c=4&s=42&e=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Пришел некто из Ваал-Шалиши, и принес человеку Божию хлебный начаток - двадцать ячменных хлебцев и сырые зерна в шелухе. И сказал Елисей: отдай людям, пусть едят.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> И сказал слуга его: что тут я дам ста человекам? И сказал он: отдай людям, пусть едят, ибо так говорит Господь: "насытятся, и останется".</span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Он подал им, и они насытились, и еще осталось, по слову Господню.</span></span>4 Цар. 4:42-44</a>. <br /></li><li><a id="563197_2" class="note-item" href="#563197_2">2</a> Эта деталь не подтверждается библейским текстом: похоже, что Иероним смешивает образ женщины Сонамитянки со вдовой, о которой идёт речь в начале главы (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=4&s=1&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Одна из жен сынов пророческих с воплем говорила Елисею: раб твой, мой муж, умер; а ты знаешь, что раб твой боялся Господа; теперь пришел заимодавец взять обоих детей моих в рабы себе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И сказал ей Елисей: что мне сделать тебе? скажи мне, что есть у тебя в доме? Она сказала: нет у рабы твоей ничего в доме, кроме сосуда с елеем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И сказал он: пойди, попроси себе сосудов на стороне, у всех соседей твоих, сосудов порожних; набери немало,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и пойди, запри дверь за собою и за сыновьями твоими, и наливай во все эти сосуды; полные отставляй.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И пошла от него и заперла дверь за собой и за сыновьями своими. Они подавали ей, а она наливала.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Когда наполнены были сосуды, она сказала сыну своему: подай мне еще сосуд. Он сказал ей: нет более сосудов. И остановилось масло.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И пришла она, и пересказала человеку Божию. Он сказал: пойди, продай масло и заплати долги твои; а что останется, тем будешь жить с сыновьями твоими.</span></span>4 Цар. 4:1-7</a>). Ср. комментарий Кесария Арльского <a href="/bible-index/bible/?b=120&c=4&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И сказал он: через год, в это самое время ты будешь держать на руках сына. И сказала она: нет, господин мой, человек Божий, не обманывай рабы твоей.</span></span>4 Цар. 4:16</a>. <br /></li></ul></span></div><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Гомилии на Псалмы.<br />Сl. 0592, 97.11. <br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=120&c=4&v=27">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=120&c=4&v=41">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
