<div>История взятия Христа воинами в целом примыкает к повествованию об этом евангелиста Марка (<a href='B:480 14:43-52'>Мк 14:43-52</a>; <i>ср.</i> <a href='B:470 26:47-56'>Мф 26:47-56</a>).<p/><i>«Иуда! целованием ли...»</i> (стих 48) Этот вопрос по существу сходен с вопросом, сохранившимся в Евангелии Матфея (<a href='B:470 26:50'>Мф 26:50</a>; евангелист Марк совсем опускает обращение Христа к Иуде). Господь указывает Иуде на то ужасное противоречие, какое заключается между его действием внешним - поцелуем, который должен свидетельствовать, кажется, о любви Иуды ко Христу, и внутренней целью прихода Иуды - намерением предать своего Господа. При этом Господь называет Себя «Сыном Человеческим», т. е. Мессией, показывая этим Иуде крайнюю гнусность его поступка, так как, предавая Мессию, он этим самым идет против заветных чаяний своего народа.<p/><i>«Не ударить ли нам мечом?»</i> (стих 49). Этот вопрос сохранен только в Евангелии Луки. Точно так же только один евангелист Лука говорит и об исцелении уха у раба первосвященникова (стих 51). Это сообщение некоторыми критиками считается позднейшей вставкой на том основании, что, собственно говоря, не было времени для разговора Христа с учениками о том, нужно ли прибегнуть к самозащите, и для исцеления раба. Указывают также на то, что в некоторых древних кодексах Евангелия от Луки это место опущено (например, у Маркиона). Но против такого возражения можно указать на то, что, по свидетельству евангелиста Иоанна, взятие Христа воинами совершилось не сразу: воины были сильно испуганы заявлением Христа: <i>«это Я»</i> (<a href='B:500 18:6'>Ин 18:6</a>), и, следовательно, могло найтись достаточно времени для упоминаемых в Евангелии от Луки обстоятельств, случившихся в это время. А что касается отсутствия этого места в некоторых древних кодексах, то это обстоятельство не имеет никакого значения ввиду того, что огромное количество древних кодексов заключают в себе это место (<i>см.</i> Тишендорф, 8-е изд.).<p/><i>«Оставьте, довольно»</i> (стих 51). Этими словами Господь отвечает на вопрос «бывших с Ним», т. е. учеников (стих 49), и выражает Свое нежелание, чтобы Его защищали оружием. То, что здесь действительно содержится ответ Господа на вопрос учеников, видно из греческого текста, где вместо «сказал» (стих 51) стоит «отвечая, сказал» (<b>&#7936;ποκριθε&#8054;ς δ&#8050; &#8001; &#7992;ησο&#8166;ς ε&#7990;πεν</b>).<p/><i>«Исцелил его»</i>, т. е. ухо, может быть, уже совсем отсеченное, будучи приставлено на свое место, тотчас же приросло.<p/><i>«Первосвященникам же и начальникам храма и старейшинам»</i> (стих 52). О присутствии этих лиц говорит один евангелист Лука. Критика опять считает и эти слова неподлинными, так как будто бы неестественно было самим представителям иудейской иерархии идти с воинами для взятия преступника и так как в Евангелии Иоанна прямо сказано, что Иуда взял только слуг и воинов от первосвященников (<a href='B:500 18:3'>Ин 18:3</a>), следовательно, сами первосвященники в Гефсиманию не ходили. Но все эти соображения не имеют силы. Первосвященники могли стоять сзади, скрываясь за воинами, чтобы в случае нужды ободрить их к действиям. По крайней мере, из дальнейших слов Христа (стих 53) ясно видно, что тут были не только слепые исполнители воли первосвященников, но и сами эти враги Христа.<p/><i>«Но теперь ваше время и власть тьмы»</i> (стих 53). Этими словами у евангелиста Луки заменены слова Христа, приводимые евангелистом Марком: <i>«но да сбудутся Писания»</i> (<a href='B:480 14:49'>Мк 14:49</a>). Здесь Господь разъясняет, почему они не брали прежде во время Его ежедневного пребывания в храме. Этот ночной час ваш, как бы так говорит Христос, этот час как нельзя лучше благоприятствует вашему намерению, которое боится дневного света, и власть, которой в настоящей час вы действуете, есть власть тьмы, т. е. только благодаря тьме вы осмелились на такой решительный шаг в отношении Меня. Видеть здесь указание на тьму духовную или на власть диавола - нет оснований...</div>