<i>«Ты ли Христос...»</i> Правильнее: «если Ты - Мессия, то скажи нам это» (так передает мысль текста славянский и латинский переводы). Первосвященник, очевидно, предполагает, что Христос выдает Себя за Мессию и желает открыто заявить о Своем достоинстве.<p/><i>«Если скажу...»</i> Христос отвечает, что Ему нет повода выступать с какими-либо заявлениями или вопросами. Если Он объявит Себя Мессией, они не поверят, а если Он спросит их, за что они Его задержали или почему не признают Его Мессией, то они, без сомнения, не захотят дать Ему отчет о причинах своего враждебного к Нему отношения. Тем более у них не могло бы появиться желания отпустить Христа - судьбу Его они уже предрешили:<p/><i>«Отныне Сын Человеческий...»</i> Все-таки Христос не оставляет без ответа. В этих словах Он ясно заявляет о Своем высоком достоинстве Сына Божия (<i>ср.</i> <a href='B:470 26:64'>Мф 26:64</a>).<p/><i>«И сказали все: итак, Ты Сын Божий?»</i> Ответ Христа в таком именно смысле поняли и судьи и потому прямо задали Ему вопрос: признает ли Он Себя Сыном Божиим?<p/><i>«Вы говорите, что Я»</i>. Некоторые толкователи (например, Меркс) полагают, что этим ответом Христос не высказал ничего, а показал только, что Он не обязан давать судьям отчета о тайне Своей жизни. Но с таким мнением согласиться нельзя. Ответ этот несомненно имеет характер подтверждения. <i>См.</i> комментарии к <a href='C:@470 26:64'>Мф 26:64</a>; <a href='B:480 14:72'>Мк 14:72</a>.<p/><i>«Какое еще нужно нам свидетельство?»</i> <i>Ср.</i> <a href='B:470 26:65'>Мф 26:65</a>. Об осуждении Христа за богохульство после обращения к Нему первосвященника, заклинавшего Его, евангелист Лука не сообщает: ему было важно показать, что Христос был осужден только за то, что исповедал Себя Мессией, Сыном Божиим.<p/>1) Некоторые критики евангельского текста считают стихи 43-44 вставкой, так как их не имеется во многих древних кодексах и, между прочим, в одной из древнейших рукописей - сирско-синайском переводе Евангелия. Но о существовании этого места знает уже Иустин мученик и другие древние отцы Церкви. В 1901 г. знаменитый Гарнак, разбирая это место, высказался за подлинность этих стихов. Справки о подлинности этого места <i>см.</i> у Тишендорфа в 8-м изд. Нового Завета, с. 694-696.<p/>2) На вопрос: чем укреплял Христа Ангел, Квандт отвечает: «Прежде всего, уже самим своим появлением. Для Спасителя чрезвычайно утешительно было увидеть около Себя вестника с неба в те минуты, когда ему грозили силы ада. Так царь, изгнанный из своего царства, с отрадой смотрит на пришедшего к нему своего подданного. Затем, Ангел мог приводить Христу на память все пророчества Ветхого Завета, в которых указывалось на то, что Мессия должен пострадать, для того чтобы могла исполниться воля Божия о спасении человечества: Наконец, Ангел мог указывать Христу и на Его будущее вознесение, которое должно было иметь место на той же самой горе, где Христос в настоящий момент пребывал в состоянии крайнего душевного удручения:»