<div><p ><div>Этими словами указывает на то, что меч Вавилонский никому не окажет пощады и до основания истребит всю Иудею. А оставшимся в Иерусалиме и смогшим спастись (от них) бегством, повелел оплакивать Иудею, как разрушенную, и славный у них город, как посеченный, – за то, что весь народ в нем ревновал об обычаях Хананеян и старался усвоить себе их нравы, – и таким образом сравняться с ним во всем, а даже, пожалуй, и превзойти их, и оставить позади, хотя иноплеменники Хананеи были богоненавистны, преступны и весьма преданы всему постыднейшему. Посему в Святом Писании некто подвергается такой укоризне: <i>«племя Ханаане, а не Иудино</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=13&s=56"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">56</span> Удалив его, он приказал привести другого и сказал ему: племя Ханаана, а не Иуды! красота прельстила тебя, и похоть развратила сердце твое.</span></span>Дан. 13:56</a>). А что богатство не принесет им пользы, а окажется ничтожной и хрупкой опорой, на это опять указывает, утверждая, что <b>«потребишася величающиися сребром</b>», то есть обыкновенно много думающие о себе по причине богатства и денег и по этому самому чрезмерно надмевающиеся. А поскольку они побеждены были страстью к постыдным прибыткам и преданы были ей до того, что, как он говорит, «наполнили дом Божий своим нечестием и лестию», то по справедливости изобличает богатство, как нечто бессильное и бесполезное, и не могущее никого спасти. Итак, <i>«лучше имя доброе, неже богатство много»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=22&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Доброе имя лучше большого богатства, и добрая слава лучше серебра и золота.</span></span>Притч. 22:1</a>); ибо «<i>не пользуют сокровища беззаконных, правда же избавит от смерти»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=10&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Не доставляют пользы сокровища неправедные, правда же избавляет от смерти.</span></span>Притч. 10:2</a>), – и поистине превосходнее малая доля со страхом Божиим, нежели многие стяжания с неправдою.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=430&c=1&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=430&c=1&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>