<div><p ><div>Что имели соделать враги, руководимые необузданной яростью против пленных, то Бог относит к собственному Своему лицу, не в том смысле, что Сам Он будет совершителем столь постыдных дел, но, напротив, в том, что Он, по требованию правды, попустит совершиться над нечестивыми последствиям Своего гнева. Истинно, поэтому, то, что прикровенно сказал Соломон в притчах: <i>«не без правды бо простираются мрежи пернатым. Сии бо убийству приобщающеся сокровищствуют себе злая»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=1&s=17&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> В глазах всех птиц напрасно расставляется сеть,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> а делают засаду для их крови и подстерегают их души.</span></span>Притч. 1:17-18</a>). Между тем, как бы они могли избежать наказания и отмщения, избравши вместо добродетели зло, они возбуждают против самих себя гнев (божественный), и, по суду людей правильно рассуждающих, подвергают свои души добровольной погибели. Итак, обыскивается <b>«Иерусалим со светильником»</b>. Нечто подобное пришлось испытать Иудеям от Римлян именно тогда, когда Иерусалим был взят Веспасианом и Титом. Римляне, как рассказывает Иосиф (Флавий), весьма подробно и трогательно изобразивший Иудеев, после поражений во время битв и после погибели неисчислимого множества людей в городе, со светильником отыскивали скрывающихся в пещерах и подземельях и, выводя на свет, жестоко и безжалостно умерщвляли их. Говорит, что отомстит им, как нерадиво относящимся к <b>«стражбам своим»</b>, то есть, или к законам, назначенным к исполнению при известном случае, которые они нечестиво нарушали, ни во что считая сохранение их; или в частности <b>«стражбами»</b> называет уставы священнические, так как от них требовалось точное исполнение узаконений касательно облачений и подобающего священнику внешнего вида, и жертв, которые неодинаковым способом приносились на жертвеннике. Разнообразие в этом каждый может узнать из Писаний Моисеевых. Но у них нет никакого попечения о стражбах, так как они дошли до такого пустословия и безрассудства, что, вероятно, думали и дерзали говорить, что Бог всяческих не обращает никакого внимания на нас и до такой степени пренебрегает земными предметами, что ни добрых не одобряет и не дает им наград в возмездие за их добродетель, ни на грешников не гневается и не посылает на них наказаний, равносильных их нечестивым делам. Это, я думаю, и означают слова: <b>«не имать блага сотворити Господь, ниже имать озлобити».</b> Итак, есть только случай, и ничего другого, о чем так много говорят. Но это учение до такой степени постыдно и ужасно, что даже и самим эллинским мудрецам не нравилось, и изобретателя его называли безбожным. Это был Эпикур, один из прославленных у них за мудрость. Итак, следует сказать, что <i>«пред очима Божиима суть путие мужа, вся же течения его назирает»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=5&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Ибо пред очами Господа пути человека, и Он измеряет все стези его.</span></span>Притч. 5:21</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=220&c=31&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Не видел ли Он путей моих, и не считал ли всех моих шагов?</span></span>Иов. 31:4</a>) и удостаивает наград делателей добродетели, а грешника делает ненавистным и воздает «каждому по делам его», по написанному (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И, взяв чашу и благодарив, подал им и сказал: пейте из нее все,</span></span>Мф. 26:27</a>). Поэтому нам следует ходить путями правыми и держаться стези, угодной Владыке всех Богу, и таким образом живя сообразно с законом и проводя поистине превосходный образ жизни, приобретать милость и благоволение у Владыки всяческих, и, отвращаясь от зла, не допускать Его гнева против нас, а грехи, совершенные вследствие лености и нерадения, исправлять покаянием.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=430&c=1&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=430&c=1&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>