<div><p ><div>В угрозы с пользой вносит увещание и, устрашив их ужасными событиями, поспешает к предсказанию лучшего, повелевая им внимательно взирать (это, думаю, и значит: «убойтеся») на Бога всяческих и стремиться исправить стези жизни, и немедленно обратиться к тому, что приятно и угодно Ему. Должно же, говорит, им оказаться такими «от лица Господа», по сказанному устами Исаии: <i>«измыйтеся, и чисти будите, отимите лукавства от душ ваших пред очима моима, престаните от лукавств ваших»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Омойтесь, очиститесь; удалите злые деяния ваши от очей Моих; перестаньте делать зло;</span></span>Ис. 1:16</a>); ибо не одно и то же удалить лукавство от взоров человеческих и пред лицом Божиим. Напротив, между этими действиями существует весьма большое различие, так что злой и нехороший в нравственном отношении человек иногда приобретает славу богобоязненного и прикрывается именем доброго человека, не будучи таким на самом деле. Посему Христос и говорит: <i>«внемлите от тех, иже приходят к вам во одеждах овчих, внутрь же волцы хищницы»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Берегитесь лжепророков, которые приходят к вам в овечьей одежде, а внутри суть волки хищные.</span></span>Мф. 7:15</a>). Таков тот, кто богобоязнен в глазах людей, но никак не в очах Божиих. Но тот, кто истинно чист пред лицом Божиим, не только вовне показывает свою доброту и принимает вид доброго, но и сердце имеет чистое, и таким оказывается (пред Богом); ибо негде и Соломон сказал:<i> «пред очима бо суть Божиима путие мужа, вся же течения его назирает»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=5&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Ибо пред очами Господа пути человека, и Он измеряет все стези его.</span></span>Притч. 5:21</a>). Днем же Господним называет время пленения, о котором и говорит, что оно близко, не оставляя для более беспечных возможности помышлять и думать в себе самих, что будет некая продолжительная отсрочка предвозвещенного и они избегнут страданий, достигнув конца своей жизни; ибо по случаю предсказаний весьма скорбных событий Иудеи имели обыкновение думать и говорить нечто подобное. Посему-то Бог негде сказал Иезекиилю: <i>«сыне человечь, се, дом Израилев преогорчеваяй, глаголюще глаголют, видение, еже сей видит, на дни многи, и на времена долга сей прорицает, сего ради рцы к ним, сия глаголет Господь Бог, не продолжатся ктому вся словеса моя, яже возглаголю: яко возглаголю слово и сотворю, глаголет Адонаи Господь»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=12&s=27&e=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> сын человеческий! вот, дом Израилев говорит: "пророческое видение, которое видел он, [<i>сбудется</i>] после многих дней, и он пророчествует об отдаленных временах".</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Посему скажи им: так говорит Господь Бог: ни одно из слов Моих уже не будет отсрочено, но слово, которое Я скажу, сбудется, говорит Господь Бог.</span></span>Иез. 12:27-28</a>). И теперь, как я думаю (с той же целью), утверждает, что приблизился день Господень, и готова жертва Его, и освящены званные. Жертвой называет имевшее совершаться по соизволению Его избиение нечестивых. А званными называет Халдеев, о которых говорит, что они освящены, не потому, чтобы они сделались святыми, но потому, что они назначены и призваны Богом к сожжению Иудеи и к истреблению без всякой пощады жителей ее. Нечто подобное говорит Святое Писание и в другом месте. Персы, и Мидяне, и сражавшиеся вместе с Киром были призваны против Ниневии, – и о них сказал Бог:<i> «освящении суть, и аз веду их, исполини идут исполнити ярость мою радующеся, вкупе и укоряюще»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=13&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Я дал повеление избранным Моим и призвал для [<i>совершения</i>] гнева Моего сильных Моих, торжествующих в величии Моем.</span></span>Ис. 13:3</a>). Итак, в этих словах освящение означает не отложение греховности и не получение Святого Духа, но как бы предопределение и назначение известных людей к исполнению подобного какого-либо дела.<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=430&c=1&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=430&c=1&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>