<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1082">Фотий Константинопольский свт.</a><div> Трактат 18. Как нужно понимать <b>Да не явишься предо Мною пуст</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=23&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> наблюдай праздник опресноков: семь дней ешь пресный хлеб, как Я повелел тебе, в назначенное время месяца Авива, ибо в оном ты вышел из Египта; и пусть не являются пред лице Мое с пустыми <i>руками</i>;</span></span>Исх. 23:15</a>)?<br />...<br /><br />Некоторые говорят, что следует пойти и поклониться Богу и принести те дары, которыми располагаешь, не потому что Бог имеет нужду в них (ибо чего может недоставать Богу?), но поскольку приносящий и от этого получает благодеяние. Ибо разве не будет вкушением дивного попечения и благодеяния то, в чем кто-либо удостаивается плодоносить Богу, и открывать через внешние [проявления] внутреннее благочестие, и посредством умилостивлений связывать себя как создание с Создателем, когда одно верно и усердно приносит, а Другой милостиво принимает? И что иное, если не это, может быть важнее и драгоценнее для разумного существа в смысле благодеяния и попечения, что приятнее и милее?<br /><br />Но более подходящим было бы подразумевать здесь добродетель и благочестие, без которых никогда не следует являться перед Богом – ибо лишенный добродетели и благочестия, даже если он по видимости приходит к Богу, не увидит Его и не будет видим Ему – ибо нечестивый не увидит славу Божию и грешник не поведает оправдания Его (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=49&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Грешнику же говорит Бог: "что ты проповедуешь уставы Мои и берешь завет Мой в уста твои,</span></span>Пс. 49:16</a>), но и Господь не знает делателей беззакония и не взирает на них благосклонным и дружественным оком. Посему следует приходить к Богу, лишь неся в душе добродетель и благочестие как дары, и исполнить Владычнее повеление, гласящее: Да не явишься предо мною пуст.<br /><br />Следовало бы и в изысканиях о Боге и Божественном не быть лишенным благоговения и духовного суждения, ибо душевный человек не принимает того, что от Духа (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Душевный человек не принимает того, что от Духа Божия, потому что он почитает это безумием; и не может разуметь, потому что о сем <i>надобно</i> судить духовно.</span></span>1 Кор. 2:14</a>), и опрометчиво бросающийся на исследования о Боге никоим образом не отыщет истину (ибо сказано: Просите и не получаете, потому что просите не на добро (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=4&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Просите, и не получаете, потому что просите не на добро, а чтобы употребить для ваших вожделений.</span></span>Иак. 4:3</a>)<a href="#632807_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, однако рассматривающий и исследующий то, что от Духа, духовно и с благоговением, придет к обретению истины и не обманется в своих стараниях – ибо неложен Тот, Кто обещал: <i>Просите, и дано будет вам; стучите, и отворят вам</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Просите, и дано будет вам; ищите, и найдете; стучите, и отворят вам;</span></span>Мф. 7:7</a>).<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="632807_1" class="note-item" href="#632807_1">1</a> В Послании святого апостола Иакова употреблен глагол, означающий как ‘просить’, так и ‘искать, исследовать’.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Амфилохии"</div><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul></ul></div></div></p></div>