<div><p ><div>Видишь ли, как Бог отверг и прекратил иудейское служение и по всей вселенной предвозвестил и распространил жизнь и служение нашей Церкви? Пророк, сказавший это, жил после возвращения из плена вавилонского, и в то время про­поведовал, дабы иудеи не говорили, что он возвещает о разрушении и плене вавилонском. Это возвещает ангел (Малахия) тогда, когда плен уже кончился и иудеи возвратились к прежней своей общественной жизни, предсказывая разру­шение, бывшее при Веспасиане и Тите, после которого не будет перемены бедственных обстоятельств, так как за ними последовали уже дела нашей Церкви. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Толкование на Псалом 112</span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Послушай же Малахию, который пришел уже после других пророков: не привожу пока свидетельства ни из Исаии, ни из Иеремии, ни из других пророков, живших до пленения, чтобы ты не сказал, что эти бедствия, о которых они предсказывали, случились во время пленения [вавилонского]. Нет, привожу пророка, который жил уже по возвращении вашем из Вавилона и по восстановлении города и ясно предсказал о судьбе вашей. В самом деле, после того как иудеи уже возвратились [из плена] и вновь построили город, создали храм и начали приносить жертвы, Малахия, предсказывая о настоящем пленении и уничтожении жертв, так говорит от лица Божия: <i>Может ли Он милостиво принимать вас ? говорит Господь Саваоф. ‹…› Ибо от востока солнца до запада велико будет имя Мое между народами, и на всяком месте будут приносить фимиам имени Моему, чистую жертву: а вы хулите его </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Итак молитесь Богу, чтобы помиловал нас; а когда такое исходит из рук ваших, то может ли Он милостиво принимать вас? говорит Господь Саваоф.</span></span>Мал. 1:9</a>, 11, 12).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Против иудеев 5.12, TLG 2062.021, 48.902.17-27.</span></div><br /></span></div><br />Не умолчали пророки и о том, что иудеи будут отвержены. Посмотри, как об этом предсказал пророк: <b>Лучше кто-нибудь из вас запер бы двери, чтобы напрасно не держали огня на жертвеннике Моем</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=1&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Лучше кто-нибудь из вас запер бы двери, чтобы напрасно не держали огня на жертвеннике Моем. Нет Моего благоволения к вам, говорит Господь Саваоф, и приношение из рук ваших неблагоугодно Мне.</span></span>Мал. 1:10</a>). Предсказано и то, кто будет служить Богу: <i>от востока солнца до запада велико будет имя Мое между народами, и на всяком месте будут приносить фимиам имени Моему; чистую жертву </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=1&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ибо от востока солнца до запада велико будет имя Мое между народами, и на всяком месте будут приносить фимиам имени Моему, чистую жертву; велико будет имя Мое между народами, говорит Господь Саваоф.</span></span>Мал. 1:11</a>). Видишь ли, как он изобразил достоинство этого богослужения, его превосходство и установление вместо прежнего? И то, что это богопочитание будет зависеть не от места, но от внутреннего расположения и будет состоять не в курении и дыме, но в некотором другом богослужении.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Против иудеев и язычников 7.1, PG 48:822.</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=460&c=1&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=460&c=1&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>