<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>То есть Господь удивительно поступает со святыми, живущими на земли Его, дивно проявляя в них и чрез них Свою волю, или Свое промышление. Удивляясь этому промышлению Божию о святых и желая выразить свое благоугождение Богу, Давид как бы переносит свое благожелание от Бога ко святым Его, в которых Он почивает и чрез которых дивно проявляется Его Божественная слава в мире. Святае угодники Божий благодатию Святого Духа восстановляют и сохраняют в себе образ Божий; примером своей святой жизни привлекают и других подражать их святости. А потому и называются святыми и дивными, потому что Господь удивил в них хотения Свои, т.е. открыл им волю Свою, которую они как сами исполняли, так и нам сообщали. Таковы были пророки, апостолы, мученики, исповедники, пастыри, учители и др.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Всепочти толковники согласно место сие разумеют так, что единственный Богопочтения образ состоит в том, ежели мы святым служителям Божиим благотворительствовать тщимся. В самом деле, поелику Бог в благотворении нашем нужды не имеет, то вместо Себя поставляет святых Своих, дабы мы благотворили им, яко Ему, по оному: <i>понеже сотвористе единому сих братий Моих меньших, Мнесотвористе </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> И Царь скажет им в ответ: истинно говорю вам: так как вы сделали это одному из сих братьев Моих меньших, то сделали Мне.</span></span>Мф. 25:40</a>). Хотя же любовь наша и к не достойным простираться должна, по примеру небеснаго Отца<i>, Иже солнце Свое сияет на злыя и благия, и дождит на праведныя и на неправедныя </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> да будете сынами Отца вашего Небесного, ибо Он повелевает солнцу Своему восходить над злыми и добрыми и посылает дождь на праведных и неправедных.</span></span>Мф. 5:45</a>): но Пророк по справедливости святых предпочитает другим, и поставляет их на степени высшем. Он еще далее простирается, и хощет сам присоединиться к числу святых Божиих, и с ними сообществовать аки спутник, как и должно всем сынам Божиим сопряженным быти между собою союзом братския любви, да вси с равною любовию и усердием чтут небеснаго Отца. Итак, признавшись, что ничего достойнаго не обретает, что бы могл принести Богу, Которому всем был одолжен, — прилепляется к святым: ибо ведал, что Бог хощет быть прославляем в них, и что на сей конец избрал и усыновил их Себе, да под руководством Духа Святаго жительствуют единодушно. Отсюду научаемся, что нет ничего приятнее Богу, как когда мы всем сердцем прилепляемся к сообществу верных, дабы сопрягаяся святым благочестия союзом, имели между собою братскую любовь. Таково бо есть сообщество святых. Оно отлучает нас от мерзких мира сего нечистот, да будем священным достоянием Бога. Почему и святыми на земли нарицаются, понеже образ Его носят, да и нас примером своим привлекут подражать жительству их. По той же причинеи дивными именуются, понеже Господь <i>удивил в них хотения Своя</i>, то есть, открыл им волю Свою, которую они как сами совершенно исполнили, так и нам сообщили. Таковы были Пророки, Апостоли, мученики,исповедники, пастыри и учители, и проч.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1180">Сергий Терновский прот.</a><div>Хотение означает благорасположение или благоволительные судьбы Божий о человеке. В сем смысле говорили о Христе: да избавит Его, яко хощет Ему. Следственно, псалмопевец хочет сказать, что Господь в действиях Своего промысла, касающихся святых, открывает достойные удивления судьбы Свои о них, и в сих судьбах о святых Он делает предметом удивления Свою к ним любовь, и – не только любовь, но и мудрость, и всемогущество. В самом деле, любовь Его представляется дивною в попечении о святых Его; глубоко Он нисходит, чтобы возвысить их. Из разбойника делает жителя рая; из гонителя – апостола; из блудницы – предмет всемирной проповеди. Столь же удивительно и могущество Его: оно удивительно во внешнем руководительстве; как, например, Господь уготовляет питание семени Авраама; как спасает Иосифа; как бережет Давида от преследования царя? Во всем этом является всемогущий перст Его; но он более открывается в действиях благодати на сердце: мы видим, что самые упорные грешники уступают мановению Христову; самые горделивые мудрецы покоряются слову апостола; самые злые волхвы отрекаются от диавола и лобызают крест. А какая премудрость в обращении грешника! Удивися разум Твой от мене, поет св. Давид. Ежели чудо разума Божия открывается в творении человека, то в спасении грешника оно представляется в гораздо разительнейших чертах. Это лучше узнается по опыту.<br /> Господь делает предметом удивления во святых Свои хотения. Святых хотения суть хотения Божий. И посмотрите, как удивительны сии хотения! Преподобных вызывают в царские чертоги; предлагают почести и славу, а они хотят уединенной пустыни, черствого хлеба; мучитель обещает все удовольствия, а они желают мучительной смерти! Кто не подивится сему? Наконец, предложите им что-нибудь на земле и даже на небе, кроме Бога. Они от всего откажутся, ничего не хотят, кроме Единого Господа. Что ми есть на земли, и на небеса что восхотех: часть моя Боже во век.</div></p></div>