<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Достояние значит «состояние, имение», также — «наследство, драгоценность, сокровище»; часть чаши — то же, что «доля, участок, неотъемлемая принадлежность» (см. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=10&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Дождем прольет Он на нечестивых горящие угли, огонь и серу; и палящий ветер - их доля из чаши;</span></span>Пс. 10:6</a>). Выразив глубокое свое отвращение и презрение к идолам и к скверным их жертвоприношениям, пророк с тем большей ревностью снова обращается к Господу. Настолько омерзительно для меня, как бы так говорит он, языческое идолослужение, что я не только не принимаю в нем никакого участия, но даже и языком своим не могу говорить о нем. А потому тем приятнее и вожделеннее для меня всегда исповедовать, что един Господь есть мое наследие и моя доля: все мое богатство, вся моя собственность и все мое наслаждение состоит в Боге. И затем, обращаясь непосредственно к Самому Господу, говорит: Ты ecи устрояяй достояние мое мне, т.е. Ты един, Господи, устрояешь, или восстановляешь, мое царское наследие, престол, власть, отнятые у меня врагами.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Приводит вторую причину, чего ради устраняяся от идолопоклонников в церкви Божией пребывать хощет, и сообщества их со омерзением бегая, истиннаго и чистаго Богослужения придерживаться желает: понеже в едином Бозесовершенно успокоивается. Ибо нарицая Его частию достояния своего и чаши своея, показывает, что он единым Им так доволен, что вне Его ничего не ищет, и посторонними желаниями не развлекается, ведая, что всероды ложных богослужений, какия только ни распространились в мире, из сего источника проистекли: понеже суеверные люди единым Богом не удовольствовалися. Да и мы не иначе стяжать Его можем, как развекогда будет Он частию достояния нашего, то есть, когда мы будем придерживаться Его, как нашего собственнаго удела, так чтоб никакая неверия мысль нас не колебала. Пророк полагает в сем месте три подобия, из коих в первом сравнивает Бога с достоянием, или наследственным уделом, во втором с чашею, в третьем с строителем или разпределителем стяжания, приспособляя мысль к наследствам, которыя, как известно, по ибо всегда чувствуют внутрь безпокойство и мятеж. Давид, напротив того, не только радуется внутрь, но и язык свой и плоть свою делает участниками радости сея. И праведно: понеже верные не токмо во внутреннем расположении сердца питают духовную радость, но и языком провещавают, что Бог хранит и жизнь, и здравие их. Для того Пророк не без причины благодеяние сие разделяет с телом своим, вселяя оное на уповании милости и покровительства Божия.</div></p>