<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Ужя во множественном числе от уже (в единственном) значит «веревка, канат», также — «часть, доля, удел», в настоящем месте ужя означает «межевую веревку, или цепь, которою вымеряется участок земли». Выражение: ужя нападоша ми в державных моих — по другому переводу читается так: «ужя падоша ми по местом красным» , и тогда оно становится более понятным. Слово державный значит еще «места приятные». Таким образом, истинный смысл сего стиха может быть выражен так: межевая цепь моя прошла по лучшим местам, т.е. участок мой, доля моя есть самая лучшая, превосходнейшая. Так как Давид выше сказал (ст. 5), что един Господь есть доля его, то и здесь то же разумеет — ибо достояние мое державно есть мне, т.е. что самая лучшая доля его есть Сам Господь Бог, выше и лучше Которого нет ничего ни на земле, ни на небе. Можно думать, что Давид имеет здесь в виду и свое царское достоинство; потому что быть царем израильского народа и через то быть прообразом Царя Христа — это действительно есть величайшее и прекраснейшее наследие.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Пророк продолжает ту же мысль, которую положил в предыдущем стихе, то есть, что он спокойным и радостным духом наслаждение свое полагает в едином Боге, паче же так хвалится им, что гордым оком презирает все мнимыя удовольствия мира сего, находящияся вне Бога. Подобие слов взято от разделения недвижимых стяжаний, яко то: земли, полей, лесов и прочих угодьев, которыя по обыкновению, принятому у Иудеев, разделяемы были ужами, или межевыми веревками. И понеже разделение происходило по жребию, то когда кому доставался жребий в выгоднеших пред прочими местах, о таком говорили, что он получил свою часть по счастливому жребию. Почему и Пророк выше сказал: <i>Ты еси устрояяй достояние мое</i>, сиречь, жребий мой. И Апостол Павел в послании к Колоссаем глаголет: <i>благодаряще Бога и Отца, призвавшаго вас в причастие наследия Святых во свете</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> благодаря Бога и Отца, призвавшего нас к участию в наследии святых во свете,</span></span>Кол. 1:12</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1180">Сергий Терновский прот.</a><div>То есть мое достояние не имеет особенных определенных границ. Бог – мое достояние и часть чаши моей, Он мой удел. Он Сам устроил мне достояние, и жребий мой пал на царские места, то есть самые лучшие. Афан. и Феодор. разумели Церковь, яко достояние Господа Иисуса Христа.</div></p>