<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div> Таково действие глубокой веры и всецелой преданности в волю Божию, что оно всегда производит не только вожделенный для души мир и спокойствие, но и сопровождается полнейшим удовлетворением блаженства духовного, выражающимся в чувствах радости и веселия. Такой мир и такое блаженство души суть плоды веры и духовной жизни, свойственные пророку Давиду столько же, сколько они свойственны были и другим пророкам и вообще святым угодникам, как дарования Святого Духа, за благую веру и благочестие (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Плод же духа: любовь, радость, мир, долготерпение, благость, милосердие, вера,</span></span>Гал. 5:22</a>). Люди нечестивые, преданные суетным радостям и чувственным удовольствиям и не имеющие искренней веры и твердого упования на Бога, сколько ни торжествуют, сколько ни веселятся, однако никогда не наслаждаются истинною радостью и не могут похвалиться твердым и постоянным спокойствием мыслей; напротив, они всегда чувствуют внутреннее беспокойство и исполнены тягостного чувства неудовлетворенности души и тела. Пророк Давид в сем псалме ясно свидетельствует, что он всею душою стремился к Богу, и в Нем одном полагал все свое довольство и наслаждение; это стремление к Богу и это духовное общение с Ним он выразил уверением в такой близости своей к Богу, что всегда видел пред собою Господа, стоящего как бы по правую сторону от него. А это общение с Богом, эта близость к Нему производили в душе пророка веселие сердца и радостные песнопения и славословия Богу. И не только, говорит, сердце мое веселится и возрадовался язык мой, но и телесная природа не остается безучастною к этой радости, и плоть моя вселится на уповании, по переводу с еврейского — «упокоится в уповании». В чем же заключается это упование плоти — видно из следующего стиха:</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Пророк в стихе сем описывает тот несравненный плод веры, о котором повсюду Священное Писание упоминает, то есть, что вера не только делает вас спокойными, но и радостными и благонадежными, и что она едина составляет самое первое и главное в жизни сей блаженство. Люди нечестивые сколько ни торжествуют, и сколько ни веселятся, однако никогда истинною радостию не наслаждаются, ниже могут похвалиться твердым спокойствием мыслей: ибо всегда чувствуют внутрь безпокойство и мятеж. Давид, напротив того, не только радуется внутрь, но и язык свой и плоть свою делает участниками радости сея. И праведно: понеже верные не токмо во внутреннем расположении сердца питают духовную радость, но и языком провещавают, что Бог хранит и жизнь, и здравие их. Для того Пророк не без причины благодеяние сие разделяет с телом своим, вселяя оное на уповании милости и покровительства Божия.</div></p>