<p ><div>Любочестен Призвавший, готов к воздаянию спасший Бог, благодетельствует познавшим Его и Божественными и духовными дарованиями богатно веселит славословящих Его. Ибо смотри, как они исповедывали (сие), говоря: <i>се Бог мой Спас мой</i> Господь, <i>уповая буду на Него</i>; Он же тотчас и источники и спасительную воду обещает им; потому что должно, подлинно должно было, чтобы убегшие от тьмы к свету, от эллинского невежества призванные к познанию по истине сущего Бога, не были непричастны детоводительству и слову Веселящего и Могущего сохранять их в благочестии. Ибо <i>не о хлебе едином жив будет,</i> сказано, <i>человек, но о всяком глаголе исходящем изо уст Божиих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Он же сказал ему в ответ: написано: не хлебом одним будет жить человек, но всяким словом, исходящим из уст Божиих.</span></span>Мф. 4:4</a>). Итак, <b>водою</b> называет животворящее слово Божие; <b>источниками</b> же — святых Апостолов и Евангелистов; прибавил бы я, что и — самих пророков; а спасительным (<b>спасения</b>) — Христа. Итак, вы, говорит, веселящие Меня, по естеству и всяческих Бога, исповеданиями веры, взамен того получите Божественное и духовное веселие, почерпая <b>от источник спасения</b>, то есть Христа, слово, могущее сохранять вас в сем. Ибо сам Он назначил святых Апостолов, о которых и блаженный Давид поет: <i>явишася источницы воднии, и ошкрышася основания вселенныя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=17&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И явились источники вод, и открылись основания вселенной от грозного <i>гласа</i> Твоего, Господи, от дуновения духа гнева Твоего.</span></span>Пс. 17:16</a>). Подлинно источниками водными являются Божественные ученики, источающие струи исходящих свыше и чрез Духа словес для живущих по всей поднебесной. Они же суть подобным образом и основания мира; потому что <i>камень</i> избранный есть Христос, Который и положен, как говорится в Писании, от Бога и Отца <i>в основание Сиону </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=28&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Посему так говорит Господь Бог: вот, Я полагаю в основание на Сионе камень, камень испытанный, краеугольный, драгоценный, крепко утвержденный: верующий в него не постыдится.</span></span>Ис. 28:16</a>), то есть, Церкви. Ибо на Нем мы утверждены и чрез веру созидаемся, как дом духовный, в храм святый, <i>в жилище Божие Духом</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> на котором и вы устрояетесь в жилище Божие Духом.</span></span>Еф. 2:22</a>). Камнями же после Него или основаниями вселенной могут быть названы, и весьма справедливо, проповедующие Его по всей земле; потому что их писания поддерживают нас в твердости и постоянстве в вере и истине.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=12&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=12&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
