<p ><div>Ст. 1—15.<b> И было ко мне слово Господне, говорящее: сын человеческий! обрати (или направь) лицо свое к горе Сеир, и будешь пророчетвовать о ней и скажешь ей: так говорит Господь Бог: вот Я на тебя, гора Сеир, и простру руку Мою на тебя и сделаю тебя пустынею и степью. Города твои разрушу (или города твои обращу в пустыню) и ты будешь пустынною и узнаешь, что Я Господь. Так как ты была вечным врагом и предавала сынов Израилевых в руку (или в руки) меча (или сторожила коварно дом Израилев с мечом в руке) во время крайнего бедствия их, во время крайнего беззакония; за это, живу Я! говорит Господь Бог, предам тебя крови (или так как ты согрешила чрез кровь), и кровь будет преследовать тебя, и так как ты возненавидела кровь, то кровь будет преследовать тебя. И сделаю гору Сеир опустевшею и необитаемою, и истреблю в ней приходящего и возвращающегося (или людей и скот). И наполню горы ее убитыми (или раненными ее), на холмах твоих и в долинах и в потоках твоих будут падать убитые мечом. Обращу тебя в пустыни вечныя, и города твои будут необитаемыми, и узнаете (или узнаешь), что Я Господь (в вульг. прибавлено Бог). Так как ты говорила: [эти] два народа и две земли (или страны) будут мои, и я возьму их в наследие, хотя там был Господь; за то, живу Я! говорит Господь Бог, поступлю сообразно с яротию (или враждою) твоею и сообразно с ревностью твоею, которую ты обнаружила, ненавидя их, и буду познан тобою (вульг. ими), когда буду судить тебя, и узнаешь, что Я Господь. Я слышал все глумления твои (или голос хулений твоих), которыя (или так как их) ты произносила на горы Израилевы, говоря: „опустевшие нам отданы на съедение. И восставали вы против Меня устами вашими (или ты величалась предо Мною устами твоими) и уничижали Меня речами вашими (или вопили против Меня); Я слышал [это]. Так говорит Господь Бог: когда будет радоваться вся земля, Я обращу тебя в пустыню; как радовалась ты о наследии дома Израилева, о том, что оно опустошено, так сделаю Я и с тобою: опустошена будешь (или опустеешь), гора Сеир и вся Идумея, и узнают, что Я Господь.</b><br />Прибавленного же Семьюдесятью: и будут истреблены в еврейском нет. Если бы слово Божие вcегда было присуще пророкам и имело постоянное пребывание в сердце их; то Иезекииль не говорил бы так часто: и было ко мне слово Господне, говорящее. Но так как вследствие бренности человеческой и нужд этой жизни оно иногда оставляло их, то Иоанн Креститель говорит:<i> пославый мя крестити, Той мне рече: над Негоже узриши Духа Святого сходяща и пребывающа на Нем, Той есть </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Я не знал Его; но Пославший меня крестить в воде сказал мне: на Кого увидишь Духа сходящего и пребывающего на Нем, Тот есть крестящий Духом Святым.</span></span>Ин. 1:33</a>). Ибо в отношении ко Христу никоим образом не были бы применимы присоединяемые слова и пребывающа на Нем, если бы [Дух Святый] никогда не оставлял других. Также и Моисею Бог говорит: <i>уйму от Духа, иже вь тебе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=11&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Я сойду, и буду говорить там с тобою, и возьму от Духа, Который на тебе, и возложу на них, чтобы они несли с тобою бремя народа, а не один ты носил.</span></span>Чис. 11:17</a>), которого он, конечно, не имел бы, если бы Он не сошел к нему от Господа, Что же касается пророчества этой главы, то все оно направлено против горы Сеир, то есть сынов Исава и Едома, называющихся на греческом и на нашем языке идумеянами, потому что они во время крайне бедственного положения, когда Иуда был пленен вавилонянами, издевались над ним и, по изгнании народа иудейского, думали, что им отдана земля во владение и не только не вступились за братьев своих, то есть за сыновей Иакова, но преследовали и предали [их] в руки меча. Поэтому Симмах яснее перевел: кровь свою ты возненавидела, и кровь будет преследовать тебя. Предрекается же, что и она подвергнется пленению и обратится в пустыни вечные и из исхода событий познает Бога, как Судию, потому что она говорила: „мои два народа и две страны“, — или идумеян и иудеев или же Иуды и Израиля, то есть двух и десяти колен. И она сказала о горах Израилевых, говоря: „опустевшие цам отданы на съедение», не приняв в соображение того, что чрез это она умножила хулы против Бога. Поэтому далее следует: когда будет радоваться вся земля, Я обращу тебя в пустыню. Смысл же следующий: между тем как земля иудейская возвратится в прежнее состояние, ты будешь оставаться вечною пустынею. Слов: как радовалась ты о наследии дома Израилева, о том, что оно опустошено, так сделаю Я с тобою у LХХ нет, но они прибавлены под астерисками из Феодотионова издания. Весь же гнев Божий против горы Сеир имеет ту цель, чтобы и она после своего опустошения и вся земля идумейская познали, что Он Господь. Это Я бегло сказал применительно к историческому толкованию, и более о смысле, нежели о словах. Перейду в иносказательному смыслу и ради краткости коснусь немногого. Направь, говорит, или обрати лицо твое к горе Сеир. И с особою силою говорит: обрати, — от одного пророчества к другому пророчеству. Лицо же не телесное, а духовное, о котором говорит и апостол:<i> мы же вси откровеным лицем славу Господню взирающе </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=3&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Мы же все открытым лицем, как в зеркале, взирая на славу Господню, преображаемся в тот же образ от славы в славу, как от Господня Духа.</span></span>2 Кор. 3:18</a>). Под горою Сеир, что́ означает косматый и волосатый, должно понимать противную силу, которая властвовала над народом сынов Исавовых и превозносилась над народом Иуды, то есть исповедания и иcтинной веры. Но если благоразумный читатель возразит: каким образом в этом месте Сеир, то еcть косматый и волосатый, понимается в худом смысле, когда и Илия был назван мужем волосатым (4 Цар. 1)? то коротко отвечу, что об Исаве написано, что он был чермен и яко кожа космат (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=25&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Первый вышел красный, весь, как кожа, косматый; и нарекли ему имя Исав.</span></span>Быт. 25:25</a>), а об Илии, — что он был только мужем волосатым. В Исаве, который был багряного и кровяного цвета и который сравнивается с косматою кожею, заключается признак дел, ведущих к смерти, и самой смерти, а в Илии — доказательство мужества. Поэтому и пребывание его в пустыне и строгость жизни показывали в нем не только мужа, но и мужа неустрашимого. Далее, так как Иаков, запнувший Исава и получивший его первородство (Быт. 25 и Быт. 27), жил просто дома и не был звероловом, подобно исполину Нимроду (Быт. 10), то он называется гладким и чистым. Теперь посмотрим, что Бог повелевает сказать к горе или против горы Сеир. Вот Я на тебя, гора Сеир, — не пошлю ангелов и не воспользуюсь другими служителями, но Сам приду к тебе, и простру руку Мою на тебя, и приму вид поражающего и обращу тебя в пустыню и степь, чтобы ты, худо жившая и имевшая такое множество соучастников своего нечестия, что строила города и присвоила себе самостоятельную власть, теперь была разрушена вместе с городами своими, которые и Иеремии повелевается разрушить и уничтожить (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=51&s=58"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">58</span> Так говорит Господь Саваоф: толстые стены Вавилона до основания будут разрушены, и высокие ворота его будут сожжены огнем; итак напрасно трудились народы, и племена мучили себя для огня.</span></span>Иер. 51:58</a>), чтобы вместо них построить хорошие города. Чрез это ты достигнешь того, что узнаешь, что Я Господь, которого ты не могла познать до запустения своего. Вся же причина греха состоит в том, что ты была вечным врагом. Поэтому и псалом говорит: <i>гневайтеся и не согрешайте </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=4&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Гневаясь, не согрешайте: размыслите в сердцах ваших на ложах ваших, и утишитесь;</span></span>Пс. 4:5</a>), чтобы мы немедленно примирялись c врагами и переменяли вражду на любовь. Но не такова гора Сеир, которая, сверх вечной вражды, коварно предавала сынов Израиля в руку меча или сторожила их с мечом в руке. Отсюда мы видим, что каждый, поднявший меч на сынов Божиих, и делавший что-либо с коварством и подстерегавший их, предается в руки меча, как гора Сеир во время крайнего беззакония, ибо <i>дние лукави суть и мир во зле лежит</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=5&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Мы знаем, что мы от Бога и что весь мир лежит во зле.</span></span>1 Ин. 5:19</a>) и по причине умножения беззакония во многих охладевает любовь (Мф. 24). Гора Сеир имеет и другой грех: так как она возненавидела кровь праведных, которую она желала проливать чрез особые преследования, то она подвергнется преследованию от самой крови. Поэтому и под жертвенником вопиют души святых и молят Господа об отмщении за их кровь (Откр. 6). И истребляются на горе Сеир приходящие и возвращающиеся, то есть всякий обитатель, или люди и скот, которые спасаются в Церкви и о которых написано: <i>человеки и скоты спасении, Господи</i> (Пс. З5:5). На горе Сеир истребляются те и другие, так что и те, кои, по-видимому, обладают некоторого рода разумностию, и те, кои довольствуются простою верою, будут истреблены по повелению Божию. И наполняются горы ее раненными и убитыми. И не только горы, которые достигли высшей степени нечестия, но также холмы, то есть низшие ученики горы Сеир, и долины, которые унижены до самого низкого положения, или потоки, имеющие мутную воду и отовсюду собранную и исходящую из гордости или, по Семидесяти, поля, занимающие среднее положение между холмами и долинами. Все они падут, убитые мечом Господа и простертой и поражающей руки Его, чтобы быть обращенными в пустыни вечные, и если были какие-либо города, то есть скопища худо живущих, то и они погибнут, и перестанут иметь согласие в худом смысле и разделятся языки их, чтобы они не могли построить башню хулы против Бога и чтобы, после своего обращения в пустыню и степь, они познали, что Он Господь. Но для горы Сеир мало было того, что она говорила изложенное в предшествующей речи: вследствие высокомерия она говорила также следующее: мои два народа и две земли или страны, то есть Идумея и Иудея, и я одинаково буду обладать и еретиками и членами Церкви. И это, говорит, она высказывала тогда, когда Господь был там, который управлял народом Своим. Посему Господь клянется и говорит: живу Я, говорит Господь Бог: когда Я буду преследовать тебя и судит сообразно с жестокою яростию твоею, которую ты обнаружила против народа Божия, и ревностию твоею, с которою ты преследовала семейство Христово, ненавидя тех, коими желала обладать; тогда Я буду познан тобою и ты узнаешь, что Я знал твои глумления и хуления, хотя [никто] другой не собщал [о них Мне], но Я Сам слышал то, что высказывала ты против гор Израилевых, говоря: „опустевшие нам отданы на съедение“. Под горами Израилевыми мы должны разуметь Моисея, пророков и апостолов, которые, как думают еретики и глава еретиков, диавол, им отданы на съедение, когда редко кто-либо или никто не находится в Церкви, кто мог бы вести борьбу за горы Господни и своим голосом защищать их от растерзывания. И вы восставали, говорит, на Меня устами вашими или величались не пред горами, как вы полагаете, а чрез них предо Мною, и молили (или уничижали) и вопили против Меня. Ибо все моления ваши, гора Сеир и союзники горы Сеир, о которых выше было сказано: наполню горы ее, и холмы, и долины, и поля или потоки, были против Меня; это не прошения и молитвы к Богу, как вы думаете, а крики, вопли и хуления. Поэтому и угрожает Господь и говорит: как радовалась ты о наследии дома Израилева, когда оно вследствие твоих преследований было опустошено, и растерзано и рассеяно по, всему миру, так Я поступлю с тобою. Ибо когда вся земля живых и земля святых будет радоваться и все обратятся на служение Богу, ты будешь опустошена, гора косматая, гора волосатая и вся Идумея, то есть дела земные и посвященные крови и кровопролитию, чтобы тогда ты познала, что Я Господь, который в другом месте сказал:<i> Аз Господь Бог ваш</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=34&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> и что вы - овцы Мои, овцы паствы Моей; вы - человеки, [<i>а</i>] Я Бог ваш, говорит Господь Бог.</span></span>Иез. 34:31</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 11. Киев, 1882. С. 110-116. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 19.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=34&v=31">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=36&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
