<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1382">Рыбинский В.П. проф.</a><div>В ст. 11–14 пророк частные указывает преступления Едома против Израиля, причём подчёркиваются родственные отношения Едома к Израилю, усугубляющие вину первого. <b>Чужие уводили (schevoth) войско его (chelo) в плен:</b> слово chel в ст. 13 кн. Авд. Употреблено в значении имущества, богатства, как понято одно и рус. переводчиками (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=8&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> ибо прежде нежели дитя будет уметь выговорить: отец мой, мать моя, - богатства Дамаска и добычи Самарийские понесут перед царем Ассирийским.</span></span>Ис. 8:4</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=10&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Ибо он скажет: "не все ли цари князья мои?</span></span>Ис. 10:8</a>). В этом значении многие комментаторы принимают слово chel и в ст. 11-м. Хотя гл. schabah (рус. т. «уводили в плен») обыкновенно представляется относительно отведения людей, но в 2 Пар. 21 он употреблён и относительно захвата имущества. Впрочем, LXX и Вул. рассматриваемое выражение ст. 11-го относят к пленению войска иудейского. <b>Бросали жребий о Иерусалиме:</b> т.е. о разделении плененных жителей Иерусалима и их имущества (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=360&c=3&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И о народе Моем они бросали жребий, и отдавали отрока за блудницу, и продавали отроковицу за вино, и пили.</span></span>Иоил. 3:3</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=140&c=21&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> и они пошли на Иудею и ворвались в нее, и захватили все имущество, находившееся в доме царя, также и сыновей его и жен его; и не осталось у него сына, кроме Охозии, меньшего из сыновей его.</span></span>2 Пар. 21:17</a>). Сл. т. стиха 11-го представляет буквальную передачу с греч.: <b>«от него же дне сопротивился еси во дни пленяющих и иноплеменников силу его, и чуждии внидоша во врата его и о Иерусалиме вергоша жребия, и ты был яко един от них».</b></div></p></div>