<p ><div>Ибо, если ты сомневаешься, то услышь пророка Исаию, глаголющего: «<i>се, Дева... зачнет</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=7&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Итак Сам Господь даст вам знамение: се, Дева во чреве приимет и родит Сына, и нарекут имя Ему: Еммануил.</span></span>Ис. 7:14</a>), и Даниил говорит: «<i>камень отсеченный без (содействия) рук</i>» (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=340&c=2&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Ты видел его, доколе камень не оторвался от горы без содействия рук, ударил в истукана, в железные и глиняные ноги его, и разбил их.</span></span>Дан. 2:34</a>). Сие не подобно другому изречению: «взгляните на гору и долину», где указывает мужа и жену; здесь же сказал: «без (содействия) рук»<a href="#650303_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Как Адам в создании Евы исполнил дело отца и матери, так и Мария – в рождестве Господа нашего...<br /><br />...Кроме того, помыслил, что, быть может, столь великому делу каким-либо образом причинено будет что-либо нечистое, если они будут сожительствовать вместе. И тщательнее размышляя в себе, сказал: не знаю, не будет ли мне какого-либо греха, если назовусь отцом Божественного рождения. И боялся жительствовать с Нею, говоря: да не погублю как-либо имя девы. Поэтому Ангел сказал ему: «<i>не бойся принять Марию</i>».<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="650303_1" class="note-item" href="#650303_1">1</a> Священное Писание естественное зачатие обозначает образом горы и долины, девственное же рождение Даниил описывает под видом камня, отсеченного от горы без содействия рук.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=1&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=1&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
