<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>з) Воскрешение Лазаря, <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=1&e=57"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Был болен некто Лазарь из Вифании, из селения, где жили Мария и Марфа, сестра ее.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Мария же, которой брат Лазарь был болен, была та, которая помазала Господа миром и отерла ноги Его волосами своими.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Сестры послали сказать Ему: Господи! вот, кого Ты любишь, болен.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Иисус, услышав то, сказал: эта болезнь не к смерти, но к славе Божией, да прославится через нее Сын Божий.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Иисус же любил Марфу и сестру ее и Лазаря.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Когда же услышал, что он болен, то пробыл два дня на том месте, где находился.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> После этого сказал ученикам: пойдем опять в Иудею.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Ученики сказали Ему: Равви! давно ли Иудеи искали побить Тебя камнями, и Ты опять идешь туда?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Иисус отвечал: не двенадцать ли часов во дне? кто ходит днем, тот не спотыкается, потому что видит свет мира сего;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> а кто ходит ночью, спотыкается, потому что нет света с ним.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Сказав это, говорит им потом: Лазарь, друг наш, уснул; но Я иду разбудить его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ученики Его сказали: Господи! если уснул, то выздоровеет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Иисус говорил о смерти его, а они думали, что Он говорит о сне обыкновенном.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Тогда Иисус сказал им прямо: Лазарь умер;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и радуюсь за вас, что Меня не было там, дабы вы уверовали; но пойдем к нему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Тогда Фома, иначе называемый Близнец, сказал ученикам: пойдем и мы умрем с ним.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Иисус, придя, нашел, что он уже четыре дня в гробе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Вифания же была близ Иерусалима, стадиях в пятнадцати;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и многие из Иудеев пришли к Марфе и Марии утешать их в печали о брате их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Марфа, услышав, что идет Иисус, пошла навстречу Ему; Мария же сидела дома.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Тогда Марфа сказала Иисусу: Господи! если бы Ты был здесь, не умер бы брат мой.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Но и теперь знаю, что чего Ты попросишь у Бога, даст Тебе Бог.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Иисус говорит ей: воскреснет брат твой.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Марфа сказала Ему: знаю, что воскреснет в воскресение, в последний день.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Иисус сказал ей: Я есмь воскресение и жизнь; верующий в Меня, если и умрет, оживет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И всякий, живущий и верующий в Меня, не умрет вовек. Веришь ли сему?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Она говорит Ему: так, Господи! я верую, что Ты Христос, Сын Божий, грядущий в мир.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Сказав это, пошла и позвала тайно Марию, сестру свою, говоря: Учитель здесь и зовет тебя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Она, как скоро услышала, поспешно встала и пошла к Нему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Иисус еще не входил в селение, но был на том месте, где встретила Его Марфа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Иудеи, которые были с нею в доме и утешали ее, видя, что Мария поспешно встала и вышла, пошли за нею, полагая, что она пошла на гроб - плакать там.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Мария же, придя туда, где был Иисус, и увидев Его, пала к ногам Его и сказала Ему: Господи! если бы Ты был здесь, не умер бы брат мой.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Иисус, когда увидел ее плачущую и пришедших с нею Иудеев плачущих, Сам восскорбел духом и возмутился</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> и сказал: где вы положили его? Говорят Ему: Господи! пойди и посмотри.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Иисус прослезился.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Тогда Иудеи говорили: смотри, как Он любил его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> А некоторые из них сказали: не мог ли Сей, отверзший очи слепому, сделать, чтобы и этот не умер?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Иисус же, опять скорбя внутренно, приходит ко гробу. То была пещера, и камень лежал на ней.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Иисус говорит: отнимите камень. Сестра умершего, Марфа, говорит Ему: Господи! уже смердит; ибо четыре дня, как он во гробе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Иисус говорит ей: не сказал ли Я тебе, что, если будешь веровать, увидишь славу Божию?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Итак отняли камень от пещеры, где лежал умерший. Иисус же возвел очи к небу и сказал: Отче! благодарю Тебя, что Ты услышал Меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Я и знал, что Ты всегда услышишь Меня; но сказал сие для народа, здесь стоящего, чтобы поверили, что Ты послал Меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Сказав это, Он воззвал громким голосом: Лазарь! иди вон.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> И вышел умерший, обвитый по рукам и ногам погребальными пеленами, и лице его обвязано было платком. Иисус говорит им: развяжите его, пусть идет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> Тогда многие из Иудеев, пришедших к Марии и видевших, что сотворил Иисус, уверовали в Него.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> А некоторые из них пошли к фарисеям и сказали им, что сделал Иисус.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> Тогда первосвященники и фарисеи собрали совет и говорили: что нам делать? Этот Человек много чудес творит.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Если оставим Его так, то все уверуют в Него, и придут Римляне и овладеют и местом нашим и народом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> Один же из них, некто Каиафа, будучи на тот год первосвященником, сказал им: вы ничего не знаете,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> и не подумаете, что лучше нам, чтобы один человек умер за людей, нежели чтобы весь народ погиб.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> Сие же он сказал не от себя, но, будучи на тот год первосвященником, предсказал, что Иисус умрет за народ,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> и не только за народ, но чтобы и рассеянных чад Божиих собрать воедино.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">53</span> С этого дня положили убить Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">54</span> Посему Иисус уже не ходил явно между Иудеями, а пошел оттуда в страну близ пустыни, в город, называемый Ефраим, и там оставался с учениками Своими.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">55</span> Приближалась Пасха Иудейская, и многие из всей страны пришли в Иерусалим перед Пасхою, чтобы очиститься.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">56</span> Тогда искали Иисуса и, стоя в храме, говорили друг другу: как вы думаете? не придет ли Он на праздник?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">57</span> Первосвященники же и фарисеи дали приказание, что если кто узнает, где Он будет, то объявил бы, дабы взять Его.</span></span>Ин. 11:1-57</a>.<br /> Ст. 1–3. Св. Иоанн проходит молчанием пространство времени от праздника обновления, с конца декабря м. до воскресения Лазаря, совершившегося недели за две до пасхи. Дела и наставления 3 месяцев описаны другими евангелистами Лк. 13-18 гл. Мк. 10. гл. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=37&e=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Иерусалим, Иерусалим, избивающий пророков и камнями побивающий посланных к тебе! сколько раз хотел Я собрать детей твоих, как птица собирает птенцов своих под крылья, и вы не захотели!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Се, оставляется вам дом ваш пуст.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Ибо сказываю вам: не увидите Меня отныне, доколе не воскликнете: благословен Грядый во имя Господне!</span></span>Мф. 23:37-39</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=3&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И приступили к Нему фарисеи и, искушая Его, говорили Ему: по всякой ли причине позволительно человеку разводиться с женою своею?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Он сказал им в ответ: не читали ли вы, что Сотворивший вначале мужчину и женщину сотворил их?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И сказал: посему оставит человек отца и мать и прилепится к жене своей, и будут два одною плотью,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> так что они уже не двое, но одна плоть. Итак, что Бог сочетал, того человек да не разлучает.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Они говорят Ему: как же Моисей заповедал давать разводное письмо и разводиться с нею?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Он говорит им: Моисей по жестокосердию вашему позволил вам разводиться с женами вашими, а сначала не было так;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> но Я говорю вам: кто разведется с женою своею не за прелюбодеяние и женится на другой, <i>тот</i> прелюбодействует; и женившийся на разведенной прелюбодействует.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Говорят Ему ученики Его: если такова обязанность человека к жене, то лучше не жениться.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Он же сказал им: не все вмещают слово сие, но кому дано,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> ибо есть скопцы, которые из чрева матернего родились так; и есть скопцы, которые оскоплены от людей; и есть скопцы, которые сделали сами себя скопцами для Царства Небесного. Кто может вместить, да вместит.</span></span>Мф. 19:3-12</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=26&e=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Итак, если скажут вам: "вот, <i>Он</i> в пустыне", - не выходите; "вот, <i>Он</i> в потаенных комнатах", - не верьте;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> ибо, как молния исходит от востока и видна бывает даже до запада, так будет пришествие Сына Человеческого;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> ибо, где будет труп, там соберутся орлы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> И вдруг, после скорби дней тех, солнце померкнет, и луна не даст света своего, и звезды спадут с неба, и силы небесные поколеблются;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> тогда явится знамение Сына Человеческого на небе; и тогда восплачутся все племена земные и увидят Сына Человеческого, грядущего на облаках небесных с силою и славою великою;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> и пошлет Ангелов Своих с трубою громогласною, и соберут избранных Его от четырех ветров, от края небес до края их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> От смоковницы возьмите подобие: когда ветви ее становятся уже мягки и пускают листья, то знаете, что близко лето;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> так, когда вы увидите всё сие, знайте, что близко, при дверях.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Истинно говорю вам: не прейдет род сей, как всё сие будет;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> небо и земля прейдут, но слова Мои не прейдут.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> О дне же том и часе никто не знает, ни Ангелы небесные, а только Отец Мой один;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> но, как было во дни Ноя, так будет и в пришествие Сына Человеческого:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> ибо, как во дни перед потопом ели, пили, женились и выходили замуж, до того дня, как вошел Ной в ковчег,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> и не думали, пока не пришел потоп и не истребил всех, - так будет и пришествие Сына Человеческого;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> тогда будут двое на поле: один берется, а другой оставляется;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> две мелющие в жерновах: одна берется, а другая оставляется.</span></span>Мф. 24:26-41</a>. При этом и здесь, как в других случаях, повествования евангелистов согласны между собою. По известию Луки <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=17&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Идя в Иерусалим, Он проходил между Самариею и Галилеею.</span></span>Лк. 17:11</a>. Иисус «идя в Иерусалим, проходил между Самарией и Галилеей», иначе по южной границе Самарии и след. той самой местностью, на которую указал св. Иоанн, сказав, что Иисус удалился в Перею <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=40&e=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> и пошел опять за Иордан, на то место, где прежде крестил Иоанн, и остался там.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Многие пришли к Нему и говорили, что Иоанн не сотворил никакого чуда, но все, что сказал Иоанн о Нем, было истинно.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> И многие там уверовали в Него.</span></span>Ин. 10:40-42</a>. И по известию св. Матфея <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Когда Иисус окончил слова сии, то вышел из Галилеи и пришел в пределы Иудейские, Заиорданскою стороною.</span></span>Мф. 19:1</a>. Иисус шел тогда заиорданской стороною. – Потому злостные выходки Штрауса (Leben Iesu 2, 276) против согласия евангелий – вовсе напрасны. Когда Господь путешествовал по Перее: в Вифании, которую евангелист в отличие от перейской Вифании называет селением Марии и Марфы, лежал больным Лазарь и сестры Лазаря послали сказать Иисусу: <b>Господи, cе его же любиши, болит</b>. Какая краткая и какая сильная просьба! Тут и любовь нежная, которая понимает, что любящему довольно упомянуть, что любимые имеют нужду в помощи его. Тут и вера, не сомневающаяся, что если угодно Господу, Он возвратит здоровье и жизнь даже заочно. Тут и смирение, которое не указывает на себя и на свою душевную близость к Целителю, а ожидает всего только от Господа.</div></p>