<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1143">Ипполит Римский сщмч.</a><div>Неужели Он, не желающий <i>смерти грешника</i>, радуется ныне о смерти друга? — «Радуюсь, но не за Себя, и не за умершего, а за вас, ибо Мне нужна была смерть для утверждения вашей веры».<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Ипполит Римский, <i>На Евангелие от Иоанна и воскресение Лазаря.</i> TLG 2115.023, 218.16-22.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1060">Петр Хризолог еп.</a><div>[Иисус] ожидал смерти Лазаря, оставаясь в том же самом месте до тех пор, пока мог возвестить Своим ученикам о том, что Лазарь умер. И тогда Он сообщил о Своем намерении идти к нему: <i>Лазарь умер: и радуюсь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=14&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Тогда Иисус сказал им прямо: Лазарь умер;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и радуюсь за вас, что Меня не было там, дабы вы уверовали; но пойдем к нему.</span></span>Ин. 11:14-15</a>). И это означает любить? Но Христос радовался тому, что вскоре печаль их об умершем обратится в радость воскресения его из мертвых. <i>И радуюсь за вас</i>. Почему за вас? Потому что смерть и воскресение Лазаря были совершенным прообразом смерти и воскресения Самого Господа, и чему предстояло свершиться с Господом, уже совершалось с Его рабом. ‹…› Потому и ясно, что Он сказал им: <i>Радуюсь за вас, что Меня не было там, дабы вы уверовали.</i> Надо было, чтобы Лазарь умер, чтобы вместе с Лазарем воскресла из мертвых и вера учеников. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Петр Хрисолог, <i>Собрание проповедей 63.2.</i> Cl. 0227+, SL24A.63.35.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1195">Андрей Критский прп.</a><div><b>Лазарь умре: и радуюся вас ради, яко не бех тамо: но идем к нему:</b> Видишь, как скромно выражается, и с каким неполным объяснением предполагаемой цели, идет показать чудо? Ибо, подобно как и там, где сказал: успе, не присоединил и здесь: иду, да воскрешу его; но умалчивая о том, радуюся, говорит, вас ради, да веруете, яко не бех тамо. Если б Я был там, то есть, как человек, то не превозмогла бы смерть. Но идем к нему. Для чего? Дабы вы поверили, что Я и мертвых могу воскрешать повелением Моим. Лазар умре. Прежде, когда Он неясно предсказал о смерти его словом: успе; то другом назвал его, заменив смерть именем друга; но когда прямо говорит о смерти его, то другом не называет, дабы не подумали, что Он имел к нему особливую любовь. Ибо надлежало Ему не только показать свое снисхождение, но и свое достоинство. Первое позволяло плоти все, что свойственно человечеству и естественной слабости; а другое усвояло ей то, что прилично Божеству и власти Божественной. И так<b> радуюся, </b>говорит<b>, вас ради, да веруете, яко не бех тамо.</b> Видишь, как Он при всяком случае всевает в них веру? Дабы кто не подумал, что смерть была притворная; или что Он не допустил смерть овладеть другом, что отгнал болезни и возставил болящаго. Ибо сие могло бы случиться, говорит Он, если б Я был там.<br /><br /><b>Не бех тамо: но идем к нему. </b>Говорит по человечески. Видимою частию существа Он не был там. Ибо тело, имея троякую протяженность, и будучи ограничено, переходит с места на место постепенно. Таково свойство его. И хотя соединясь с Божеством, оно получило много сверхъестественнаго, однако не уничтожилось в нем ни одно природное качество. Но невидимым Божеством своим в каком месте Он не присутствует, или какое место вмещает Его! И так радуюсь вас ради, да веруете, яко не бех тамо. Что Ты говоришь, Господи? Ты не был там, будучи везде, и все исполиняя Божеством? Правда, говорит Он, Я был, но не плотию, а величеством славы Божественной. Но идем к нему. Время исполнить закон дружбы, время явить могущество силы, время воспретить словом смерти, и гласом разрешить пелены мертваго.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседа на Четверодневного Лазаря</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>И радуюсь, что Меня не было там; а радуюсь за вас</b>, что вы сильнее уверуете, когда увидите воскрешение Лазаря. Если бы Я там был, то или Лазарь не умер бы, или чудо это не показалось бы столь великим, или же подверглось бы подозрению, как выше уже сказано.<br /><b>Но идем к нему..., </b>чтобы не показалось, что мы не любим друзей. <b>Не бех тамо и идем</b> – это Иисус Христос говорит, как человек.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div>См. комм. к <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Тогда Марфа сказала Иисусу: Господи! если бы Ты был здесь, не умер бы брат мой.</span></span>Ин. 11:21</a></div></p></div>