<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1043">Киприан Карфагенский сщмч.</a><div><p >Апостол Павел укоряет, стыдит и винит тех, кто печалятся по ушедшим из мира. <i>Не хочу же оставить вас, братия,</i> — говорит он, — <i>в неведении об умерших, дабы вы не скорбели, как прочие, не имеющие надежды. Ибо, если мы веруем, что Иисус умер и воскрес, то и умерших в Иисусе Бог приведет с Ним</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=4&s=13&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Не хочу же оставить вас, братия, в неведении об умерших, дабы вы не скорбели, как прочие, не имеющие надежды.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ибо, если мы веруем, что Иисус умер и воскрес, то и умерших в Иисусе Бог приведет с Ним.</span></span>1 Фес. 4:13-14</a>). Итак, те скорбят об утрате своих, говорит он, кто не имеет надежды. Мы же, живущие надеждой, верующие в Бога и убежденные в том, что Христос страдал за нас и воскрес, пребывающие со Христом и ожидающие воскресения Им и в Нем, разве будем упорствовать, словно не хотим сами уходить из этого мира, или стенать и горевать о своих, словно ушедших на погибель? Сам Христос, Господь Бог наш, говорит: <i>Я есмь воскресение и жизнь; верующий в Меня, если и умрет, оживет. И всякий, живущий и верующий в Меня, не умрет вовек</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=25&e=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Иисус сказал ей: Я есмь воскресение и жизнь; верующий в Меня, если и умрет, оживет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И всякий, живущий и верующий в Меня, не умрет вовек. Веришь ли сему?</span></span>Ин. 11:25-26</a>). И если мы верим в Христа, то станем же доверять словам и обетованиям Его! И, не собирающиеся умирать вовек, придем же к Христу, с Которым будем жить и царствовать вечно, с радостью и уверенностью! <p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Киприан Карфагенский, <i>О смертности 21.</i> Cl. 0014, 21.349.</div></p></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1151">Мефодий Патарский сщмч.</a><div><p >Здесь Иисус говорит, что верующие живы, они никогда не умирают. Их тела умирают, но снова возвращаются к жизни. <p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Мефодий Патарский, <i>О Воскресении 3.21.</i> MOS 279.</div></p></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1259">Роман Сладкопевец прп.</a><div><p >Глядя на гроб и на тех, кто во гробе, мы плачем, но плакать мы не должны: ибо знаем, откуда ушли они, и где пребывают, и у Кого пребывают. Ибо ушли они из жизни временной, избавленные от страданий ее, пребывают же в покое, ожидая милости Божией. Пребывают же у Человеколюбца, совлекшего одежды временные, чтобы облечься в тело вечное<a href="#719491_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Что же мы напрасно плачем? Что же не верим Христу, говорящему: «Верующий в Меня не умрет и не узрит тления, но после смерти воскреснет и восстанет, говоря: “Ты есть жизнь, и воскресение”». Верующий всегда может то, чего хочет, ибо обрел веру всемогущую, которой получает от Христа то, чего просит. Ибо вера есть достояние великое, имея которое, человек имеет все. Ее имели и ей хвалились Мария и Марфа. <p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Роман Сладкопевец, <i>Песнопения 26 (Кондак на воскресение Лазаря).</i> TLG 2881.001, 26.pro.4-2.5.</div><p ><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><p ></li><li><a id="719491_1" class="note-item" href="#719491_1">1</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=1&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Ибо знаем, что, когда земной наш дом, эта хижина, разрушится, мы имеем от Бога жилище на небесах, дом нерукотворенный, вечный.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Оттого мы и воздыхаем, желая облечься в небесное наше жилище;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> только бы нам и одетым не оказаться нагими.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Ибо мы, находясь в этой хижине, воздыхаем под бременем, потому что не хотим совлечься, но облечься, чтобы смертное поглощено было жизнью.</span></span>2 Кор. 5:1-4</a>.<p ></li></ul></div></p></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1195">Андрей Критский прп.</a><div><b>Емлеши ли вере сему? </b>- А таковым мудрым уверением Он и привлек душу жены к вере в Него, как видно из ответа.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседа на Четверодневного Лазаря</i></div></div></p>