<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1006">Тертуллиан</a><div><p >Марфа исповедует Его Сыном Божиим, заблуждаясь не более Петра и Нафанаила<a href="#719562_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, хотя если бы и заблуждалась, то тут же узнала бы [истину]. Ибо Господь, чтобы воскресить ее брата из мертвых, возвел очик небу и сказал: <i>Отче!</i> — (очевидно, что Сын говорит) — <i>благодарю Тебя, что Ты услышал Меня. Я и знал, что Ты всегда услышишь Меня; но сказал сие для народа, здесь стоящего, чтобы поверили, что Ты послал Меня (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=41&e=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Итак отняли камень от пещеры, где лежал умерший. Иисус же возвел очи к небу и сказал: Отче! благодарю Тебя, что Ты услышал Меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Я и знал, что Ты всегда услышишь Меня; но сказал сие для народа, здесь стоящего, чтобы поверили, что Ты послал Меня.</span></span>Ин. 11:41-42</a>).<p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Тертуллиан. </i>Против Праксея 23./// Cl. 0026, 23.1.</div><p ><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><p ></li><li><a id="719562_1" class="note-item" href="#719562_1">1</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Симон же Петр, отвечая, сказал: Ты - Христос, Сын Бога Живаго.</span></span>Мф. 16:16</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> Нафанаил отвечал Ему: Равви! Ты Сын Божий, Ты Царь Израилев.</span></span>Ин. 1:49</a>.<p ></li></ul></div></p></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1236">Евстафий Антиохийский свт.</a><div>Второй Петр — Марфа, ибо вдохновила и ее благодать и поэтому она одождила веру первоверховного (апостола).<br /> Она услышала: «<i>верующий в Меня, ежели и умрет, будет жив»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Иисус сказал ей: Я есмь воскресение и жизнь; верующий в Меня, если и умрет, оживет.</span></span>Ин. 11:25</a>), — познала Подателя жизни и искренним голосом воскликнула: <b>«я уверовала, что Ты — Христос, Сын Божий, в мир грядущий».</b> Так надлежало, чтобы женская природа познала и исповедала Творца и Бога. Первым Петр богонаучно исповедует, второю Марфа богооткровенно провозглашает, третьим Иоанн в книгах богомудро и единородно богословствует. Петр и Марфа: <i>«Ты еси Христос Сын Бога Живого»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Симон же Петр, отвечая, сказал: Ты - Христос, Сын Бога Живаго.</span></span>Мф. 16:16</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Она говорит Ему: так, Господи! я верую, что Ты Христос, Сын Божий, грядущий в мир.</span></span>Ин. 11:27</a>). Иоанн: <i>«в начале было Слово и Слово было к Богу и Бог было Слово… И Слово плотью стало и вселилось в нас» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В начале было Слово, и Слово было у Бога, и Слово было Бог.</span></span>Ин. 1:1</a>, 14).<br />Внимай, возлюбленный, просвещению истины, бегай тьмы заблуждения. Ты, говорит, Христос, — не простой Христос человек, но Сын Бога Живого, Слово, ставшее плотью ради нас, не изменное, — единый Сын Бога Живого, — Логос ставший плотью, — не один из иудейских христов, не один из иудейских и подложных христов. Но Ты, по Павлу, один Господь, над всеми благословенный во веки веков аминь (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=8&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> но у нас один Бог Отец, из Которого все, и мы для Него, и один Господь Иисус Христос, Которым все, и мы Им.</span></span>1 Кор. 8:6</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> их и отцы, и от них Христос по плоти, сущий над всем Бог, благословенный во веки, аминь.</span></span>Рим. 9:5</a>). Ты — единый Христос и Сын единородный Бога Живого: видели мы, говорит Евангелист, славу Его, славу как Единородного от Отца, — полное (Слово) благодати и истины (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И Слово стало плотию, и обитало с нами, полное благодати и истины; и мы видели славу Его, славу, как Единородного от Отца.</span></span>Ин. 1:14</a>).<br /> Ты — перворожденный и единородный и единый со Святым Духом, единосущный и равночестный и равносильный Родившему, безначальный и совечный Богу Отцу, Ты — Христос, не один из созданных Тобою невидимых и служебных Твоих сил, но природно Сын Бога Живого Не ходатай, ни ангел, но Сам Господь, говорит, как сказал Исаия (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=63&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Во всякой скорби их Он не оставлял их, и Ангел лица Его спасал их; по любви Своей и благосердию Своему Он искупил их, взял и носил их во все дни древние.</span></span>Ис. 63:9</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=33&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Ибо Господь - судия наш, Господь - законодатель наш, Господь - царь наш; Он спасет нас.</span></span>Ис. 33:22</a>), спас нас, спас их,(LXX) так что ангелы не суть христы. Ты — Христос, то есть не человек Христос, но Бог Христос, Бог вочеловечившийся, не человек обожествившийся, но помазавший (χρίσας) Свое и добровольное воплощение (σαρκωσιν) Своим Божеством, почему и сказано:<i> миро излитое имя Твое и в благовоние мира Твоего убежим </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=1&s=2&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> От благовония мастей твоих имя твое - как разлитое миро; поэтому девицы любят тебя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Влеки меня, мы побежим за тобою; - царь ввел меня в чертоги свои, - будем восхищаться и радоваться тобою, превозносить ласки твои больше, нежели вино; достойно любят тебя!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Дщери Иерусалимские! черна я, но красива, как шатры Кидарские, как завесы Соломоновы.</span></span>Песн. 1:2—4</a>) (LXX). Ты Христос, от всякого создания поклоняемый, как Один Господь и Бог, как Один Сын, как Один Владыка с Отцем (и) Святым Духом.<br /> Снова возвратим слово к прекраснейшему брагству благочестивых и верующих братьев. О согласие друзей и истинных слугь Христа Иисуса, Единого из Несозданной и Единосущной Троицы! О неразрывная вервь троичной любви! Ничто не отторгло их от любви к Учителю и Господу: ни неверие Иудеев, ни упорство фарисеев, ни брань саддукеев, ни соблазны священников, но раз верою привившись к хорошей маслине. (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Ибо если ты отсечен от дикой по природе маслины и не по природе привился к хорошей маслине, то тем более сии природные привьются к своей маслине.</span></span>Рим. 11:24</a>), они пребыли плодоносными, не потрясенными и не поколебленными никаким нападением, Богом признающими Христа, Богом и человеком нераздельно и неслиянно исповедуя Сына Божия, проповедуя Эммануила.<br /> И тогда сказала Ему Марфа: <b>«Я уверовала, что Ты Христос Сын Божий»</b>. Это подтвердил собою Лазарь, погребенный с этой верой и надеждой; ибо, когда он был жив еще и вместе умолял Вездесущего, сестры его просили за не то, говоря: <i>«Господи, вот кого любишь, болен»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Сестры послали сказать Ему: Господи! вот, кого Ты любишь, болен.</span></span>Ин. 11:3</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Слово на вечерю Лазаря и на Марию и Марфу, сестер его</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1195">Андрей Критский прп.</a><div> Ибо что она говорит? Ей Господи: <b>аз веровах, яко Ты еси, Христос, Сын Божий, иже в мир грядый</b>. Чувствуешь ли силу слов? Видишь ли, в какую веру Он привлек ее? Та, которая недавно обманывалась по простоте своей, постигла высокие догматы. Что о Христе должно исповедывать, все то в немногих словах сказала. <b>Ей Господи: аз веровах, яко Ты еси Христос, Сын Божий, иже в мир грядый.</b> Сие проповедав ясно, заключила в один ответ все Богословие, и все строительство спасения.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседа на Четверодневного Лазаря</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div> Что Иисус Христос сказал о Себе нечто великое, — это Марфа знала; но к чему это Он сказал, она не знала, и потому будучи спрошена об одном, отвечает другое. Но от кого Марфа узнала то, что она ответила? От уверовавших в Иисуса Христа. И то, что прежде она сказала, именно: — <i>«вем, яко воскреснет в воскрешение, в последний день</i>», тоже она узнала из учения Иисуса Христа и учеников Его, так как Иисус Христос часто бывал с ними в этом доме.<br /></div></p>