<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div>Выл болен некто из знакомых и друзей Господа; имя больному — Лазарь. И Господь отказывается посетить друга, находясь вдали от больного, чтобы смерть в отсутствие Жизни нашла возможность и силу с помощью болезни сделать свое дело.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Григорий Нисский, <i>Об устроении человека 25.11.</i> TLG 2017.079, 220.38-43.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1060">Петр Хризолог еп.</a><div>Господь воскресил также дочь Иаира, начальника синагоги<a href="#719250_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. ‹…›И хотя Он вернул жизнь умершей, Он оставил в силе закон смерти. Он воскресил также единственного сына вдовы<a href="#719250_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>: но так, чтобы он сошел с одра, чтобы не состоялось погребение, чтобы его не охватило тление, чтобы не распространилось зловоние. Жизнь, которую Он возвратил, не одолела окончательно власть смерти. Однако все то, что происходит вокруг Лазаря, неповторимо, ибо ни смерть его, ни его воскресение не имеют ничего общего с названными [случаями]: смерть уже полной властью одолела Лазаря, так что и знамение воскресения в нем просияло во всей полноте. Отважусь сказать, что, если бы Лазарь оставался в могиле толькотри дня, это бы лишило бы воскресение нашего Господа полноты значимости, поскольку Христос явил Себя Господом тем, что вернулся в жизнь через три дня, но Лазарь, Его раб, должен был оставаться в могиле четыре дня, прежде чем быть воскрешенным. А в подтверждение сказанного давайте прочтем дальше. <i>Сестры послали сказать Ему: Господи! вот, кого Ты любишь, болен.</i> Говоря так, они призывают Его чувства, уповают на Его дружбу, взывают к Его любви, пытаются близостью отношений убедить Его освободить их от печали. Для Христа же важнее победить смерть, нежели исцелить болезнь, — Он Свою любовь к нему демонстрирует не тем, что его исцеляет, а тем, что возвращает его из могилы. Вместо исцеления от болезни Он уготовил ему славу воскресения из мертвых. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Петр Хрисолог, <i>Собрание проповедей 63.1-2.</i> Cl. 0227+, SL24A.63.11.</div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="719250_1" class="note-item" href="#719250_1">1</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=5&s=37&e=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> И не позволил никому следовать за Собою, кроме Петра, Иакова и Иоанна, брата Иакова.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Приходит в дом начальника синагоги и видит смятение и плачущих и вопиющих громко.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> И, войдя, говорит им: что смущаетесь и плачете? девица не умерла, но спит.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> И смеялись над Ним. Но Он, выслав всех, берет с Собою отца и мать девицы и бывших с Ним и входит туда, где девица лежала.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> И, взяв девицу за руку, говорит ей: "талифа куми", что значит: девица, тебе говорю, встань.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> И девица тотчас встала и начала ходить, ибо была лет двенадцати. <i>Видевшие </i>пришли в великое изумление.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> И Он строго приказал им, чтобы никто об этом не знал, и сказал, чтобы дали ей есть.</span></span>Мк. 5:37-43</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=8&s=49&e=56"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> Когда Он еще говорил это, приходит некто из дома начальника синагоги и говорит ему: дочь твоя умерла; не утруждай Учителя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> Но Иисус, услышав это, сказал ему: не бойся, только веруй, и спасена будет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> Придя же в дом, не позволил войти никому, кроме Петра, Иоанна и Иакова, и отца девицы, и матери.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> Все плакали и рыдали о ней. Но Он сказал: не плачьте; она не умерла, но спит.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">53</span> И смеялись над Ним, зная, что она умерла.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">54</span> Он же, выслав всех вон и взяв ее за руку, возгласил: девица! встань.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">55</span> И возвратился дух ее; она тотчас встала, и Он велел дать ей есть.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">56</span> И удивились родители ее. Он же повелел им не сказывать никому о происшедшем.</span></span>Лк. 8:49-56</a>.<br /></li><li><a id="719250_2" class="note-item" href="#719250_2">2</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=7&s=11&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> После сего Иисус пошел в город, называемый Наин; и с Ним шли многие из учеников Его и множество народа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Когда же Он приблизился к городским воротам, тут выносили умершего, единственного сына у матери, а она была вдова; и много народа шло с нею из города.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Увидев ее, Господь сжалился над нею и сказал ей: не плачь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И, подойдя, прикоснулся к одру; несшие остановились, и Он сказал: юноша! тебе говорю, встань!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Мертвый, поднявшись, сел и стал говорить; и отдал его <i>Иисус</i> матери его.</span></span>Лк. 7:11-15</a>.<br /></li></ul></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1259">Роман Сладкопевец прп.</a><div> He who believes always can accomplish what he wishes,<br />when he possesses faith having power over all things<br />through which from Christ he has power over what he seeks.<br />For faith is a great possession, having which a man is powerful over everything;<br />both Mary and Martha had this and boasted of it,<br />and when they saw their faithful brother Lazarus ailing,<br />they sent this [message] to the creator:<br />"Hurry, they said, master,<br />behind he whom you love is ill,<br />but come quickly and he will be saved<br />for if you show your face, he will arise,<br />he will rise saying You are life and resurrection."<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Кондак 26, о Лазаре 1-ый, икос 2</div><br />***<br />3 The women by their faith<br />encompassed to Christ and God<br />announce in advance the death<br />of their brother, saying this:<br />"Hurry, come beforehand, always present among all;<br />For Lazarus, whom you love, is ill. If you stand over him,<br />death will sneak off and your friend will be ransomed from corruption,<br />and the Hebrews will see that you feel pity in your compassion<br />for Mary's and Martha's tears."<br />17 We who have been made dead by our sins<br />and living in the tomb from knowledge of evil,<br />let us imitate the sisters<br />of faithful Lazarus, calling to Christ<br />in weeping and in faith and in love,<br />"Save us, you who became man by your will,<br />and raise us up from the tomb of sins, sole immortal,<br />by the prayers of Lazarus your friend, whom you raised, wiping away, Lord,<br />Mary's and Martha's tears."<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Кондак 27, о Лазаре 2-ой</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1195">Андрей Критский прп.</a><div>Что Лазарь был болен, это общая слабость человеческой природы. Ибо видимая часть человека, состоя из брения и земли, много имет по природе своей недугов, возмущающих душу и обременяющих тело.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседа на Четверодневного Лазаря</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Не пошли сами, но послали, потому что были вполне уверены, что Иисус Христос, находясь в дружественных отношениях к их дому, поможет им; кроме того, они были женщины слабые и в то время сильно были опечалены. А что они послали к Иисусу Христу не потому, что отнеслись к Нему с пренебрежением, это сами они показали потом, когда вышли к Нему навстречу с большой поспешностью.<br /><b>Господи! вот, кого Ты любишь, болен.</b> Сестры сказали так, желая вызвать в Иисусе Христе сострадание; они все еще смотрели на Него, как на человека,хотя и великого, но все-таки не Бога.</div></p></div>