<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Ст. 4–7. <b>Сия болезнь несть к смерти, но о славе Божией, да прославится Сын Божий её ради</b>. Господь Иисус видел Лазаря уже умершим, о чем и сказано немного после того, ст. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Тогда Иисус сказал им прямо: Лазарь умер;</span></span>Ин. 11:14</a>. Почему же говорит Он, что болезнь не к смерти? Потому что в Его очах будущее то же, что настоящее; Он уже видит, что умерший воскрес к славе Сына Божия. Почему не сказано прямо, что Лазарь умрет, если не умер? Не сказано для учеников, которые иначе могли смущаться тем, что учитель не спешит помочь любимой семье; и еще замедляет свое путешествие, ст. 6. Не сказано и для сестер Лазаря, чтобы с одной стороны не отягчать сердец их тяжелой правдой, с другой поддержать веру их в борьбе с горькой действительностью. <b>Любляше же Иисус Марфу и сестру её и Лазаря</b>. Любовь видна и в заботливости о душевном состоянии сестер. Да и редкая была эта семья. Еще прежде смерти Лазаря сестры его принимали Господа Иисуса в своем доме со всей нежной любовью и каждая оказывала Ему любовь по своему, одна хлопотливостью о угощении, другая слушанием наставлений Его, забывшем о земле. Тогда же и сам Иисус оказал любовь свою любящим сестрам: преподал нужные для душ их наставления <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=38&e=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> В продолжение пути их пришел Он в одно селение; здесь женщина, именем Марфа, приняла Его в дом свой;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> у неё была сестра, именем Мария, которая села у ног Иисуса и слушала слово Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Марфа же заботилась о большом угощении и, подойдя, сказала: Господи! или Тебе нужды нет, что сестра моя одну меня оставила служить? скажи ей, чтобы помогла мне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Иисус же сказал ей в ответ: Марфа! Марфа! ты заботишься и суетишься о многом,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> а одно только нужно; Мария же избрала благую часть, которая не отнимется у неё.</span></span>Лк. 10:38-42</a>. Так как Лазарь упоминается последним в семействе, а Марфа прежде других: то надобно положить, что Лазарь был младшим членом доброго семейства, а Марфа была старше и Марии и Лазаря. <b>Тогда пребысть, на нем же бе месте, два дни</b>. Для чего <i>пребысть</i>? «Для того, чтобы Лазарь скончался и был погребен, чтобы никто не мог сказать, что Он воскресил его тогда, как тот еще не умер, что то был только глубокий сон или расслабление или лишение чувств, но не смерть. По этой-то причине и остался на столько времени, что произошло даже тление, так что говорили: <i>уже смердит</i>». Так рассуждает св. Златоуст. И по значению слов евангелиста и по сущности дела вернее будет думать, что Спаситель удержан был в Перее делами звания своего, которые надлежало окончить, так как близок был конец служения Его, тогда как воскресить Лазаря мог Он одинаково и через день и через неделю. Последствие двухдневного пребывания Его в Перее, указываемое Златоустом, явилось само по себе, помимо усилий Спасителя и к славе проповедника истины, не нуждавшегося в усиленных мерах для своей славы.</div></p></div>