<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1143">Ипполит Римский сщмч.</a><div><p >Они считали богохульством то, что Он называл Бога Своим Отцом, использовал гроб как судилище и утверждал истину как судья, а окружающая Его неблагодарная толпа оказывалась свидетелем, так что говорившие: «Ты богохульствуешь, называя Себя Сыном Божиим, а Его Твоим Отцом»<a href="#719667_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, видели своими глазами и слышали своими ушами, как Он говорил им: «Я взываю к Нему пред вами. Если Ему не угодно, что Я называю Его Отцом, и это богохульство, как вы думаете, Он не услышит меня. Но если Он слышит Меня, то совершенно ясно, что Он действительно мой Отец. ‹…› Если Я призываю мертвого, и он повинуется Моему повелению и встает, это не дело богохульника, но повеление Бога и Сына Божия». А что в этом смысл молитвы и она была не от какого-то недостатка у Него, ясно из Его слов.<p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Ипполит Римский, <i>На Евангелие от Иоанна и воскресение Лазаря.</i> GCS 1.2:223-24.</div><p ><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><p ></li><li><a id="719667_1" class="note-item" href="#719667_1">1</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Иудеи сказали Ему в ответ: не за доброе дело хотим побить Тебя камнями, но за богохульство и за то, что Ты, будучи человек, делаешь Себя Богом.</span></span>Ин. 10:33</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Тому ли, Которого Отец освятил и послал в мир, вы говорите: богохульствуешь, потому что Я сказал: Я Сын Божий?</span></span>Ин. 10:36</a>.<p ></li></ul></div></p></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1035">Иларий Пиктавийский свт.</a><div><p >Собираясь воскресить Лазаря, Он обращается с молитвой к Отцу. Но у Него нет нужды молиться. ‹…› <i>Но сказал сие для народа, здесь стоящего, чтобы поверили, что Ты послал Меня</i>. Итак, Он молился для нас, чтобы мы знали, что Он есть Сын. И хотя в молитве не было выгоды для Него, в ней была польза для нашей веры. В помощи у Него нужды не было, а вот у нас есть нужда в наставлении.<p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Иларий Пиктавийский, <i>О Троице 10.71.</i> Cl. 0433, SL62A, 10.71.6.</div></p></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1060">Петр Хризолог еп.</a><div><p >Когда Христос стал стучать в двери преисподней, раздвигать ворота Тартара, открывать входы смерти, упразднять ветхий закон Геенны, отменять древнейшее право наказания, требовать назад душу Лазаря - вся мощь Тартара неистово противостала Ему, выставив вперед повеление Правителя Небес, опираясь на решение Всевышнего, держась реченного устами Божьими и действующего веками суда<a href="#719669_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Видя Человека, [Тартар] спросил, кто Он, что за намерения у Него, чего хочет и почему это Он бесстрашно врывается в устрашающие ворота смерти. Тому, кто спрашивал: «Кто Он», ангелы — служители воскресения — отвечали словами пророка: <i>Кто сей Царь славы? - Господь крепкий и сильный, Господь, сильный в брани</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=23&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Кто сей Царь славы? - Господь крепкий и сильный, Господь, сильный в брани.</span></span>Пс. 23:8</a>). Тогда отвечает Тартар: «Я знаю, что Царь славы возвышается над всеми силами небесными на небесах и все творение не способно устоять пред волей Его. Этот же, как я вижу, один из земных, сделан из праха, облечен в смертную плоть, и по виду слабее прочих, так что быть Ему вскоре преданным могиле и моей власти». Но ангелы настойчиво вторили: «Он — Господь всяческих, Царь славы, Держатель небес, Создатель земли, Спаситель мира, Искупитель всех. Он — Податель приговора смерти, в которой ты безумствуешь. Он поразит тебя в голову<a href="#719669_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, Он уничтожит твою власть, Он Своим приговором погубит тебя — тебя, кому должно было улавливать повинных, но кто заманивает невинных, похищает святых, а теперь угрожает и Самому Сыну Божьему. Так что верни одного, прежде чем тебя заставят отпустить всех». Но Тартар, все еще не веря тому, что узнал через привычных посланников, сожалея и исполнившись зависти, взывает к небесам: «О Господи, пусть я — самое низшее из Твоих творений, пусть я предан угрюмому рабству, но я верно храню заповеди Твои. Я неустанно слежу за тем, чтобы не нашелся какой нарушитель, желающий изменить вековечную силу Твоего суда. Однако явился Человек, называемый Христом, выдающий Себя за Сына Твоего, бранящий священников Твоих, порицающий книжников Твоих, нарушающий субботы Твои, отменяющий закон Твой, заставляющий вернуть в тетела, в которых они жили порочно, души, изъятые из плоти и ныне преданные мне под охрану в наказание. Дерзость Его, растущая день ото дня, дошла до того, что Он взломал оплоты преисподней и пытается вырвать Лазаря, уже заточенного в нашу темницу, уже связанного нашим законом, уже покоренного нашей власти. Либо срочно приди на помощь, либо, если Он вскроет двери, Ты потеряешь всех тех, кого мы охраняли столь долго». На что Сын отвечает из лона Отца: «Отец, справедливо так, чтобы темница удерживала не невинных, но виновных; чтобы наказание мучило не праведников, но неправедных. И сколь же долго за вину одного человека, то есть за преступление Адама, палач этот будет жестоко и насильно тянуть к себе патриархов, пророков, мучеников, исповедников, дев, вдов, хранящих чистоту в браке, людей разного возраста и разного пола, и даже младенцев, не знающих ни добра, ни зла? Отец, Я умру, чтобы все могли не умирать. Отец, Я заплачу долг Адама так, чтобы во Мне все те, кто умирают в Адаме для преисподней, могли жить для Тебя. Отец, по Твоему приговору Я пролью кровь — столь важно Мне, чтобы Твое творение возвратилось к Тебе. Пусть ценой Моей крови, так дорогой для Тебя, станет искупление мертвых». В этом согласна была вся Троица, повелевшая Лазарю выйти, а Тартару приказано было подчиниться Христу и отпустить всех умерших. Потому восклицает Сын: <i>Отче! благодарю Тебя, что Ты услышал Меня</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Итак отняли камень от пещеры, где лежал умерший. Иисус же возвел очи к небу и сказал: Отче! благодарю Тебя, что Ты услышал Меня.</span></span>Ин. 11:41</a>). И апостол свидетельствует о том, что Христос — наш ходатай перед Отцом<a href="#719669_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>. Итак, Он, когда восседает, судит вместе с Отцом, когда стоит, исполняет роль ходатая.<p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Петр Хрисолог, <i>Собрание проповедей 65.6-8.</i> Cl. 0227+, SL24A.65.88.</div><p ><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><p ></li><li><a id="719669_1" class="note-item" href="#719669_1">1</a> Персонификация Тартара — хранителя ворот преисподней, живописание освобождения Лазаря из преисподней, диалог между Тартаром, ангелами, Богом Отцом и Богом Сыном, скорее всего, восходят к одному из утраченных апокрифов (см. С. Jenkins, «Aspects of the Theology of St. Peter Chrysologus», <i>Church Quarterly Review</i> 103 [1927]:259). При этом отмечается множество сходств между приведенным текстом и <i>Евангелием от Никодима</i> 4.20.3-11.27. В греческой мифологии Тартар был местом, которое находилось даже ниже ада. В римской мифологии в Тартар отправлялись грешники.<p ></li><li><a id="719669_2" class="note-item" href="#719669_2">2</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и вражду положу между тобою и между женою, и между семенем твоим и между семенем ее; оно будет поражать тебя в голову, а ты будешь жалить его в пяту.</span></span>Быт. 3:15</a>.<p ></li><li><a id="719669_3" class="note-item" href="#719669_3">3</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=690&c=2&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Дети мои! сие пишу вам, чтобы вы не согрешали; а если бы кто согрешил, то мы имеем ходатая пред Отцем, Иисуса Христа, праведника;</span></span>1 Ин. 2:1</a>.<p ></li></ul></div></p></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b> Аз же ведех, яко всегда Мя послушаеши</b> <br /><br />всегда желаешь того, чего и Я желаю, потому что у Нас одна и та же воля, одна и та же мысль. Затем Иисус Христос указывает и причину такого своего благодарения и уничиженных слов.<br /><br /> <b> Но народа ради стоящаго окрест рех</b> <br /><br /><br />Я сказал — «хвалу Тебе воздаю, яко услышал еси Мя», — потому что стоял вокруг Меня народ, еще несовершенный в вере.<br /><br /><b> Да веру имут, яко Ты Мя послал еси</b> <br /><br /><br />Это было весьма необходимо. Кто уверует, что Иисуса Христа послал Бог, тот поверит, конечно, и словам Его, как другим, так и тем, что Он есть Сын Божий; а кто не уверует, что Бог послал Его, тот не примет и слов Его.<br /></div></p>