<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1096">Ириней Лионский сщмч.</a><div><p >Умерший сын вдовы, которого проносили возле ворот<a href="#719726_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, и Лазарь, который пробыл четыре дня во гробе, в каких воскресли телах? Конечно, в тех же самых, в которых умерли. Ибо, если не в тех же самых, то, значит, и воскресли не те самые, которые умерли. ‹…› <i>И вышел</i>, — сказано, — <i>умерший, обвитый по рукам и ногам погребальными пеленами.</i> Это символ того человека, который связан грехами. И поэтому Господь сказал: <i>Развяжите его, пусть идет</i>. Итак, исцеленные получили исцеление в тех самых членах, которые прежде страдали, и мертвые воскресли в тех же телах, потому что их члены и тела получили исцеление и ту жизнь, которую даровал им Господь, через временное предызображая вечное и показывая, что Он есть Тот, Который может дать Своему созданию исцеление и жизнь, чтобы веровали Его слову о воскресении.<p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Ириней Лионский, <i>Против ересей 5.13.1.</i> Cl. 1154f(A), SC153.5.13.1.11.</div><p ><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><p ></li><li><a id="719726_1" class="note-item" href="#719726_1">1</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=7&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Когда же Он приблизился к городским воротам, тут выносили умершего, единственного сына у матери, а она была вдова; и много народа шло с нею из города.</span></span>Лк. 7:12</a>.<p ></li></ul></div></p></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1030">Василий Селевкийский еп.</a><div><p >Лазарь явился, представляя собой трофей, вырванный у смерти без приготовлений. Он явился, не оставив аду даже погребальных пелен. Ибо, обвитый [ими], он вышел. Не стопы несли его, скорее, благодать его окрылила. Лазарь явился, оставив позади стенающий ад. Ибо, положив конец горю [Своих] братий, Он вверг смерть в бедствие.<p >Видя своё царство уничтоженным и невозможность предотвратить это, [смерть] зарыдала, вопия: "Что за переворот в моих делах, что за чудесное единение естества? Мертвые возвращаются к жизни, и гробы – словно утробы живых [матерей]. Горе мне за мои неудачи! Даже гробы оказались неверными мне в отношении к мёртвым, и мёртвые, уже разлагающися, выпрыгивают из них. Все они пляшут в пеленах, которыми были закутаны, и насмехаются надо мной. Кого только что оплакивали, те ходят с оплакивавшими их. Показав себя, они отменяют трагедию, оставляя горе мне в наследство. Кто это, Кто учит мертвых состязаться со смертью? Кто вербует покойников на войну против смерти? Кто Тот, Чьего голоса не могут выдержать темницы преисподние? Он лишь сказал, и я не способна удержать тех, кто в моей власти. О, напрасно мне было доверено царство! О, напрасно я была самонадеяна насчёт прогневанного Бога!<p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беседа о Лазаре 11-12. Перевод с английского тома "Библейских комментариев Отцов Церкви"</div></p></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1060">Петр Хризолог еп.</a><div><p >Молитесь, братья, чтобы мы, познавшие вкус воскресения с Лазарем, поднявшим заздравную чашу, удостоились слышать здравицы всеобщего воскресения после возвращения Христа.<p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Петр Хрисолог, <i>Собрание проповедей 65.9.</i> Cl 0227+, SL24A.65.152.</div></p></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1259">Роман Сладкопевец прп.</a><div>You stood at the tomb of Lazarus, Lord<br />and him four days [dead] from the dead you raised up,<br />enchaining Hades, mighty one;<br />Mary's and Martha's tears you pitied,<br />you said to them, "He will arise,<br />he will rise saying You are life and resurrection."<br />...<br />12 [Death] "You speak filthy shameful words to me<br />Hades your friend, and seeing these evils you rejoice;<br />but I weep for myself because of them,<br />I see the limbs of Lazarus - the very ones that decay had sundered -<br />expecting to arise. They practice being fitted together,<br />because they creep like ants, since the worms have departed<br />and the foul odor has left them.<br />Oh my, truly Jesus has come,<br />he who, sending the stench towards us,<br />has made the stinking one smell fragrant,<br />and in future the one who was rotted and ashen will arise,<br />he will rise saying You are life and resurrection."<br />13 So when Death heard these things he screamed,<br />and then he ran, grabbing Hades by the hand,<br />and together they gaze upon monstrous and horrible things:<br />the odor of the son of God passes through his friend,<br />making his body ready for the summons of the giver of life<br />arranging his hair, weaving his membranes,<br />and putting together his viscera,<br />extending all his veins,<br />sending blood into them again,<br />mending his arteries,<br />so that Lazarus, ready when he is called, will arise<br />he will rise saying "You are life and resurrection."<br />14 As soon as Hades and Death see all<br />these things happening, in suffering they say to each other,<br />"No longer will our affairs be evident or prevail;<br />the tomb has become like a dye changing decay into life;<br />the tomb is reckoned a thread and whoever wants cuts it without tiring,<br />and takes away whomever he wants: brother, son or daughter,<br />and the earthlings laugh at us.<br />Slave together with free,<br />if someone wants, he plunders us;<br />whether from heaven or from earth,<br />he will speak one word and straightway the decayed will arise,<br />he will arise saying You are life and resurrection.<br />15 From earth once came Elijah (3 Цар. 17), a man,<br />and as he wanted to raise up the widow's son,<br />he offered through us payment for what he ate.<br />He used up the poor woman's sustenance, but we paid the price.<br />The prophet was fed, but Death was twisted up<br />with Hades when asked to return the little boy that<br />the weeping and prayers of the hungry had sent to death.<br />Because all the land had been destroyed<br />by hunger, by thirst, for there was no rain.<br />The unmarried man bringing joy<br />to the widow says: "You seek your son? He will arise,<br />he will rise saying You are life and resurrection."<br />16 The new defeat made us forget our ancient calamity,<br />and henceforth Elijah as nothing<br />along with Elisha has gone from us.<br />The welts of the injuries they inflicted are found on our skin,<br />especially those of Elisha who accomplished great works;<br />when alive he raised up a dead person and after he died he snatched from death<br />the corpse thrown on top of him. (4 Цар. 4, <a href="/bible-index/bible/?b=120&c=13&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И было, что, когда погребали одного человека, то, увидев это полчище, <i>погребавшие</i> бросили того человека в гроб Елисеев; и он при падении своем коснулся костей Елисея, и ожил, и встал на ноги свои.</span></span>4 Цар. 13:21</a>)<br />This confirmed for everyone<br />that of the faithful not one dies,<br />but he will live, especially when<br />he is attached to the bodies of the holy, he will arise<br />he will rise saying You are life and resurrection."<br />17 So they spoke all these things, sighing<br />and in distress over the raising of the dead man,<br />wailing over each other and all their possessions.<br />18 Lord on high, compassionate father of the humble,<br />who from the tomb as from a seat raised up<br />Lazarus once bringing to life with your voice,<br />allow those who were before us to see your joyful face,<br />grant also to us to live through present time in peace<br />and an end that is pleasing to you, so that both living and dying<br />we may be guided by your will.<br />Nod, command, lord,<br />speak, be willing to save us.<br />For you will not destroy the one who loves you,<br />but you rule him living and summon him dead, and he will arise,<br />he will rise saying "You are life and resurrection."<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Кондак 26, о Лазаре 1-ый</div><br />11 Coming up out from the tomb his friend<br />with the linen wrappings his eyes and his hands<br />bound together appears;<br />they release him who had been fettered<br />in their hearts with envy of slander<br />and with the ears like asps plugged up and for slaughter<br />most unjust readying their hands, so they might pour forth<br />innocent and just blood of the one who raised up corpses and stopped<br />Mary's and Martha's tears.<br />16 Incline your ear, God of all,<br />and hear us beseeching, and from the bonds<br />of death snatch us away.<br />For our enemies forever encircling<br />seen and unseen threaten<br />to put us to death and take away our faith in future;<br />rise up, and quickly let them all perish and let them learn<br />that you are our God and you pity us, just as you pitied<br />Mary's and Martha's tears.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Кондак 27, о Лазаре 2-ой</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1195">Андрей Критский прп.</a><div><p ><b>И тотчас изыде умерый, обязан рукама и ногама пеленами, и лице его убрусом обязано</b>. – И это по причине неверия Иудеев. Ибо если б на нем не было пелен то, вероятно, сказали бы, что он не умирал, но его, притворившагося только умершим, положили во гроб. Посему-то он вышел обвитый пеленами, смердящий, перевазанный со главы до ног, дабы никакого не было повода к такому заключению.<p ><b>Глагола им Иисус: разрешите его, и оставите ити</b>. Чтобы не могли ничего сказать коварные Иудеи, самих их заставляет развязать Лазаря, как бы так говоря: собственными руками вы развяжите его, и будьте свидетелями чуда. <b>Разрешите его, и оставите ити</b>. Поелику изхождение связаннаго не меньше удивительное есть дело, как и воскресение. Дабы совершаемое не принял кто-нибудь за призрак. Разрешите его: дабы и зрением и осязанием вы уверились, что это он самый есть. <b>И оставите ити</b>. Увидим, говорит, может ли действовать смерть против своей воли. Оставите ити. Ибо не требует руководителя теперь только получивший жизнь: сам может итти тот, который недавно пребывал в тлении. <b>Разрешите его, и оставите ити</b>. Пусть это будет образом общаго воскресения, когда тление перейдет в нетление, и все востанут от персти земной.<p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседа на Четверодневного Лазаря</i></div></p></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>И изыде умерый, обязан рукама и ногама укроем,...</b><br /> т. е. погребальными пеленами. Вот величайшее и сугубое чудо! Тот, который начал уже разлагаться, не только воскрес, но и вышел из гробовой пещеры, хотя был связан. Итак, благодарение Богу Иисус Христос воздал с особой премудрой целью, ради несовершенства присутствовавших, а дал такое повеление и осуществил его, потому что имел в Себе власть и силу для этого. Поэтому выше Он говорил: <i>«аще не творю дела Отца Моего, не имите Ми веры: аще ли творю, аще и Мне не веруете, делом [Моим] веруйте»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=37&e=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Если Я не творю дел Отца Моего, не верьте Мне;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> а если творю, то, когда не верите Мне, верьте делам Моим, чтобы узнать и поверить, что Отец во Мне и Я в Нем.</span></span>Ин. 10:37—38</a>). <br /><b>...и лице его убрусом обязано,</b><br /> небольшим платком, каким евреи покрывали голову. <br /><b>Глагола им Иисус: разрешите его и оставите ити.</b><br /> Вы разрешите его, чтобы и прикосновение засвидетельствовало, что это не призрак, а действительно сам умерший; <b>«и оставите ити»</b>, чтобы, ходя с Иисусом Христом, воскресший не вызывал благодарности и похвалы Ему, а также чтобы на свободе лучше могли осмотреть его знающие. О если бы и мой ум, погребенный во гробе страстей, обвязанный их пеленами, закрытый камнем бесчувственности и издающий зловоние грехов, был воскрешен по слову Слова Божия!</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div>Торжествуй, христианин, с Начальником своей веры: Его торжество есть вместе и твое. И ты также некогда воскреснешь по слову Его.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Мысли при чтении Священного Писания</div></div></p>