<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Ст. 46 – 50. Замечательная сцена открылась в сенедриоие, когда бывшие в Вифании известили о всем, что случилось с Лазарем. Собрался полный состав почтенных членов. Как прежде иные из них ни уверяли себя и других, что Иисус – не посланник Божий: теперь сознаются: человек сей многа знамения творит. Они сознаются, что не смотря на все старания их унижать Иисуса в народе, народ более и более оказывает уважение к Иисусу, принимая Его за ожидаемого Мессию. Казалось бы, чем тут и тревожиться? Члены синедриона сами ожидают Мессию. Потому они должны бы радоваться, что явился ожидаемый веками. Но большинству сннедристов нужен был не Мессия пророков, не такой, каков Христос Иисус, проповедовавший о самоотречении, обращавший сердца не к земле, а к небу, обличавший пороки вождей народа. «Если оставим Его, говорят они, придут римляне и овладеют и местом нашим и народом». Низкие лицемеры усвояют Иисусу собственные свои нечистые мысли и желания: говорят, будто Иисус хочет быть земным царем и его последователи готовы восстать против римской власти. – За то и дождались того, чего ожидали. Римляне спустя 30 лет точно взяли и разрушили город, а народ разбросали по всему свету, именно за то, что оклеветав и предав смерти небесную невинность, бунтовали против римской власти. Един же некто от них Каиафа, архиерей лету тому, рече: вы не весте ничесоже, ни помышляете, яко уне есть нам, да един человек умрет, а не весь язык погибнет. Архиерей лету тому означает, что Каиафа был в том году первенствующим; так в ст. 51. Но это не исключает мысли, что был он архиереем и прежде того, Каиафа властвовал во все время проконсульства Пилатова, а по удалении Пилата низложен был проконсулом Вителлием (Winer Real Wort. 2 Aufl. 1, 759). Вы невесте ничесоже, вы не понимаете ничего, вы люди темные! Слова резкие, высказывающие тревогу души. Кто же растревожил Каиафу? Так как теперь было полное собрание синедриона: то конечно были и такие члены, каковы: Никодим <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Он пришел к Иисусу ночью и сказал Ему: Равви! мы знаем, что Ты учитель, пришедший от Бога; ибо таких чудес, какие Ты творишь, никто не может творить, если не будет с ним Бог.</span></span>Ин. 3:2</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=50"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> Никодим, приходивший к Нему ночью, будучи один из них, говорит им:</span></span>Ин. 7:50</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=9&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Тогда некоторые из фарисеев говорили: не от Бога Этот Человек, потому что не хранит субботы. Другие говорили: как может человек грешный творить такие чудеса? И была между ними распря.</span></span>Ин. 9:16</a>, Иосиф аримафейский и другие подобные. – Воскресение Лазаря усилило в таких членах уважение к Иисусу ст. 45. и они не преминули сказать несколько слов за Иисуса в синедрионе. Вот эти то слова и вывели из себя Каиафу. В движении гнева произнес он приговор, что Иисус должен умереть, чтобы иначе не погиб весь народ.</div></p></div>