<div><p ><div>О них говорил уже и апостол Петр, но апостол Иуда пишет пространнее. Говорит, что они предназначены, потому что апостолы Петр и Павел писали уже, что в последнее время придут обольстители такого рода (<a href="/bible-index/bible/?b=680&c=2&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Были и лжепророки в народе, как и у вас будут лжеучители, которые введут пагубные ереси и, отвергаясь искупившего их Господа, <br />навлекут сами на себя скорую погибель.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И многие последуют их разврату, и через них путь истины будет в поношении.</span></span>2 Пет. 2:1-2</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=680&c=3&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Прежде всего знайте, что в последние дни явятся наглые ругатели, поступающие по собственным своим похотям</span></span>2 Пет. 3:3</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=620&c=3&s=1&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Знай же, что в последние дни наступят времена тяжкие.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ибо люди будут самолюбивы, сребролюбивы, горды, надменны, злоречивы, родителям непокорны, неблагодарны, нечестивы, недружелюбны,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> непримирительны, клеветники, невоздержны, жестоки, не любящие добра,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> предатели, наглы, напыщенны, более сластолюбивы, нежели боголюбивы,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> имеющие вид благочестия, силы же его отрекшиеся. Таковых удаляйся.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> К сим принадлежат те, которые вкрадываются в домы и обольщают женщин, утопающих во грехах, водимых различными похотями,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> всегда учащихся и никогда не могущих дойти до познания истины.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Как Ианний и Иамврий противились Моисею, так и сии противятся истине, люди, развращенные умом, невежды в вере.</span></span>2 Тим. 3:1-8</a>). Еще прежде них Сам Христос говорил: <i>многие придут под именем Моим и многих прельстят; не ходите в след их</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=21&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Он сказал: берегитесь, чтобы вас не ввели в заблуждение, ибо многие придут под именем Моим, говоря, что это Я; и это время близко: не ходите вслед их.</span></span>Лк. 21:8</a>); потому что, называя себя христианами, они этим именем обманут многих. Апостол говорит о последователях гнуснейших Николая, Валентина и Симона. Ибо они, будучи чревоугодниками и невоздержанными, придавали своему учению благовидный покров, чтобы найти доступ в дома и пленить женщин, погрязших в грехах. Выдумав некоторые ночные обряды, они предались разврату. От этого происходит и то, что они отвергают Господа нашего Иисуса Христа. Ибо как не отвергнуться Его тем, кои нечистой жизнью отгоняют от себя Учителя всякого целомудрия? Ибо что общего у света с тьмой (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=6&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Не преклоняйтесь под чужое ярмо с неверными, ибо какое общение праведности с беззаконием? Что общего у света с тьмою?</span></span>2 Кор. 6:14</a>)? Увещевает тех, которые однажды признали Господа нашего Иисуса Христа Спасителем и уверовали в Него, чтобы подвизались за веру.<br />Ибо, если мы приняли вочеловечившееся Слово и однако говорим, что Иной Тот, Который прежде веков от Отца, и Иной Тот, Который от Матери, и что Сей — особое лице, то как не отвергаемся единого Господа и Владыки? Ибо Господь Иисус един по единению домостроительства; потому что предвечное Слово Божие и Бог, имея насажденную в славу Божества плоть, воспринятую Им от Святой Девы, с самого зачатия, есть Один и Тот же Владыка всех.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=720&c=1&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=720&c=1&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>