<div><p ><div>Выставив упомянутые сейчас примеры, апостол предоставил подразумевать следствие их самому слушателю. Какое же? Если так поступил Бог с этими, не посмотрев на прежний их хороший жребий, то ужели нынешних нечестивцев избавит то, что для людей пришел в мир Сын Божий, претерпел за них поношение и понес страдания? Никто не может сказать этого. Ибо хотя Он человеколюбив, однако и праведен по истине, и по истинному правосудию не пощадил согрешивших, а по человеколюбию ввел в Царство блудниц и мытарей (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Который из двух исполнил волю отца? Говорят Ему: первый. Иисус говорит им: истинно говорю вам, что мытари и блудницы вперед вас идут в Царство Божие,</span></span>Мф. 21:31</a>). Такое вытекает следствие; но апостол опустил оное, и сделал так или потому, что мы высказали пред сим, или же по примеру святого Петра, когда он говорил:<i> если Бог ангелов согрешивших не пощадил </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=680&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Ибо, если Бог ангелов согрешивших не пощадил, но, связав узами адского мрака, предал блюсти на суд для наказания;</span></span>2 Пет. 2:4</a>), и т.д. Так говорим об этом. Слова же: <b>мечтатели, которые оскверняют плоть</b> сказаны с удивительной скромностью; ибо выражением мечтатели апостол только намекнул на крайне постыдную сторону дела. Обнаружим ее отчасти и насколько прилично, заимствовав сведения об этом из сочинения святого Епифания Кипрского, названного им Панарием. Он говорит: эти блудники и сквернавцы, постыдно соединяясь с женщинами, не спускают семя в утробу, но, не докончив осквернения, берут его в руки свои и тотчас влагают в уста женщинам, с которыми растлевались, и таким образом нечистые отступают друг от друга, воображая, что сделали что-то великое. Эту-то нечистую пригоршню, за неоконченность дела, и называет апостол мечтательностью, ибо подобное осквернение бывает во время сна. Оскверняя таким гнусным приношением плоть свою, они еще безумно восстают против Божеской природы, отвергая Ее господство и владычество над всем. Об этом пространнее высказался святой Ириней, епископ Лионский, в сочинении своем "обличение лжеименного разума". Иначе: апостол свидетельствует о разврате еретиков, говоря, что они в жизни нечисты, а в знании весьма гнусны. Они, говорит, отвергают начальства, то есть отвергают совершение таинства Христова, — отвергают потому, что вместо ангельских таинств совершают свои скверны.<br /><br /><b>Злословят высокие власти</b> (δόξας). Под властями должно разуметь разные мнения мудрых мужей, называемые у знатных эллинов положениями (θέσεις), под которыми разумеют они мнения возвышенные, доступные не всякому, но знакомым с философией. Свидетель сказанного нами апостол Павел. Когда афиняне привели его в ареопаг и он проповедал им учение о Боге, то сочли его пустословом (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=17&s=1&e=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Пройдя через Амфиполь и Аполлонию, они пришли в Фессалонику, где была Иудейская синагога.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Павел, по своему обыкновению, вошел к ним и три субботы говорил с ними из Писаний,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> открывая и доказывая им, что Христу надлежало пострадать и воскреснуть из мертвых и что Сей Христос есть Иисус, Которого я проповедую вам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И некоторые из них уверовали и присоединились к Павлу и Силе, как из Еллинов, чтущих <i>Бога</i>, великое множество, так и из знатных женщин немало.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Но неуверовавшие Иудеи, возревновав и взяв с площади некоторых негодных людей, собрались толпою и возмущали город и, приступив к дому Иасона, домогались вывести их к народу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Не найдя же их, повлекли Иасона и некоторых братьев к городским начальникам, крича, что эти всесветные возмутители пришли и сюда,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> а Иасон принял их, и все они поступают против повелений кесаря, почитая другого царем, Иисуса.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И встревожили народ и городских начальников, слушавших это.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но <i>сии</i>, получив удостоверение от Иасона и прочих, отпустили их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Братия же немедленно ночью отправили Павла и Силу в Верию, куда они прибыв, пошли в синагогу Иудейскую.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Здешние были благомысленнее Фессалоникских: они приняли слово со всем усердием, ежедневно разбирая Писания, точно ли это так.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И многие из них уверовали, и из Еллинских почетных женщин и из мужчин немало.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Но когда Фессалоникские Иудеи узнали, что и в Верии проповедано Павлом слово Божие, то пришли и туда, возбуждая и возмущая народ.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Тогда братия тотчас отпустили Павла, как будто идущего к морю; а Сила и Тимофей остались там.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Сопровождавшие Павла проводили его до Афин и, получив приказание к Силе и Тимофею, чтобы они скорее пришли к нему, отправились.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> В ожидании их в Афинах Павел возмутился духом при виде этого города, полного идолов.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Итак он рассуждал в синагоге с Иудеями и с чтущими <i>Бога</i>, и ежедневно на площади со встречающимися.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Некоторые из эпикурейских и стоических философов стали спорить с ним; и одни говорили: "что хочет сказать этот суеслов?", а другие: "кажется, он проповедует о чужих божествах", потому что он благовествовал им Иисуса и воскресение.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И, взяв его, привели в ареопаг и говорили: можем ли мы знать, что это за новое учение, проповедуемое тобою?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Ибо что-то странное ты влагаешь в уши наши. Посему хотим знать, что это такое?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Афиняне же все и живущие <i>у них</i> иностранцы ни в чем охотнее не проводили время, как в том, чтобы говорить или слушать что-нибудь новое.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И, став Павел среди ареопага, сказал: Афиняне! по всему вижу я, что вы как бы особенно набожны.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Ибо, проходя и осматривая ваши святыни, я нашел и жертвенник, на котором написано "неведомому Богу". Сего-то, Которого вы, не зная, чтите, я проповедую вам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Бог, сотворивший мир и всё, что в нем, Он, будучи Господом неба и земли, не в рукотворенных храмах живет</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> и не требует служения рук человеческих, <i>как бы</i> имеющий в чем-либо нужду, Сам дая всему жизнь и дыхание и всё.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> От одной крови Он произвел весь род человеческий для обитания по всему лицу земли, назначив предопределенные времена и пределы их обитанию,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> дабы они искали Бога, не ощутят ли Его и не найдут ли, хотя Он и недалеко от каждого из нас:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> ибо мы Им живем и движемся и существуем, как и некоторые из ваших стихотворцев говорили: "мы Его и род".</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Итак мы, будучи родом Божиим, не должны думать, что Божество подобно золоту, или серебру, или камню, получившему образ от искусства и вымысла человеческого.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Итак, оставляя времена неведения, Бог ныне повелевает людям всем повсюду покаяться,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> ибо Он назначил день, в который будет праведно судить вселенную, посредством предопределенного Им Мужа, подав удостоверение всем, воскресив Его из мертвых.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Услышав о воскресении мертвых, одни насмехались, а другие говорили: об этом послушаем тебя в другое время.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Итак Павел вышел из среды их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Некоторые же мужи, пристав к нему, уверовали; между ними был Дионисий Ареопагит и женщина, именем Дамарь, и другие с ними.</span></span>Деян. 17:1-34</a>). Итак, как учение апостолов называли пустословием, так и вышесказанное называли властями. Поэтому-то, говоря о людях богодарованных и богодухновенных, и употребил апостол Иуда слово власти, как обычное и всем известное. Другое объяснение: властями называет, может быть, Ветхий и Новый Завет. Или: властями называет церковные власти, которые злословили, как дает знать в третьем послании своем возлюбленный Иоанн <a href="/bible-index/bible/?b=710&c=1&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Я писал церкви; но любящий первенствовать у них Диотреф не принимает нас.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Посему, если я приду, то напомню о делах, которые он делает, понося нас злыми словами, и не довольствуясь тем, и сам не принимает братьев, и запрещает желающим, и изгоняет из церкви.</span></span>3 Ин. 1:9-10</a>, который пишет, что Диотреф поносит их злыми словами.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=720&c=1&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=720&c=1&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>