<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div>Слушай, что следует дальше: «<b>ибо милость и истину любит Господь, Бог благодать и славу даст. Господь не лишит благ ходящих незлобиво</b>» (ст. 12), — милость и истину для раскаявшихся грешников, которые по милости поставляются вместе с праведниками, а по истине получают не равный с последними жребий, почему и называются отверженными, так как занимают во дворах Божиих последнее место. Им Бог дает благодать и славу, — благодать, потому что благодатию они спасаются, — славу, потому что получают славу вместе со святыми, хотя и на последнем месте. А что это правда, и что первенствуют действительно праведники, это видно из дальнейших слов: «<b>Господь не лишит благ ходящих незлобиво</b>».<br /><br />Проведшие жизнь без грехов, жившие в правде, — в чем и заключается незлобие, — не лишатся благ, получат соответствующие венцы, потому что «<i>каждый получит свою награду по своему труду</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=3&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Насаждающий же и поливающий суть одно; но каждый получит свою награду по своему труду.</span></span>1 Кор. 3:8</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 83.<br />В PG 55, 735-737 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Яко милость и истину любить Господь Бог </b><br /><br />Здесь Давид присовокупил учение, поощряющее к деятельной и созерцательной добродетели. Он говорит, что Бог любит милостыню и истину, где милостыня есть вид деятельной добродетели, а истина есть совершенство созерцательной. А если Бог любит милостыню и истину; то явно, что любит и упражняющихся в сих добродетелях, и иначе сказать: милостивых и истинных; так как и Бог есть весь милость и истина. Союз: <i>яко</i> есть или повествовательный, или излишний. Можно сказать и иначе, что Христос по милосердию к нам сделался человеком и проповедал истинное Евангелие, и таким образом возлюбил милость и истину (1). <br /><br />_______<br /><br />(1) Слова <i>Кирилла</i>: Господь любит милость и истину, т. е. не кровавые жертвы, но дела милосердия и почитание истины, т. е. Христа, и жизнь в незлобии, иначе пребываниe в непамятозлобии. <i>Феодорит</i>: Ничто столько не благоугодно Богу, как милостыня и сопровождающая ее истина. <br /><br /><b>Благодать и славу даст </b><br /><br />Христос, говорит, даст благодать, т. е., прощение грехов, как дал оное блуднице и многим другим грешникам: или даст благодать чудес, как дал Апостолам и прочим святым. Притом Он даст и славу христианам и на земли от людей и на небесах от Себя: или благодать обожания здесь и славу царства своего там. <br /><br /><b>Господь не лишит благих ходящих незлобием </b><br /><br />Сии слова некоторые читают как переложенные, и исправляют их так: благодать и славу даст ходящим в незлобии, за сим: Господь не лишит их благ, т. е., небесных. Здесь не соблюдено сочинение глагола лишит; ибо вместо того чтоб сказать (на Греч.) в родительном падеже: благ, сказано в винительном блага (τα αγαθα). А другие говорят, что здесь сделано сочинение одно вместо другого. Господь, говорит, не лишит благ ходящих в незлобии, т. е. ходящих в воздержании от зол, иначе сказать: не лишит благ воздерживающихся от зол (1). <br /><br />_________<br /><br />(1) Слова <i>Феодорита</i>: Ибо милость произрастает из божественных хранилищ, и великая и изобильная истина подается из них: оттуда мы получаем наставление в добрых истинах учения виры и почерпаем божественную благодать из источников Пресвятаго Духа, притом оттуда же делаемся для всех славными и весьма знаменитыми; кратко сказать: получаем наслаждение всякими благами: свободу от зла и лукавства и произвольное провождение жизни в истине. <i>Исихий</i>: Жившие без зла и в правде, т. е. упражнявшиеся в незлобии не лишатся благ; но соответственно тому получат венцы: ибо каждый по своему труду получит особенную награду (в изд. своде).</div></p></div>