<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div>Это понимай в том смысле, что как птички находят дом и горлицы гнездо, так и мы находим убежище и кров у алтарей Божиих. Вернее, впрочем, что птицею пророк называет мужа, пребывающего в монашеском любомудрии, потому что у него есть много сходного с птицею: он не имеет дома на земле, не заботится о завтрашнем дне, не знает суеты, питается простою пищею; горлицею же — воздержную деву — по причине ее чистоты, любви к уединению, унылого голоса (таковой именно приличен деве), и любомудро проводящую жизнь в слезах вдовицу. Они–то нашли себе дома и гнезда в алтарях Божиих, потому что имеют обычай здесь обитать и свивать гнездо, обитать — ради безопасности, свивать гнездо — потому что плод и чада дев и воздержниц заключаются в освящении и умерщвлении страстей, образом чего, а вместе и побуждением, и служат алтари. Заметь и то, что Господа сил, Господа неба, или вернее — вездесущего пророк назвал своим царем и Богом, показывая, что общее благо можно считать своим собственным; потому изволил и обитать в нас ничем не заключимый. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 83.<br />В PG 55, 735-737 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Ибо птица обрете себе храмину, и горлица гнездо себе, идеже положить птенцы своя:</b> <i>олтари Твоя</i> (у олтарей Твоих), <i>Господи сил, Царю мой и Боже мой</i>.<br /><br />Как, говорит, птичка и как горлица находят удобное место, где устрояют гнезда свои, в которых полагают яйца свои и питают птенцов своих, так и душа, подвергающаяся ухищрениям мысленных ловцов демонов, по словам <i>Афанасия</i>, как написано: душа как птичка избавилась от сети ловящих (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=123&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Душа наша избавилась, как птица, из сети ловящих: сеть расторгнута, и мы избавились.</span></span>Пс. 123:7</a>), и каждая душа целомудренная и любящая безмолвие и сетующая на подобие горлицы, по словам того же <i>Афанасия</i>, которой птенцы, т. е. порождения, суть добродетели; так, говорю, и сии души находят жилище свое у олтарей Твоих, Господи! Ибо в церквах Божиих они находят для себя покров, и в них обретают место для положения, т. е. произведения и умножения добродетелей своих. И в другом отношении птичка есть народ христианский, против которого злоумышляют видимые и невидимые ловчие-демоны и нечестивые люди. Горлица есть каждый apxиepeй и священник и учитель благочестия, по словам божественного <i>Кирилла</i>, которые полагают в церквах духовно возрождаемых чрез святое крещение и питаемых причащением Святых Таин и учительским словом, их — христиан, подобно тому как и горлица кормит птенцов своих в гнезде. Ибо обрела, говорит, птичка жилище и горлица гнездо у жертвенников Твоих, т. е. церквей Твоих, в которых ежедневно приносится в жертву духовный Агнец Божий, возносящий грех мира. Tе же самые имена Царь мой и Бог мой находятся и в начале пятого псалма и выражают высшую степень любви.<br /><br />Слова <i>Василия</i>: Как не должно признавать жилища Твои, Господи, приятными и возлюбленными, когда они сделались убежищем для каждого могущего говорить: душа наша, как птица, избавилась от сети ловящих? Ибо, при покушении многих окружить душу боголюбивого (человека) сетями и тенетами и как бы уловить ее, почему она бросается в разные стороны и везде скитается по неимению покоя в смертной жизни, убежищем для нее сделались одни только Божии жилища. <i>Кирилла</i>: Удивляются красоте церкви и похваляют снисходительность учителей ее, что они, как некие горлицы, согревают у Божественных жертвенников своих птенцов; а сии птенцы учителей суть уверовавшие чрез них; так как они суть духовные отцы; и богодухновенное Писание часто уподобляет святых наставников в таинствах горлицам. По другому истолкователю птичка есть чин дев и безбрачных, т. е. монашествующих, а горлица чин миpских, живущих целомудренно в браке. Сии то оба чина приносят птенцов своих, то есть добродетели, или и детей своих, одни по плоти, а другие по духу рожденных ими и полагают их, как в гнездо, в церквах и у жертвенников Божиих, и тем приносят жертву хвалы и питаются духовно словом Божиим и причащением Божественных таин сами и чада их. Слова <i>Феодорита</i>: Как птички и горлица, а равно и другие птенцы скитаются не имея гнезда, а когда слепят оное, обыкновенно пребывают в нем и питают там своих птенцов: так и мы никогда блуждая, а ныне быв призваны Твоею благодатью, и найдя Твои жилища, у жертвенников Твоих образуем птенцов, приседя при Тебе с чадами нашими и получая от Тебя духовную пищу; поелику жилище и гнездо и наслаждение благами суть святые Твои жертвенники, от которых мы, как птенцы с растворенным ртом, пользуемся от Тебя божественною пищею и спасением.</div></p></div>