<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div>И справедливо, — потому что если он и падет, то встанет, если и согрешит, очистится, если и впадет в отчаяние, все же не увидит смерти. Но слушай, кто этот муж: «<b>который в сердце своем положил восхождение</b>». Как? Каким образом? «<i>В долину плача, в назначенное (Богом) место, ибо Законоположитель дарует (за сие) благословение</i>»<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 83.<br />В PG 55, 735-737 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Блажен муж, емуже есть заступление его у Тебе</b>.<br /><br />Блажен, говорит, и счастлив тот человек, у которого есть благодатное заступление и помощь от Тебя, Господи!<br /><br />Слова <i>Евсевия</i>: Сие слово ублажает удостоившегося всегдашнего и истинного попечения, который, получая просвещение ума от Божественной благодати, и питая в себе благочестивые мысли, доколе находится в сей жизни, (которая называется юдолью плачевною по той причине, что все здешнее достойно плача), не предается смеху и роскоши, но рыданию и слезам, желая освобождения здесь. <i>Григория Богослова</i>: Итак преблажен, тот, кто убегает сей юдоли плача всею силою, ищет горнего, и желая получить себе заступление от Бога, всегда трудолюбно очищает себя, полагая в душе своей ведущие к Богу добрые восхождения и успехи и высокие мысли в сердце и созидает их в сем месте, в котором и договоры учинил с Богом — и совершил шecтвиe. <i>Исихия</i>: И весьма блажен, ибо если и упадет восстанет, если грешник был, очистится, и если находился в отчаянии, не увидит однако ж смерти.<br /><br /><b>Восхождения в сердце своем положи</b>.<br /><br />Таковый, говорит, человек положил, т. е. предначертал, измыслил, и приготовил в сердце своем восхождения от земных вещей к небесному, от чувственных к умственным и от худших к лучшим; а такими восхождениями можно, согласно с <i>Феодоритом</i>, почитать добрые мысли, посредством которых как по лестнице можно восходить ко всему божественному и небесному. Итак блажен, говорит, тот, кто имеет благодатное заступление Твое, Господи; а имеет такое тот, кто полагает в сердце своем восхождения; ибо второе служит доказательством первого.</div></p></div>