<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1176">Олег Стеняев прот.</a><div><p >«И узнал Иаков, что в Египте есть хлеб, и сказал Иаков сыновьям своим: “что вы смотрите?”И сказал: “вот, я слышал, что есть хлеб в Египте; пойдите туда и купите нам оттуда хлеба, чтобы нам жить и не умереть”. Десять братьев Иосифовых пошли купить хлеба в Египте, а Вениамина, брата Иосифова, не послал Иаков с братьями его, ибо сказал: “не случилось бы с ним беды”<a class="verse-link" href="file:<i>C:/Users/%D0%90%D0%B4%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D0%B8%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%BE%D1%80/Downloads/Iosif_i_ego_bratya.doc%2012%2011%2018.doc#_ftn1">[1]</a>.И пришли сыны Израилевы покупать хлеб, вместе с другими пришедшими, ибо в земле Ханаанской был голод. Иосиф же был начальником в земле той; он и продавал хлеб всему народу земли. Братья Иосифа пришли и поклонились ему лицем до земли».<p >Здесь сыновья Иакова названы «братья Иосифа», а не «сыновья Иакова». Это означает, что они перестали смотреть неприязненно на Иосифа, и вспомнили, что он был их братом. Или это означает, что они надеялись найти Иосифа, брата своего, в Египте. Вот здесь все очень непонятно; здесь сказано, что Иосиф продавал хлеб всем людям земли. Но это можно понять только образно: представить себе, что один конкретный человек торговал со всем Египтом, да еще со всеми людьми, которые приходили туда за хлебом, невозможно. Поэтому правильнее понять это выражение так, что он руководил этим процессом. Но вот в случае с братьями, скорее всего, он имел соглядатаев, которые отслеживали, что из Ханаана может появиться какая-то семья, которая будет состоять из одиннадцати или десяти братьев. И если они появятся, нужно будет сделать так, чтобы всё те пункты, где продают хлеб, оказались бы закрытыми именно для этой семьи и чтобы они пришли непосредственно к Иосифу, потому что он сам хочет иметь дело с этой большой семьей.<br/> <p >Есть предание о том, что, когда братья шли в Египет, они понимали совершенно четко, что идут в ту страну, куда они продали Иосифа. К тому времени они пережили разочарование в своем поступке: помните, мы с вами говорили, что патриарх Иуда отделился от них, потому что, скорее всего, его обвиняли в том, что он, как глава общины, допустил продажу брата в рабство? И когда они пришли в Египет, они, по преданию, начали искать Иосифа. Где же они его искали? Они его искали в злачных местах египетских городов. Иосифа, по преданию, продали для блуда: он был молодой, красивый – так думали братья и так планировали те люди, которые купили Иосифа. И он мог оказаться в публичном доме для разврата, чтобы ублажать египтянок. Господь судил иначе, но братья ничего об этом не знали. И, по преданию, они ходили по этим злачным местам, пытались навести какие-то справки, спрашивали: «Вот, несколько лет назад из Ханаана был продан молодой еврей, нельзя ли узнать, кто его купил или перекупил?»<p >Но Иосифа перекупали около четырех раз, пока его везли до Египта. По крайней мере, мы знаем, что он был в руках моавитян, потом он оказывается в руках измаильтян, потом опять у моавитян и дальше – у египтян. И, кстати, трудно установить: успели ли сами братья его продать, потому что из ямы его вынули не братья – об этом мы с вами уже говорили. Но в Библии, в пророческих текстах, в текстах Нового Завета они считаются преступниками, которые продали своего брата<a class="verse-link" href="file:</i>C:/Users/%D0%90%D0%B4%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D0%B8%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%BE%D1%80/Downloads/Iosif_i_ego_bratya.doc%2012%2011%2018.doc#_ftn1">[2]</a>. Потому что Бог судит именно намерения. Если у них было намерение продать брата, но кто-то их опередил, они все равно несут ответственность за то, что они продали своего брата в Египет. Бог судит намерение, и если человек не может его реализовать, но оно у него есть, то из-за каких-то помешавших преступлению обстоятельств он все равно не оказывается в положении невиновного человека – такого не бывает. Поэтому они виновны в любом случае – и именно в продаже своего брата. И они, конечно же, это вполне понимали. Искали следы пребывания Иосифа в Египте, но никого не нашли. А сам Иосиф, скорее всего, подстроил именно так, чтобы этих людей привели к нему.<p ><br/> </p><hr/> <p ><br/></p><hr/> <p ><a class="verse-link" href="file:<i>C:/Users/%D0%90%D0%B4%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D0%B8%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%BE%D1%80/Downloads/Iosif_i_ego_bratya.doc%2012%2011%2018.doc#_ftnref1">[1]</a> Слова «не случилось бы с ним беды» означают, что Святая Земля – это территория Бога, и покидать ее опасно. Все что угодно может произойти в дороге, и тем более в духовных «низинах» Египта.<p ><a class="verse-link" href="file:</i>C:/Users/%D0%90%D0%B4%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D0%B8%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%BE%D1%80/Downloads/Iosif_i_ego_bratya.doc%2012%2011%2018.doc#_ftnref1">[2]</a> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=7&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Патриархи, по зависти, продали Иосифа в Египет; но Бог был с ним,</span></span>Деян. 7:9</a>)<br/><p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Иосиф и его братья.(Проблемы большой семьи). Составлена по циклу бесед по библейской книге «Бытие». Издательство "Три сестры", Москва-2016</div></p></div></p>