<p ><div>За исключением тех слов, которые даны от единого Пастыря и одобрены собором и согласием мудрых, не делай ничего, не принимай на себя ничего, иди по следам предков и не отступай от их авторитета. В противном случае, если ты будешь искать многого, то явится бесконечное множество книг, которое тебя самого увлечет в заблуждение и заставит напрасно трудиться читателя. Или учит, что нужно заботиться о краткости и обращать внимание более на мысли, чем на слова, учит против философов и учителей века сего, которые ложь своих учений стараются доказывать пустыми фразами и многословием. Напротив, Божественное Писание ограничено в тесном круге и насколько широко мыслями, настолько сжато в словесном выражении. Ибо <i>завершенное и сокращенное слово изрек Бог на землю, и слово Его близь есть, в устах наших и в сердце нашем </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=10&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Но что говорит Писание? Близко к тебе слово, в устах твоих и в сердце твоем, то есть слово веры, которое проповедуем.</span></span>Рим. 10:8</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=30&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> но весьма близко к тебе слово сие: <i>оно</i> в устах твоих и в сердце твоем, чтобы исполнять его.</span></span>Втор. 30:14</a>). Иначе: частое чтение и постоянное размышление обыкновенно есть более труд для души, чем для тела. Ибо как все что делается руками и телом, выполняется трудом руки и тела: так то, что относится к чтению, есть труд более ума. Отсюда, мне кажется, сказанное выше о множестве книг следует понимать иначе, чем как думают многие. И совокупность многих книг, если они согласны между собою и написаны об одном и том же предмете, Писание обыкновенно называет одною книгою, как например Евангелие и закон Господень непорочный обращающий души (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=18&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Закон Господа совершен, укрепляет душу; откровение Господа верно, умудряет простых.</span></span>Пс. 18:8</a>) называются в единственном числе хотя евангелий много и много заповедей закона. Подобным образом и та книга, о которой сказано в речи Исайи, есть все Божественное Писание (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=29&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И в тот день глухие услышат слова книги, и прозрят из тьмы и мрака глаза слепых.</span></span>Ис. 29:18</a>). И Иезекииль и Иоанн съедают одну книгу (Иез. 8, Откр. 10); и Спаситель, предвозвещенный голосами всех святых, сказал: «<i>в главизне книжне писано есть о мне»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=39&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> я желаю исполнить волю Твою, Боже мой, и закон Твой у меня в сердце.</span></span>Пс. 39:9</a>). Применительно к такому, полагаю, смыслу и теперь заповедано, чтобы не было много книг. Ибо все, чтобы ты ни сказал, если оно относится к Тому, Кто в начале был у Бога и Бог было Слово (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В начале было Слово, и Слово было у Бога, и Слово было Бог.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Оно было в начале у Бога.</span></span>Ин. 1:1-2</a>); то все это — одна книга, и безчисленные книги называются одним законом и одним Евангелием; а если будешь рассуждать о разном противоположном и с излишним любопытством будешь направлять ум туда и сюда, то и в одной книге окажется много книг. Поэтому и сказано: <i>«от многословия не избежиши греха»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=10&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> При многословии не миновать греха, а сдерживающий уста свои - разумен.</span></span>Притч. 10:19</a>). Таким книгам нет конца; ибо все доброе и истина заключаются определенным концом, а злое и ложь без конца, и чем больше они развиваются, тем больший нарождается ряд злого и ложного. Занятие и упражнение в этом деле есть труд плоти; плоти, говорю, а не духа, ибо и дух имеет труд свой, соответствующий сказанному апостолом: <i>«паче всех их потрудихся: не аз же, но благодать Божия, яже со мною»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Но благодатию Божиею есмь то, что есмь; и благодать Его во мне не была тщетна, но я более всех их потрудился: не я, впрочем, а благодать Божия, которая со мною.</span></span>1 Кор. 15:10</a>), и Спасителем: «<i>утрудихся зовый» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=68&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Я изнемог от вопля, засохла гортань моя, истомились глаза мои от ожидания Бога [моего].</span></span>Пс. 68:4</a>).<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=250&c=12&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=250&c=12&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
