<p ><div><b>В тот день, когда поколеблются стражи дома, и погибнут мужи силы.</b> Под стражами дома разумеются или солнце и луна и прочий хор звезд, или ангелы, служащие всему миру. А под мужами силы, или «сильными», как перевел Симмах, которые погибнут, или, как перевел Акила, «будут заблуждатъся», разумеются демоны, от сильного диавола и сами получившие имя сильных. Господь, победив и связав диавола, по притче евангельской, опустошает дом его (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=11&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> когда же сильнейший его нападет на него и победит его, тогда возьмет всё оружие его, на которое он надеялся, и разделит похищенное у него.</span></span>Лк. 11:22</a>). Иначе: те, кои все написанное здесь относят к телу человеческому, думают, что под стражами дома разумеются кости, так как ими окружены все внутренности и охраняются все мягкие части желудка; мужами же сильными признают голени, а под солнцем, луною и звездами разумеют глаза, уши, ноздри и все чувства головы. Это потому, что ниже они вынуждаются необходимостью относить дальнейшее не к ангелам и демонам, не к солнцу, луне и звездам, а к членам человеческим.<br /> «<b>И перестанут молоть мелющие, потому что они уменьшились, и помрачатся смотрящие в отверстиях»</b>. При кончине мира, когда охладеет любовь многих и сократятся в числе души учителей, способные подавать верующим небесную пищу, и когда они будут перенесены на небеса, тогда те, кои в мире сем отчасти видели свет ведения, начнут окружаться тьмою. Ибо если Моисею говорится: <i>«положу тя в разселине камене и тогда узриши задняя моя»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=33&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> когда же будет проходить слава Моя, Я поставлю тебя в расселине скалы и покрою тебя рукою Моею, доколе не пройду;</span></span>Исх. 33:22</a>): то не тем ли более всякая душа видит истину чрез отверстие и чрез некие темные скважины? Иначе: это те две мелющие, о которых Евангелие говорит, что одна поемлется, а другая оставляется, которые, когда уменьшатся в числе и перестанут работать, то по необходимости отнимается от очей всякий свет ведения. Иначе: думают, что «перестанут молоть мелющие, потому что они уменьшились» сказано о зубах, — что когда наступит глубокая старость, то и зубы, перемалываемая которыми пища переходит в желудок, или стираются, или выпадают; а слова: «помрачатся смотрящие в отверстиях» понимают в отношении к глазам, — что у людей престарелых слепнут глаза и помрачается взор.<br />См. ст. 2<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=250&c=12&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=250&c=12&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
