<p ><div> Они постоянно забывали о Боге, оказывавшем им благодеяния, а все события приписывали демонам, и их считали виновниками добра. Так, по выходе из Египта, когда разделилось море и совершались другие чудеса, они, забыв Бога, сотворившего эти чудеса, приписали их тем, которые не суть боги, и говорят Аарону: "<b>сделай нам бога, который бы шел перед нами"</b><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Против иудеев, 5</span></div><br />* * *<br />Для этого-то Он поручил их наставнику, чтобы они не пренебрегали им, а смотрели бы на него, как на нежного отца. И смотри, они и боялись только его одного, – не спрашивали: где Бог? А – где Моисей? Он наводил на них страх одним своим присутствием.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседа 4 на Послание к Колоссянам</span></div><br />* * *<br />Не увеличился их волос, ни ноготь; одежда их не загрязнилась, обувь их не износилась; они не трудились, не копали земли; не запрягали волов, не влекли плуга, не прорезывали борозд, не исторгали терновников, не бросали в землю семян и не выжидали дождя, не ожидали горячих лучей солнца, не ожидали времени жатвы, не точили серпа и не жали, не связывали колосьев и не поднимали, не вносили в гумно и не напрягались, не молотили, не очищали, не месили муки, не пекли и не делали хлебов, – ничего такого не было, однакож, они ели хлеб, возделанный не руками; им предлагалась трапеза без приготовления; по бесстрастию они подражали ангелам; естество позабыло о своей немощи. И после столь великих благодеяний они говорили Аарону: <b>"сделай нам богов, которые бы шли перед нами, ибо с этим человеком, с Моисеем, который вывел нас из земли Египетской, не знаем, что сделалось"</b>.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>К ИУДЕЯМ и эллинам, и еретикам; и на слова; "был зван Иисус на брак" (Ин.2:2).</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=31&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=32&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
