<div><p ><div>Если бы, согрешая и оставаясь ненаказанными, мы не делались худшими, то Он и удалял бы от нас наказание; но Он ясно знает, что безнаказанность согрешающих вредит им не меньше самых грехов. Поэтому налагает наказание, не за прошедшее взыскуя вину, но исправляя будущее. И чтобы ты понял, что это – истинно, послушай что Он говорит Моисею: <b>«оставь Меня, да воспламенится гнев Мой на них, и истреблю их»</b>. Оставь Меня, говорил Он, не потому, что Моисей удерживал Его, так как тот ничего не сказал Ему, но предстоял в молчании, – а желая дать ему случай к мольбе за них. Так как те допустили грех, достойный наказания и наказания неизбежного, и, однако, Он не хотел наказать их, а проявить к ним человеколюбие, но так как это делало их более беспечными, то Он устраивает одно и другое, так чтобы и наказания не было нанесено, и чтобы те вследствие безнаказанности не сделались более беспечными, поняв, что они избежали гнева Господня не в виду их собственного достоинства, а по предстательству Моисея. Это и мы часто делаем, и, не желая ни подвергать наказанию слуг, допустивших проступки, достойные наказания, ни освобождать от страха перед ожидающим наказанием, просим друзей исхитить их из наших рук, так чтобы и страх в них оставался в полной силе, и чтобы они избежали с нашей стороны ударов. То же сделал и Бог; а что это – истинно, ясно из самых слов: «оставь Меня, – говорит, – да воспламенится гнев Мой». И мы, когда желаем наказывать, а нам не позволяют этого, приходим в состояние гнева. Он же говорит: <b>«остави Мя, и возъярився гневом»</b>, – чтобы ты понял, что гнев не страсть в Боге, но что называется этим именем назначаемое нам наказание. <br />***<br />Когда же он сказал: <b>оставь Меня,</b> то этим показал, что убеждает его молиться.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Толкование на Ис. 40</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=32&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=32&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>