<div><p ><div>Не прекрасно ли и справедливо сказано о нем, что и он даст плод в свое время, о котором написано: <i><b>вот, запах от сына моего, как запах от поля полного</b>?</i> Ибо он был совершенен во всякой красе добродетелей и благоухал благодатью святого благословения и небесного блаженства. Действительно, он есть <i><b>поле, которое благословил Господь</b></i>. Не это бренное поле, заросшее деревьями, изрытое бурными потоками или болотистыми топкими местами; не родящее хлеб и непригодное для виноградников, каменистое бесплодным гравием, потрескавшееся и высохшее от засухи, пропитанное кровью или заросшее терновником и шипами, - но то поле, о котором говорит Церковь в Песне Песней: <i>Заклинаю вас, дщери Иерусалимские, силами и крепостя ми поля.</i> (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=260&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Заклинаю вас, дщери Иерусалимские, сернами или полевыми ланями: не будите и не тревожьте возлюбленной, доколе ей угодно.</span></span>Песн. 2:7</a> (LXX)) Ибо ведь это поле, о котором говорит Господь: и красота поля со Мною (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=49&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> знаю всех птиц на горах, и животные на полях предо Мною.</span></span>Пс. 49:11</a> (LXX)). На этом поле находится та виноградная лоза, которая была выжата, излила кровь и омыла мир (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=8&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Голубь возвратился к нему в вечернее время, и вот, свежий масличный лист во рту у него, и Ной узнал, что вода сошла с земли.</span></span>Быт. 8:11</a>). На этом поле имеется та смоковница, под которой святые обретут покой, обновленные приятностью духовной благодати (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=400&c=4&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Но каждый будет сидеть под своею виноградною лозою и под своею смоковницею, и никто не будет устрашать их, ибо уста Господа Саваофа изрекли это.</span></span>Мих. 4:4</a>). На этом поле - та плодоносная олива, которая изобилует благовонием Господнего мира (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=8&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Голубь возвратился к нему в вечернее время, и вот, свежий масличный лист во рту у него, и Ной узнал, что вода сошла с земли.</span></span>Быт. 8:11</a>). На этом поле цветут гранатные яблоки, которые скрывают множество плодов под покровом веры и сохраняют их,так сказать, в объятьях любви (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=260&c=8&s=1&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> О, если бы ты был мне брат, сосавший груди матери моей! тогда я, встретив тебя на улице, целовала бы тебя, и меня не осуждали бы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Повела бы я тебя, привела бы тебя в дом матери моей. Ты учил бы меня, а я поила бы тебя ароматным вином, соком гранатовых яблоков моих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Левая рука его у меня под головою, а правая обнимает меня.</span></span>Песн. 8:1-3</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Амвросий Медиоланский, <i>Об Иакове и блаженной жизни.<br />Cl. 0130, 2.1.3.33.1.</i></span></div><br />***<br />Итак, Иаков благоухал этими плодами: он следовал за Господом сквозь опасности и верил, что под Его водительством пребудет везде невредим. Хотя <i><b>запах поля</b></i> приятен и сладок, потому что это запах природы, тем не менее от святого патриарха веяло благодатью добродетелей. Сколь умерен и воздержан он был! Он не устремился на приготовленную ему пищу, но без промедления уступил ее просящему брату, от которого получил благословенное первородство (См. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=25&s=29&e=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> И сварил Иаков кушанье; а Исав пришел с поля усталый.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И сказал Исав Иакову: дай мне поесть красного, красного этого, ибо я устал. От сего дано ему прозвание: Едом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Но Иаков сказал [Исаву]: продай мне теперь же свое первородство.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Исав сказал: вот, я умираю, что мне в этом первородстве?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Иаков сказал [ему]: поклянись мне теперь же. Он поклялся ему, и продал [Исав] первородство свое Иакову.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> И дал Иаков Исаву хлеба и кушанья из чечевицы; и он ел и пил, и встал и пошел; и пренебрег Исав первородство.</span></span>Быт. 25:29-34</a>). Сколь уважителен по отношению к родителям! По материнской любви он стяжал первенство над старшим братом (См. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=27&s=1&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Когда Исаак состарился и притупилось зрение глаз его, он призвал старшего сына своего Исава и сказал ему: сын мой! Тот сказал ему: вот я.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> [Исаак] сказал: вот, я состарился; не знаю дня смерти моей;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> возьми теперь орудия твои, колчан твой и лук твой, пойди в поле, и налови мне дичи,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и приготовь мне кушанье, какое я люблю, и принеси мне есть, чтобы благословила тебя душа моя, прежде нежели я умру.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ревекка слышала, когда Исаак говорил сыну своему Исаву. И пошел Исав в поле достать и принести дичи;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> а Ревекка сказала [меньшему] сыну своему Иакову: вот, я слышала, как отец твой говорил брату твоему Исаву:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> принеси мне дичи и приготовь мне кушанье; я поем и благословлю тебя пред лицем Господним, пред смертью моею.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Теперь, сын мой, послушайся слов моих в том, что я прикажу тебе:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> пойди в стадо и возьми мне оттуда два козленка [молодых] хороших, и я приготовлю из них отцу твоему кушанье, какое он любит,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> а ты принесешь отцу твоему, и он поест, чтобы благословить тебя пред смертью своею.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Иаков сказал Ревекке, матери своей: Исав, брат мой, человек косматый, а я человек гладкий;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> может статься, ощупает меня отец мой, и я буду в глазах его обманщиком и наведу на себя проклятие, а не благословение.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Мать его сказала ему: на мне пусть будет проклятие твое, сын мой, только послушайся слов моих и пойди, принеси мне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Он пошел, и взял, и принес матери своей; и мать его сделала кушанье, какое любил отец его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И взяла Ревекка богатую одежду старшего сына своего Исава, бывшую у ней в доме, и одела [в нее] младшего сына своего Иакова;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> а руки его и гладкую шею его обложила кожею козлят;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> и дала кушанье и хлеб, которые она приготовила, в руки Иакову, сыну своему.</span></span>Быт. 27:1-17</a>) и по дару отеческого благословения освятился. Сколь благоговеен! Он отказался причинить вред брату (См. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=27&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Иаков сказал Ревекке, матери своей: Исав, брат мой, человек косматый, а я человек гладкий;</span></span>Быт. 27:11</a>). Сколь стыдлив! Он боялся обмануть отца (См. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=27&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> может статься, ощупает меня отец мой, и я буду в глазах его обманщиком и наведу на себя проклятие, а не благословение.</span></span>Быт. 27:12</a>). Сколь почтителен! Он не смог отказать матери в том, что она повелевала (См. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=27&s=13&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Мать его сказала ему: на мне пусть будет проклятие твое, сын мой, только послушайся слов моих и пойди, принеси мне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Он пошел, и взял, и принес матери своей; и мать его сделала кушанье, какое любил отец его.</span></span>Быт. 27:13-14</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Амвросий Медиоланский, <i>Об Иакове и блаженной жизни.<br />Cl. 0130, 2.1.4.34.3</i>.</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=27&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=27&v=30">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>