<p ><div>Исав упорством добился и получил благословение, но то благословение, которое соответствовало и было согласно предшествующему, а именно, что он будет служить брату своему (См. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=25&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Господь сказал ей: два племени во чреве твоем, и два различных народа произойдут из утробы твоей; один народ сделается сильнее другого, и больший будет служить меньшему.</span></span>Быт. 25:23</a>). Ибо тот, кто не мог повелевать и властвовать другим, должен служить, чтобы пребывать под властью более мудрого. Святой патриарх не стремился обречь своего сына на жалкую участь раба, но, как благой отец, имеющий двух сыновей, одного невоздержного, а другого мудрого и умеренного, чтобы позаботиться о том и о другом, умеренного поставил над невоздержным и повелел, чтобы неразумный повиновался мудрому. Ибо неразумный не может добровольно быть учеником добродетели или упорным в прилежании, потому что <i>безумный изменяется, как луна</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=27&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Беседа благочестивого - всегда мудрость, а безумный изменяется, как луна.</span></span>Сир. 27:11</a>). И справедливо Исаак отказал Исаву в свободе собственной воли, чтобы тот не носился по волнам, словно корабль без кормчего, но подчинил его брату согласно написанному: <i>глупый будет рабом мудрого</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=11&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Расстроивающий дом свой получит в удел ветер, и глупый будет рабом мудрого сердцем.</span></span>Притч. 11:29</a>). Поэтому справедливо он подчинил его, чтобы тот исправлял свои чувства под властью владычествующего над ним. И поэтому Исаак говорит: <b>ты будешь жить мечом твоим и будешь служить брату твоему</b>, ибо благочестие господствует над свирепостью и кротость превосходит жестокие чувства.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Об Иакове и блаженной жизни.<br />Cl. 0130,2.3.11.38.2.<br /></span></div><br />***<br />Итак, вот что говорит патриарх Исаак: <b>будешь служить брату твоему; будет же время, когда воспротивишься и свергнешь иго его с выи твоей</b>, обозначая, что будут два народа, один - сын рабыни, другой - свободной (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=22&e=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Ибо написано: Авраам имел двух сынов, одного от рабы, а другого от свободной.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Но который от рабы, тот рожден по плоти; а который от свободной, тот по обетованию.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> В этом есть иносказание. Это два завета: один от горы Синайской, рождающий в рабство, который есть Агарь,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> ибо Агарь означает гору Синай в Аравии и соответствует нынешнему Иерусалиму, потому что он с детьми своими в рабстве;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> а вышний Иерусалим свободен: он - матерь всем нам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Ибо написано: возвеселись, неплодная, нерождающая; воскликни и возгласи, не мучившаяся родами; потому что у оставленной гораздо более детей, нежели у имеющей мужа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Мы, братия, дети обетования по Исааку.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Но, как тогда рожденный по плоти гнал <i>рожденного</i> по духу, так и ныне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Что же говорит Писание? Изгони рабу и сына ее, ибо сын рабы не будет наследником вместе с сыном свободной.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Итак, братия, мы дети не рабы, но свободной.</span></span>Гал. 4:22-31</a>) (ибо буква находится в рабстве, а благодать свободна) (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=3&s=6&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он дал нам способность быть служителями Нового Завета, не буквы, но духа, потому что буква убивает, а дух животворит.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Если же служение смертоносным буквам, начертанное на камнях, было так славно, что сыны Израилевы не могли смотреть на лице Моисеево по причине славы лица его преходящей, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> то не гораздо ли более должно быть славно служение духа?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ибо если служение осуждения славно, то тем паче изобилует славою служение оправдания.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> То прославленное даже не оказывается славным с сей стороны, по причине преимущественной славы <i>последующего</i>.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ибо, если преходящее славно, тем более славно пребывающее.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Имея такую надежду, мы действуем с великим дерзновением,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> а не так, как Моисей, <i>который</i> полагал покрывало на лице свое, чтобы сыны Израилевы не взирали на конец преходящего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Но умы их ослеплены: ибо то же самое покрывало доныне остается неснятым при чтении Ветхого Завета, потому что оно снимается Христом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Доныне, когда они читают Моисея, покрывало лежит на сердце их;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> но когда обращаются к Господу, тогда это покрывало снимается.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Господь есть Дух; а где Дух Господень, там свобода.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Мы же все открытым лицем, как в зеркале, взирая на славу Господню, преображаемся в тот же образ от славы в славу, как от Господня Духа.</span></span>2 Кор. 3:6-18</a>), и что тот народ, который внимает букве, столь долго будет в рабстве, сколь долго он будет следовать за толкователем духовного учения. Тогда будет также то, что говорит апостол: <i>Пусть только остаток спасется по избранию благодати</i> (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> А Исаия провозглашает об Израиле: хотя бы сыны Израилевы были числом, как песок морской, <i>только</i> остаток спасется;</span></span>Рим. 9:27</a>). <i>Будешь служить брату твоему</i> - но ты ощутишь преуспеяние в рабстве тогда, когда начнешь добровольно, а не по принуждению повиноваться брату. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Об Иакове и блаженной жизни.<br />Cl. 0130,2.3.13.40.9.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=27&v=30">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=27&v=42">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
