<div><p ><div>Мы слышали, что сказано о невоздержности, пропитанной телесными вожделениями <a href="#568962_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, давайте рассмотрим, как ведет себя истинная добродетель. Она ни в чем не нуждается, кроме Божией благодати, преследует то единственное и высшее благо, довольствуется им одним, из которого мы получили все, но сами ничего ему не приносим, потому что оно ни в чем не нуждается, как говорит Давид: <i>Я сказал Господу моему: Ты - Господь мой, потому что блага мои Тебе не нужны</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=15&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Я сказал Господу: Ты - Господь мой; блага мои Тебе не нужны.</span></span>Пс. 15:2</a> LXX). Ибо в чем нуждается Тот, кто всем изобилует, щедро дарует нам все в совокупности и доставляет все без недостатка?<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="568962_1" class="note-item" href="#568962_1">1</a> Т.е. об Исаве; см. комментарии Амвросия на <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=27&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> и ты будешь жить мечом твоим и будешь служить брату твоему; будет же <i>время</i>, когда воспротивишься и свергнешь иго его с выи твоей.</span></span>Быт 27:40</a>. - <i>Прим. ред.</i></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Об Иакове и блаженной жизни.<br />Сl. 0130, 2.4.15.41.10. <br /></span></div><br />***<br />Ревекка отдавала предпочтение не одному сыну перед другим, но праведному перед неправедным. Для благочестивой матери тайна божественного промысла перевешивала ее детей: она не столько предпочитала Иакова его брату, сколько посвящала его Господу, ибо знала, что тот может сохранить вверенный ему дар. Беспокоилась она и о другом сыне, избавляя его от божественной немилости, чтобы тот не навлек на себя более тяжкой вины, лишившись благодати полученного благословения. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Иаков, или О блаженной жизни.<br />Сl. 0130, 2.2.6.35.5. </span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=27&v=40">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=27&v=43">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>