<div><p ><div><b>От руки адовы избавлю я, и от смерти искуплю я: где пря твоя, смерте? где остен твой, аде?</b><br />Высказав согрешившим следствия гнева и предвозвестив, что будет за оскорбление, снова возвращается к боголепному милосердию и что род земной не навсегда отвергнут и не устремился к гибели неудержимой и нескончаемой, но со временем будет некая пощада и возвращение к первобытному состоянию во Христе, это поясняет, прибавляя, что спасет от руки ада и искупит от смерти, — очевидно, тех, которые были повинны ей по причине греха против Творца и изначального преступления Адама. А обещание это делается не одному только Ефрему или потомкам Израиля, но всем жителям земли, потому что, как пишет богоглаголивый Павел, Бог не <i> «Иудеев токмо, но и языков»</i>, ибо оправдал <i>«обрезание от веры и необрезание верою»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=3&s=29&e=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Неужели Бог есть Бог Иудеев только, а не и язычников? Конечно, и язычников,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> потому что один Бог, Который оправдает обрезанных по вере и необрезанных через веру.</span></span>Рим. 3:29-30</a>). А искупил нас от руки ада, то есть от владычества смерти, образом же искупления считается смерть Христова, так как он добровольно претерпел за нас умерщвление на древе и восторжествовал над началами и властями, пригвоздив к нему <i> «еже на нас рукописание»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> истребив учением бывшее о нас рукописание, которое было против нас, и Он взял его от среды и пригвоздил ко кресту;</span></span>Кол. 2:14</a>). Тогда-то именно <i>«всякое беззаконие заградило уста своя»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=106&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Праведники видят сие и радуются, а всякое нечестие заграждает уста свои.</span></span>Пс. 106:42</a>), уничтожена и держава смерти по истреблении греха, ибо он — победа смерти и жало адово. Так истолковал нам и мудрый Павел, потому что он сказал: <i> «жало смерти грех: сила же греха закон»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=56"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">56</span> Жало же смерти - грех; а сила греха - закон.</span></span>1 Кор. 15:56</a>). Поэтому, когда грех всех уничтожен во Христе, справедливо и нам самим сказать: <i> «где победа твоя, смерте? где остен твой, аде?»</i> Ибо — <i>«Бог оправдаяй, кто осуждаяй? Христос Иисус есть умерый»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=33&e=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Кто будет обвинять избранных Божиих? Бог оправдывает <i>их</i>.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Кто осуждает? Христос Иисус умер, но и воскрес: Он и одесную Бога, Он и ходатайствует за нас.</span></span>Рим. 8:33-34</a>) за нас, лучше сказать — <i>«давый себе избавление за всех»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=2&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> предавший Себя для искупления всех. <i>Таково было</i> в свое время свидетельство,</span></span>1 Тим. 2:6</a>), один — всех достойнейший, чрез Которого и в Котором мы обогатились возвращением снова к нетлению.<br /><br /><b>Утешение скрыся от очию моею: зане сей между братиями разлучит</b>.<br />   Первое отделение предлежащего изречения будем читать как вопрос и со знаком (вопроса), — и если будем понимать правильно, то оно может указывать нам вот на что: изнемогла, говорит, природа человеческая многообразием греха и безмерно уклонилась к преступному; поэтому праведно осуждена на смерть: после того какое средство вспомоществования потерпевшим это, или как устранить случившиеся, Я усмотрю Сам, а, лучше сказать, Я уже и определил. Или: найдется ли между вами кто-нибудь дошедший до такого повреждения ума, чтобы думать и говорить, будто бы существует такой способ утешения и успокоения, которого не видел бы божественный и неповрежденный ум? Ибо Я — художник и ни в чем не имею недостатка силы, но все знаю хорошо и без замедления совершаю задуманное. Однако, говорит, <b>«сей между братиями разлучит»</b>. Этим возвещает нам Господа Нашего Иисуса Христа, потому что Он утешение всех, орудие исцеления: Его предопределил Отец <i>«прежде лет вечных»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=630&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> в надежде вечной жизни, которую обещал неизменный в слове Бог прежде вековых времен,</span></span>Тит. 1:2</a>) как Спасителя и Искусителя одержимым смертью: о Нем сказал, что Он «между братиями разлучит». Что же это значит? Мы слышим, что Сам Спаситель всех нас Христос говорит: <i>«не мните, яко приидох воврещи мир на землю: не приидох воврещи мир, но меч; придох бо разлучити человека на отца своего, и, дщерь на матерь свою, и невесту на свекровь свою: и врази человеку домашнии его»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=34&e=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Не думайте, что Я пришел принести мир на землю; не мир пришел Я принести, но меч,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> ибо Я пришел разделить человека с отцом его, и дочь с матерью ее, и невестку со свекровью ее.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> И враги человеку - домашние его.</span></span>Мф. 10:34-36</a>), и в другом месте, предвещая будущее святым ученикам, говорит: <i>«предаст... брат брата на смерть»</i> и восстанет отец на сыновей (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Предаст же брат брата на смерть, и отец - сына; и восстанут дети на родителей, и умертвят их;</span></span>Мф. 10:21</a>). А так как Он сокрушил владычество диавола и избавил обольщенных из рвов идолослужения, то поэтому настолько привязал любовью к себе, что верующие ни во что вменяют естественную привязанность, отказываются от братьев, отцов, домов и рода и им для полного благодушия будет достаточно быть призванными ко Христу. Посему и блаженный Давид, как бы от лица исполняющих это, поет в одном месте и говорит: <i>«яко отец мой и мати моя остависта мя, Господь же восприят мя»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=26&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ибо отец мой и мать моя оставили меня, но Господь примет меня.</span></span>Пс. 26:10</a>).<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=13&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=13&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>