<p ><div><b>В разсеянии твоем[1], Израилю, кто поможет тебе? Где царь твой сей? И[2] да спасет тя во всех градех твоих:... да[3] судит ти, о немже глаголал еси: даждь ми царя и князя. И дах тебе царя во гневе моем, и удержах в ярости моей согромаждение неправды[4].</b><br />Я уже сказал несколько выше, что Бог обвинял Израильтян за то, что они предпочли подчиниться игу человеческому и отказались от царствования самого Бога, несмотря на то, что он чрез святых пророков царствовал над их предками. Так, он говорил, что «<i>пророком изведе Господь Израиля из земли Египетския, и пророком снабдеся</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=12&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Чрез пророка вывел Господь Израиля из Египта, и чрез пророка Он охранял его.</span></span>Ос. 12:13</a>). А вы, говорит, отрекшись жить под властью Бога, наступали на блаженного Самуила, говоря: «<i>се ты состарелся еси, сынове же твоя не ходят по пути твоему: и ныне постави над нами царя, якоже и прочии языки</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=8&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и сказали ему: вот, ты состарился, а сыновья твои не ходят путями твоими; итак поставь над нами царя, чтобы он судил нас, как у прочих народов.</span></span>1 Цар. 8:5</a>). Ты ждал от него спасения? Где же он теперь? Вот время показаться: пусть ведет войну твою, пусть с блеском вооружается, пусть спасает города, пусть защищает подданных, пусть отражает противников, бодро прогоняет желающих опустошать дома и города. Но ты, может быть, скажешь: положим — я являлся в качестве просителя, но ведь Ты дал и помазал Саула? Да, говорит: но Я во гневе дал предводителя «и удержах в ярости моей согромажденье неправды», как обиженный, говорит, тобою, и, так сказать, низлагаемый с престола царского, касательно твоего решения сильно прогневался. Однако, говорит, хотя Я и знал, что дело не необходимо, Я направил его к пользе, впрочем с тем, чтобы опыт прекрасно доказал тебе, что в этом ты замышлял лукавое и недоброе. Действительно: где он теперь? какая от него польза страждущим от войны? Но если бы снова ты прибегнул под Мою милость и власть, то, конечно, оказался бы сильнее врагов.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li>[1] Τῇ διασπορᾷ σου (в немногих списках); слав.: погибели твоей.<br />[2] Слав.: той да спасет.<br />[3] Слав. и да не судит.<br />[4] Слав. с иным разделением: утвержахся (εοχον) в ярости моей. Согромаждение д.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=13&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=13&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
