<div><p ><div>ОТКУДА ВЗЯТЫ СЛОВА «ВОСКРЕСШЕГО В ТРЕТИЙ ДЕНЬ <b>ПО ПИСАНИЮ</b>»?<br />    Слова Символа веры «воскресшаго в третий день <b>по Писанием</b>» взяты из Послания к коринфянам: «<b>предах бо вам исперва, еже и приях</b> (я первоначально преподал вам, что и сам принял), <b>яко</b> (что) <b>Христос умре грех наших ради, по Писанием</b>; <i>и яко погребен бысть, и яко воста</i> (воскрес) <i>в третий день по Писанием</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо я первоначально преподал вам, что и <i>сам</i> принял, <i>то есть</i>, что Христос умер за грехи наши, по Писанию,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и что Он погребен был, и что воскрес в третий день, по Писанию,</span></span>1 Кор. 15:3-4</a>).<br /><br /><br />ЧТО ОЗНАЧАЮТ СЛОВА «<b>ПО ПИСАНИЮ</b>»?<br />  Словами «<b>по Писанию</b>» обозначается то, что Иисус Христос умер и воскрес именно так, как о том пророчески написано в книгах Ветхого Завета.<br />ГДЕ, НАПРИМЕР, ОБ ЭТОМ НАПИСАНО?<br />  Например, в 53-й главе книги пророка Исаии многими и подробными чертами изображены страдание и смерть Иисуса Христа: «<i>Той язвен бысть за грехи наша и мучен бысть за беззакония наша; наказание мира нашего на Нем, язвою Его мы изцелехом</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Но Он изъязвлен был за грехи наши и мучим за беззакония наши; наказание мира нашего [<i>было</i>] на Нем, и ранами Его мы исцелились.</span></span>Ис. 53:5</a>). ‹…› <br /><br /><i>Пространный Православный Катeхизис Православной Кафолической Восточной Церкви. Часть вторая. О вере. О пятом члене Символа веры.</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=14&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=15&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>