<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>В сих и дальнейших словах содержится пророчество о обращении языческих народов к истинной вере. Они в продолжение существования Церкви ветхозаветной чужды были участия в благах ея. истинное Богопочтение было достоянием одного избранного народа и имело одно средоточие – Иерусалим, с того времени, как в Иерусалиме на горе Сионе поставлена была Давидом Скиния свидения. С этого времени Сион, равно как и соседняя с ним гора Мориа, на которой воздвигнут Соломоном храм, сделалась священною горою для чтителей истинного Бога, каковыми были только Евреи, за исключением немногих инородцев, принимавших веру в Бога Израилева. Но вот наступит время, когда Господь не немногим, а всем языком сотворит то, что они на горе чей испиют радость, испиют вино. Это значит, что все они притекут к священной горе и здесь будут пить вино, веселящее сердце, т. е. вкушать насыщающее душу благо теснейшего общения с Господом и все проистекающие отсюда духовные блага, которые вместе с благом общения с Господом в ветхозаветном и новозаветном Писании представляются под образом пира (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=9&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> заколола жертву, растворила вино свое и приготовила у себя трапезу;</span></span>Притч. 9:2</a>), трапезы и вечери (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=14&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Ибо сказываю вам, что никто из тех званых не вкусит моего ужина, ибо много званых, но мало избранных.</span></span>Лк. 14:24</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> да ядите и пиете за трапезою Моею в Царстве Моем, и сядете на престолах судить двенадцать колен Израилевых.</span></span>Лк. 22:30</a>. Мф. 22 и д.). К сим благам в новозаветной Церкви принадлежат преимущественно вкушение Тела и Крови Христовой. Это величайшее таинство установлено, как известно, в Сионской горнице; она же была местом сошествия Святаго Духа в день Пятидесятницы. Таким образом Сион, бывший в Ветхом Завете священною горою, как средоточие истинного Богопочтения, и в Новом Завете получил священное значение отчасти по этим священным событиям, совершившимся на Сионской горе, – но преимущественно Сион стал священным для христиан потому, что именем его иносказательно стала называться новозаветная Церковь (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=2&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо сказано в Писании: вот, Я полагаю в Сионе камень краеугольный, избранный, драгоценный; и верующий в Него не постыдится.</span></span>1 Пет. 2:6</a>), как средоточие новозаветного Богопочтения, прообразованное ветхозаветным. Она-то и разумеется в рассматриваемом стихе, и пить вино на горе Сионе значит вкушать духовные блага в Христовой Церкви.</div></p></div>