<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Пожре смерть возмогши. Можно понимать это в смысле пророчества о торжестве смерти над врагами царства Божия, – гибели их и следственно о безопасности от них Царства Божия. Но Ап. Павел приводит это пророчество по другому чтению (Феодотиона): пожрета бысть смерть победою. Здесь идет речь не о торжестве смерти, а наоборот о торжестве над смертью, об уничтожении смерти, которое последует по воскресении из мертвых при втором пришествии Христовом (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=54"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">54</span> Когда же тленное сие облечется в нетление и смертное сие облечется в бессмертие, тогда сбудется слово написанное: поглощена смерть победою.</span></span>1 Кор. 15:54</a>). То и другое чтение одинаково соответствует дальнейшим словам пророка о будущем времени. Наступит время, когда бедствия земной жизни прекратятся, когда человек, свободный от врагов спасения и от смерти, будет блаженствовать по душе и телу, когда Господь отнимет всякую слезу от всякаго лица, когда Он избавит людей Своих от поношения на всей земле, – когда все страдальцы земли, терпевшие укоризны и клеветы от врагов их веры, будут только радоваться и веселиться. Ясно, что пророк, изображая такое состояние людей в будущем, имеет в виду царство славы, имеющее открыться по втором пришествии Христа. Это царство славы имеет в виду и Ап. Павел, когда со слов пророка говорит: <i>пожрета бысть смерть победою</i>, и Ап. и Евангелист Иоанн Богослов, когда говорит, что он увидел новое небо и новую землю и услышал громкий голос с неба, что Господь у имеющих жить на этом новом небе и земле отрет всякую слезу с очей их, и что смерти не будет уже, ни плача, ни вопля, ни болезни уже не будет, ибо прежнее уже прошло (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=21&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И увидел я новое небо и новую землю, ибо прежнее небо и прежняя земля миновали, и моря уже нет.</span></span>Откр. 21:1</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=21&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И услышал я громкий голос с неба, говорящий: се, скиния Бога с человеками, и Он будет обитать с ними; они будут Его народом, и Сам Бог с ними будет Богом их.</span></span>Откр. 21:3</a>, 4). Иоанн, говоря сие, повторяет слова рассмотренного пророчества, и несомненно, что это пророчество непременно исполнится, ибо уста Господа глаголаша сия.</div></p>