<div><p ><div>Начало состоит в отстранении от всего внешнего: от владений, тщеславия, общественной жизни и бесполезных желаний. Святые ученики Господа учат нас этому на своем примере. Иаков и Иоанн оставили отца своего Зеведея и лодку, которая составляла все их средство к существованию<a href="#667127_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Матфей поднялся от сбора пошлин, когда последовал за Господом, и оставил не только прибыль, которую там получал, но также пренебрег сложностями, которые могли последовать для него и для его близких со стороны властей...<a href="#667127_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> Для Павла весь мир распялся, и он сам миру<a href="#667127_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>. Ибо если любовь к благочестию овладевает душой, то любая вражда для нее становится смешной. И даже если все соберутся и станут стрелять в нее из-за Вожделенного ею, то скорее доставят ей наслаждение, нежели поразят ее.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="667127_1" class="note-item" href="#667127_1">1</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=1&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и тотчас призвал их. И они, оставив отца своего Зеведея в лодке с работниками, последовали за Ним.</span></span>Мк. 1:20</a>.<br /></li><li><a id="667127_2" class="note-item" href="#667127_2">2</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=9&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Когда же сходили они с горы, Он не велел никому рассказывать о том, что видели, доколе Сын Человеческий не воскреснет из мертвых.</span></span>Мк. 9:9</a>.<br /></li><li><a id="667127_3" class="note-item" href="#667127_3">3</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=550&c=6&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> А я не желаю хвалиться, разве только крестом Господа нашего Иисуса Христа, которым для меня мир распят, и я для мира.</span></span>Гал. 6:14</a>.<br /></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Пространные аскетические правила.</i><br /><i>TLG 2040.048, 31.936.39-937.5; Вопрос 8.</i><br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=480&c=1&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=480&c=2&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>