По обычаю всех завоевателей древности царь ассирийский - по мнению некоторых, опирающемуся на <a href='B:150 4:2'>Езд 4:2</a>, Асардан или Асаргаддон, сын Сеннахирива, <a href='B:120 19:37'>4Цар 19:37</a>, правивший, по ассирийским данным, с 681 г. по 668 г., переселил вместо выведенных из Израильской страны жителей - переселенцев из разных городов и провинций ассирийских. Надо думать, что это переселение происходило не раз по <a href='B:150 4:2'>Езд 4:2</a>; часть нового населения Самарии прибыла сюда уже при Ассаргаддоне - этом третьем преемнике Салманассара. Но начало этой колонизации опустевшей страны относится скорее всего к первой поре после ассирийского пленения, т. е. к царствованию Саргона. Географическое положение упомянутых в ст. 24 областей Ассирийского царства, кроме Вавилона и Емафа, не вполне достоверно известно. Вавилон и здесь разумеется, вероятно, в качестве целой области, (как в <a href='B:230 135:1'>Пс 135:1</a>); а не города только Кута (LXX: Xoo<b>θα</b>, Vulg.: Cutha, <i>слав.</i>: <i>Хуфа</i>, в клинописях: Kutu) - по И. Флавию (Иуд.Древн. 9:14, 3) лежит в Персии (<b>το Сονθαιων</b> '<b>εθνος</b>, <b>οι προτερον ενδοτερω της περσιδος και της &#924;ηδιας ησαν</b>). Теперь отождествляют то с северо-восточной частью Хузистана (древн. Сузиана), то с большим празом (???) с Кута или Телль-Ибрагим к северо-востоку от Вавилона, в вавилонском Ираке в окрестостях нахр. (???) - Малка (Onomast. 972. Палест. Сборн. вып. 37, с. 326). По-видимому, переселенцы из Куты составляли преобладающее число в массе переселенческой: именем <i>кутим</i>, кутейцы, традиция еврейская назвала самарян, образовавшихся от смешения оставшихся на родине израильтян с ассирийскими колонистами, и это имя сделалось совершенно обычно в раввинской и талмудической письменности (И. Флавий говорит: "по-еврейски называются хуфейцы (<i>кутим</i>), на греческом же языке они называются именем самарян) [Обстоятельные и вполне научные сведения о самарянах на русском языке можно читать в очерках о них проф. <i>В. П. Рыбинского</i> "Труды Киевской Духовной Академии" 1895 г.], Авва (может быть, тождеств, с Ивва, <a href='B:120 18:34'>4Цар 18:34</a>); LXX: <b>&#913;ια</b>, Vulg.: Avah, <i>слав.</i>: <i>Aia</i>, отождествляют с рекой Агава или Ауй, <a href='B:150 8:15,21,31'>Езд 8:15,21,31</a>; и сближают с теперешним Хито притоком Ефрата, к востоку от Дамаска (Onomast. 39): за положение Аввы - Иввы в Сирии говорит сопоставление с Емафом (<i>ср.</i> <a href='B:110 8:65'>3Цар 8:65</a>; <a href='B:120 14:25'>4Цар 14:25</a>); сирийским городом на Ордаге. Равным образом в Сирии же, вероятно, лежал и город Сепарваим (<i>ср.</i> <a href='B:120 18:34'>4Цар 18:34</a>; <a href='B:120 19:13'>4Цар 19:13</a>; <a href='B:290 36:19'>Ис 36:19</a>; <a href='B:290 37:13'>Ис 37:13</a>); LXX: <b>&#926;ετιραροναιμ</b>, Vulg.: Sepharvaim, <i>слав.</i>: <i>Сепфаруим</i>), завоеванный, может быть, Салмнассаром IV (по вавилонской хронике - Sabarain). О всех этих переселениях в опустошенную страну Израильскую ассирийских колонистов есть пригодные записи в надписях Саргона (<i>Schiader</i>, Keilinschrifе и А. Т. 2 A. s. 276 ff). Переселенные из разных местностей Сирии и Месопотамии новые жители бывшего Израильского царства, говорили, вероятно, на одном и том же арамейском наречии, весьма близком тогда к еврейскому (<a href='B:120 18:26'>4Цар 18:26</a>), и потому легко и скоро могли ассимилироваться как между собою, так и с израильтянами. Центром колоний была Самария и вся окрестная область.