Как по этнографическому своему составу новое население территории бывшего Израильского царства представляло соединение еврейского и пришлого элементов, так и в религии, в богопочитании нового населения существовала двойственность: наряду с Иеговой (долгое время под образом тельца - до времен Иосии, <a href='B:120 23:15'>4Цар 23:15</a>) разные племена, вошедшие в состав его, почитали каждое своего племенного бога: вавилоняне - Суккот-Бенофа, кутийцы Нергала, емафяне - Ашиму, аввийцы - Нивхаза и Тартака, а сепарваимцы совершат сожжение своих детей (т. е. культ, подобный Молохову) своим богам Адрамелеху и Анамелеху. Характер культа каждого из этих божеств мало известен. Переводя дословно суккот-беноф: "палатки дочерей", видели (Зельден, Мюнтерг, проф. Гуляев) в этом названии указание на культ вавилонской Астарты, в котором девицы приносили в жертву свою девственность (<a href='B:300 1:42-43'>ПИер 1:42-43</a>). Но чтение LXX: <b>&#931;ωκ&#967;ωθ &#914;ενιθ</b> (слав.: Сокхоф Вениф) дало основание ассириологам (Jensen Schradef) видеть во второй составной части названия ассирийское <i>banitu</i> эпитет той же вавилонской Астарты или Истар. ("Истар - банит" или "Царпанит"). Другие же ассириологи считают это название эпитетом бога Меродаха или Мардука и передают его "высший судья вселенной" (<i>ср.</i> Onomast. 204). Нергал, по некоторым, означает "клубящийся свет" (от евр. <i>нер</i>, свет, и <i>галал</i>, вертеть); под этим именем будто бы персы и некоторые другие народы обоготворяли огонь, который постоянно поддерживался в нефтяных колодезях (<i>проф. Гуляев</i>, с 350). По ассириологам (fr. Delitzseh), Нергал (LXX: <b>&#917;ργελ</b>, Vulg.: Nergel, <i>слав.</i>: <i>Гиг<b>е</b>ль</i>), называемый в клинообразных надписях богом Куты, у ассириян был богом львов и изображался, в образе льва, а по астрономическому своему значению соответствовал Марсу (Onomast. 748. <i>Ср.</i> у <i>Пальмова</i>, Идолопоклонство у древн. евреев, 353-355); по раввинам, Нергал почитался в образе петуха. О божестве емафян Ашиме не упоминается в клинообразных надписях; название Ашима, LXX: <b>&#913;σιμαθ</b>, Vulg.: Asima, <i>слав.</i>: <i>Асим<b>а</b>ф</i> (Onomast. 160); сближают с финикийским божеством Есмун (8-я планета), с персидским Асуман, с зендским Асмано, след. считают планетным божеством; с другой стороны, следуя раввинам, считают эмблемой Ашимы козла и в культе видят сходство с египетским Мендесом и греческим Паком (<i>Пальмов</i>, 365-367) Hивхаз, LXX: <b>εβλασερ</b>, Vulg.: Nebahaz, <i>слав.</i>: <i>Авлазер</i> (Onomas. 743) божество аввийцев, то сближается с египетским Анубисом (предполагается, как и у последнего, идол с собачьей головой, как говорили раввины), то почитает злым демоном. Подобное же значение подземного злого божества имел будто бы и Тартах. LXX: <b>&#920;αρτακ</b>, <i>слав.</i>: <i>Фарфак</i>; по раввинам, изображался в виде осла (Оnom. 507). Адрамелех и Анамелех (Оnom. 25) - солярные божества. Адрамелех - аккадийское божество, называемое в клинообразных памятниках страшным владыкой огня, олицетворял разрушительную силу солнца, Анамелех - благодетельную; вторая составная часть "мелех", как и огненный культ человеческих жертв, напоминает о Молохе, общесемитском божестве (<i>ср.</i> у <i>Пальмова</i>, 845-350).