<div>Салманассару не пришлось окончить осаду Самарии и завоевание Израильского царства: в 722 году он умер (быть может, насильственной смертью: преемник его начал новую династию), и дело его в том же 722 г. закончил преемник его на ассирийском престоле Саргон (<i>ср.</i> <a href='B:290 20:1'>Ис 20:1</a>), по ассир. Sarrukin [О Салманассаре и Саргоне см статьи Schrader'a в том же Handworterbuch d. biblischen Alterthums, Riehm'a, Bd. II. s. s. 1350-1351 и 1387-1392], царствовавший с 722 по 705 год; в библейской традиции предшественник, так долго ведший осаду Самарии, естественно, заслонил собой фактического завоевателя Самарии, переселившего часть израильского населения в пределы Ассирии. В своей триумфальной надписи (<i>см.</i> <i>Schrader Keilinschr. </i> и. д. Alt. Test. 2, s. 271 ft.) Саргон рассказывает, что он разграбил город (Самарию) и взял в плен и переселил в Ассирию 27280 жителей его. Конечно, это небольшая цифра сравнительное целой массой израильского населения. Надо думать, однако, что подобные массовые переселения израильтян, начатые еще Феглаффелласаром относительно северных частей Израильского царства (<a href='B:120 15:29'>4Цар 15:29</a>), совершались Саргоном (может быть, еще и Салманассаром) несколько раз, так что страна хотя и не вовсе опустела, но население ее было крайне разрежено: государственное и даже национальное существование Израильского царства прекратилось. Гибель Самарии и всего царства Израильского были точным исполнением грозных пророчеств (<a href='B:350 5:9'>Ос 5:9</a>; <a href='B:350 11:6'>Ос 11:6</a>; <a href='B:350 14:1'>Ос 14:1</a>; <a href='B:290 28:1-4'>Ис 28:1-4</a>; <a href='B:290 40:6-8'>Ис 40:6-8</a> и др.). Раздельное существование Израильского царства от Иудейского продолжалось около 2 1/2 столетий (по обычному почти взгляду, 257 лет: с 980 по 722; по И. Флавию, Иуд.Древн. 9:14, 1, 240 лет 7 мес. 7 дн.; у <i>И. Спасского</i>, Исследование Библейской хронологии, с. 125-243 г.).<p/>Из пунктов, куда переселены были ассириянами массы израильских пленников, названы, конечно, лишь некоторые, наиболее плохо населенные, пункты: Халах, Хабор, Гозан, города Мидийские (<i>ст.</i> <a href='B:120 17:6'>6</a>) (Халах, LXX: <b>&#913;λαε</b>, Vulg.: Hala). LXX считают Халах рекой (<b>ποταμοις &#932;ωοσαν</b>), но по клинообразным документам это область к северу от Ниневии и к югу от озера Ван, известная у греков под именем <b>Сολκιτις</b> (<i>ср.</i> <i>Schrader</i>, op. cit. s. 275 ff.). Хабор - река <b>Сαβωρας</b> греков, впадает в Ефрат, вытекает из горы Мазня близ г. Низибия, главный приток ее - Мигдоний; в Ефрат впадает при Киркесии, теперь Кабур, Гозан (<i>ср.</i> <a href='B:120 19:12'>4Цар 19:12</a>; <a href='B:290 37:12'>Ис 37:12</a>). Евсевий и блаж. Иероним ошибочно приняли (Onomast. 66) за реку, на самом деле это - область, лежавшая, вероятно, между реками Хабор и Саокор (<b>&#926;αοκορας</b>), у Птолемея называемая <b>&#932;ανσανιτις</b>, в клинообразных надписях Гуцану, близ Низибии (между Тигром и Ефратом), теперь Катан (<i>см.</i> Правосл. Палест. Сбор. вып. 37, с. 152-153; <i>проф. Гуляева</i>, с. 345). "Города Мидийские". LXX: <b>ορη &#924;ηδων</b>, <i>слав.</i>: <i>в пределех М<b>и</b>дских</i>, в числе которых были, <i>напр.</i>, упоминаемые в книге Товита (<a href='B:170 1:14'>Тов 1:14</a>; Тов 6:10</a>; Тов 9:2</a> и др). Раги Мидийские являются, по-видимому, северо-восточной границей территории расселения пленных израильтян [Путешественник Кер-Портер нашел, на одном из холмов между Вавилоном и Гамаданом (вероятно, древние Экбатаны) скульптуру, изображающую 10 пленников, из которых одного выдающаяся фигура попирает ногою. По предположению, это - Сарган и 10 израильтян, как представителей 10 колен, во главе со своим царем, попираемые Сарганом. (<i>Philippson</i>. Jsraelit. Bibel ll, s 663). О Рагах и Экбатанах <i>см.</i> у <i>проф. Н. М. Дроздова</i> о происхождении книги Товита. Киев 1901, с. 131 и др.]. Но они, без сомнения, быстро рассеялись и в другие страны, не исключая и европейских (<a href='B:290 11:11'>Ис 11:11</a>). Так сбылось над половиной избранного народа Божия грозное слово Божие через законодателя (<a href='B:30 26:38'>Лев 26:38</a>). Попытки отыскать следы рассеянных 10 колен Израилевых почти столь же многочисленны и столь же бесплодны, как и искания положения рая; нет страны, где бы не помещала их ученая любознательность или любопытство (<i>ср.</i> для примера статью <i>г. Колечицкого</i> об этом предмете в "Страннике" за 1901-й год).</div>