<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Хотя Павел и говорит, что есть многое, что относится к чести и заслуге семени Авраама, тем не менее в явном виде он упоминает лишь об одном, поскольку именно этим они более всего хвалятся. Достойными их сочли для того, чтобы они получили закон, через который и научились различать правое от неправого; только затем стало возможно понимать ценность других вещей. А поскольку иудеи смотрят на плоть, то есть являются неверующими, то Павел показывает, что свидетельство их народа ничего не дает. Тем не менее, чтобы не показалось, что он всех, то есть и верующих среди них, представляет в плохом свете, он учит, что для верующих иудеев в законе великая польза, потому что они сыны Авраама. Ибо им вверены предсказания Божии, и по заслугам их праотцев они обрели новый закон, после того как прежний обветшал от людских грехов, когда люди надеялись грешить безнаказанно пред Богом; и Божиим народом они названы были. За зло, причиненное им, подвержен был разным казням Египет (См.Исх. 7-12); они питались манной небесной (См. <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=16&s=14&e=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> роса поднялась, и вот, на поверхности пустыни <i>нечто</i> мелкое, круповидное, мелкое, как иней на земле.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И увидели сыны Израилевы и говорили друг другу: что это? Ибо не знали, что это. И Моисей сказал им: это хлеб, который Господь дал вам в пищу;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> вот что повелел Господь: собирайте его каждый по стольку, сколько ему съесть; по гомору на человека, по числу душ, сколько у кого в шатре, собирайте.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И сделали так сыны Израилевы и собрали, кто много, кто мало;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и меряли гомором, и у того, кто собрал много, не было лишнего, и у того, кто мало, не было недостатка: каждый собрал, сколько ему съесть.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И сказал им Моисей: никто не оставляй сего до утра.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Но не послушали они Моисея, и оставили от сего некоторые до утра, - и завелись черви, и оно воссмердело. И разгневался на них Моисей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И собирали его рано поутру, каждый сколько ему съесть; когда же обогревало солнце, оно таяло.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> В шестой же день собрали хлеба вдвое, по два гомора на каждого. И пришли все начальники общества и донесли Моисею.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И [Моисей] сказал им: вот что сказал Господь: завтра покой, святая суббота Господня; что надобно печь, пеките, и что надобно варить, варите <i>сегодня</i>, а что останется, отложите и сберегите до утра.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И отложили то до утра, как повелел [им] Моисей, и оно не воссмердело, и червей не было в нем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И сказал Моисей: ешьте его сегодня, ибо сегодня суббота Господня; сегодня не найдете его на поле;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> шесть дней собирайте его, а в седьмой день - суббота: не будет его в <i>этот день</i>.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> <i>Но некоторые</i> из народа вышли в седьмой день собирать - и не нашли.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И сказал Господь Моисею: долго ли будете вы уклоняться от соблюдения заповедей Моих и законов Моих?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> смотрите, Господь дал вам субботу, посему Он и дает в шестой день хлеба на два дня: оставайтесь каждый у себя [в доме своем], никто не выходи от места своего в седьмой день.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И покоился народ в седьмой день.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> И нарек дом Израилев <i>хлебу</i> тому имя: манна; она была, как кориандровое семя, белая, вкусом же как лепешка с медом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И сказал Моисей: вот что повелел Господь: наполните [манною] гомор для хранения в роды ваши, дабы видели хлеб, которым Я питал вас в пустыне, когда вывел вас из земли Египетской.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> И сказал Моисей Аарону: возьми один сосуд [золотой], и положи в него полный гомор манны, и поставь его пред Господом, для хранения в роды ваши.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> И поставил его Аарон пред ковчегом свидетельства для хранения, как повелел Господь Моисею.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Сыны Израилевы ели манну сорок лет, доколе не пришли в землю обитаемую; манну ели они, доколе не пришли к пределам земли Ханаанской.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> А гомор есть десятая часть ефы.</span></span>Исх. 16:14-36</a>); они устрашали все народы, как свидетельствует блудница Раав (См. <a href="/bible-index/bible/?b=60&c=2&s=9&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и сказала им: я знаю, что Господь отдал землю сию вам, ибо вы навели на нас ужас, и все жители земли сей пришли от вас в робость;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ибо мы слышали, как Господь [Бог] иссушил пред вами воду Чермного моря, когда вы шли из Египта, и как поступили вы с двумя царями Аморрейскими за Иорданом, с Сигоном и Огом, которых вы истребили;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> когда мы услышали об этом, ослабело сердце наше, и ни в ком [из нас] не стало духа против вас; ибо Господь Бог ваш есть Бог на небе вверху и на земле внизу;</span></span>Нав. 2:9-11</a>); это для их освящения был обещан Христос Спаситель. Потому Павел и говорит, что по многим причинам иудеям полезно то, что они сыны Авраама: они впереди язычников, если только верят. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Амвросиаст, Комментарий на Послание к Римлянам. CSEL 81:93,95.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1235">Евсевий Эмесский еп.</a><div>«Во-первых»<a href="#708307_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> он говорит не с тем, чтобы сказать «во-вторых» и «в- третьих», но потому, что это первое содержит в себе все то, что является хорошим. Ибо что может быть лучше, нежели поверить словам Божиим? <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="708307_1" class="note-item" href="#708307_1">1</a> Греч. πρωτον; в Синод. переводе передано при помощи <i>наипаче.</i></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Евсевий Эмесский, Фрагменты. TLG 4124.007, 46.13-5.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1282">Констанций</a><div>Они выиграли не оттого, что приняли обрезание, но оттого, что им вверено слово Божие. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Констанций, Комментарий на Послание к Римлянам. Frede 30.</div><br /></div></p></div>