<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div><i>В настоящее время</i> - то есть в наше время, в которое Бог дал то, что Он давно обещал дать во время, в которое и дал... Павел правильно говорит, что Бог дал то, что Он обещал, чтобы явить Свою праведность. А обещал Он оправдать верующих во Христа. Бог говорит через Аввакума: «Праведный верой жив будет» (<a href="/bible-index/bible/?b=420&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Вот, душа надменная не успокоится, а праведный своею верою жив будет.</span></span>Авв. 2:4</a>). Имеющий веру в Бога и Христа - праведен.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Амвросиаст, Комментарий на Послание к Римлянам. PL 17:80.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>Поскольку писал ты, что значат слова: в явление правды Своея? — то ответствую. Когда естество человеческое дошло до неистовства, мучительство грехов стало несносно, наступило время приговора, осуждающего род наш на конечную гибель, ибо все способы врачевания оказались недейственными, ни закон, ни пророческое слово не возмогли отвратить усилившейся заразы, тогда Бог в цену искупления дал Единородного, чтобы все возымели силу и благодать. Посему-то Апостол сказал: <b>в явление правды Своея</b>. Ибо за всех принесена единая и достоинство всех превышающая жертва. И тогда гнев прекратился, последовало примирение, вражда переменилась на дружбу, вместо осуждающего приговора дано преестественное дарование всыновления, стеклись тысячи даров, украшающих Церковь, чтобы вместе и правда была явлена, и открылся преизбыток благости.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><br />"Письма". Книга III. <br />3. Диакону Исидору. Что значат слова: <i>в явление правды Своея </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=3&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> во <i>время</i> долготерпения Божия, к показанию правды Его в настоящее время, да <i>явится</i> Он праведным и оправдывающим <br />верующего в Иисуса.</span></span>Рим. 3:26</a>)?</div></div></p>