<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1043">Киприан Карфагенский сщмч.</a><div>Если всякий человек лжив и лишь Бог верен, то что должны прежде всего делать мы, слуги и священнослужители Божии, как не оставить человеческие заблуждения и ложь и, соблюдая заповеди Господни, пребывать в Боге?<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> Киприан Карфагенский, Послания. Cl. 0050, 67.8.3.180 [CSEL 3/2:742].</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>В качестве примера апостол приводит слова пророка из пятидесятого псалма (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Тебе, Тебе единому согрешил я и лукавое пред очами Твоими сделал, так что Ты праведен в приговоре Твоем и чист в суде Твоем.</span></span>Пс. 50:6</a>), свидетельствуя тем самым как о праведности слова Божия, так и о лживости человека по причине неверия. В книге Псалмов читаем также и то, что Бог справедлив и верен, в то время как любой человек лжив (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=85&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Но Ты, Господи, Боже щедрый и благосердный, долготерпеливый и многомилостивый и истинный,</span></span>Пс. 85:15</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=61&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Сыны человеческие - только суета; сыны мужей - ложь; если положить их на весы, все они вместе легче пустоты.</span></span>Пс. 61:10</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=115&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Я сказал в опрометчивости моей: всякий человек ложь.</span></span>Пс. 115:2</a>). Человек лжив, когда не верит Божиему обещанию: отрицающий, что Он даст обещанное, — лжец, и поскольку сам лжец, то и по многим причинам объявляет Бога неверным, не веря Его обещаниям (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и крестились от него в Иордане, исповедуя грехи свои.</span></span>Мф. 3:6</a>)... Более всего это относится к иудеям, о которых в этом месте и говорит апостол: видя Христа, они отвергли, что Он есть Тот, Кого обещал Бог; по этой причине они и объявлены лжецами (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Ваш отец диавол; и вы хотите исполнять похоти отца вашего. Он был человекоубийца от начала и не устоял в истине, ибо нет в нем истины. Когда говорит он ложь, говорит свое, ибо он лжец и отец лжи.</span></span>Ин. 8:44</a>). С другой стороны, Бог, Который послал Христа, Которого и обещал, - верен. Вот так Он и победит в суде Своем, исполнив обещание, в котором те усомнились; не верящий же Ему осудится как лжец. Он победит, показывая Себя и верному и лживому, который не верит в Слово Его. Ибо неверующий увидит пришедшего в славе (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> тогда явится знамение Сына Человеческого на небе; и тогда восплачутся все племена земные и увидят Сына Человеческого, грядущего на облаках небесных с силою и славою великою;</span></span>Мф. 24:30</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=13&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Тогда увидят Сына Человеческого, грядущего на облаках с силою многою и славою.</span></span>Мк. 13:26</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=21&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> и тогда увидят Сына Человеческого, грядущего на облаке с силою и славою великою.</span></span>Лк. 21:27</a>) Сына Божия, Которого он отрицал; увидит также воскресение плоти; узнает, что вероломство побеждено Божиим обещанием и праведностью (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=51&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> гибель вымышляет язык твой; как изощренная бритва, он [<i>у</i>] [<i>тебя</i>], коварный!</span></span>Пс. 51:4</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Амвросиаст, Комментарий на Послание к Римлянам. CSEL 81:97.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1235">Евсевий Эмесский еп.</a><div>Хотя люди повсеместно любят ложь более истины, Бог тем не менее остается истинным и праведным, обещая то, что подобает Богу, и исполняя все сказанное, когда подобает.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Евсевий Эмесский, Фрагменты. TLG 4121.007, 46.18-21.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1282">Констанций</a><div>Бог верен, потому что того, что было обещано святым, Он не дает грешникам.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Констанций, Комментарий на Послание к Римлянам. Frede 30-31.</div><br /></div></p>