<div>Прежде, чем Израиль, богоизбранное общество Иеговы, начал жить новою теократическою жизнью по Синайскому закону, он должен был быть предохранен от разного рода нечистого (<a href='B:30 15:31'>Лев 15:31</a>), как-то: <b>1)</b> от употребления в пищу нечистых животных (гл. 11); <b>2)</b> от нечистоты, связанной с половою человеческою жизнью (гл. 12 и 15); <b>3)</b> от нечистоты проказы (гл. 13–14). Законы о всех этих предметах даются Моисею совместно с Аароном (<a href='B:30 11:1'>Лев 11:1</a>; <a href='B:30 13:3'>Лев 13:3</a>; <a href='B:30 15:11'>Лев 15:11</a>), так как именно священники обязаны были научать сынов Израилевых всем им, в особенности в отличении священного от несвященного, чистого от нечистого (<a href='B:30 10:10'>Лев 10:10–11</a>). Что касается причины или основания признания в частности целой группы животных нечистыми, то здесь прежде всего, — как и относительно и других видов ритуальной нечистоты древнееврейской, — имеет силу инстинктивное, органическое нерасположение или отвращение человека к известным породам животных и птиц, именно к породам плотоядным и питающимся падалью; потому-то разделение животных на чистых и нечистых не только встречается в библейской древности задолго до Синайского закона — в истории Ноя (<a href='B:10 7:2'>Быт 7:2</a>; <a href='B:10 8:20'>Быт 8:20</a>), но и существовало у других народов древности — египтян, арабов, персов, индусов, конечно, с своеобразными видоизменениями в частностях. Затем, физическая нечистота, естественно, служила образом нравственной нечистоты; Иегова, святый Бог Израилев, требуя от Своего народа святости, воспрещает ему употребление в пищу и даже соприкосновение с нечистою пищею и вообще с ритуально нечистыми предметами (<i>ср.</i> <a href='B:30 11:34'>Лев 11:34–35</a>; <a href='B:20 22:30'>Исх 22:30</a>; <a href='B:50 14:21'>Втор 14:21</a>; <a href='B:40 5:3'>Чис 5:3</a>; <a href='B:50 23:15'>Втор 23:15</a>). Этого рода постановления должны были выделять народ Божий из среды других народов, воспитывая в нем особую бдительность и памятование о воле Иеговы и чуткую осторожность к возможным осквернением. Действительно, по свидетельству Тацита, законы иудейские о чистой и нечистой пище воздвигли великое средостение между иудеями («separati epulis, discreti cubilibus», Hist. V, с. 5) и другими народами древности. В новое время, по почину Г. Спенсера и др., в Библейских понятиях «чистого» и «нечистого» признают (Nowack, Benzinger, Baentsch и др.) позднейшую дифференциацию древнего первобытного понятия «табу» (доселе сохранившегося у австралийцев и др. дикарей), обозначавшего одновременно и святое, и нечистое, позже же, с развитием религиозного сознания в Израиле, все чистое и святое приурочено было к культу Иеговы, а все нечистое — к культу демонов и тотемов. Некоторую вероятность эта теория имеет, но в целом принята быть не может, как вносящая в развитие ветхозаветного Царства Божия закон чистой натуральной эволюции. Частные мотивы запрещения тех или иных животных более подразумеваются, чем прямо высказываются.</div>