Чистые и нечистые животные четвероногие млекопитающие. Для них указывается (<i>ст.</i> 3 и д.) два признака чистоты и годности к употреблению в пищу: <b>1)</b> полная раздельнокопытность — присутствие на копытах животного «глубокого разреза» (<a href='B:50 14:6'>Втор 14:6</a>) и <b>2)</b> жвачность животного. В параллельной рассматриваемой главе кн. Лев главе <a href='B:50 14:4'>Втор 14:4–5</a>, названы 10 пород животных, удовлетворяющих обоим требованиям и потому чистых и употребляемых в пищу, но, конечно, под указанные признаки подходили, а потому и употреблялись в пищу, и многие другие породы млекопитающих четвероногих. Отрыгание жвачки — принадлежность только травоядных, след. плотоядные животные этим признаком исключались; признак же раздельнокопытности ограничивал круг самих травоядных. Отсутствие какого-либо из этих двух признаков делало животного нечистым. Первого признака недостает, <i>напр.</i>, верблюду — разрез на копытах у него есть, но неглубокий, и копыто его представляет лапообразную подушку; также — тушканчику или горной мыши (евр. schaphan, <i>греч.</i> <b>&#967;οιρογρυλλιος</b> <i>ср.</i> <a href='B:230 103:18'>Пс 103:18</a>; <a href='B:240 30:26'>Притч 30:26</a>) и зайцу (<i>ст.</i> 4–6; <a href='B:50 14:7'>Втор 14:7</a>); второй признак отсутствовал, <i>напр.</i>, у свиньи, считавшейся у евреев самым нечистым и оскверняющим животным (по раввинам, 9/10 всех нечистот в мире происходит от свиньи, <i>см.</i> Lexic. Buxtorfii под сл. chazir), как по ее нечистоплотности (ее почитали также источником проказы), так и по употреблению ее в языческих жертвоприношениях (название «ядущий свинину» было синонимом идолослужителя, <a href='B:230 65:4'>Пс 65:4</a>; <a href='B:230 66:17'>Пс 66:17</a>; <i>ср.</i> 2Мак 6:18</a>; 2Мак 7:7</a> и д.). Неядение свинины евреями и в древности, и в новое время считалось одним из характерных черт этой нации (Ювенал в сатире 14:96 осмеивал иудеев за это). Моральный или аллегорический смысл указанного правила о различении четвероногих животных, по блаж. Феодориту (вопр. 11), таков: «раздвояющее копыто означает различение дел добрых и противоположных им, сверх же сего жизнь не в настоящем только веке, но и в будущем, и предоставление одному веку только необходимого, а другому всего, т. е. души и тела, и относящегося к телу. А отрыгающее жвание означает поучение в божественных словесах».