<p ><div>Сегодняшнее чтение из Евангелия от Матфея, — о волнении на море, и о чудесном хождении Спасителя по водам и о малодушии апостолов, — является для нас приличным поводом говорить о словах пророка: «<b>возвысили реки, Господи, возвысили реки голоса свои,</b> <b>поднимут высоко реки волны свои, от шумного движения вод многих: дивны высокие волны морские, дивен в вышних Господь</b>». Что это такое — «<b>высокие волны морские</b>»? Не чудо ли Спасителя, что одним мановением Он успокоил волнующееся море? Что иное реки, возвышающие свои голоса в море, как не ученики Господа? Апостолы — именно реки, как бы вытекающие из вечного источника — Христа, согласно Его изречению: «<i>из чрева потекут реки воды живой</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Кто верует в Меня, у того, как сказано в Писании, из чрева потекут реки воды живой.</span></span>Ин. 7:38</a>). Как Господь не переставал творить чудеса, так и апостолы, испытывая морское волнение, не отступали от правды. В четвертую стражу ночи, увидев Господа, ходящего по водам моря, они приняли Его за призрак. Как — призрак? Раба (море, державшее Его на своей поверхности) узнала Владыку, а ученики не узнали Учителя? Имея столько доказательств Его чудес, они сомневались, увидев Его ходящим по поверхности моря. Не Он ли сам посредством Моисеева жезла обнажил морские бездны и открыл сынам Израилевым невлажный путь. Они сочли Его за привидение и испугались: вот именно «<i>трепетали от страха, где не было страха</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=13&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Там убоятся они страха, [где нет страха,] ибо Бог в роде праведных.</span></span>Пс. 13:5</a>), потому что испугались, увидев пред собою вблизи пристань жизни. Когда все были объяты страхом, Петр, поднявшись, сказал Господу: «<i>Господи! если это Ты, повели мне придти к Тебе по воде. Он же сказал: иди</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=14&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Петр сказал Ему в ответ: Господи! если это Ты, повели мне придти к Тебе по воде.</span></span>Мф. 14:28</a>, 29). А ученикам сказал: «<i>ободритесь; это Я, не бойтесь</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=14&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Но Иисус тотчас заговорил с ними и сказал: ободритесь; это Я, не бойтесь.</span></span>Мф. 14:27</a>). Я действительно говорю, а не как призрак, потому что Я — сама Истина, вочеловечившаяся для того, чтобы упразднить виновника призраков. «<i>Это Я, не бойтесь</i>»! Что бояться вам дуновения ветров? Не обо Мне ли сказаны слова: «<i>изводит ветры из сокровищниц Своих</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=134&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> возводит облака от края земли, творит молнии при дожде, изводит ветер из хранилищ Своих.</span></span>Пс. 134:7</a>)? И теперь я допустил ветры не для того, чтобы устрашить вас, но чтобы утвердить. Когда Господь говорил это, Петр, по свойственной ему горячности веры, опять выделился и стал говорить: Господи, Ты ли Христос? По твоим речам я узнаю Тебя, но Твои дела наводят на меня сомнение: мы никогда не видали Тебя ходящим по морю. Но если Ты — Христос, прикажи мне придти к Тебе по водам. Господь сказал ему: иди, если ты имеешь достаточную опору в своей вере. Я не допускаю никакого притворства. Если ты не веришь, не ходи. Когда Петр пошел по этому зову Господню, он держался на поверхности моря, имея веру неколеблемую сомнением. Но, отойдя немного, по свойственному человеку непостоянству, поддавшись страху, он усомнился, поколебался и начал рассуждать сам с собой: какое невероятное явление: я хожу по морю, влагу попираю как земной прах. Когда Петр начал так колебаться, море, как бы возмущенное неверием подобного себе раба, стало волноваться, вразумляя сораба и потопляя неверного. Тогда Петр, увидев, что вера носила его по воде, а неверие подвергает волнению, закричал Господу: «<i>Господи! спаси меня</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=14&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> но, видя сильный ветер, испугался и, начав утопать, закричал: Господи! спаси меня.</span></span>Мф. 14:30</a>). Что говоришь, Петр? Теперь, когда ты в опасности, ты узнаешь Господа? Что же Христос? Я не допущу твоей погибели, Я протяну тебе руку, потому что все держу в Своей руке. «<i>Иисус тотчас простер руку, поддержал его и говорит ему: маловерный! зачем ты усомнился?»</i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=14&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Иисус тотчас простер руку, поддержал его и говорит ему: маловерный! зачем ты усомнился?</span></span>Мф. 14:31</a>)? Немало сомнений испытывали апостолы. До самого воскресения они колебались; только после воскресения, получивши твердую уверенность, они сделались непоколебимыми в вере. А что до самого воскресения они обуревались многими сомнениями, ты слышал об этом и сегодня: как поздно вечером пришли апостолы к Господу со словами: «<i>место здесь пустынное и время уже позднее; отпусти народ, чтобы они пошли в селения и купили себе пищи</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=14&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Когда же настал вечер, приступили к Нему ученики Его и сказали: место здесь пустынное и время уже позднее; отпусти народ, чтобы они пошли в селения и купили себе пищи.</span></span>Мф. 14:15</a>; ср. <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=6&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И отправились в пустынное место в лодке одни.</span></span>Мк. 6:32</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=9&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Апостолы, возвратившись, рассказали Ему, что они сделали; и Он, взяв их с Собою, удалился особо в пустое место, близ города, называемого Вифсаидою.</span></span>Лк. 9:10</a>). Заметь и здесь, какая нерешительность в мыслях. Они обращаются к Спасителю со словами: «<i>отпусти народ, место здесь пустынное</i>». Отвечает им Господь: Мне отпустить народ? Что вы бесславите Меня? Что осуждаете Учителя? Я отпущу народ, чтобы они купили себе пищи? Но что скажут те, у кого они будут покупать хлебы? Что в Моем присутствии они покупают хлебы? Если бы у нас действительно не было хлеба, хорошо было бы по вашему отпустить их; но теперь, будучи Сам хлебом, как Я могу отпустить голодных, требующих от Меня пищи? Народ требует, а Я прогоню требующих? Какой пастух, поступит так с своими овцами. К Даниилу, находившемуся во рве львином, Я послал Аввакума с пищей; сынам Израилевым — неблагодарным — в течение сорока лет Я посылал с неба манну: Мне ли оставлять голодными благодарных? Конечно, нет, ни в каком случае! «<i>Вы дайте им есть</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=14&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Но Иисус сказал им: не нужно им идти, вы дайте им есть.</span></span>Мф. 14:16</a>). Говорят тогда апостолы: мы должны дать им пищи? Откуда нам взять ее, когда нам приказано ничего не брать с собой в дорогу? Кроме пяти хлебов и двух рыб мы ничего не имеем; но что это на пять тысяч человек, не считая женщин и детей? Господь им отвечает: откуда вам взять? Вы имеете сокровищницу веры. Не сказал ли я вам, что «<i>если вы будете иметь веру с горчичное зерно и скажете горе сей: «перейди отсюда туда», и она перейдет; и ничего не будет невозможного для вас</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=17&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Иисус же сказал им: по неверию вашему; ибо истинно говорю вам: если вы будете иметь веру с горчичное зерно и скажете горе сей: "перейди отсюда туда", и она перейдет; и ничего не будет невозможного для вас;</span></span>Мф. 17:20</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> и всё, чего ни попросите в молитве с верою, получите.</span></span>Мф. 21:22</a>). Горы переставляются, а хлебы не умножатся? Вы дайте им есть. Когда же они недоумевали и отказывались (дать народу пищу), Господь говорит им: «<i>рассадите их</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=9&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ибо их было около пяти тысяч человек. Но Он сказал ученикам Своим: рассадите их рядами по пятидесяти.</span></span>Лк. 9:14</a>). Я пришел для того, чтобы служить, и не отказываюсь служить даже рабам. Изначала предназначено Мне служение: уже в раю Я послужил Адаму. И что делал там, не отказываюсь исполнить и здесь.<br /><br />2. Следует, конечно, объяснить, как и когда послужил Бог Адаму. Слушай внимательно. Мы особенно обязаны Богу за шестой день, — последний день творения, — когда мы получили обещание. Тогда Бог почтил Адама, взяв его в соучастники в господстве над тварями. Вы знаете хорошо, как в раю Творец, посадив Адама на возвышенном месте, приводил к нему каждое из животных. С самого начала Владыка не уклонялся угождать Своему рабу, Своему собственному созданию; так и в читанном сегодня Евангелии Он не отказался послужить рабам, посадил их на траву и, взяв хлебы, преломил и передавал ученикам для раздачи, питая, умножая (хлебы), творя чудеса, удовлетворяя народу. Так именно в раю, показывая благость к Своему творению, Творец, посадив Адама на высоком месте, приводил к нему каждое из животных, чтобы Адам дал им имена, какие хочет, и чрез то сделался соучастником Его в деле творения; об этом и свидетельствует Писание: «<i>Господь Бог образовал из земли всех животных полевых и всех птиц небесных, и привел [их] к человеку, чтобы видеть, как он назовет их, и чтобы, как наречет человек всякую душу живую, так и было имя ей</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Господь Бог образовал из земли всех животных полевых и всех птиц небесных, и привел [их] к человеку, чтобы видеть, как он назовет их, и чтобы, как наречет человек всякую душу живую, так и было имя ей.</span></span>Быт. 2:19</a>). Это должно было научить их, что и созданы они для тебя. Я передаю тебе управление ими. Разве для ангела, или другого какого создания, было сделано столько, сколько для человека? Его одного создав своим руками, ему одному только и послужил Творец, во–первых — приведением животных, во–вторых — приготовлением одежды. То же самое показывая Своим ученикам, во время Своей земной жизни, Он начал омывать им ноги, воспроизводя подобие древнего творения. Когда же Петр из благоговения отказался от омовения ног, Господь сказал ему: «<i>если не умою тебя, не имеешь части со Мною</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Петр говорит Ему: не умоешь ног моих вовек. Иисус отвечал ему: если не умою тебя, не имеешь части со Мною.</span></span>Ин. 13:8</a>). Я послужил Адаму, во–первых — приведя к нему животных, во–вторых — из его ребра создав ему жену, т. е. дав ему то, что ему принадлежало, а раньше его — Мне. Все это, друзья, показывает, что только человек среди всех созданий является избранным и ни с чем несравнимым созданием Божиим; о нем одном написано: «<i>сотворим человека по образу Нашему [и] по подобию Нашему</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И сказал Бог: сотворим человека по образу Нашему [и] по подобию Нашему, и да владычествуют они над рыбами морскими, и над птицами небесными, [и над зверями,] и над скотом, и над всею землею, и над всеми гадами, пресмыкающимися по земле.</span></span>Быт. 1:26</a>). Велико было расположение Божие к человеку; и Создатель удостоил Адама такой славы, к которой не было причастно никакое другое создание. Но Адам пренебрег всем этим и низвергся в самое дно ада; вместо царства навлек на себя бедность, из господина сделался рабом, из верховного начальника нищим; наделенный красотой теперь не имеет даже дорожного жезла; имевший ежедневно дружескую беседу с Богом теперь как вор прячется под деревом; получивши в раю жилище теперь изгоняется из рая и поселяется напротив его, чтобы, имея пред газами то, чего он лишился, не переставать негодовать на суетный совет. В самом деле, что другое мог делать Адам, живя вне рая, изнемогая под тяжестью трудов по возделыванию земли и обливаясь потом, как не бранить жену, высказывал ей такие упреки: посмотри на плоды твоего совета, — за то, что ты сделала угодное змею, я лишен дара Божия. Не обещала ли ты мне, жена, что если я вкушу запрещенного плода, я сделаюсь блаженным? Не обещала ли ты сделать меня богом после вкушения запрещенного плода? Как же бог оказался землекопом, блаженный — самым несчастным? Ты обманула и должна понести наказание; я потерял ребро, а помощника не нашел. Горе мне, жена Ева, мать смерти, родительница преслушания, виновница изгнания из рая, любительница змеиного шипения, послушное орудие диавольского коварства! Ступай от меня прочь: зачем погубила ты мое бессмертие, зачем разодрала мою царскую одежду? Не тобою она была соткана, а ты ее разодрала. Зачем ты научила меня сшивать листья смоковницы? Зачем ты, обманщица, принесла мне гибельный плод, со словами: возьми, съешь запрещенный тебе плод? «<i>Что в день, в который вы вкусите их, откроются глаза ваши, и вы будете, как боги, знающие добро и зло</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> но знает Бог, что в день, в который вы вкусите их, откроются глаза ваши, и вы будете, как боги, знающие добро и зло.</span></span>Быт. 3:5</a>). Что сделала ты, жена? Я ослеплен, ничего не вижу. Я сделал зло и оттолкнул от себя добро. Я тружусь как луч, а не наслаждаюсь властью подобно Богу. Ступай прочь, жена, я не знаю, кто ты. Прежде чем прикоснутся к тебе, я ищу избавления; я не снесу труда. И ты не знала забот, не испытывала скорби: вспомни же об осуждении, когда приблизится время родить тебе. Оставь меня, жена; ты, сделалась для меня виновницей нестерпимых бедствий: мне повелено возделывать землю, есть хлеб в поте лица; земле повелено производить для меня терние и волчцы. На это осужден я Богом. Что мне делать? Как я приготовлю себе заступ? Как снаряжу плуг? Как научу вола подчиняться ярму? Откуда достану веревки (для ярма)? Как посею семя? Когда дождусь колосьев? Чем наточу серп? Как соберу снопы? Как наложу их в телегу? Как очищу гумно? Как сколочу веялку? Как налажу жернова? Когда положу закваску? В какую форму выложу хлебы? Чем разведу огонь? Я не перенесу огорчения. После скольких трудов и поту я ем хлеб? Смотри, скольких зол виновницей сделалась ты для меня, жена, названная жизнью и оказавшаяся смертью? И на самом деле виновница смерти женщина, как тогда, так и теперь. И пусть не сердятся на меня женщины за то, что я говорю так о женщине; если захотят упрекать меня, я отклоняю от себя такие упреки. Пусть негодуют не на меня, но на христоносного Павла. Если захотят бранить, пусть бранят его. А мы как ученики его передадим его слова, не прибавляя от себя ничего. Пусть послушают Павла, говорящего нашими устами: «<i>я обручил вас единому мужу, чтобы представить Христу чистою девою. Но боюсь, чтобы, как змий хитростью своею прельстил Еву, так и ваши умы не повредились</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=11&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ибо я ревную о вас ревностью Божиею; потому что я обручил вас единому мужу, чтобы представить Христу чистою девою.</span></span>2 Кор. 11:2</a>, 3). Видишь, что не муж соблазнился, а жена прельстилась? Кто был обманут? Кто вверился лести змия? Жена, имеющая уста змея, и подобно ему извергающая яд. Кто беседовал со змеем? Она, искавшая обольщения. В раю не было никого, кроме нее и ее мужа; и не боясь ни уединения, ни чего другого, она ходила и блуждала, отыскивая, где бы найти себе сожителя, еще не вкусив брака, но готовая уже к прелюбодеянию. Если бы она была с мужем, не сошлись бы тогда змей с змеем. Он нашел ее вдали от мужа и обольстил. Жена, всегда находящаяся при своем законном муже, никогда не подвергнется гибели, не потерпит падения, не впадет в прелюбодеяние, если же она удаляется от мужа, то хотя бы среди ангелов жила, легко подвергается соблазнам. Где, в самом деле, предаются своим грязным делам жены, удаляющиеся от законных мужей, как не у гробов мучеников, под предлогом молитвы устраивая здесь свидания с нарушителями брака и оскорбляя тем самых мучеников? А часто они даже и клянутся именем мучеников в верности своим беззаконным делам. О, как много зла причинила Ева и как много добра она погубила! Все женщины преданные целомудрию, достойны названая мужественных. И между женщинами бывает большая разница, как и между мужчинами, и между ангелами. Те женщины, которые соблюдают целомудрие, следуют примеру Девы, любят Сусанну, целуют Сарру, обнимают Ревекку. А нарушающие целомудрие заблуждаются как Ева, клевещут как египтянка, стригут как Далила, убивают рабов Божиих как Иезавель. Это не частное мнение, это засвидетельствовано вселенной. Пусть же некоторые из безбожных, услышавши только что сказанное, не пытаются развращать наш слух, уловляя нас в разногласия. У нас нет общих с ними мыслей. Апостольское слово, указывая на Еву, дает нам повод говорить то, что мы сказали. Поэтому, ежегодно мы возобновляем в памяти те же самые слова, приводя в свидетели божественного Павла, сказавшего: «<i>обручил вас единому мужу, чтобы представить Христу чистою девою</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=11&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ибо я ревную о вас ревностью Божиею; потому что я обручил вас единому мужу, чтобы представить Христу чистою девою.</span></span>2 Кор. 11:2</a>), — чтобы не соблазнил и вас змий, как соблазнил Еву, жену Адама, на грехопадение. В другом месте тот же апостол говорит: «<i>не Адам прельщен; но жена, прельстившись, впала в преступление; впрочем спасется через чадородие, если пребудет в вере и любви и в святости с целомудрием</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> и не Адам прельщен; но жена, прельстившись, впала в преступление;</span></span>1 Тим. 2:14</a>, 15), а не с невоздержанием. «<i>Спасется через чадородие</i>», — говорит, — конечно (если рождает) не так, как Ева родила Каина, но как Дева родила Христа, Которому слава и держава со Отцом и Святым Духом; ныне и присно, и во веки веков. Аминь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Spuria. На слова: «<i>возвысили реки голоса свои</i>»; и о хождении Спасителя по морю, о пяти хлебах и двух рыбах, и о первозданных людях после падения. Batiffol приписывает беседу Несторию, Marx - сначала свт. Проклу Константинопольскому, но изменил мнение в пользу авторства свт. Амфилохия Иконийского.<br />PG 55, 611-616</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=90&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=94&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
