<div><p ><div>Бог есть свет, и святые Его, по изречению Евангелия (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Вы - свет мира. Не может укрыться город, стоящий на верху горы.</span></span>Мф. 5:14</a>), суть свет мира и чужды страха мучения, потому что исполнены любовью к Богу. Хочу, говорит апостол, чтобы вы усовершились в любви так, чтобы в день суда нам иметь дерзновение пред Богом, потому что и Он есть Судия, по собственному Его изречению: <i>Отец не судит никого, но весь суд отдал Сыну</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Ибо Отец и не судит никого, но весь суд отдал Сыну,</span></span>Ин. 5:22</a>). И что наше дерзновение будет пред Богом вочеловечившимся, апостол выразил в следующих словах: <b>поступаем в мире сем, как Он</b>, то есть когда уже доказали, что Бог в нас и мы в Нем, то мы сами себе свидетели о совершенстве любви. Как Он в мире был непорочен и чист, почему и говорил: <i>идет князь мира сего, и во Мне не имеет ничего </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Уже немного Мне говорить с вами; ибо идет князь мира сего, и во Мне не имеет ничего.</span></span>Ин. 14:30</a>); так и мы будем в Боге и Бог в нас. Если Он есть учитель и податель нашей чистоты, то мы должны носить Его в мире чисто и непорочно, <i>всегда нося в теле своем мертвость Его </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=4&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Всегда носим в теле мертвость Господа Иисуса, чтобы и жизнь Иисусова открылась в теле нашем.</span></span>2 Кор. 4:10</a>). Если будем так жить, то будем иметь дерзновение пред Ним и будем свободны от всякого страха. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=690&c=4&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=690&c=4&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>