<p ><div> Какой же признак их? Следующий: <b>всякий дух</b>, то есть всякий, носящий звание пророка или апостола, <b>который исповедует Господа Иисуса, пришедшего во плоти, есть от Бога</b>, а который не исповедует этого, тот не от Бога, но достоинство его от антихриста, что вы и слышали. Апостол немного выше (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=2&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Дети! последнее время. И как вы слышали, что придет антихрист, и теперь появилось много антихристов, то мы и познаём из того, что последнее время.</span></span>1 Ин. 2:18</a>) говорил, что в мире появилось много антихристов, то есть предтечей антихриста. А исповедание пришествия Христова во плоти должно совершаться не на языке только, но и в делах, как говорит апостол Павел: <i>всегда носим в теле мертвостъ Иисуса, чтобы и жизнь Иисусова открылась в теле нашем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=4&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Всегда носим в теле мертвость Господа Иисуса, чтобы и жизнь Иисусова открылась в теле нашем.</span></span>2 Кор. 4:10</a>). Итак, кто имеет в себе Иисуса действующего, умер для мира, живет уже не для мира, но для Христа, и носит Его не в Христовой только плоти, но и в своей собственной, тот от Бога. А кто живет не для Христа, но для самого себя и для мира, то есть для удовольствий мирских, тот не от Бога. Посему Павел и опять говорит:<i> если между вами есть споры и разногласия, то не плотские ли вы, и не по человеческому ли обычаю поступаете? </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=3&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> потому что вы еще плотские. Ибо если между вами зависть, споры и разногласия, то не плотские ли вы? и не по человеческому ли <i>обычаю</i> поступаете?</span></span>1 Кор. 3:3</a>). Поступающий по обычаю человеческому не имеет Духа Христова; а кто не имеет Духа Христова, то есть не живет по учению Христову, тот не есть Христов.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=690&c=4&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=690&c=4&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
