<div><p ><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=138&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Дивно для меня ведение [Твое], - высоко, не могу постигнуть его!</span></span>Пс. 138:6</a><br />Что это значит? Ты создал меня, говорит, но я не знаю, как создал; Ты промышляешь, но я не могу обнять умом всего Твоего промышления; Ты везде присутствуешь, но я не постигаю и этого; Ты знаешь будущее, и прошедшее, и тайны души человеческой, но я и этого не могу понять умом своим, так как Ты изменяешь природу вещей и устрояешь, что они, сохраняя свою природу, являют действия противоестественные и притом как бы свои собственные и свойственные им по природе.<br /><br />Соединив все это вместе, вдохновенный пророк громко воскликнул: «<b>буду исповедовать Тебя, ибо Ты явился страшно дивным</b>», т. е. Ты явился дивным, Ты — дивен. «<b>Чудны дела Твои, и душа моя знает (их) близко</b>». Что я говорю, продолжает он, о Тебе, когда и совершаемое Тобою заключает в себе много дивного? Затем, не перечисляя всего и ограничиваясь собственным знанием, говорить: «<b>и душа моя знает (их) близко</b>»; не просто знает, но сильно, крепко. Если знает, то, как же он прежде говорил: «<b>дивно ведение Твое для меня: мощно! Не могу (постигнуть) его</b>»? Это сказано о самом Боге, а то — о делах Его; если же и то сказано о Нем, то мы так можем понимать: он знает, что Бог дивен, велик, высок, но того, что Он по существу, — я опять повторю тоже, — каково Его величие и как принадлежит Ему все упомянутое, не знает. Между тем такое незнание есть доказательство знания, хотя и странны слова мои. Так и моря мы не знаем, как оно пространно, и, однако, потому самому особенно и знаем море, что не знаем меры его. Если же кто скажет, что он знает, как велико море, тот именно и не знает его. Таким образом, бывает объявление знания, которым обличается незнание, и бывает незнание, которое свидетельствует нам о знании.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=138&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=138&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>