<p ><div>Или опять говорит тоже самое, т. е. Ты знал меня, когда я еще не был образован, — потому что другой переводчик (Симмах) сказал так: <b>необразованного меня видели очи твои</b> (αμόρφωτόν), — или говорит о самих делах, т. е. еще не сделанное видели очи твои. «<b>И в книге Твоей все (люди) будут записаны: в течении дней они образуются, но никто из них (не останется не записанным)»</b>. Не ясны эти слова, но до смысла их надобно доходить по связи речи и по другому переводу. Смысл их, согласно с предыдущим, следующий. А что сказано было прежде? «<b>Неоконченное (зарождение) мое видели очи Твои</b>», т. е. когда я еще не получил образа, когда еще создавался, когда еще составлялся, и тогда они видели меня так ясно, как того, кто образован, как того, кто составлен, как того, кто совершенно устроен и уже не нуждается ни в одном дне для своего окончательного устройства. А дабы ты убедился, что это так, послушай другого переводчика (Симмах): <b>необразованного меня</b>, говорит он, <b>провидели очи твои, вместе со всеми, которые написаны в книге твоей, не нуждаясь ни в каком дне для своего образования</b> (σὺν πα̃σι… ημέας πλασσομένοις, ουκ ενδεούσης ουδεμια̃ς). Наравне с ними, говорит, Ты видел меня, наравне с теми видел меня, которые созидаются в дни свои, в дни, при которых нет недостатка ни в одном дне. Он говорит это не потому, будто на небе есть книга, и не потому, будто кто-нибудь вписывается в нее, но книгою означает точное знание, подобно тому, как говорится: <i>«внимает Господь и слышит это, и пред лицем Его пишется памятная книга»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Но боящиеся Бога говорят друг другу: "внимает Господь и слышит это, и пред лицем Его пишется памятная книга о боящихся Господа и чтущих имя Его".</span></span>Мал. 3:16</a>); и еще: <i>«и раскрылись книги» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=7&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Огненная река выходила и проходила пред Ним; тысячи тысяч служили Ему и тьмы тем предстояли пред Ним; судьи сели, и раскрылись книги.</span></span>Дан. 7:10</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=138&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=138&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
