<div><p ><div>Другой (Симмах): «<i>превышает меня</i>» (υπερβάλλει); и вместо слова: «<b>утвердися</b>», другой (неизвестный, см. Ориг. Экз.) говорит: «<i>превознесен</i>» (υπερεπήρθη). Смысл слов его следующий: хотя и промышлением Твоим я пользуюсь и знаю, что Ты провидишь все и создал меня из небытия, однако не могу иметь о Тебе знания точного и вполне ясного: оно «<b>удивися</b>», т.е. пре­вышает, превосходит меня, так обширно, что не может быть обнято умом моим; так оно дивно, так велико! Но при всем том, что оно дивно и велико, не может ли оно быть обнято умом? Нет; поэтому, чтобы ты не утверждал этого, он и прибавил: «<b>не возмогу к нему</b>». Рассуждая о знании, он не гово­рит: я не знаю Бога; но я не имею о Нем знания совершен­ного и ясного. Так говорит и Павел; о том, что Он <i>есть</i>, мы знаем, а того, <i>что</i> Он есть по существу, не знаем: «<i>веровати подобает приходящему к Богу, яко есть</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=11&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> А без веры угодить Богу невозможно; ибо надобно, чтобы приходящий к Богу веровал, что Он есть, и ищущим Его воздает.</span></span>Евр. 11:6</a>). Не сказал, что Он есть по существу, потому что это никому неведомо. О том, что Бог человеколюбив, что Он милосерд, что Он благ, мы знаем, а в какой степени — не знаем. Но пророк, оставив все это, указывает на нечто другое, что кажется более доступным, и сознается, что не знает и этого. Не говорю уже о том, продолжает он, что есть Бог по суще­ству, и о том, в какой степени Он благ, — известно, что это непостижимо, — но я не могу сказать и того, как Он суще­ствует везде; и это выше нашего разумения.<br />См. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=138&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Куда пойду от Духа Твоего, и от лица Твоего куда убегу?</span></span>Пс. 138:7</a><br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Беседы на псалмы. На Псалом 138. § 2</i><br /><br /></span></div><br />***<br /><br />4. Итак где те, которые говорят, что они получили все знание, а между тем впали в бездну неведения? Ибо они, утверждая, что постигли все в настоящее время, в будущем лишают себя всецелаго знания. Когда я говорю, что знаю только отчасти, и затем утверждаю, что это знание упразднится, то я ожидаю лучшаго и совершеннейшаго, так как частное упразднится и наступит совершеннейшее; а тот, кто говорит, что он обладает полным, всецелым и совершенным знанием, и потом признает, что оно в будущем упразднится, объявляет себя лишенным знания, так как это знание упразднится, а другое совершеннейшее не наступит, если настоящее, по их мнению, есть совершенное. Видите ли, как они, усиливаясь здесь иметь все, и здешняго не имеют, и там лишают себя всего? Таково зло — не оставаться в пределах, которые от начала назначил нам Бог! Так и Адам, в надежде на большую честь, лишился и той, какая была; так бывает и с сребролюбцами: многие, желая большаго, часто теряют и настоящее; так и эти люди, надеясь здесь иметь все, лишились и части. Посему увещеваю избегать их безумия; ибо крайнее безумие — присвоять себе знание того, что есть Бог по существу. А дабы убедиться, что это крайне безумно, я объясню вам это из пророков. Пророки, как видно, не только не знали, что есть Бог по существу, но и о премудрости Его недоумевали, как она велика, хотя не существо зависит от премудрости, а премудрость от существа. Если же пророки не могли постигнуть с точностию даже этого (свойства Божия), то как безумно было бы думать, что собственными суждениями можно определить самое существо Божие? Итак выслушаем, что говорит пророк о премудрости Божией: «<b>удивися разум Твой от мене</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=138&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Дивно для меня ведение [Твое], - высоко, не могу постигнуть его!</span></span>Пс. 138:6</a>). Впрочем начнем речь с другого места: «<i>исповемся Тебе, яко страшно удивился еси</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=138&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Славлю Тебя, потому что я дивно устроен. Дивны дела Твои, и душа моя вполне сознает это.</span></span>Пс. 138:14</a>). Что значит: «<i>страшно</i>»? Многому мы удивляемся теперь, но не со страхом; например — красоте колонн, произведениям живописи, цветам тел; удивляемся и величию моря, также и неизмеримой бездне, но со страхом тогда, когда в эту бездну будем погружаться. Так и пророк, углубившись в безпредельное и неизмеримое море премудрости Божией, изумился и в удивлении с великим страхом отступил, взывая так: «<i>исповемся Тебе, яко страшно удивился еси: чудна дела Твоя</i>»; и еще: «<b>удивися разум Твой от мене, утвердися, не возмогу к нему</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=138&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Славлю Тебя, потому что я дивно устроен. Дивны дела Твои, и душа моя вполне сознает это.</span></span>Пс. 138:14</a>, 6). Посмотри на признательность раба: благодарю Тебя, говорит он, за то, что я имею непостижимаго Владыку; говорит здесь не о существе Его; — это он оставляет, как уже признанное непостижимым; — но говорит здесь о вездесущии Божием, выражая, что он не знает и того, как Бог везде присутствует. А что он именно об этом говорит, выслушай следующее: «<i>аще взыду на небо, Ты тамо еси: аще сниду во ад, тамо еси</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=138&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Взойду ли на небо - Ты там; сойду ли в преисподнюю - и там Ты.</span></span>Пс. 138:8</a>). Видишь ли, как Бог везде присутствует? И однако пророк не знает, но изумляется, недоумевает и ужасается при одной только мысли об этом. Итак не крайне ли безумны те, которые, будучи столь далеки от благодати пророка, усиливаются постигнуть самое существо Божие? Тот же пророк говорит: «<i>безвестная и тайная премудрости Твоея явил ми еси</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Вот, Ты возлюбил истину в сердце и внутрь меня явил мне мудрость.</span></span>Пс. 50:8</a>); и однако, познав безвестное и тайное премудрости Его, о ней самой он говорит, что она безпредельна и непостижима. «<i>Велий Господь</i>», говорит он, «<i>и велия крепость Его, и разума Его несть числа</i>», т. е. нет возможности постигнуть его (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=146&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Велик Господь наш и велика крепость [Его], и разум Его неизмерим.</span></span>Пс. 146:5</a>). Что же ты говоришь? Для пророка премудрость (Божия) непостижима, а для нас постижимо и существо Его? Не явное ли это безумие? Величие Его не имеет предела, а ты ограничиваешь существо Его?<br />5. Размышляя об этом, и Исаия сказал: «<i>род Его кто исповесть</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> От уз и суда Он был взят; но род Его кто изъяснит? ибо Он отторгнут от земли живых; за преступления народа Моего претерпел казнь.</span></span>Ис. 53:8</a>)? Не сказал: кто исповедает, но: «<i>кто исповесть</i>», устранив возможность этого и в будущем. Давид говорит: «<b>удивися разум Твой от мене</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=138&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Дивно для меня ведение [Твое], - высоко, не могу постигнуть его!</span></span>Пс. 138:6</a>); а Исаия говорит, что не ему только, но и всему человеческому роду недоступно это исповедание. Впрочем посмотрим, не знал ли этого Павел, так как ему дана была большая благодать; но он сам говорит: «<i>от части разумеваем, и от части пророчествуем</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ибо мы отчасти знаем, и отчасти пророчествуем;</span></span>1 Кор. 13:9</a>), — и не только здесь, но и в другом месте, где разсуждает не о существе (Божием), но о премудрости, видимой в промышлении, и притом изследует не всецелую премудрость Божию, по которой Он промышляет об ангелах, архангелах и вышних силах, а только ту часть промысла (Божия), по которой Он промышляет о людях на земле, и даже только часть этого промысла. Он изследует не всю премудрость, по которой Бог совершает восход солнца, по которой вдыхает души, по которой образует тела, по которой питает людей на земле, по которой содержит мир, по которой дает ежегодную пищу; но, оставив все это и наследуя некоторую малую часть промысла Божия, по которой Он отверг иудеев и принял язычников, и при взгляде на эту самую малую часть, как на безпредельное море, он изумился и, увидев неизмеримую бездну, тотчас отступил и громко воскликнул: «<i>о глубина богатства и премудрости и разума Божия, яко неиспытани судове Его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> О, бездна богатства и премудрости и ведения Божия! Как непостижимы судьбы Его и неисследимы пути Его!</span></span>Рим. 11:33</a>): не сказал: непостижимы, но: «<i>неиспытани</i>»; если же невозможно испытать их, то тем более невозможно постигнуть. «<i>И неизследовани путие Его</i>». Скажи мне, если пути Его неизследимы, неужели сам Он постижим? Но что я говорю о путях? Даже ожидающия нас награды непостижимы; ибо «<i>око не виде, и ухо не слыша, и на сердце человеку не взыдоша, яже уготова Бог, любящим Его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но, как написано: не видел того глаз, не слышало ухо, и не приходило то на сердце человеку, что приготовил Бог любящим Его.</span></span>1 Кор. 2:9</a>). И дар Его невыразим: «<i>благодарение же Богови</i>», говорит апостол, «<i>о неисповедимом Его даре</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=9&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Благодарение Богу за неизреченный дар Его!</span></span>2 Кор. 9:15</a>). «<i>И мир Его превосходит всяк ум</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=4&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и мир Божий, который превыше всякого ума, соблюдет сердца ваши и помышления ваши во Христе Иисусе.</span></span>Флп. 4:7</a>). Что же ты говоришь? Судьбы Его непостижимы, пути Его неизследимы, мир превосходит всякий ум, дар невыразим, уготованное Богом любящим Его не приходило на сердце человеку, величие не имеет предела, разум без числа, все непостижимо, а сам Он постижим? Не крайняя ли это степень безумия? Удержи еретика; не дозволяй ему удалиться; спроси, что говорит Павел в словах: «<i>от части разумеваем</i>»? Может быть, он скажет, что Павел говорит здесь не о существе (Божием), а о делах домостроительства. Тем лучше, если у него была речь и о делах домостроительства, то еще больше наша победа; ибо, если дела домостроительства Божия непостижимы, то гораздо больше — Он сам. А что здесь апостол говорит не о делах домостроительства, но о самом Боге, выслушай следующее. Сказав: «<i>от части разумеваем, и от части, пророчествуем</i>», он присовокупил: «<i>ныне разумею от части тогда же познаю, якоже и познан бых</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ибо мы отчасти знаем, и отчасти пророчествуем;</span></span>1 Кор. 13:9</a>, 12). От кого же он познан был: от Бога, или от дел домостроительства? Очевидно, от Бога; следовательно, Его он и «<i>разумеет от части. От части</i>», сказал он не в том смысле, будто одну часть Его существа он знает, а другой не знает (Бог — существо простое), но он знает, что Бог существует, а того, что Он есть по существу, не знает; знает, что Он премудр, а насколько премудр, не знает; не незнает, что Он велик, а насколько велик, или каково величие его, этого не знает; знает, что Он везде присутствует, а как это, не знает; не незнает, что Он промышляет, содержит все и сохраняет в целости, но каким образом Он делает это, не знает. Посему он и сказал: «<i>от части разумеваем и от части пророчествуем</i>».<br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Против аномеев", Гл. 1, § 4, 5 </i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=138&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=138&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>