<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div> Как может Бог забыть о нашей природе или нашей слабости? Очевидно это говорится о воплотившемся ради нас Сыне, который не только как Творец знает нашу природу, но воплотившись узнал самим опытом нашу слабость, почему Павел и говорит о Нем: «<i>хотя Он и Сын, однако страданиями навык послушанию</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> хотя Он и Сын, однако страданиями навык послушанию,</span></span>Евр. 5:8</a>), и еще: «<i>ибо, как Сам Он претерпел, быв искушен, то может и искушаемым помочь</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=2&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Ибо, как Сам Он претерпел, быв искушен, то может и искушаемым помочь.</span></span>Евр. 2:18</a>). Итак, поелику «<i>Слово стало плотию</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И Слово стало плотию, и обитало с нами, полное благодати и истины; и мы видели славу Его, славу, как Единородного от Отца.</span></span>Ин. 1:14</a>), Он вспомнил, что мы — плоть, т. е. по опыту узнал немощность нашей плоти. Плотью пророк называет всего человека, почему и присовокупил: «<b>дух, выходящий и не возвращающийся</b>». Для нас нет уже возврата к настоящей жизни; поэтому мы и должны бодрственно совершать свой путь, на который ни в каком случае не можем возвратиться.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 77.<br />В PG 55, 711-721 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><br /><br />Потому еще долго терпел, что они были плоть, т. е. существа слабые и не долговременные, и дух не пребывающий с жизнью, но уходящий отсюда и не возвращающийся назад к земной жизни. Выражение: помяну в Писании часто относится к Богу и оное нужно понимать в метафорическом смысле. Подобно тому, как мы говорим, что Бог забывает кого либо, когда медлит оказывать свою помощь труждающимся и сокрушенным, так, напротив, человекообразно говорим, что Он вспоминает, когда скоро им помогает. Такой оборот речи прор. Давид часто употребляет, приспособляясь к привычкам читателя.</div></p>