<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div>Какое «<b>откровение</b>»? Или, когда? Когда Бог боролся с ним при потоке Иакова, а несомненно, что боролся Бог в образе человека и признал себя побежденным Иаковом, когда сказал: «<i>отпусти Меня, ибо взошла заря</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=32&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И сказал [ему]: отпусти Меня, ибо взошла заря. Иаков сказал: не отпущу Тебя, пока не благословишь меня.</span></span>Быт. 32:26</a>) на что Иаков ответил: «<i>не отпущу Тебя, пока не благословишь меня</i>». Вот это чудное явление и есть свидетельство, которое дал Христос в напоминание Своего богоявления по плоти. «<b>И закон положил в Израиле: что заповедал отцам нашим, то (они должны) передавать сыновьям своим</b>». Для того, говорит он, положил закон во Израиле, хотя и знал, что израильтяне будут преступать и нарушать постановления, чтобы сделать известным сыновьям своим (каковые суть обратившиеся, как мы сказали, из язычников), что заповедал отцам нашим. Ради нас, следовательно, народ иудейский получил закон, потому что мы соблюдаем этот закон по духу и соответственно с целью Законодателя. Еще яснее указывают на это следующие слова: «<i>да знает род иной, сыновья, имеющие родиться, и восстанут, и поведают о сем сыновьям своим</i>» <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 77.<br />В PG 55, 711-721 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>И воздвиже свидение</b> (поставил свидетельство) <b>во Иакове, и закон положи во Израили.</b><br /><br />Изъяснением слов: <i>поставил свидетельство во Иакове</i>, служат следующие за ними: <i>закон положил во Израиле</i>, потому что речение: <i>поставил</i>, значит одно и то же, что и <i>положил</i>, также, <i>свидетельством</i> называется закон, как мы сказали в (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=18&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Закон Господа совершен, укрепляет душу; откровение Господа верно, умудряет простых.</span></span>Пс. 18:8</a>) псалме; и Иаков Израилем, когда удостоился бороться с Богом. Наконец, послушай какой это закон.<br /><br /><i>Феодорит</i>: Свидетельством называет поставленную в пустыне скинию, как имевшую скрижали свидетельства, то есть, закон. Сие то, говорит, чрез оное законодательство заповедал, чтобы, как некий жребий, отцы передавали детям повествование о чудесах. То же самое говорят и <i>Исихий</i> и <i>Aфaнacий</i>, что свидетельство было скиния, где Кивот, при котором закон, херувимы, очистилище и светильник, и трапеза и предложенные на ней хлебы. К сему присовокупляет еще <i>Афанасий</i>: Закон, говорит, дал отцам их, руководствуя их к познанию посредством закона, пришедшего в свои времена к роду их Спасителя. Но поелику они преступили сие свидетельство и закон; то Он совершил другое свидетельство для Себя — тело, которое есть храм обитающего в нем Бога — Слова. Ибо, разрушьте, говорит, храм сей и в три дня воздвигну его. То самое говорит и <i>Евсевий</i>.<br /><br /><b>Елика заповеда отцем нашим, сказати я сыновом своим.</b><br /><br />Бог, говорит, положил в закон евреям сие: чтобы то, что Он повелел (хранить) отцам нашим, они в свою очередь сказывали и передавали своим детям.</div></p>