<p ><div>Тем, которые заблудились и не ведают Бога, по естеству и поистине такового, не только свойственно поклоняться полчищам демонов, и древу говорить: «<i>ты Бог мой</i>», — камню: «<i>ты родил меня</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=2&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> говоря дереву: "ты мой отец", и камню: "ты родил меня"; ибо они оборотили ко Мне спину, а не лице; а во время бедствия своего будут говорить: "встань и спаси нас!"</span></span>Иер. 2:27</a>), но также крайне необдуманно боготворить и людей, ставших знаменитыми на земле; как например Сеннахирим, который, как говорено было, возвратившись из Иудеи в свою землю, поклонялся отечества начальнику своему (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=37&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Вот, Я пошлю в него дух, и он услышит весть, и возвратится в землю свою, и Я поражу его мечом в земле его.</span></span>Ис. 37:7</a>); — приносили и умершим жертвы и, называя их героями, причисляли к сонму богов. Посему надлежало, изобличив с очевидностью сонмище идолов, и к сему свести речь свою, чтобы убедить заблудшихся совершенно ни во что вменять все человеческое, но, если по временам и появлялись среди живущих на земле люди достопочтенные и славные, или украшенные самым высоким саном, как например царским, или когда-либо удостоенные других преимуществ, и таковых ни под каким видом не считать за богов, а напротив думать, что и могущество, и власть даны им никем другим, как Богом. А что для всесильного Бога это дело не сопряжено с какой-либо трудностью, это пророк ясно показывает, говоря: <b>даяй князи, яко ничтоже владети</b>. Восходит и к еще более значительному и говорит: <b>землю аки ничтоже сотвори.</b></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=40&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=40&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
