<div><p ><div>К этому, почти что истолковывая сказанное, присоединяет слова: <b>взалчут бо юнейшии и утрудятся юноты, и избраннии не крепцы будут.</b> В то время, как язычники дошли до того, что истощились и таким образом обессилели и повергнуты были под ноги диавольские, и беспрестанно исполняли угодное нечистым духам, некоторые хотя и были мужественны и полны юношеских сил, но, разумеется, умственно и духовно терпели голод и тяготу. Что же касается тех, которые, по данному в законе руководству, имели понятие о добродетели и исполняли однажды данную заповедь, то и они, говорит, взалчут и утрудятся, т. е. бессильны будут к чему бы то ни было доброму. Ибо глад словес божественных, если кого постигнет, делает его во всех отношениях бессильным, расслабленным и неспособным совершить что-либо доброе. А что народ, происшедший от Израиля, погибал от этого голода, между тем как уверовавшие в Господа нашего Иисуса Христа были изъяты от зла, — о сем предвозвещает Бог, еще древле говоря чрез одного из пророков: <i>се, дние грядут, глаголет Господь, и послю глад на землю, не глад хлеба, ни жажду воды, но глад слышания слова Господня … и от востока до запада<a href="#626874_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> обтекут ищуще словесе Господня, и не обрящут</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=8&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Вот наступают дни, говорит Господь Бог, когда Я пошлю на землю голод, - не голод хлеба, не жажду воды, но жажду слышания слов Господних.</span></span>Ам. 8:11</a>, 12). Как же им не быть бессильными, как не томиться и не гибнуть от голода, потому, конечно, что они не приняли Христа, хотя он ясно говорил: <i>Аз есмь хлеб животный иже сшедый с небесе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=51"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> Я хлеб живый, сшедший с небес; ядущий хлеб сей будет жить вовек; хлеб же, который Я дам, есть Плоть Моя, которую Я отдам за жизнь мира.</span></span>Ин. 6:51</a>), и <i>даяй живот миру</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Ибо хлеб Божий есть тот, который сходит с небес и дает жизнь миру.</span></span>Ин. 6:33</a>); <i>аще кто снесть от хлеба сего, жив будет во век</i><a href="#626874_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=51"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> Я хлеб живый, сшедший с небес; ядущий хлеб сей будет жить вовек; хлеб же, который Я дам, есть Плоть Моя, которую Я отдам за жизнь мира.</span></span>Ин. 6:51</a>). Но так как они по великому безумию, хотя было возможно получить, не вкусили хлеба животного, то и истаевают от голода, между тем как язычники наслаждаются. Ибо истинно, как говорит Соломон, <i>не убиет гладом Господь душу праведную, живот же нечестивых низвратит</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=10&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Не допустит Господь терпеть голод душе праведного, стяжание же нечестивых исторгнет.</span></span>Притч. 10:3</a>). Это самое пришлось потерпеть иудеям, ибо они нечестиво поступили с Начальником жизни.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="626874_1" class="note-item" href="#626874_1">1</a> Καὶ ἀπ’ἀνατολῶν ἓως δυσμῶν. Во всех кодексах LXX обычно: καὶ ἀπὸ βοῤῥὰ ἕως ἀνατολῶν; отсюда в славянской Библии: <i>от севера до восток</i>. Прим. пер.<br /></li><li><a id="626874_2" class="note-item" href="#626874_2">2</a> Слав. <i>во веки</i>; греч. εἰς τὸν αὶῶνα. Прим. пер.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=40&v=29">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=40&v=31">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>