<p ><div><b>Терпящии же Господа</b>, т. е. Христу работающие, единое с Ним мудрствующие и тщащиеся исполнять (сие), <b>изменят крепость</b>. Ибо они не пребывают в том бессилии, в каком были некогда, заблуждаясь и находясь под игом сатаны и мирских удовольствий, но получают иную (силу), поелику Христос подает им способность препобедить всякое презренное удовольствие и освободиться от сетей греха; ибо написано: <i>крепость моя и пение мое Господь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=117&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Господь - сила моя и песнь; Он соделался моим спасением.</span></span>Пс. 117:14</a>). Обновятся же, говорит, так, как орлы. Сему научает и блаженный Давид, говоря: <i>обновится яко орля юность твоя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=102&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> насыщает благами желание твое: обновляется, подобно орлу, юность твоя.</span></span>Пс. 102:5</a>). <b>Потекут и не утрудятся:</b> охотно и с юношескою бодростью будут шествовать путями Божественного благочестия, так как Христос подаст им все нужное для жизни и не попустит утрудиться; ибо Он наполняет сердца любящих Его крепостью свыше, так что, хотя бы и пришлось делателям добра впасть в искушения и тяготы, они преодолевают утомление, будучи твердо убеждены, что терпение весьма вожделенно, и если оно у кого есть, делает того искуснейшим во всех отношениях; ибо <i>терпение — искусство соделовает, искусство же упование, упование же не посрамит</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> от терпения опытность, от опытности надежда,</span></span>Рим. 5:4</a>, 5) навыкших жить так. К мужеству, — разумеется, относительно всего доброго, — поощряет и блаженный Давид, говоря: <i>мужайтеся и да крепится сердце ваше, вси уповающия на Господа</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=30&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Мужайтесь, и да укрепляется сердце ваше, все надеющиеся на Господа!</span></span>Пс. 30:25</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=40&v=30">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=41&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
