<div><p ><div>В сих словах показывает совершающим божественную и спасительную проповедь, разумею, святым апостолам и евангелистам, или, одним словом сказать, тем, которые впоследствии были предстоятелями словесных стад и занимались делом тайноводства, чтобы они были исполнены любви к Богу, славны и исполнены высшей славы. Ибо неприлично, говорит, благовествующему всем славу и спасение Божие делать это со страхом и нерешительностью и как бы стараясь скрыть это; напротив — как бы стоя на высоте и в виду у всех, как бы поднявшись на гору, с великою смелостью провозглашать об этом громким, чуждым страха голосом. А каких свойств желали себе божественные ученики, об этом сами они, молясь, говорили: <i>и ныне, Господи, призри на прещения их</i>, т. е. Иудеев, <i>и даждь рабом твоим со всяким дерзновением глаголати слово твое </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=4&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> И ныне, Господи, воззри на угрозы их, и дай рабам Твоим со всею смелостью говорить слово Твое,</span></span>Деян. 4:29</a>). Итак, <b>возвысите, не бойтеся</b>, говорит, <b>возвестите градом Иудиным: се Бог ваш,</b> <i>се Господь с крепостию идет и мышца его со властию</i>. Присовокупляя: <i>се</i> он не позволяет относить надежду на пришествие Господа на далекое расстояние, но показывает, что Искупитель находится недалеко и вблизи, и как бы уже при дверях. Он повелел им как бы протягивать руку и перстом указывать на Того, Кто предвозвещен был. А что Он будет не как один из святых пророков и не в виде служителя, но будет обладать властью и силою и господством, свойственными Богу, это показал, сказавши: <i>с крепостию идет, и мышца его со властию</i>. Ибо божественные пророки просили чего либо у Бога и принадлежали к подвластному Ему народу; но Спаситель всех и Господь не потому, что изливает молитву и не вследствие прошения получает и подает что-нибудь, но как истинно Сын, с достоинством, свойственным свободному, раздавал блага от Отца верующим в Него и все совершал собственною силою и властью. А что таинство домостроительства будет не бесплодно для Того, Кто ради нас сделался подобным нам и претерпел крест и смерть на нем, — это показывает, говоря: <i>се мзда Его с Ним, и дело Его пред Ним. Мздою</i> называет плод, происшедший от смерти Его по плоти. Ибо он сказал: <i>аминь, аминь глаголю вам: аще зерно пшенично пад на земли не умрет, то едино пребывает: аще же умрет, мног плод сотворит</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Истинно, истинно говорю вам: если пшеничное зерно, пав в землю, не умрет, то останется одно; а если умрет, то принесет много плода.</span></span>Ин. 12:24</a>). И опять: <i>аще аз вознесен буду от земли, вся привлеку к себе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И когда Я вознесен буду от земли, всех привлеку к Себе.</span></span>Ин. 12:32</a>). Так же и Павел говорит: <i>претерпе крест, о срамоте нерадив</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=12&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> взирая на начальника и совершителя веры Иисуса, Который, вместо предлежавшей Ему радости, претерпел крест, пренебрегши посрамление, и воссел одесную престола Божия.</span></span>Евр. 12:2</a>); темже и Бог Его превознесе, и дарова ему имя, еже паче всякого имене: <i>да о имеии Иисусове всяко колено поклонится небесных и земных и преисподних, и всяк язык исповесть, яко Господ Иисус Христос в славу Бога Отца</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=9&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> ибо в Нем обитает вся полнота Божества телесно,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и вы имеете полноту в Нем, Который есть глава всякого начальства и власти.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> В Нем вы и обрезаны обрезанием нерукотворенным, совлечением греховного тела плоти, обрезанием Христовым;</span></span>Кол. 2:9—11</a>). Предвидя это Духом и божественный Давид поет и говорит Ему: <i>вси языцы, елика сотворил еси, приидут и поклонятся пред Тобою, Господи </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=85&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Все народы, Тобою сотворенные, приидут и поклонятся пред Тобою, Господи, и прославят имя Твое,</span></span>Пс. 85:9</a>). Итак, домостроительство не осталось без награды и без плода; но последовали за Ним и были как бы на глазах пастыря стада его и мышцею своего, то есть силою своею собирающего агнцев. Ибо уверовавшие в Него, как только что родившияся и новорожденные овцы, воссозидаемы были к новой жизни и получали возрождение конечно свыше и от Духа. Ибо они сначала, подобно младенцам, желают словесного млека, но потом возрастают в меру возраста исполнения Христова. Итак, паслись агнцы и были утешены некоторые беременные, или имеющие во чреве. Ибо под агнцами, как бы только что появившимися на свете и новорожденными, по справедливости можно разуметь тех, которые из язычников уверовали во Христа. Имеющими во чреве можно назвать и тех, которые с болезнями рождают слово в себе как бы от наставлений закона и пророческой проповеди. Ибо Христос спас не одних только язычников, но и потомков Израиля, к которым, как говорит, Он по преимуществу и послан был. Утвердившись в вере, они получили утешение, происшедшее от точного познания таинства.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=40&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=40&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>