<div><p ><div>Иосиф и Никодим положили Его во гроб. Как некоторые толкуют их имена, <i>Иосиф</i> означает «увеличение»<a href="#718974_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> . А поскольку Никодим — греческое имя, то многие понимают, что оно представляет собой соединение «победы» и «народа», так как <i>nikos</i> означает «победа», a <i>demos</i> — «народ». Итак, Кто же увеличился смертью, как не Тот, Кто сказал: <i>Если пшеничное зерно, пав в землю, не умрет, то останется одно; а если умрет, то принесет много плода</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Истинно, истинно говорю вам: если пшеничное зерно, пав в землю, не умрет, то останется одно; а если умрет, то принесет много плода.</span></span>Ин. 12:24</a>)? И Кто самой Своей смертью одержал победу над народом, гнавшим Его, как не Тот, Кто, воскреснув, будет судить их? <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, <i>Проповеди 218.15.</i> Cl. 0284, 218.PL38.1087.40.</span></div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="718974_1" class="note-item" href="#718974_1">1</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=30&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И нарекла ему имя: Иосиф, сказав: Господь даст мне и другого сына.</span></span>Быт. 30:24</a>.<br /></li></ul></span></div><br />***<br />В первый раз Никодим пришел к Иисусу ночью, как сообщает в предыдущих главах Евангелия тот же Иоанн<a href="#718974_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Из этого следует понимать, что Никодим не только тогда приходил к Иисусу, но тогда приходил впервые; он мог впоследствии регулярно навещать Его, чтобы, слушая Его, стать учеником. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, <i>Трактат на Евангелие от Иоанна 120.4.</i> Cl. 0278, 120.4.10.</span></div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="718974_1" class="note-item" href="#718974_1">1</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Между фарисеями был некто, именем Никодим, один из начальников Иудейских.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Он пришел к Иисусу ночью и сказал Ему: Равви! мы знаем, что Ты учитель, пришедший от Бога; ибо таких чудес, какие Ты творишь, никто не может творить, если не будет с ним Бог.</span></span>Ин. 3:1-2</a>.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=19&v=37">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=19&v=40">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>