<p ><div>Евангелисты, которые не упоминают Никодима, вовсе не утверждают, что Господь был погребен одним только Иосифом, хотя и упоминают они только его<a href="#719000_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. И тот факт, что все трое одинаково рассказывают, как Иосиф обвил [тело Господа] плащаницею, не исключает [возможности] понимать таким образом, что Никодим принес и другие пелены, которые были добавлены к полотну Иосифа. Тем самым, Иоанн, вероятно, совершенно прав в своем рассказе о том, что Он был обвит не одним полотном, а пеленами. В то же время, если иметь в виду плат, который использовался для головы, и ленты, которыми обворачивали все тело, притом что все это изготовлялось из льна, то даже если там было только одно полотно, можно было с полным правом сказать: обвили его пеленами. В общем же пеленами называют всякое полотно из льна. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, <i>О согласии евангелистов 3.23.60.</i> Cl. 0273, 3.23.60.350.26.</span></div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="719000_1" class="note-item" href="#719000_1">1</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=57"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">57</span> Когда же настал вечер, пришел богатый человек из Аримафеи, именем Иосиф, который также учился у Иисуса;</span></span>Мф. 27:57</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=15&s=43&e=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> пришел Иосиф из Аримафеи, знаменитый член совета, который и сам ожидал Царствия Божия, осмелился войти к Пилату, и просил тела Иисусова.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Пилат удивился, что Он уже умер, и, призвав сотника, спросил его, давно ли умер?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> И, узнав от сотника, отдал тело Иосифу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Он, купив плащаницу и сняв Его, обвил плащаницею, и положил Его во гробе, который был высечен в скале, и привалил камень к двери гроба.</span></span>Мк. 15:43-46</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=50&e=53"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> Тогда некто, именем Иосиф, член совета, человек добрый и правдивый,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> не участвовавший в совете и в деле их; из Аримафеи, города Иудейского, ожидавший также Царствия Божия,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> пришел к Пилату и просил тела Иисусова;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">53</span> и, сняв его, обвил плащаницею и положил его в гробе, высеченном <i>в скале</i>, где еще никто не был положен.</span></span>Лк. 23:50-53</a>.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=19&v=39">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=19&v=41">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
