Еще более тяжкую, уже чисто тяглую, службу возложил Соломон на хананеян - "пришельцев" (<i>герим</i>, <a href='B:140 1:17'>2Пар 1:17</a>; сн. <a href='B:60 16:10'>Нав 16:10</a>; <a href='B:70 1:27'>Суд 1:27</a>), работавших бессменно: 80 000 их высекали и обтесывали камни в горах, а 70 000 доставляли строительный материал на место постройки. Такое громадное число рабочих рук требовалось ввиду отсутствия в древности всякого рода машин (еще большее количество рабочих было, <i>напр.</i>, при построении известных египетских пирамид). Число приставников, поставленных над рабочими, неодинаково определяется в 3Цар и в 2 Пар, но общая цифра их получается одинаковая: по <a href='B:110 5:16'>3Цар 5:16</a> - 3 300 чел. и по <a href='B:110 9:23'>3Цар 9:23</a> - 556 чел.; по <a href='B:140 2:17'>2Пар 2:17</a> - 3 600, по <a href='B:140 8:10'>2Пар 8:10</a> - 250 чел.; в том и другом случае общая сумма надзирателей одна и та же: 8500.<p/>Камни не привозились из Ливана, а высекались в самом Ханаане; камни обделанные - евр. <i>абне газит. </i> термин <i>газит</i> - технический, означающий своеобразную древнееврейскую отделку камней, называемую "обделкой выпусками": на всех краях лицевого фаса камня проходил лентообразный бордюр или выпуск, так что среднее поле камня несколько возвышалось над своими краями и для наблюдателя издали казалось как бы вставленным в рамку, и каждый камень так рельефно выделялся в общем фоне стены, что уже на значительном расстоянии можно было пересчитать (<i>ср.</i> <a href='B:480 13:1'>Мк 13:1</a>) все камни (<i>Проф. Олесницкий</i>, Святая Земля, Киев, 1875, т. I, с. <br/> 15-16.<i>Его же. </i> Ветхозаветвый храм в Иерусалиме Спб. 1889, 565-566). - "Гивлитяне" - жители финикийского города Гевал, <i>греч.</i> <b>&#915;υβλος</b>, близ древн. Сидона, теперь между Триполи и Бейрутом; в <a href='B:330 27:9'>Иез 27:9</a> жители его являются судостроителями, а здесь каменотесцы. Прибавка в тексте LXX-ти и славяно-русском в ст. 18: <i>"три года"</i> выражает правильную мысль, что подготовительные работы Соломон производил 3 первые года своего царствования, и уже в 4-й год (<a href='B:110 6:1'>3Цар 6:1</a>; <a href='B:140 3:2'>2Пар 3:2</a>) приступил к закладке здания (<i>ср.</i> блаж. Феодорит, вопр. 22). Эти подготовительные работы состояли, по И. Флавию, между прочим, в спланировании предназначенной для храма горы Мориа (<a href='B:140 3:1'>2Пар 3:1</a>) при помощи огромных каменных глыб с землей, а также нарочито построенной стены у подошвы холма (Иуд.Древн. 15:11, 3).