<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1056">Нил Синайский прп.</a><div><br /><br />О духовном Иерусалиме, то есть о Церкви, написано: «<b>ему же причастие его вкупе</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=121&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Иерусалим, устроенный как город, слитый в одно,</span></span>Пс. 121:3</a>), – потому что все мы, верующие, как единое тело, единый дух, единое по нравам гражданство, сходясь вместе и связанные союзом мира и любви, единодушно причащаемся дарований Святаго Духа.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>1.253. Комиту Савурию.</div><br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Иерусалим, зиждемый, яко град, емуже причастие его вкупе </b>(которого участвование совокупное).<br /><br />Иерусалим, описывает, сладчайшее отечество наше, ты, который построен, как настоящий, в собственном значении, город древних времен! А слова: которого участвование есть совокупное, в другом переводе заменены словами: которого соприкосновенность одного к другому, т. е. в котором (Иерусалиме) жилища и строения были, как изъясняет <i>Златоуст</i>, соединены одни с другими по причине множества жителей.<br /><br /><i>Евсевия</i>: Ибо этот город не разбросан по разным местам и связь его не пресекалась, и не было дальних расстояний между многими частями его; но он был построен так, что представлялся одним домом по соприкосновенности и связи строений его одного с другим. <i>Стивастийский</i> под домом Божиим разумеет внутреннее состояние душ; а под Иерусалимом землю бесстрастия; далее под строением дома оного - то здание, которое составляется из различных добродетелей, коего основание есть смиpeние и духовная нищета; наконец участвование его есть участвование во свете, которое соблюдается без ущерба посредством любви и смиренномудрия. <i>Златоуста</i>: Иудеи, возвратясь в город и видя опустошение его, воспоминают о прежнем его благосостоянии и, произнося похвалы ему, говорят, что тот город, который был блистателен и славен и имел великое многолюдство, получил теперь такой печальный вид. <i>Оригена</i>: Когда у верующих одно сердце и одна душа, и члены пекутся один о другом взаимно; тогда они представляют тот Иерусалим, участвование которого есть совокупное.</div></p></div>