<div><p ><div>См. ст. 1. Сказав о том, что у нас есть ходатай ко Отцу – Иисус Христос праведный (праведник), Иоанн ради тех, кто захочет отделиться и сказать: <i>Вот Христос здесь, вот, там</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Тогда, если кто скажет вам: вот, здесь Христос, или там, - не верьте.</span></span>Мф. 24:23</a>), и ограничить частью мира Того, Кто приобрел все и обладает всем – тут же добавил: И не только за наши грехи, но и всего мира. Что это значит, братья? <i>Воистину, мы обрели ее в полях дубрав</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=131&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Пойдем к жилищу Его, поклонимся подножию ног Его.</span></span>Пс. 131:7</a>), обрели мы Церковь во всех языческих народах. Смотри: Христос умилостивление за грехи наши, и не только за наши, но и всего мира. Смотри: Церковь Божию ты увидишь по всему миру, не ходи вслед за мнимыми оправдателями – истинными отсекателями. Будь на той горе, которая заполнила вселенную [<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=2&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Тогда все вместе раздробилось: железо, глина, медь, серебро и золото сделались как прах на летних гумнах, и ветер унес их, и следа не осталось от них; а камень, разбивший истукана, сделался великою горою и наполнил всю землю.</span></span>Дан. 2:35</a>. О горе как символе Христа и Церкви в антидонатистской аллегорезе Августина см. Cameron M. Augustine’s Construction of Figurative Exegesis against the Donatists in the Enarrationes in psalmos. Chicago, 1996. P. 306–314.], потому что Христос<b> умилостивление за грехи наши, и не только наши, но и всего мира,</b> который Он приобрел Своей кровью.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=690&c=2&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=690&c=2&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>