<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1002">Андрей монах</a><div>После этого свидетельства Бог нам дал и иное свидетельство - Он дарует жизнь вечную верующим в Сына Его.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Фрагменты.<br />CEC 141.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div> Жизнь наша проста, потому что живот наш есть Иисус Христос, Сын Божий, — препростое, вечное, безначальное Существо. <b>Бог даровал нам жизнь вечную, и сия жизнь в Сыне Его</b>. Зачем же мы ищем жизни и в людях, и в сластях, и в деньгах, и в почестях, и в нарядах и пр.? Нет там жизни сердцу, а есть скорбь, теснота, смерть духовная. Зачем оставляем источника живых вод — Господа и искапываем водоемы разбитые, которые не могут держать воды [<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Ибо два зла сделал народ Мой: Меня, источник воды живой, оставили, и высекли себе водоемы разбитые, которые не могут держать воды.</span></span>Иер. 2:13</a>]? К чему мятемся, суетимся? К чему жадничаем до сластей, до денег, до почестей, до нарядов, до разных вещей? Всё это мертво, тленно, временно. Имеющий державу смерти — дьявол — так же прост и просто нас уловляет и уязвляет насмерть. Потому держать ухо надо остро и ни к чему не прилепляться, чтоб не уязвиться от него.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Дневники, том 12</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1042">Иустин (Попович) прп.</a><div>Все Евангелие жизни заключается в этих словах, и в этом свидетельстве содержатся сжато все свидетельства. Доказательство того, что Иисус есть Бог и Спаситель, заключается в том, что Он дает человеческому роду вечную жизнь. Он попрал, уничтожил смерть и даровал вечную жизнь. Главное доказательство и свидетельство есть то, что смерть побеждена, уничтожена Христом, Который и даровал вечную жизнь. В Богочеловеке не существует смерти, не существует греха, поскольку в Нем существует только вечная жизнь. Итак, до тех пор, пока человек не верит в Господа Иисуса, он находится исключительно в смерти, он умерщвлен, мертв для всего того, что составляет праведную жизнь. Однако с того момента, как человек уверует в Него, он живет естественно, воскресает из мертвых и чувствует Божественную радость жизни, ощущает Божественное провидение и целесообразность жизни. Иначе человек не знает, что есть жизнь в действительности, и не понимает ее Божественного достоинства, и сия жизнь в Сыне Его. Чтобы человек ощутил эту жизнь, он должен находиться “в Сыне Божьем”, он должен стать сочлененным с Богочеловеком в Церкви, он должен стать ее живой частичкой и питаться Им. <br /></div></p></div>