<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1037">Иоанн Кассиан прп.</a><div>Следовательно, [апостол] повелел иметь полную и несомненную надежду на то, что Бог услышит только то, что относится не к нашим выгодам и временным утешениям, а согласуется с волею Божией.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Собеседования 9.34.<br />Писания, 347. <br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div>Если мы просим в соответствии с Его волей, Он слышит нас. А если Он слышит нас в наших молитвах, мы знаем, что в соответствии с Его волей мы творим их, и то, о чем мы молились, находится в нас самих. А это и есть царствие Его и справедливость, просить о которых Он Сам заповедал нам<a href="#539727_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="539727_1" class="note-item" href="#539727_1">1</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=10&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> да приидет Царствие Твое; да будет воля Твоя и на земле, как на небе;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> хлеб наш насущный дай нам на сей день;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и прости нам долги наши, как и мы прощаем должникам нашим;</span></span>Мф. 6:10-12</a>. - <i>Прим. ред.</i> <br /></li></ul></div><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарий на 1-е Кафолическое послание Иоанна.<br />PG 119:680-81.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1042">Иустин (Попович) прп.</a><div> Истина есть свобода людей в свободе Божьей, и это значит, что если человеческая свобода находится в свободе Божьей, то она бесконечна, всеполезна, приносит спасение; предел этой свободы таков: <i>“...впрочем не как я хочу, но как Ты”, “...да будет воля Твоя”</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=39&e=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> И, отойдя немного, пал на лице Свое, молился и говорил: Отче Мой! если возможно, да минует Меня чаша сия; впрочем не как Я хочу, но как Ты.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> И приходит к ученикам и находит их спящими, и говорит Петру: так ли не могли вы один час бодрствовать со Мною?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> бодрствуйте и молитесь, чтобы не впасть в искушение: дух бодр, плоть же немощна.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Еще, отойдя в другой раз, молился, говоря: Отче Мой! если не может чаша сия миновать Меня, чтобы Мне не пить ее, да будет воля Твоя.</span></span>Мф. 26:39-42</a>). И какова воля Божия о нас, людях? - Чтобы мы верой в Сына Божия стяжали вечную жизнь. Эта воля Божия полностью и совершенно выражена в Богочеловеке Христе, в Его Евангелии, в деле спасения (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=1&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> открыв нам тайну Своей воли по Своему благоволению, которое Он прежде положил в Нем,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> в устроении полноты времен, дабы все небесное и земное соединить под главою Христом.</span></span>Еф. 1:9-10</a>). <br />Поэтому наша свобода состоит в том, чтобы искать того, что Христово, того, что относится ко Христу, то есть евангельского, и чтобы получить это от Бога. Потому не будет свободой, но слепой несвободой, слепым порабощением искать от Бога того, что не евангельское, и ожидать исполнения нашего прошения. В конечном счете это значит, что мы хотим, чтобы Бог стал соучастником в нашем грехе, в нашем грехолюбии. По этой причине многие наши молитвы Господь, Всеблагой и Всеведущий Бог, “не слышит” и не исполняет наши прошения, поскольку они не созвучны Его воле. Условия исполнения наших прошений есть их согласие с волей Божией. Следовательно, как правило, как меру, мы можем положить следующее: ищи того, что согласно с волей Божией, и ты это получишь. Согласно с волей Божией то, что вытекает из Евангелия и согласуется с ним. С такой свободой каждое человеческое движение есть надежное житие в бесконечных добротах Божиих, в бесконечной истине Божией, в бесконечной правде Божией, иными словами, в бесконечной благости Божией. Это есть самая совершенная и самая сладкая свобода. Все остальное, прямо или косвенно, порабощено греху, смерти и дьяволу, порабощено злу. </div></p>