<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1098">Марк Подвижник прп.</a><div> <b>Грех к смерти </b>(<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=5&s=16&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Если кто видит брата своего согрешающего грехом не к смерти, то пусть молится, и <i>Бог</i> даст ему жизнь, <i>то есть</i> согрешающему <i>грехом</i> не к смерти. Есть грех к смерти: не о том говорю, чтобы он молился.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Всякая неправда есть грех; но есть грех не к смерти.</span></span>1 Ин. 5:16-17</a>) — тот, что остался нераскаянным. Потому нет никого добрее и милосерднее Бога, но тому, кто не покаялся, даже Он не может простить. Мы очень жалеем о своих грехах, но с радостью допускаем их причины. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Эвергетин". Т. 1 (1), гл. 1, Из аввы Марка </i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1002">Андрей монах</a><div>[<i>Грех к смерти</i> - это грех] или зловерия, или хулы на Духа, о котором не следует молиться. Ведь если, как он говорит, человек согрешает против человека, то должно молиться о нем. Если же - против Бога, то кто помолится о нем?<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Фрагменты.<br />CEC 142.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div>[Ведущим] к <i>смерти грехом</i> является лишь тот, в котором нет покаяния. И Иуда, страдая из-за греха, [но не каясь,] был уведен в вечную смерть. Но и злопамятные грешат к смерти.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарий на 1-е Кафолическое послание Иоанна.<br />PG 119:681-84.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1210">Антиох Палестинский прп.</a><div>Посему, имея, братия, столь милосердного Владыку, да не будем лениться обращаться к Нему скоро, не ввергнем себя в беспечность и отчаяние из-за несносных и неисчислимых наших прегрешений. Ибо оно<a href="#539900_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> есть совершенная радость диаволу<a href="#539900_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, и это есть <b>грех к смерти</b>, о котором говорит Писание (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=5&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Если кто видит брата своего согрешающего грехом не к смерти, то пусть молится, и <i>Бог</i> даст ему жизнь, <i>то есть</i> согрешающему <i>грехом</i> не к смерти. Есть грех к смерти: не о том говорю, чтобы он молился.</span></span>1 Ин. 5:16</a>).<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="539900_1" class="note-item" href="#539900_1">1</a> То есть отчаяние. <br /></li><li><a id="539900_2" class="note-item" href="#539900_2">2</a> Ср.: Препп. Варсонуфий Великий и Иоанн Пророк. Руководство к духовной жизни. Вопросоответ 168.<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Всеобъемлющее собрание (Пандекты) Богодухновенных Святых Писаний. Слово 77. О покаянии </i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1023">Григорий Палама свт.</a><div>‹…› И у души есть смерть, хотя она бессмертна по естеству. Так и возлюбленный Богослов говорит: «<b>есть грех к смерти: и есть грех не к смерти</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И стали Иудеи гнать Иисуса и искали убить Его за то, что Он делал такие дела в субботу.</span></span>Ин. 5:16</a>, 17), разумея здесь, конечно, смерть души, и великий Павел говорит: «<i>сего мiра печаль смерть содевает</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=7&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ибо печаль ради Бога производит неизменное покаяние ко спасению, а печаль мирская производит смерть.</span></span>2 Кор. 7:10</a>), конечно смерть души.<br /><br /> <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Ко всечестной во инокинях Ксении, <br />о страстях и добродетелях и о плодах умного делания </i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1166">Серафим Саровский прп.</a><div>‹…› не вознерадим обращаться к благоутробному Владыке нашему скоро и не предадимся беспечности и отчаянию ради тяжких и бесчисленных грехов наших. Отчаяние есть совершеннейшая радость диаволу. Оно есть <b>грех к смерти</b>, как гласит Писание (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=5&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Если кто видит брата своего согрешающего грехом не к смерти, то пусть молится, и <i>Бог</i> даст ему жизнь, <i>то есть</i> согрешающему <i>грехом</i> не к смерти. Есть грех к смерти: не о том говорю, чтобы он молился.</span></span>1 Ин. 5:16</a>; Прп. Антиох. Сл. 77).<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Духовные наставления инокам и мирянам". 34. О покаянии</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1065">Тихон Задонский свт.</a><div>По рассуждению учителей церковных, грех двоякий. Одни — владеющий человеком, о каком говорит апостол: <b>«да не царствует грех в смертном вашем теле, чтобы вам повиноваться ему в похотях его»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=6&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Итак да не царствует грех в смертном вашем теле, чтобы вам повиноваться ему в похотях его;</span></span>Рим. 6:12</a>), этот грех иначе называется самопроизвольным, ибо делается с желанием, советом, умыслом, знанием и предварительным рассуждением, и он бывает против совести, которую и уязвляет и беспокоит, — например, соблудить, похитить, украсть чужое, обмануть, прельстить ближнего, озлобиться на него, и прочее. Этот грех называется смертным, ибо смерть вечную согрешающему, если не покается, соделовает, по учению апостольскому: <b>«возмездие за грех — смерть»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=6&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Ибо возмездие за грех - смерть, а дар Божий - жизнь вечная во Христе Иисусе, Господе нашем.</span></span>Рим. 6:23</a>); и еще: <b>«сделанный грех рождает смерть»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=1&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> похоть же, зачав, рождает грех, а сделанный грех рождает смерть.</span></span>Иак. 1:15</a>). Вместе с таковым грехом вера и благодать Святого Духа в человеке быть не может, но изгоняется через него, и согрешающий человек так лишается всех благ, через Христа приобретенных, и Христос ему ни приносит никакой пользы, пока так грешить не перестанет. От таковых грехов истинные христиане берегутся, верою и благодатью Святого Духа подвизаются против них. (О таковых грехах поминается в <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=6&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Или не знаете, что неправедные Царства Божия не наследуют? Не обманывайтесь: ни блудники, ни идолослужители, ни прелюбодеи, ни малакии, ни мужеложники,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ни воры, ни лихоимцы, ни пьяницы, ни злоречивые, ни хищники - Царства Божия не наследуют.</span></span>1 Кор. 6:9—10</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=19&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Дела плоти известны; они суть: прелюбодеяние, блуд, нечистота, непотребство,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> идолослужение, волшебство, вражда, ссоры, зависть, гнев, распри, разногласия, [соблазны,] ереси,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> ненависть, убийства, пьянство, бесчинство и тому подобное. Предваряю вас, как и прежде предварял, что поступающие так Царствия Божия не наследуют.</span></span>Гал. 5:19—21</a> и в прочих местах Писания). <br />Другой грех — это грех, живущий в человеке, но не обладающий человеком, и он не что иное, как немощь природная, плоть со страстями и похотями (см. <a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Но те, которые Христовы, распяли плоть со страстями и похотями.</span></span>Гал. 5:24</a>), восстающая на духа, растление и злость, с человеком родившаяся. Этому греху силою веры и духа противятся благочестивые, и не попускают владеть собою. Например, восстает похоть, побуждающая к нечистоте, или к отмщению, или к ненависти, или к обиде ближнего, и прочее, — они ту похоть укрощают, усмиряют и побеждают. И хотя сему греху противятся благочестивые, однако, немощью убеждаемые, часто <b>делают, чего не хотят</b> и не знают (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=7&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Доброго, которого хочу, не делаю, а злое, которого не хочу, делаю.</span></span>Рим. 7:19</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Об истинном христианстве. Книга 2". О повседневном христианском покаянии.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div>Что такое грех смертный? Смертный грех есть тот, который убивает вечною смертью душу человека, совершившего такой грех. Если человек умрет в смертном грехе, не принесши в нем должного покаяния, то демоны похищают его душу и низводят ее в подземные, мрачные и душные пропасти, во ад на вечное мучение. Смертные грехи суть следующие: ересь, раскол, отступничество от веры христианской, богохульство, волшебство и колдовство, человекоубийство и самоубийство, блуд, прелюбодеяние, противоестественные блудные грехи, пьянство, святотатство, грабеж, воровство и всякая жестокая бесчеловечная обида. Из смертных грехов только для одного самоубийства нет покаяния; прочие же смертные грехи, по великой, неизреченной милости Божией к падшему человечеству, врачуются покаянием. Покаяние в смертном грехе состоит в том, чтоб исповедать грех духовному отцу, приняв от него эпитимию, и впредь в этот грех не впадать. Но как многим, впавшим в смертный грех, не оказалось возможности принести покаяния в грехе! Иной упился вином, и в этом состоянии душа его разлучилась от тела; иной пошел на воровство и грабеж, и гнев Божий поразил его на самом злодеянии! Берегитесь, братия, смертных грехов! Повторяю вам: смертный грех убивает душу. Если кто умрет в смертном грехе, не успев покаяться в нем, того душа идет во ад. Ей нет никакой надежды к спасению. <br /><br />Что значат грехи не смертные? Это грехи помышлением, словом, делом в ведении и неведении, которые не убивают души, но только более или менее уязвляют ее. Этих грехов не чужды и святые; но святые бодрствуют над собою и, заметив согрешение, в которое увлекла их общая человекам немощь, тотчас врачуют его покаянием. Если последует разлучение души с телом в то время, как человек не успел омыть свои не смертные грехи покаянием, то душа не низводится по причине этих грехов во ад; ей попускается на пути к небу, на воздухе, истязание от духов лукавых, в соучастии с которыми совершаются человеками грехи, и предоставляется искупить согрешения добрыми делами. Если душа имеет достаточно добрых дел, в особенности если она во время земной жизни подавала много милостыни, то она искупает этою милостынею и прочими добрыми делами согрешения; ей отверзаются врата небесные, и она входит на небо для вечного упокоения и радования. Но случается, что у души бывает так много не смертных грехов и так мало добродетелей, что она за множество грехов не смертных низводится во ад. Святые отцы уподобляют смертный грех тяжелому камню, а не смертный грех ничтожному зерну песка. Если навязать один большой камень на шею человека и погрузить его в глубину, то он потонет: так достаточно одного смертного греха, чтоб потопить душу в пропастях ада. Несколько зерен песка не составляют почти никакого груза: так и в святых Божиих не смертный грех, весьма умалившийся и измельчившийся постоянным наблюдением за собою и постоянным покаянием, не имеет почти никакого влияния на их вечную участь. Но этот же не смертный грех в душах, преданных земным попечениям, в особенности земным увеселениям, получает необыкновенную тяжесть и наравне со смертным грехом низвлачает окаянную душу во ад. Например, если кто сказал смешное и даже неблагопристойное слово, потом раскаялся в нем, того грех удобопростителен; если ж кто постоянно произносит смешные, кощунные и даже срамные слова, тот за постоянное свое празднословие и сквернословие удобно может подвергнуться вечному мучению во аде. Не смертные грехи многочисленностью своею могут принести ту же погибель душе, какую приносит ей смертный грех. Так, мешок, набитый мелким песком и навязанный на шею человека, может потопить его столько же удобно, как может потопить и самый тяжелый камень.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Аскетическая проповедь".<br />Поучение к простому народу при посещении Епархии. О спасении</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1042">Иустин (Попович) прп.</a><div>Поступает согласно Евангелию тот, кто хочет спасения каждого и работает над этим. Это есть желание Христово о каждом, и оно должно стать и нашим желанием. И это значит: мы не желаем никому пребывать во грехе и в чем-либо греховном, но желаем каждому находиться в добре и во всем богоугодном. <br />Мы не желаем никому смерти и чего-либо смертоносного, но всегда желаем бессмертия и того, что ведет к нему. Мы не желаем никому быть с дьяволом и с чем-либо дьявольским, но желаем всякому быть со Христом и во всем Христовом. Люди, любящие грех, желают сами себе смерти. Если кто-либо безвозвратно полюбил грех, то такой уже мертв, он является самоубийцей. <br />Если кто-либо хочет греха для другого, то хочет ему смерти. Поскольку <i>грех же содеян рождает смерть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=1&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> похоть же, зачав, рождает грех, а сделанный грех рождает смерть.</span></span>Иак. 1:15</a>). <br />Существует два вида грехов: грех не к смерти и грех к смерти. Грех не к смерти - это тот грех, в котором человек приносит покаяние. Каждый грех приводит душу к маленькой смерти. Покаянием человек изгоняет грех из себя, изгоняет смерть и воскрешает душу из мертвых. Покаяние не есть только второе крещение, но и первое воскресение, воскресение из мертвых. Покаяние уничтожает смерть души, приводя человека к вечной жизни. Так что, если человек совершил грех и приносит покаяние, то он восстает от мертвых, <i>был мертв и ожил, пропадал и нашелся </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=15&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> а о том надобно было радоваться и веселиться, что брат твой сей был мертв и ожил, пропадал и нашелся.</span></span>Лк. 15:32</a>), Таким образом, каждый грех, ради которого человек принес покаяние, есть грех не к смерти, потому что <i>если семь раз в день согрешит против тебя и семь раз в день обратится и скажет: каюсь, - прости ему </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=17&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и если семь раз в день согрешит против тебя и семь раз в день обратится, и скажет: каюсь, - прости ему.</span></span>Лк. 17:4</a>). И грех к смерти - это каждый нераскаянный грех, и это значит, что каждый грех, в котором остается человек добровольно, благодарно и непреклонно, есть грех к смерти. <br />Такой грех вызывает смерть души, и смерть души есть ни что иное, как отделение души от Бога, потеря душой Бога и Его всесвятых даров и сил. <br />Святой Иоанн Богослов благовествует: <b>Если кто видит брата своего, согрешающего грехом не к смерти, то пусть молится, и Бог даст ему жизнь, согрешающему грехом не к смерти. Есть грех к смерти: не о том говорю, чтобы он молился</b>. Просит, и Бог даст ему жизнь, - он сделал грех и поэтому убил сам себя, если просит, то ему дается покаяние и с покаянием воскресение из мертвых, жизнь. Таким образом, молитва покаяния есть победительница смерти, есть восставительница из мертвых. И это происходит, когда кто-либо молится искренне и кается искренне. О грешащем же к смерти да не просит никто. Почему? - Потому что человек всем своим существом, всей своей душой, всей своей силой, всей своей волей проникает в грех и пребывает добровольно и благодарно в нем. Он не хочет ни отказаться от него, ни даже возненавидеть его. И это уже вторая смерть, из которой он не может воскреснуть. Такому человеку Бог не хочет “силой” дать покаяние. Не желает, не хочет и не может, потому что Бог есть любовь, и любовь боготворит, живет и существует. Бог по любви создал человека с Богоподобной любовью. Если бы Бог дал силой человеку Свою волю, Свое Евангелие, Свое спасение, Свое Царство, тогда Он бы уничтожил человеческую свободу, самостоятельность человека. Тогда бы человек перестал быть человеком и стал бы марионеткой, машиной, роботом. И Бог, поскольку Он есть любовь, не может сделать чего-либо такого, потому что это просто не свойственно любви. Если бы Бог сделал это, то Он перестал бы быть Любовью, и, перестав быть Любовью, Он бы перестал быть и Богом. И по этой причине святой тайнозритель советует, что не подобает молиться о согрешающем к смерти. И, таким образом, он нам дает указание о том, чего нам следует просить в молитве у Бога, и чего не следует. </div></p>