<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1046">Климент Александрийский</a><div>И мир (который <i>весь во зле лежит</i>) означает не творение, но мирских людей, живущих вожделениями. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Заметки на Кафолические послания.<br />FGNK 3:92.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1166">Серафим Саровский прп.</a><div>Страх Божий приобретается тогда, когда человек, отрекшись от мира и от всего, что в мире, сосредоточит все свои мысли и чувства в одном представлении о Законе Божием и весь погрузится в созерцание Бога и в чувство обещанного святым блаженства.<br />Нельзя вполне отречься от мира и прийти в состояние духовного созерцания, оставаясь в мире. Ибо доколе страсти не утишатся, нельзя стяжать мира душевного. Но страсти не утишаются, доколе нас окружают предметы, возбуждающие страсти. Чтобы прийти в совершенное бесстрастие и достигнуть совершенного безмолвия души, нужно много подвизаться в духовном размышлении и молитве. Но как возможно всецело и спокойно погружаться в созерцание Бога, и поучаться в законе Его, и всею душой возноситься к Нему в пламенной молитве, оставаясь среди неумолчного шума страстей, воюющих в мире? <b>Мир... во зле лежит.</b><br />Не освободясь от мира, душа не может любить Бога искренно. Ибо житейское, по словам преподобного Антиоха, для нее есть как бы покрывало.<br />«Если мы, – говорит тот же учитель, – живем в чужом граде и наш град далеко от града сего, и если мы знаем град наш, то для чего мы медлим в чужом граде и в нем уготовляем себе поля и жилища? И <i>«како воспоем песнь Господню на земли чуждей?» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=136&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Как нам петь песнь Господню на земле чужой?</span></span>Пс. 136:4</a>) Мир сей есть область иного, то есть князя века сего» (Преп. Антиох. Сл.15).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Духовные наставления инокам и мирянам. 32. Об отречении от мира</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div>Не возмущайся неправдами подчинённых, храни мир, незлобие, правду: мир во зле лежит; — не исправить же нам всех. Каждый неправедник пожнет плод своей неправды. Обличай кротко неправду: глас кротости лучше проникает в душу и исправляет её, нежели голос гневливый, раздражительный, смутный.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Дневник. Том 16. 28 октября 1871 года.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1042">Иустин (Попович) прп.</a><div><b>Мы знаем, что мы от Бога</b> - это обычное знание христиан, знание, которое нас делает христианами, то есть настоящими людьми. <i>От Бога есмы</i> - мы от Бога, мы происходим от Бога. Христиане знают, откуда они происходят, где находятся и куда следуют. Они единственные, кто знает правильный путь человеческой сущности, от начала до конца. Зная, что они от Бога, они живут по Богу и ради Бога, живут с вечным и ради вечного, живут вечной жизнью. Поскольку в них все от Бога, им удается различать и видеть границу между тем, что от Бога, и тем, что не от Него, между добром и злом, между правдой и неправдой, истиной и ложью, жизнью и смертью, Богом и дьяволом. У них зрение и знание “в Боге”, поэтому видят и знают они, что мир весь во зле лежит. <i>Лежит во зле</i> мир, потому что его одолели и повалили грехи, и мир не хочет и не желает вернуться на путь истины из своего состояния. В то же время христиане живут в этом лукавом мире со святыми силами и ими сохраняются от зла и греха. <br /><b>Весь мир лежит во зле</b>. Весь мир погружен во зло, терзается от зла, ввергнут во зло и унижен им. И такой мир составляют люди, которые с удовольствием делают грехи и предаются порокам. Подвиг, ангельский подвиг христиан состоит в следующем: несмотря на то, что они живут в этом мире, который <i>весь во зле лежит</i>, который весь находится в аду, христиане господствуют над злом всего мира и не дают себя превратить в злых, дьявольских людей мира. И еще: свет, какой имеют христиане, освещает для них и достоинства всего создания Божия на земле: людей, животных и т. д. Весь этот мир, хотя и богоданный, изнурен злом, в котором (во зле) <i>лежит</i>, как в тяжелой болезни. Это есть и величайшее мучение для создания Божия, <i>ибо знаем, что вся тварь совокупно стенает и мучится доныне </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Ибо знаем, что вся тварь совокупно стенает и мучится доныне;</span></span>Рим. 8:22</a>), ожидая славного явления <i>сынов Божиих</i>, которые освободят ее (тварь) от порабощения греху, злу, падению, смерти и дьяволу (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=19&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Ибо тварь с надеждою ожидает откровения сынов Божиих,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> потому что тварь покорилась суете не добровольно, но по воле покорившего ее, в надежде,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> что и сама тварь освобождена будет от рабства тлению в свободу славы детей Божиих.</span></span>Рим. 8:19-21</a>). И чада Божии - это христиане, которые с Божией помощью освободятся от зла и греха, будут бороться всеми своими силами, чтобы мир освободился от зла и греха, в которых он весь лежит, находится, и которыми он порабощен.<br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Толкование на 1-ое соборное послание св. апостола Иоанна Богослова</i></div></div></p>