<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1006">Тертуллиан</a><div>Я как бы предостерегаю уже не от идолопоклонничества, но от идолов - то есть от самого уподобления им. Ибо постыдно, чтобы ты - образ Бога живого - стал образом идола и образом смертного.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>О венце 10.<br />С1. 0021, 10.46-49. <br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1034">Иларий Арльский еп.</a><div>Послание завершается так же, как началось, так как в начале он изложил, что есть Бог, чтобы люди не молились пустым идолам. Здесь золотой круг Иоанна, который начало и конец в одном.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Трактат на семь Кафолических посланий.<br />Сl. 0508, In epist. Iohannis I, 363-364.<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1065">Тихон Задонский свт.</a><div>Идол сам по себе ничто (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=8&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Итак об употреблении в пищу идоложертвенного мы знаем, что идол в мире ничто, и что нет иного Бога, кроме Единого.</span></span>1 Кор. 8:4</a>). Серебро, золото и прочая материя, в идолах находящаяся, ибо Божие создание и на то и на другое дело по человеческому соизволению может обратиться. Но идолы у всякого в сердце имеются — страсти бесчинные: похоть нечистая, гордость, зависть, злоба, сребролюбие и прочее. Внутри имеются и мучители, к этим страстям, как идолам, склоняющие, — помыслы злые. Внутри и капище у человека есть — сердце его. От внешних идолов легко можно сохраниться, но от этих, которых внутри нас носим, с великою трудностью, и то не без всесильной Божией помощи сохраняемся и избавляемся, ибо они природны нам. Если хотим, христиане, веру нашу сохранить, должны мы не только от внешних, но и от внутренних идолов хранить себя. Не только золотым, серебряным и прочим делам рук человеческих колена не преклонять, но и внутренним, с нами от ветхого человека рожденным, то есть мамоне, похоти нечистой, гневу, злобе, зависти, ненависти, гордости и прочим не покоряться. Покоряется же им тот, кто служит им, а служит им тот, кто делает грех по их похоти. Потому и называется такой рабом греха, как говорит Христос: <b>«Всякий, делающий грех, есть раб греха»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Иисус отвечал им: истинно, истинно говорю вам: всякий, делающий грех, есть раб греха.</span></span>Ин. 8:34</a>)<br />Кто похоть нечистоты совершает, тот раб нечистоты. Кто гневу и злобе повинуется, служит гневу и раб гнева. То же и о прочем разумей. И так столько идолов внутри себя почитает человек, сколько плотских похотей исполняет. Бог в слове Своем говорит не к телу нашему и членам телесным. Не к телу говорит: <b>«Да не будет у тебя других богов пред лицем Моим» </b>(<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> да не будет у тебя других богов пред лицем Моим.</span></span>Исх. 20:3</a>), — не к рукам нашим говорит: <b>«Не убивай, не кради» </b>(<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Не убивай.</span></span>Исх. 20:13,15</a>) — но к душе нашей. Душа или имеет, или не имеет иных богов, кроме Господа. Душа убивает или не убивает, крадет или не крадет, прелюбодействует или не прелюбодействует, а тело и члены телесные — орудия, через которые душа совершает начинания и действия свои. И так, хотя не преклоняешь колен языческим богам, не простираешь рук им, не приносишь кадила, но когда волю бесовскую, к которой через страсти наши нас убеждает, исполняешь, столько иных богов почитаешь, сколько страстей совершаешь. Ибо и язычники бесчинные страсти человеческие обоготворяли, и тех как богов почитали, и бесов волю, в идолах живущих, исполняли, как читаем в историях. Кто же эту волю исполняет, тому рабствует, служит и того почитает. <br />Если страстям своим человек повинуется, то и рабствует им, а если рабствует им, то как господ своих имеет их, а так и почитает их, как идолов. Не только от внешних, серебряных, золотых, медных, деревянных и из прочих материй сделанных идолов, но и от сердечных беречься должны мы, христиане, если хотим веру нашу соблюсти Господу нашему. Потому Бог наш и не велит нам гневаться и злобиться на ближнего, не велит прелюбодействовать и красть, и прочее. Если же, не слушая Бога, страстям этим повинуемся, тем самым от Бога отступаем, и к этим пагубным божкам сердцами приступаем, и волю нашу вместо жертвы и кадила приносим им.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Об истинном христианстве. Книга 2". О хранении веры.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1042">Иустин (Попович) прп.</a><div>Кто не видит Христа и не признает Его, тот является идолопоклонником, поскольку не знает истинного Бога. И кто признает кого-либо другого или что-нибудь другое за Бога, и такой является идолопоклонником, поскольку и он не знает Единого истинного Бога и Господа Иисуса Христа. И то, что Он есть истинный Бог, Он показал не тем только, что Он имеет жизнь вечную, но и тем, что Он дает ее другим, людям, которые веруют в Него. Этим познается истинный Бог - тем, что Он Единственный, Кто имеет жизнь вечную и дает ее всем Своим последователям. Это самое точное определение для отличия истинного Бога от других, ложных, богов. Ибо ложен каждый бог, который не может даровать людям вечную жизнь. А этого не может сделать никто из тех, кто не победил смерти. Богочеловек Христос есть Единственный, Кто победил смерть Воскресением. Поэтому Он и есть истинный Бог и Жизнь вечная. Любой другой есть “небог”, есть ложный бог. Признание, исповедание и проповедь о любом другом боге, кроме Христа, есть не что иное, как идолопоклонство. Да, идолопоклонство - это поклонение любому идолу, вместо поклонения Единому истинному Богу, Господу Иисусу Христу. Идолопоклонство включает все, начиная от наиболее грубого, пошлого и дикого суеверного культа и кончая самым высоким символизмом. В идолопоклонстве почитаются за богов не только камни, деревья, животные, планеты, скульптуры, но и люди, и герои, и духи (добра и зла), и открытия, и идеи, и страсти, и культуры, и политика, и наука, и философии, и искусства, и все, что противопоставляется по собственному желанию идолопоклонников истинному Богу и Господу Иисусу Христу (т.е. заменяет Его). Поэтому святой Иоанн Богослов, “сын громов” новозаветной истины, заканчивает свое чудесное благовествование словами: <b>Дети! Храните себя от идолов</b>, храните себя от идолопоклонства. Аминь.<br /></div></p>