<div><p ><div><br />Хороший мастер сначала закладывает фундамент, а после того как заложит его, по порядку возводит части здания и добавляет украшения. Итак, после того как было заложено основание земли и утверждена субстанция неба — ибо эти двое суть как бы краеугольные камни сущего, — Моисей добавил: <b>Земля же была безвидна и пуста</b>. Что значит <b>была</b>? Как бы не усмотрели в этом высказывании бесконечность и безначальность и не заявили: вот, даже согласно Божественному Писанию материя, или ὕλη<a href="#565592_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, как говорят философы, не имела начала! Но тем, кто так говорит, ответим: написано также, что<i> Каин был земледелец </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=4&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И еще родила брата его, Авеля. И был Авель пастырь овец, а Каин был земледелец.</span></span>Быт. 4:2</a>); и о том, кто называется Иувалом, сказано в Писании: <i>Он был отец всех играющих на гуслях и свирели</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=4&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Имя брату его Иувал: он был отец всех играющих на гуслях и свирели.</span></span>Быт. 4:21</a>); и об Иове: <i>Был человек в земле Уц, имя его Иов</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Был человек в земле Уц, имя его Иов; и был человек этот непорочен, справедлив и богобоязнен и удалялся от зла.</span></span>Иов. 1:1</a>). Так что пусть они прекратят придираться к словам, ибо Моисей еще прежде сказал: <i>Сотворил Бог небо и землю</i>. Так что <b>была</b> сказано о земле потому, что прежде она была сотворена. Если же некоторые утверждают, что она безначальна и что не только Господь, но и материя не имела начала, пусть укажут, где же она находилась. Если в некотором месте, значит, безначально и то место, в котором пребывала безначальная материя сущего. Если же думать так о месте абсурдно, посмотрим, не должны ли мы считать землю летучей, так что она, не имея основания, удерживалась взмахами крыльев. Откуда же мы можем догадаться об этих крыльях?<br /><br />Быть может, для этого привлечем толкование речения пророка, поняв его так, что чудесные животные — это крылья земли, и эти крылья земли были крылья созвездий?<a href="#565592_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> Но если так понять слова пророка, что это был за воздух, в котором летала земля? Без воздуха она летать не могла, а воздух к тому времени еще не существовал: ведь пока не были сотворены элементы, в материи не существовало различия, а к тому времени элементы еще не были сотворены. Так где же пребывала эта материя, поддерживаемая взмахами крыльев? Она не пребывала в воздухе, ибо воздух есть мирское тело. А то, что воздух есть тело, мы знаем из того, что, если пустить стрелу в то место, в какое хочет направить ее лучник, разорванный воздух тотчас соединяется вновь. Где же пребывала материя? Быть может, кто-нибудь выскажет безумное предположение о том, что она пребывала в Боге? Итак, невидимый по природе и неизменный Бог, пребывающий в недостижимом свете, непостижимый и чистейший дух, был вместилищем мирской материи, и мир имел свою часть в Боге, хотя души рабов Божиих не от мира сего, как сказано в Писании: <i>Они не от мира, как и Я не от мира</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Они не от мира, как и Я не от мира.</span></span>Ин. 17:16</a>). Каким же образом видимое соединится с невидимым, совершенно простым, наделившим это видимое порядком и красотой?<br /><br />Разве что из-за того, что сказано: <b>Земля же была безвидна</b>, некоторые подумают, что она была безвидна по своей сути, а не потому, что, будучи покрыта водою, она не могла быть видима телесными очами, точно так же, как многое находящееся в глубине вод недоступно отчетливому видению смертными очами? Как бы то ни было, считается, что не для Бога нечто было невидимо, а для земного создания, судящего о творении. <b>Невидимой</b> земля названа также потому, что еще не было света, озаряющего мир, не было солнца; после же были созданы небесные светила. И если солнечный луч освещает даже все сокрытое под водой и озаряет глубины, погрузив в них свое сияние, кто усомнится в том, что для Бога не могло быть невидимым пребывающее в глубине? Или же так следует понять безвидность земли, что она еще не знала Слова Божиего и Его защиты, не имела человека, из-за которого Господь заботится о земле, согласно написанному: «<i>Господь призрит на сынов человека, если тот будет разуметь и почитать Бога</i>»?<a href="#565592_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a> И в другом месте сказано:<i> С небес ты возвестил суд; земля убоялась и утихла</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=75&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> С небес Ты возвестил суд; земля убоялась и утихла,</span></span>Пс. 75:9</a>). И справедливо земля названа безвидной, то есть неоформленной, ибо еще не приняла подобающую фигуру и образ от своего Творца.<br /><br />Быть может, кто-нибудь спросит: почему Бог — как Он сказал, так и стало по слову Его — не придал сразу же должного украшения возникающим элементам? Разве не мог Он сразу по сотворении заставить небо сверкать звездами, а землю — одеться цветами и плодами? Мог, разумеется. Но все потому называется сначала «сотворенным», а затем — «оформленным», чтобы не подумали, будто все это не сотворено и не имеет начала, как если бы виды сущего были порождены изначально и не претерпели потом никакого прибавления.<br /><br />Хорошо, что Дух задержался с украшением неба и зарождающейся земли, ибо таким образом должны были прорасти семена новых частей [творения], в соответствии со словами пророка:<i> Пошли духа Твоего, и будет сотворено, и обновишь лик земли </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> пошлешь дух Твой - созидаются, и Ты обновляешь лице земли.</span></span>Пс. 103:30</a>).<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="565592_1" class="note-item" href="#565592_1">1</a> Греч. ὕλη, как и лат. <i> materia</i> означает нечто, из чего сделаны вещи (как, например, древесина). - <i>Прим. ред.</i><br /></li><li><a id="565592_2" class="note-item" href="#565592_2">2</a> См. Иез. 1<br /></li><li><a id="565592_3" class="note-item" href="#565592_3">3</a> В Писании фраза иная: "<i>Господь с небес призрел на сынов человеческих, чтобы видеть, есть ли разумеющий, ищущий Бога</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=13&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Господь с небес призрел на сынов человеческих, чтобы видеть, есть ли разумеющий, ищущий Бога.</span></span>Пс. 13:2</a>; ср. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=52&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Бог с небес призрел на сынов человеческих, чтобы видеть, есть ли разумеющий, ищущий Бога.</span></span>Пс. 52:3</a>) - <i>Прим. ред.</i><br /></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Шестоднев". 1.7<br /> Сl. 0123, 1.7.25.23.4</i></span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=1&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=1&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>