<p ><div>Рассмотрим тщательнее, что значит <b>по образу Божию</b>. Может быть, по образу Божиему пребывает плоть? Стало быть, в Боге имеется прах, ибо плоть есть прах, и значит, Бог телесен, и значит, немощен, ибо плоть подвержена страстям? А может быть, тебе покажется, что по <b>образу Божию</b> пребывает голова, потому что находится наверху; или глаза, потому что видят; или уши, потому что слышат. Если взирать на высоту, неужели мы высоки только потому, что чуть-чуть приподнялись над землей? И не стыдно ли нам быть подобными Богу потому, что мы повыше змей и прочих гадов, а также коз, овец или волков? Насколько же нас превосходят в этом верблюды или слоны! Выберем то, что дает нам созерцать элементы мира, познавать то, чего никто не возвестил бы, но что схватывает наш взгляд. Поистине, не настолько ли важно наше зрение, что мы называемся <b>подобием Божиим </b> из-за него, все видящего, проницающего все, замечающего скрытые страсти, испытывающего тайны сердца? Не стыдно ли говорить это, когда самого себя не могу полностью увидеть? То, что под ногами, вижу, а того, что за спиной, видеть не могу. Затылка своего не знаю, темени не разглядел, поясницы моей видеть не могу. Также и то, что мы слышим, разве может иметь значение, если не могу видеть и слышать того, что хоть немного отстоит от меня? Кроме того, тело наше помещено в одно место и заключено в тесном пространстве; почти все звери шире человека, и все быстрее него. Следовательно, не плоть может пребывать по образу Божию, но душа наша, которая свободна и в нескованных размышлениях и советах устремляется туда и сюда и, созерцая, видит все. К примеру, мы находимся в Италии, а думаем о том, что можно увидеть на востоке или на западе, и мысленно беседуем с теми, кто находится в Персии, и видим тех, кто живет в Африке, если эта земля приняла кого-нибудь из наших знакомых. Мы следуем за отъезжающими, прилепляемся к странствующим, соединяемся с отсутствующими, обращаемся к далеким; мы воскрешаем для беседы усопших и обнимаем их, как живых, и приписываем им обычные для живых действия.<br />Итак, по <b>образу Божию</b> пребывает то, что постигается не телесным, но силою ума: что видит отсутствующих, окидывает взором то, что за морем; что проницает взглядом, испытывает скрытое; что в одно мгновение, там и здесь, охватывает разумом все пределы земли и тайны мира; то, что соединяет с Богом, привязывает ко Христу, нисходит в ад и восходит, свободно воспаряет на небо. Кроме того, услышь говорящего: «Наша беседа на небесах». Не то ли пребывает <b>по образу Божию</b>, в чем всегда пребывает Бог? Так услышь, почему сказано: <b>по образу Божию</b>. Ибо говорит апостол: <i>Мы же все, открытым лицем, как в зеркале, взирая на славу Господню, преображаемся в тот же образ от славы в славу, как от Господня Духа</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=3&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Мы же все открытым лицем, как в зеркале, взирая на славу Господню, преображаемся в тот же образ от славы в славу, как от Господня Духа.</span></span>2 Кор. 3:18</a>).<br />+++Шестоднев. С1. 0123, 6.8.44235.1<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=1&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=1&v=31">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
