<p ><div>Но посмотри, что сказано дальше: <b>И сама жизнь была явлена</b>. Значит, “Слово жизни” — это Сам Христос. Что значит “<b>жизнь была явлена</b>”? Она была от начала, но людям не была явлена; однако была явлена ангелам, видящим ее и питающимся ею, как хлебом. Но что говорит Писание? <i>Хлеб ангельский ел человек</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=77&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Хлеб ангельский ел человек; послал Он им пищу до сытости.</span></span>Пс. 77:25</a>). Значит, сама жизнь была явлена во плоти и поставлена в видимой явности, чтобы то, что можно увидеть только сердцем, стало видимым и для телесных глаз и исцеляло сердца. Ибо только сердцем можно увидеть Слово, плоть же видна и телесным очам. Нам было чем увидеть плоть, но нечем увидеть Слово — и стало Слово плотью, которую мы можем видеть, чтобы исцелилось в нас то, чем мы сможем увидеть Слово.<br /> 2. И мы видели, — говорит Иоанн, — и мы свидетели. Может быть, некоторым из братьев, тем, которые не знают по-гречески, неизвестно, как по-гречески будет “свидетели”. А слово это часто говорится и окружено благоговейным почтением, потому что то, что мы по-латински называем testes (свидетели), по-гречески μαρτυρει (мученики). А кто не слышал про мучеников? У кого из христиан не обитает каждодневно на устах имя мученик? И если бы оно обитало также и в сердце, чтобы мы подражали страданиям мучеников, а не устраивали им новых преследований возлияниями<a href="#538580_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> Вот что, значит, сказал Иоанн: <b>“Мы видели и мы свидетели”</b>, мы видели, и мы мученики. Ибо те, кто нес свидетельство на основании виденного собственными глазами, и те, кто нес свидетельство на основании слышанного от видевших, из-за того, что их свидетельство было неугодно тем, против кого оно звучало, претерпели все, что претерпели мученики. Мученики — свидетели Бога. Бог пожелал взять в свидетели людей, чтобы и у людей Бог был свидетелем. “<b>Мы видели,</b> — говорит он, — <b>и мы свидетели”</b>. Где они видели? В явленности. Что значит в явленности? При солнце, при этом свете. Но как бы мог показаться при свете создатель света, если бы Он не <i>поставил на солнце скинию свою, и сам, как жених, исходящий из чертога, воcпрянул, словно исполин, чтобы пробежать путь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=18&s=5&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> По всей земле проходит звук их, и до пределов вселенной слова их. Он поставил в них жилище солнцу,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и оно выходит, как жених из брачного чертога своего, радуется, как исполин, пробежать поприще:</span></span>Пс. 18:5-6</a>)<a href="#538580_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Он прежде солнца, так как сотворил солнце, Он прежде денницы, прежде всех светил, прежде всех ангелов, истинный творец — <i>ибо все через Него было создано, и без Него не было создано ничего, что было создано</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Все чрез Него начало быть, и без Него ничто не начало быть, что начало быть.</span></span>Ин. 1:3</a>) — но для того, чтобы Его увидели глаза, видящие солнце, Он поставил скинию Свою на солнце, то есть показал Свою плоть в явности здешнего света. А чертогом этого жениха было чрево Девы, так как в этом девственном чреве соединились двое: жених и невеста: жених Слово и невеста плоть<a href="#538580_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>, как написано: <i>И будут двое во единой плоти</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Потому оставит человек отца своего и мать свою и прилепится к жене своей; и будут [два] одна плоть.</span></span>Быт. 2:24</a>), и как Господь сказал в Евангелии: <i>Теперь уже не двое, но одно</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> так что они уже не двое, но одна плоть. Итак, что Бог сочетал, того человек да не разлучает.</span></span>Мф. 19:6</a>). Превосходно также и Исаия сказал о том, что эти двое — одно; говоря от лица Христа, он сказал: <i>Как на жениха возложил на меня диадиму и как невесту украсил меня украшением</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=61&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Радостью буду радоваться о Господе, возвеселится душа моя о Боге моем; ибо Он облек меня в ризы спасения, одеждою правды одел меня, как на жениха возложил венец и, как невесту, украсил убранством.</span></span>Ис. 61:10</a>). Как видно, говорит одно лицо, но представило себя и женихом, и невестой, потому что не двое их, но единая плоть, ибо <i>Слово стало плотью и обитало среди нас</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И Слово стало плотию, и обитало с нами, полное благодати и истины; и мы видели славу Его, славу, как Единородного от Отца.</span></span>Ин. 1:14</a>). Присоединяется к этой плоти Церковь, и это совокупный Христос<a href="#538580_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a>, глава и тело.<br /> 3. <b>И мы,</b> — говорит Иоанн, — <b>свидетели, и возвещаем вам жизнь вечную, которая была у Отца и явлена была в нас</b>, то есть явлена была среди нас, что можно было бы яснее сказать так: “Явлена была нам”.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="538580_1" class="note-item" href="#538580_1">1</a> Non eos calcibus persequamur — Сrux interpretum. Принимаю единственно понятное мне чтение calicibus, не поддерживаемое рукописной традицией, но имеющее параллель в других местах у Августина, где упоминаются попойки на могилах мучеников. Другие переводчики принимают чтение calcibus и переводят с большим или меньшим правдоподобием как: ‘а не гнали их пинками’, ‘хоть и не шли за ними до смертного конца’.<br /></li><li><a id="538580_2" class="note-item" href="#538580_2">2</a>Толкование стиха основано на недоразумении, о котором см. Wolinski J. “Il a plant№ sa tente sous soleil” / Saint Augustin et la Bible. Paris, 1986. P. 99 ss.<br /></li><li><a id="538580_3" class="note-item" href="#538580_3">3</a>Tractatus in Iohannes Euangelium (Рассуждения на Евангелие от Иоанна) 8, 4.<br /></li><li><a id="538580_4" class="note-item" href="#538580_4">4</a>totus Christus — одно из основных понятий августиновской экклезиологии.</li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=690&c=1&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=690&c=1&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
