<div><p ><div> Смотри, что он далее говорит: <b>Если мы исповедуем грехи наши, верен и праведен Он, чтобы оставить нам наши прегрешения и очистить нас от всякой неправды</b>. Не только от прошлой, но и если мы какую наберем из этой жизни; ведь человек, пока носит плоть, не может не иметь хотя бы легких грехов. Но не пренебрегай и такими, которые мы называем легкими. Оценивая по весу, ты можешь пренебречь ими, но оценив по числу, ужаснись. Много легких вещей составляют одно большое целое: множество капель наполняет реку, из множества зерен получается груда. Так на что же нам надеяться? Прежде всего, на исповедь: пусть никто не считает себя праведным, и пусть человек, который не был и есть, не вздымает выю пред очами Бога, Который видит, что такое есть этот человек. Итак, прежде всего исповедь, затем братская любовь, ведь о любви что сказано? <i>Любовь покроет множество грехов</i> (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=670&c=4&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Более же всего имейте усердную любовь друг ко другу, потому что любовь покрывает множество грехов.</span></span>1 Пет. 4:8</a>). Посмотрим теперь, не советует ли он прибегнуть к этой любови именно из-за незаметно подкрадывающихся грехов, так как только любовь истребляет прегрешения. Гордость угашает любовь, смирение, наоборот, укрепляет любовь, любовь же истребляет прегрешения. Смирение дает о себе знать в исповеди, в которой мы признаем себя грешниками; смирение в том, чтобы не только языком это говорить, как, например, для того, чтобы не вызвать у людей неприязни своим самодовольством, если назовешь себя праведником. Так поступают безумцы и нечестивые: “Я-то знаю, что я праведен, но что скажу перед людьми? Если назову себя праведным, то кто это снесет, кто потерпит? Пусть моя праведность будет известна у Бога, а сам назову себя грешником: не потому что я такой и есть, но чтобы не стали испытывать ко мне неприязни из-за моего самодовольства”. Говори людям, кто ты, говори Богу, кто ты. Ибо если ты не скажешь Богу, кто ты, осуждает Бог то, что найдет в тебе. Не хочешь, чтобы Он осудил? Сам осуди. Хочешь, чтобы Он простил? Сам признайся, и тогда сможешь сказать Богу: <i>Отврати лицо Твое от грехов моих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Отврати лице Твое от грехов моих и изгладь все беззакония мои.</span></span>Пс. 50:11</a>). Скажи Ему и эти слова из того же псалма: <i>Ибо беззаконие мое я признаю </i>(ср. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> ибо беззакония мои я сознаю, и грех мой всегда предо мною.</span></span>Пс. 50:5</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=690&c=1&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=690&c=1&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>