<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div>Всякое имя Божие велико, потому что имена Бога надобно понимать соответственно Его славе. Если напр. Он называется Владыкою, то не в том смысле, в каком это название употребляется у нас; если именуется Царем, то царское достоинство в Нем должно представлять иначе. Впрочем, велико то имя Божие, которым Он сам Себя назвал, когда на слова Моисея:<i> се аз пойду к сыном Израилевым, и реку к ним: Господь Бог евреев посла мя к вам; и аще вопросят мя: что имя ему? что реку к ним? отвечал ему: речеши сынам Израилевым: Сый посла мя к вам</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=3&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И сказал Моисей Богу: вот, я приду к сынам Израилевым и скажу им: Бог отцов ваших послал меня к вам. А они скажут мне: как Ему имя? Что сказать мне им?</span></span>Исх. 3:13</a>, 14). Этому страшному и святому имени пророк и повелевает исповедаться. Тот, кто существует во времени, хотя бы и был сильным, не особенно страшен, потому что по прошествии некоторого времени лишается своего могущества; но Кто существует всегда и вечно, тот действительно страшен, потому что нет никакой и надежды, чтобы Он изменился или перестал существовать. Указанное имя, говорит пророк, страшно и свято: страшным представляй его для врагов, т. е. демонов, почему они избегают и его призывания, а святым признавай для святых, поскольку последние освящаются не иначе, как через имя Христа.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 98.<br />В PG 55, 780-782 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Да благодарят, говорит, все народы великому имени Твоему, Господь; где именем называет имя божества: дал, говорит, Ему (т. е. воспринятому им человечеству) имя выше всякого имени, только да благодарят, говорит, имени Твоему, не делаясь пытливыми касательно Божества Твоего, по <i>Феодориту</i>, или касательно способа вочеловечения Твоего: потому что страшно для врагов Твоих имя Твое, как изгоняющее и наказующее их, и свято для них и знающих оное, как освящающее и очищающее их. Или разумеет имя Иисусово, потому что cиe имя велико, как страшное и, как мы сказали, святое и спасительное.<br /><br />Слова Божественного <i>Кирилла</i>: Велико имя — Иисус, ибо оно значит спасение народа; велико также высокое имя Божества, т. е. слава. Ибо Творец всего не может быть уподоблен никакой твари, напротив того по несравненным своим преимуществам Он превыше всего, и в природе нет ничего подобного Ему. <i>Aфaнacия</i>: Имя Господне страшно в отношении к гневающимся народам и непринимающим царства Его, а свято для верующих в Него.</div></p>