<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div><b>И честь царева суд любит</b>. В чем обязанность суда? В том, чтобы освободиь невинных, обличить виновных; потому честь царя, т.е. его власть, могущество, — почему другие толковники вместо: честь и перевели — одни: сила, другие: держава, — и любит суд. <b>Ты уготовал еси правоты</b>. Как уготовал? Предпослав закон, в котором дал заповеди, направляющие путь жизни. Если кто хочет идти по ним, то может направить свой жизненный путь. <b>Суд и правду во Иакове ты сотворил еси</b>. Каким образом? Очевидно выше указанным, потому что закон, данный во Иакове (разумеются потомки Израиля), приносил и суд, т. е. осуждение, грешникам, и жившим добродетельно указывал ту правду, по которой они должны жить. Зачем же пророк сказал теперь это? Он хотел сделать нас более внимательными и ясно засвидетельствовать то, что совершивший это есть Тот, Кто потерпел за нас крест. Это видно из дальнейших слов. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 98.<br />В PG 55, 780-782 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>И честь царева суд любит.</b><br /><br />Достоинство, говорит, каждого царя, а особенно царя Христа требует праведного суда, посему Он и поможет находящимся под влиянием диавола, и низложит и победит властвующего над ними диавола.<br /><br />Того же <i>Кирилла:</i> Почести царей соединены с властью судить и давать законы; ибо это необходимо соединено с честью царя; ибо честь и слава царя блистательна и требует правды. И Сыну также принадлежишь суд; ибо Отец всякий суд отдал Сыну. <i>Исихия:</i> Какое дейетвие суда? Освобождать невинных, объявлять виновных, потому что честь царева (т. е. начальство и власть) любит суд; почему другие толковники честь заменяют то силою, то властью. <i>Феодорита:</i> Мы должны бояться Христа, как царя и правосудного; ибо истинному царству Его свойственно управлять подданными праведно: <b>честь царева суд любит,</b> и любовь к правде делает царя достопочтенным.<br /><br /><b>Ты уготовал ecи правоты, суд и правду во Иакове Ты сотворил, ecи.</b><br /><br />Ты, говорит, Господи, дал закон, в котором находятся правоты, или праведные суды. То же самое яснее говорит и в следующих словах, т. е. что Ты, Господи, сделал правду, и суд роду Иакова, иначе Израильтянам посредством данного Тобою закона.<br /><br />Слова <i>Исихия:</i> Как уготовал? Дав наперед закон, в котором заповеди учинил правотами; ибо поступающий по оным может исправлять путь жизни. Итак данный Иакову (под которым разумеет род Израиля) закон и согрешающих подверг суду-осуждению и делающим добро показал правду, по которой должны они жить. <i>Евсевия:</i> Никто пусть не думает, что прославляемый здесь Господь различен от Бога, давшего закон в пустыне. Ибо Ты, говорит, Господи, о царстве Которого мы предсказываем, тот самый, который обрезанному народу заповедал суд и правду в данном ему законоположении, содержащем оправдания и суды; Ты сам и правоты уготовал на день воздаяния, которые будут даны хранящим суд и правду. <i>Феодорита:</i> Ты показал, говорит, истину Твоего обещания, исполнив данные Израилю обеты и имея даровать спасение чрез семя Авраама.</div></p>