<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div><b>Боже наш</b>. Чей? Тех, которые чрез веру стали Его слугами и чрез усыновление в крещении приобрели в свою собственность, сделали своим Бога всяческих. Что действительно Бог называется по преимуществу Богом уверовавших в Него, этому поучает Фома, который, называя Бога всяческих своим Господом или Богом, воскликнул: <i>Господь мой и Бог мой </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=20&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Фома сказал Ему в ответ: Господь мой и Бог мой!</span></span>Ин. 20:28</a>). Этот Бог, в Которого мы уверовали, не неизвестен был, следовательно, и древним праведникам и слышал их молитвы, как то подтверждают и дальнейшие слова.<b> Боже, ты милостив бывал eси им, и мщая на вся начинания их</b>. Как видишь, пророк говорит о Христе, поскольку Ему именно свойственно быть милостивым к нашим грехам не только теперь, но и во времена прошедшие, как о том и Павел говорит: <i>его же предположи Бог очищение верою в крови Его, в явление правды своея</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=3&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> которого Бог предложил в жертву умилостивления в Крови Его через веру, для показания правды Его в прощении грехов, <br />соделанных прежде,</span></span>Рим. 3:25</a>). Он сам защищает благие начинания праведников. Так как последние многое делали для спасения рода человеческого, но им противодействовал духовный враг, то крест отмстил за них, одновременно и укрепив действия праведников и уничтожив того, кто делал их труды бесполезными, о чем скорбел Иеремия, говоря:<i> горе мне, мати, вскую мя родила ecи мужа прителнаго, и судимаго по всей земли? Не заях, ниже заят у мене кто; сила моя оскуде от кленущих мя </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=15&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> "Горе мне, мать моя, что ты родила меня человеком, который спорит и ссорится со всею землею! никому не давал я в рост, и мне никто не давал в рост, [<i>а</i>] все проклинают меня".</span></span>Иер. 15:10</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 98.<br />В PG 55, 780-782 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Господи, Боже наш! Ты послушал ecи их; Боже, Ты милостив бывал ecи им.</b><br /><br />Ты, говорит, Господи, выслушивал Моисея и Аарона и Самуила, и Ты бывал милостив к ним, и они просили Тебя о прогневлявшем Тебя народе иудейском. Или Ты милостив бывал к ним, когда они погрешали; так как и Моисей раздражил Бога на воде пререкания и Аарон произведением для евреев тельца.<br /><br /><b>И мщая</b> (отмщевал) <b>на вся начинания их.</b><br /><br />Ты, говорит, Господи, дал защиту, т. е. помощь во всех предприятиях и великих делах Моисея, Аарона и Самуила, произведенных в пользу народа. Или Ты наказывал евреев за все злоумышления против них.<br /><br />Слова <i>Феодорита</i>: Симмах перевел так: и мстителен за злоумышления их. Ибо возмутившихся против великого Моисея Он предал огню, а избежавших пламени — живыми ввергнул во гроб, повелев провалиться земли, и место их своевольства сделалось для них самоприготовленным гробом; также не потонувших во время своего перерождения чрез море велел затопить земле страшными ее волнами; восставших против Самуила предал жестокому правлению Саула и окружил различными бедствиями.</div></p></div>