<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div><b>Возносите Господа Бога нашего</b>. Какая нужда возвышаться высокому? И как может возвыситься людьми пребывающий на небесах? Помышляйте, говорит пророк, о Нем высокое. Каким образом? <b>И покланяйтеся в горе святей его</b>. Высотою Бога-Слова, следовательно, является поклонение Ему на святой горе. Подобно тому как славу царя составляют военные трофеи, так и славу Христа — терпение страданий, которое совершилось на святой горе, приявшей крест. Гору пророк навывает святою не потому, чтобы она была таковою сама по себе, а по причине пришествия на нее Распятого. Потому пророк и присовокупил: <b>яко свят Господь Бог наш. </b>Если жe Он свят, то и все, что удостоивает Он своим посещением, становится святым.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 98.<br />В PG 55, 780-782 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>И здесь говорит, что христиане должны возвышать Христа и словами и делами. Гора Христова святая, по мнению Иудеев, была земной Иерусалим, а у нас христиан — небесный Иерусалим, о котором Павел сказал: <i>вы приступили к горе Сиону и к граду Бога живого, небесному Иерусалиму</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=12&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Но вы приступили к горе Сиону и ко граду Бога живаго, к небесному Иерусалиму и тьмам Ангелов,</span></span>Евр. 12:22</a>). Или святая гора есть церковь, по высоте учения веры и образа жизни ее. Итак покланяйтесь, говорит, Христу в церкви; или и Давид говорит сии слова, сопричисляя и себя к нам христианам, или дает cиe повеление от лица всех христиан.<br /><br />Слова <i>Нисского</i>: Сколько вмещает ваш разум, столько возносите славу Божию и прочее, как сказано. Но выше говорил: покланяйтесь подножию, а теперь говорит: в горе святой, чем намекает на высоту божества. Или по словам <i>Феодорита</i>, горою святою называет высоту богопознания: горою святою в древности назывался Сион, а ныне высота богопознания. Так предсказали Исаия и Михей: <i>Будет в последние дни явного гора Господня</i>, т. е. богопознание будет явно для всех. Евсевия: Возносите Его, говорит, высоко о Нем. думайте; ибо Он Господь как владыка рабов. Он и Бог наш, как творец и создатель наш. <i>Иcиxий</i>: И какая нужда высокому возноситься, и как тот, кто на небесах может быть возносим людьми? Не иначе, как если, говорит, будете иметь о Нем высокие мысли. Итак высота Бога Слова на святой гopе (т. е. Голгофе) есть поклонение: ибо как слава для царя есть победа на брани; так и мужественное перенесение страданий на святой горе, воспринявшей крест, есть слава для Христа. А называет сию гору святою не потому, что она такова сама от себя, но потому что пришел на нее Распятый. <i>Аполлинария</i>: Повелевает воздавать поклонение не только могуществу Божию, но, что приличнее теперь — святости Его, что выражает поклонением на священной гopе (В изданном своде).</div></p>