<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>В X-й главе книги Премудрости. откуда взяты эти стихи, указываются примеры из ветхозаветной истории от Адама до Моисея в доказательство того, как благотворны внушения премудрости для следующих им. Она сохраняла Адама, пока он не отступил от нее (1–3); она сохранила Ноя (4), Авраама (5), Лота, Иакова. Тогда как нечестивые жители Содома были истреблены огнем, премудрость спасла праведного Лота (ст. 6). Она угождающих ей, то есть служивших ей, благоговейно чтивших ее уроки, избавила от бед. Разумеются члены Лотова семейства: все они благовременно убежали из обреченного на погибель Содома. Дальнейшие слова паримии: настави я на стези правыя и др. – сказаны в библейском тексте на о многих, а об одном, именно: Сия бежащаго от гнева братняго праведника настави на стези правы. Идет речь об Иакове, который убежал от мщения брата своего в Месопотамию и стезями правыми, т. е. безопасными и прямо ведущими к цели, приведен был премудростью сюда и обратно в отечество – <i>Даде им</i> (ему) <i>разум имети свят</i>, – даровала ему познание святых. Эти слова по связи с предыдущими в библейском тексте словами: <i>показа ему царствие Божие</i>, – указывают на видение Иаковым таинственной лестницы, соединяющей небо с землею. Он видел на верху лестницы Царя Боа и святых Его, т. е. Агелов, восходящих и нисходящих по лестнице. Это видение знаменовало, что Иаков находится под особым покровом Господа и посылаемых от Него к избранникам Божиим святых Ангелов (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=28&s=24">Быт. 28:24</a>, 29). Имел причину Иаков боятся за свою безопасность при встрече с братом своим Исавом, когда возвращался на родину; но он усердно помолился Богу от отвращении опасности и дружелюбно встретился с своим братом (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=32&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Иаков очень испугался и смутился; и разделил людей, бывших с ним, и скот мелкий и крупный и верблюдов на два стана.</span></span>Быт. 32:7</a> и дал.).</div></p>