<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>То, что Павел сходит, падает и обнимает [его] означает то, что он сам говорит:<i> Дети мои, для которых я снова в муках рождения, доколе не изобразится в вас Христос! </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Дети мои, для которых я снова в муках рождения, доколе не изобразится в вас Христос!</span></span>Гал. 4:19</a>). С большим усилием сопряжено воскрешение тех, кто грешит из-за нерадения, а не из-за немощи; первое показано на примере Евтиха, второе на примере Тавифы, которую воскресил Петр (См. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=9&s=36&e=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> В Иоппии находилась одна ученица, именем Тавифа, что значит: "серна"; она была исполнена добрых дел и творила много милостынь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Случилось в те дни, что она занемогла и умерла. Ее омыли и положили в горнице.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> А как Лидда была близ Иоппии, то ученики, услышав, что Петр находится там, послали к нему двух человек просить, чтобы он не замедлил придти к ним.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Петр, встав, пошел с ними; и когда он прибыл, ввели его в горницу, и все вдовицы со слезами предстали перед ним, показывая рубашки и платья, какие делала Серна, живя с ними.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Петр выслал всех вон и, преклонив колени, помолился, и, обратившись к телу, сказал: Тавифа! встань. И она открыла глаза свои и, увидев Петра, села.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Он, подав ей руку, поднял ее, и, призвав святых и вдовиц, поставил ее перед ними живою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Это сделалось известным по всей Иоппии, и многие уверовали в Господа.</span></span>Деян. 9:36-42</a>). Поэтому она умирает днем, лишившись сил, а он падает среди ночи и умирает. Она, омытая после смерти, была положена в горнице; тот, упав вниз с третьего этажа, оплакивается как умерший; он - в присутствии проповедавшего учителя, она - без него. К нему спустился Павел, к ней поднялся Петр, чтобы воскресить ее. Затем она, увидев Петра, села; он, умерев среди ночи, однако, утром воскрес, и воскрешенный, приводится с восходом солнца. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беда Достопочтенный, Изложение Деяний Апостолов 20.10. C1. 1357, 20.40.</div><br /></div></p>