<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1276">Аммоний Александрийский</a><div>Нужно указать, что пророки знают не все, но то, что им сообщает Святой Дух. Ибо вот Павел, как пророк предсказав, что <i>узы и скорби ждут меня</i> и что жители Эфеса уже не увидят его, и о людях неправильной веры и еретиках, которые будут среди них, сказал, что одного он не знает: каков будет их конец (См. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=20&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И вот, ныне я, по влечению Духа, иду в Иерусалим, не зная, что там встретится со мною;</span></span>Деян. 20:22</a>). Ибо Господь, открыв ему все, только это скрыл от него: что будет с ним после уз и скорби, чтобы, будучи возвеличенным и узнав, что все произойдет именно так, он не пал от высокомерия; но Дух скрыл от него это, чтобы, испугавшись слабости плоти, он попросил Бога избавить его от искушений.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Аммоний, Катены на Деяния Апостолов 20.22. CGPNT 3:332-333.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Когда он говорит: <i>по городам</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=20&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> только Дух Святый по всем городам свидетельствует, говоря, что узы и скорби ждут меня.</span></span>Деян. 20:23</a>), то открыто показывает, что он знает, что то, что должно было произойти с ним самим, не ему самому, но другим было открыто. Из числа таких был пророк Агав (См. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=21&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и, войдя к нам, взял пояс Павлов и, связав себе руки и ноги, сказал: так говорит Дух Святый: мужа, чей этот пояс, так свяжут в Иерусалиме Иудеи и предадут в руки язычников.</span></span>Деян. 21:11</a>), а также и те ученики, которые через Духа Святого предупреждали его, находящегося в Тире, чтобы он не шел в Иерусалим (См. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=21&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И, найдя учеников, пробыли там семь дней. Они, по <i>внушению</i> Духа, говорили Павлу, чтобы он не ходил в Иерусалим.</span></span>Деян. 21:4</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беда Достопочтенный, Изложение Деяний Апостолов 20.23а. C1. 1357, 20.61.</div><br /></div></p>