<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1266">Аратор</a><div>Только Евтих, не сохранив бдительного бдения и погрузившись в глубокий сон, выпал из окна. О губительное бесчувствие сна! О всегда предающаяся расслаблению душа и лишенная благ! В какие бедствия она впадает, ее удерживает ослепление, и она никогда не поднимет свою отяжелевшую голову к высшему. Не знает, как уберечься от опасности тот, кто может заснуть в присутствии Бога. И к такому оконному проему ты, юноша, стремишься, и в таком хаосе, где тебя поджидают опасности, ты пребываешь в расслаблении? Опасно для сохранения жизни выбирать высоко расположенные места и желать предаться глубокому сну на такой крутизне.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Аратор, История апостолов 2. C1.1504, 2.120.761.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>«<i>Евтих</i> на еврейском языке означает <i>безумный,</i> на греческом же -<i> счастливый»</i><a href="#582241_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Первое соответствует тому, кто из-за стремления к удовольствиям, свойственного юношескому возрасту, упал с вершины добродетелей; второе - тому, кто благодаря схождению проповедника, возвратился к высшим добродетелям.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="582241_1" class="note-item" href="#582241_1">1</a> Иероним Стридонский, <i>Liber de nominibus Hebraicis</i> (CSEL 71:145).</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беда Достопочтенный, Изложение Деяний Апостолов 20.9а.C1.1357, 20.26.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div><i>Что в Деяниях означает Евтих, упавший с третьего яруса во время беседы Павловой?</i><br /><br />Всякий ум, который взошел на первый ярус, то есть делание, стал на втором, то есть естественном созерцании, и поднялся на третий, то есть [достиг] высоты богословия посредством неколебимой веры, а потом пренебрег словом Божиим и задремал, — [всякий такой ум] падает с того, что названо третьим ярусом<a href="#582128_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Если же слово учения, нисходящее к нему, найдет в нем что-то живое, и если он не вовсе умер от отчаяния, тогда он вновь оживляется посредством покаяния.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="582128_1" class="note-item" href="#582128_1">1</a> Из этого вопросоответа видно, что у прп. Максима термин «богословие» может употребляться в «нейтральном», чисто техническом значении. Как таковое оно означает третий этап духовной жизни, следующий за деланием и созерцанием. В этом смысле «богословие» вовсе не равносильно обожению, то есть на этом этапе, как и на предыдущих, возможно падение и покаяние. Это видно, например, из описания такого падения в qu. dub. 182. В этом толковании интересно, что прп. Максим не только дает образ еще не совершенного в богословии (Евтиха), но имплицитно и совершенного в богословии апостола Павла, олицетворяющего в данном случае «слово учения». В качестве последнего этапа «богословие», если оно достигает своей цели, венчается обожением, которое является в то же время целью всей подвижнической жизни, включающей делание и созерцание. Обожение таким образом, может рассматриваться как «телос» не только богословия, но и делания, и созерцания природы, которые, хотя имеют свои «внутренние» цели – бесстрастие и ведение творения как сотворенного Творцом, без чего невозможно обожение, но только последнее, то есть единение с Богом, по-настоящему придает смысл, то есть является истинным «телосом» всего подвижнического пути.<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Вопросы и недоумения" Ч. 1, § 182.</i><br /></div></div></p></div>