<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1230">Апостольские Постановления</a><div>Пророчествовали также и женщины, в древности Мариам, сестра Моисея и Аарона, а после нее Девора (См. <a href="/bible-index/bible/?b=70&c=4&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> В то время была судьею Израиля Девора пророчица, жена Лапидофова;</span></span>Суд. 4:4</a>), а после них Олдама (См. <a href="/bible-index/bible/?b=120&c=22&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И пошел Хелкия священник, и Ахикам, и Ахбор, и Шафан, и Асаия к Олдаме пророчице, жене Шаллума, сына Тиквы, сына Хархаса, хранителя одежд, - жила же она в Иерусалиме, во второй части, - и говорили с нею.</span></span>4 Цар. 22:14</a>) и Иудифь (См. <a href="/bible-index/bible/?b=180&c=8&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Они пришли, - и она сказала им: выслушайте меня, начальники жителей Ветилуи! неправо слово ваше, которое вы сегодня сказали перед народом, и положили клятву, которую изрекли между Богом и вами, и сказали, что сдадите город нашим врагам, если на этих днях Господь не поможет нам.</span></span>Иудиф. 8:11</a>), одна при Иосии, а другая при Дарии. Пророчествовала также и Матерь Господа, и родственница ее Елисавета, и Анна (См. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> И сказала Мария: величит душа Моя Господа,</span></span>Лк. 1:46</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=2&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> И она в то время, подойдя, славила Господа и говорила о Нем всем, ожидавшим избавления в Иерусалиме.</span></span>Лк. 2:38</a>), а в наше время дочери Филиппа (См. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=21&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> У него были четыре дочери девицы, пророчествующие.</span></span>Деян. 21:9</a>), однако они не превозносились над мужчинами, но соблюдали свою меру.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Апостольские постановления.<br />TLG 2894.001, 8.2.37-43.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1020">Григорий Богослов свт.</a><div>Повод так думать нам подает пророчица Мариам, которая тотчас по прехождении моря, взяв сухой и благозвучный тимпан, предначала песнь в лике жен. Возможно, что тимпаном Писание иносказательно называет девство, в котором подвизалась Мариам первой, чем, полагаю, и прообразовала Богородицу Марию. Ибо как тимпан, свободный от всякой влаги и совершенно сухой, издает громкий звук, так и девство, не допуская в этой жизни никакой житейской влаги, бывает светлым и далеко слывущим.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>О девстве.<br />TLG 2017.043, 19.1.1-11.<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1060">Петр Хризолог еп.</a><div>Имя это сродни пророчеству, оно спасительно для возрождающихся, оно - знак девства, оно - стыдливости украшение, оно - указание на чистоту, оно - жертва Богу, оно - добродетель гостеприимства, оно - изобилие святости. По праву, стало быть, по праву это - имя Матери Христовой.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Собрание проповедей 146.<br />CCSL 24В:906.<br /></div></div></p></div>