<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1023">Григорий Палама свт.</a><div>То зло, которое по своему существу есть зло, а таковым является грех, проистекает от нас самих; другое же зло приключается нашей чувственной природе, а таковым является нечто болезненное и затрудняющее; бывает же нам это и от Бога, как бы от Врача, Который посредством сего сдерживает и излечивает истинное зло; Который проявляет всестороннюю заботу, когда согрешившие, действительно, могут быть излечены; когда же болезнь в них неизлечима, то и самой жизни лишает их, ради спасения прочих людей. Поскольку же дело обстоит таким образом, и мы сами – виновники наших невзгод, сделав себя достойными прижиганий, то и в этом Он является нашим Благодетелем и Спасителем, как Уничтожитель истинного зла. Бывает же что когда Он и подвиг представляет для мужественных: (подвергнуться) нападению зол, однако не зол по своему существу<a href="#631475_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Потому что как болезнь не была сотворена Богом, несмотря на то, что сотворенное Им живое существо и могло бы стать подвержено болезни, так и грех не произошел от Бога, хотя бы и приведенная Им в бытие разумная душа и склонилась бы добровольно к греху. Потому что быв почтена даром свободы воли<a href="#631475_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> и жизни по своему избранию (потому что напрасно она была бы разумной, если бы не обладала при этом этой честью)<a href="#631475_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>; следовательно, прияв волю, несвязанную ни с каким принуждением, она, если бы держалась Бога и в любви имела единение с Ним, то и сохранила бы в себе свойственную ей по естеству счастливую жизнь; если же, как бы пренасытившись священной близостью к Богу, она склонилась бы к дольним плотским удовольствиям, то, лишившись блага по существу, она и заболеет злом по существу, т. е. грехом; сама для себя, увы! создавая смерть, своим добровольным отпадением от жизни. <br /><br />Итак, поскольку мы почти все – таковы и имеем нужду в общеполезном почине и совете, то преимущественно на основании Божиих слов мы ныне поведем к вам речь, чтобы, познав, что виновником всемирного натиска зол является грех, мы (бы) отвергли нашу собственную грехолюбивую волю и перестроились на все то, что угодно Богу, и делами добродетели умилостивив и почтив Божество гнев Господень на нас мы обратили бы в милость к нам. Потому что Он Сам – Свидетельствующий нам и говорящий чрез Моисея: <b>«Аще слухом услышиши глас Господа Бога твоего, и угодная пред Ним сотвориши, и внушиши заповедем Его, всяку болезнь не наведу на тя: Аз бо есмь Господь исцеляяй тя»</b>.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="631475_1" class="note-item" href="#631475_1">1</a> «Зло по существу», как мы выше видели, Св. Григорий Палама называет грех; т. е. Бог может подвергнуть человека тем или иным невзгодам, но – не греховному искушению. <br /><br /></li><li><a id="631475_2" class="note-item" href="#631475_2">2</a> Ориг.: «самовластием».<br /><br /></li><li><a id="631475_3" class="note-item" href="#631475_3">3</a> Скобки принадлежат оригиналу.</li></ul></div></div></p>