<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div>Не без причины псалом надписывается: Давиду, а потому, что в нем содержится пророчество о таинствах Христа, Которого должно разуметь под Давидом, по изъяснению пророка Иезекииля, или вернее Духа Святаго, говорившего чрез последнего.<i> И восставлю вам, говорит он, пастыря, раба моего Давида</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=34&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И поставлю над ними одного пастыря, который будет пасти их, раба Моего Давида; он будет пасти их и он будет у них пастырем.</span></span>Иез. 34:23</a>). Давид умер за много поколений раньше, и следовательно Давидом пророк называет Христа, не только как происшедшего от Давида, но и как царя; а рабом называет Его как принявшего образ раба. Вот почему и настоящий псалом надписывается не: Давида, а: <b>Давиду</b>.<b> Воспойте Господеви песнь нову </b>. Почему? <b>Яко дивна сотвори.</b> Итак основанием для новой песни служит то, что Бог сотворил дивные дела, или чудесные, как перевел Симмах. Что же это зa дела?<b> Спасе его десница его, и мышца святая его.</b> И что в этом было бы удивительного, если бы не то, что человек впал в отчаяние вследствие крайне умножившегося нечестия? Потому и Исаия говорит:<i> всякая глава в болезнь, и всякое сердце в печаль; от ног даже до главы несть в нем целости: ни струп, ни язва, ни рана палящаяся; несть пластыря приложити, ниже елеа, ниже обязания </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Во что вас бить еще, продолжающие свое упорство? Вся голова в язвах, и все сердце исчахло.</span></span>Ис. 1:5</a>, 6), равно и Давид: <i>вcи уклонишася, вкупе неключими быша; нестъ творяй благостыню, несть до единаго</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=13&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Все уклонились, сделались равно непотребными; нет делающего добро, нет ни одного.</span></span>Пс. 13:3</a>). Потому-то человек необходимо и нуждался в деснице и мышце Бога, т. е. Его Единородного, — так как оба названия обозначают Его, как и Исаия говорит о Нем:<i> аки пастырь упасет народ свой, и мышцею своею соберет агнцы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=40&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Как пастырь Он будет пасти стадо Свое; агнцев будет брать на руки и носить на груди Своей, и водить дойных.</span></span>Ис. 40:11</a>). Не без причины псалмопевец назвал Его святым, а желая показать, каков Он в собственном своем существе. Итак Он спас погибшее создание, потому что Он <i>не пришел судить мир, но спасти мир</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ибо не послал Бог Сына Своего в мир, чтобы судить мир, но чтобы мир спасен был чрез Него.</span></span>Ин. 3:17</a>). А что пророк указывает на пришествие Единородного (которое одно только спасает человечество), это подтверждает Исаия, когда говорит:<i> ни ходатай, ниже агнец, но сам Господь придет и спасет нас</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=63&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Во всякой скорби их Он не оставлял их, и Ангел лица Его спасал их; по любви Своей и благосердию Своему Он искупил их, взял и носил их во все дни древние.</span></span>Ис. 63:9</a>), равно как и дальнейшие слова псалма: <i>сказа Господь спасение свое, пред языки откры правду свою. </i><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 97.<br />В PG 55, 778-780 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Псалом Давиду</b>.<br /> И этот псалом, по словам Евсевия, излагает учение о двух пришествиях Христовых, почему и имеет сходство с предыдущим псалмом, как и сей с предшествующим ему. (1)<br /> (1) Слова <i>Афанасия</i>: Не без причины сей псалом приписан Давиду, но потому, что пророчествует о тайнах во Христе, ибо Он происходил от семени Давидова.<br /><b>Воспойте Господеви песнь нову; яко дивна</b> (дела) <b>сотвори Господь.</b><br /><br />О словах: <i>воспойте Господу новую песнь</i>, мы сказали в начале 95-го псалма (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=95&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> [Хвалебная песнь Давида. На построение дома.] Воспойте Господу песнь новую; воспойте Господу, вся земля;</span></span>Пс. 95:1</a>), где и смотри. Господь сотворил чудные дела; ибо что может быть удивительнее того, что Бог сделался человеком, сделав и другие чудные дела, между которыми и то, что Он пострадал, о каковых написано в святом Евангелии? Посему-то и говорит, что за сии новые и чудные дела требуется новой песни.<br /><br />Слова <i>Кирилла</i>: Поистине удивительное дело уничтожение смерти и оживотворение по прежнему рода человеческого. Ибо не один избавлен, как при Моисее один Израиль; напротив того спасена вся земля.<br /><br /><b>Спасе его десница Его и мышца святая Его.</b><br /><br />Божие, говорит, заступление возвратило Ему рабов Его, которые были в плену у диавола; и таковое заступление называет десницею (правою рукою), как способное, и мышцею, как могущественное. И в 43-м псалме сказано: <i>но десница Твоя и мышца Твоя</i>. В некоторых списках читается: <i>Спасла его</i> (αυτον) <i>десница Его</i>, т. е. погибшего человека; так как и это удивительно, что Владыка всего спас своими страданиями преступника и погибшего раба.<br /><br />У <i>Феодорита, Кирилла, Афанасия, Евceвия</i> и <i>Евфимия</i> пишется: спасла ему, а у других спасла его.<br /><br />Слова Божественного <i>Кирилла</i>: Возвратил и привел к своему Отцу поднебесную Христос, Который есть десница Отца, Творец всего и строитель. Тоже почти говорит <i>Афанасий. Феодорита</i>: Многократно мы говорили, что рукою называет действие: а десницею—доброе действие. Он говорит, что действие силы Его есть спасение людей. По безмерному своему человеколюбию своею корыстью почитает жизнь людей, почему и не сказал: спасла их десница Его, но спасла ему (или εαυτω); ибо, освободив их от заблуждения, состоящего в почитании идолов, и показав высоту царства своего, доставил спасение. И еще <i>Кирилл</i>: Всеукрепляющая десница Отца спасла для него и для Отца; что же спасла? Явно, что всю поднебесную. <i>Евсевия</i>: Итак, спасает ему — Богу десница Его ведомых ею к блаженству. Ибо не всякий спасаемый спасется для Господа Бога, но только тот, кто освобождается от зол и страстей здравым разумом и принимает познание истины с благочестием.</div></p></div>