<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div> Что спасением и правдой называется Христос, об этом много раз говорилось раньше. Здесь обнаруживается точность пророческих выражений: сначала, говорится, спасение было сказано, а потом открыто. Действительно, сначала Бог поведал о спасении пророкам; им вверено было познание о нем по научению от Св. Духа, почему Господь и говорил: <i>Авраам отец ваш рад бы был, дабы видел день мой; и виде, и возрадовася,</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=56"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">56</span> Авраам, отец ваш, рад был увидеть день Мой; и увидел и возрадовался.</span></span>Ин. 8:56</a>). Но открыто было это таинство позднее чрез воплощение, а равно и чрез чудеса апостолов, которые показали могущество Единородного<b>. Пред языки</b>, потому что язычники уверовали в явление Христа. Впрочем Единородный должен по необходимости открыться пред язычниками, потому что явным доказательством Его пришествия в плоти служит истребление идолов.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 97.<br />В PG 55, 778-780 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Сказа</b> (явил) <b>Господь спасение свое.</b><br /><br />Явил, говорит, Господь миpy спасение, т. е. вочеловечение или спасительную свою волю. Ибо не для того Отец послал, говорит, в мир Сына, чтобы Он осудил мир, но чтобы мир спасен был чрез Него (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ибо не послал Бог Сына Своего в мир, чтобы судить мир, но чтобы мир спасен был чрез Него.</span></span>Ин. 3:17</a>).<br /><br /><b>Пред языки откры правду свою.</b><br /><br />Это служит к изъяснению прежде сказанных слов; так как по всей земли разнесся голос Апостолов, проповедавших у всех народов доставленное Господом спасение и оправдание, как мы сказали прежде в 95-м псалме. Впрочем можно понимать это и иначе, что Господь явил спасение свое пророкам и открыл правду свою народам.<br /><br />Слова <i>Афанасия</i>: Спасение значит Спаситель; так Он назван и Симеоном: видели очи мои спасение Твое. <i>Кирилла</i>: Спасением и правдою называет Христа; ибо Бог Отец и спас нас чрез Него и в Нем и оправдал верою, изгнав, по словам <i>Афанасия</i>, князя века сего, и оправдав нас бывших никогда под властью его. <i>Дидима</i>: Иначе невозможно было бы cиe таинство видеть, если бы благодать Господня не открыла его.</div></p>