<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div>... а трубами, которыми повелевает нам вострубить пред царем-Господом, т. е. Христом, называет Евангелия, потому что мы победили врагов чрез евангельский образ жизни. А о многих трубах и об одной трубе пророк упомянул потому, что и евангелие, будучи единым по своему существу, изложено четырьмя евангелистами. Обрати внимание на точность выражений у пророка. Трубы, упомянутые во множественном числе и обозначающие евангелистов, он называет кованными, т. е. выкованными из меди, потому что речь евангелистов была как бы выкована дарованием Св. Духа; а трубу, которая означает евангельское слово и заключающееся в нем таинство, называет роговою, поскольку оно имеет главным содержанием Христа, Который справедливо называется рогом, потому что в Нем мы получили силу поражать врагов. Потому-то пророк и усвояет евангелию голос, говоря: <b>гласом трубы рожаны;</b> хотя евангельскую историю изложили и многие, но чрез них слышится голос одного евангелия, потому что все согласно описали таинство.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 97.<br />В PG 55, 778-780 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Вострубите пред Царем Господом. Вострубите, говорит, христиане трубами, то есть, голосами святых Евангелий, которые называются трубами во множественном числе, как четверочисленные, и в единственном — трубою, потому что хотя и называются Евангелиями, поколику их написали четыре евангелиста, но, по соглашению и силе, составляют одно Евангелие, по словам <i>Исихия</i>. Сии Евангелия назвал кованными трубами, как искованные (составленные) Святым Духом; они же названы им и роговою трубою, потому что исполнены жизни и доставляют вечную жизнь, подобно тому, как и роговая труба составляется из рога животного. Или под трубами кованными понимай содержащиеся в Евангелии заповеди Господни, а равно те же заповеди и под трубою роговою, поколику они доставляют жизнь вечную.<br /><br />По словам <i>Феодорита</i>, трубою божественное Писание часто называет и взывание, как в следующем месте: когда раздаешь милостыню, не труби пред собою, т. е. не возвещай о ней; кованными трубами называет медные, а роговыми сделанные из рогов и таковые обыкновенно употребляли евреи в праздники о победах. Итак трубы наши суть божественные апостолы, пророки и учители. <i>Афанасия</i>: Посредством труб скованных из меди выражает пламенность и силу евангельской проповеди, а роговой — царственность; поколику цари помазывались из рога; притом и роговою трубою возвещали о вступлении на царство. <i>Нисского</i>: Труба законная есть слово; почему и в праздник водружения кущей узаконило возвышать голос трубами, т. е. голоса пророков, которые закон называет роговыми; так как устроение их зависит от истинного единорога. <i>Евсевия</i>: Слова Апостолов нашего Спасителя называются кованными трубами, по причине испытанности и пламенности веры их, а роговыми по причине деятельности. Ибо роговые трубы делаются из бычачьих рогов; а бык есть животное рабочее: и об Апостолах Павел говорит: или о волах Бог печется? или конечно для нас так говорится?</div></p>