<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div><b> Реки восплещут рукою вкупе.</b> Разумей действия Св. Духа, которые, как бы собравшись воедино, рукоплескали во время пришествия Христова; об этих действиях Христос говорил:<i> веруяй в мя, якоже рече Писание, реки от чрева его истекут воды живы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Кто верует в Меня, у того, как сказано в Писании, из чрева потекут реки воды живой.</span></span>Ин. 7:38</a>). Разумей и чувственные реки, которые рукоплескали и ликовали, когда Иордан принимал крестившегося Христа, потому что это было радостью для всех рек и вод. <b>Горы возрадуются от лица Господня, </b><i>яко грядет </i>(ст. 8, 9). Горами, как мы раньше сказали, называются пророки в виду высоты их созерцаиия. Они естественно радуются пришествию Христа, потому что пророчество осуществляется на деле. Если ты будешь разуметь и чувственные горы, то и они естественно радуются, потому что на высотах иудейский народ обыкновенно приносил жертвы идолам, как об этом говорится в книге царств, а с пришествием Христовым эти жертвоприношения прекратились. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 97.<br />В PG 55, 778-780 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Реки, говорит, будут совокупно рукоплескать, как бы они были разумные люди, радующиеся друг о друге. И бездушные реки почти будут радоваться в пришествие всемирной радости — Христа. Но, по словам <i>Кирилла</i>, в высшем значении реки сии суть учители, которые, по <i>Феодориту</i>, источают годную к питью воду своим учением. О них-то сказал Христос: <i>кто верует в Меня, у того из чрева потекут реки воды живыя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Кто верует в Меня, у того, как сказано в Писании, из чрева потекут реки воды живой.</span></span>Ин. 7:38</a>). Или реками называет собрания христиан, которые ежедневно все вместе на подобие рек текут, по словам Дидима, в церквах.<br /><br /><i>Афанасий</i>: Реки, говорит, суть святые руководители в таинствах, ревность которых в проповеди выражает совокупным плеском. <i>Кирилл</i>: Богодухновенное Писание имеет обыкновение иногда уподоблять святых пророков, апостолов и евангелистов источникам и рекам; и сверх сих наставников святых церквей, предшествующих народам в божественном слове, и сведущих во священных истинах и имеющих способность тайноводствовать. Итак когда услышишь о сих святых реках, что они плещут рукою, представляй это вместо: возвеселятся, усладятся, возрадуются и будут праздновать; по какой причине? По той, что Господь спас поднебесную. <i>Исихий</i>: Реками можем назвать действия Духа; они называются рукоплещущими; потому что во время пришествия Христова совокупились в одно; можем также сказать, что чувственные реки стали рукоплескать и торжествовать по принятии Иорданом, во время крещения Христа. Ибо это была совокупная радость рек и всех вод.<br /><br /><b>Горы возрадуются.</b><br /><br />См. Толкование на <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=97&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> пред лицем Господа, ибо Он идет судить землю. Он будет судить вселенную праведно и народы - верно.</span></span>Пс. 97:9</a></div></p></div>