<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Сими словами подтверждает предыдущее изречение, и купно решит вопрос, могущий всякому придти на мысль: чего ради праведнии часто злостраждут, и преданы бывают насилию врагов? На сие ответствует Пророк, что хотя Бог не вдруг рабов Своих избавляет, однако сокровенною силою Своею всегда и во всем споспешествует им: ибо под именем <i>света </i>означает веселие и благопоспешество, так как под именем <i>тьмы </i>часто в Писании означаются противныя обстоятельства. И хотя праведные едва обретают место в мире, а иногда не смеют и выдти на свет, будучи сокрыты во мраке; но Бог изводит добродетель их яко полудне. Под именем — <i>света</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=36&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и выведет, как свет, правду твою и справедливость твою, как полдень.</span></span>Пс. 36:6</a>) — можно еще разуметь здесь свет Божия благоволения к праведнику, или (что кажется приличнее месту сему), свет здраваго разума, который сияет в нас тогда, когда познаем не токмо умозрительно, но и деятельно, что есть праведно, и что неправедно, что добро, и что зло: и когда разумеем и избираем то, что есть прямо праведно и добро, а не то, что повидимому есть таково, и что таковым представляется уму, от возмущения страстей поврежденному. Сей то свет сияет в праведнике, без котораго не был бы он праведником; и как веселие праведника состоит в том, чтоб делать правду, сего ради прилично присовокупляется: <i>и правым сердцем веселие</i>. Ибо как правда управляет сердце, а правому сердцу приходит веселие от того, что оно сообразно воле Бога, и все, что угодно Богу, бывает угодно и ему: то посему нет ничего такого, что бы могло опечалить праведника; но он и посреде самых тяжчайших скорбей радуется, и радости его никто не может отнять у него. Во втором члене то же самое объясняет другими словами: ибо <i>веселие </i>полагает вместо света, <i>а правых сердцем</i> вместо праведников. Сие определение правды заметить должно, дабы знать, что она не есть некая внешняя личина, но состоит во внутренней непорочности сердца; так что ежели хотим быть праведными пред Богом, то не довольно того, чтоб удерживать язык, руки и ноги от злодеяния, но и самое пожелание зла. Наконец в последнем стихе напоминает верным о благодарности, дабы находя в Боге благодетеля своего, признавали милости Его, радовалися о Нем токмо, а не о суетных удовольствиях века сего, и препровождали жизнь непорочно и свято, памятуя, яко и Он свят есть, по оному: <i>святи будите, яко Аз свят есмь </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=11&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> ибо Я - Господь Бог ваш: освящайтесь и будьте святы, ибо Я [Господь, Бог ваш] свят; и не оскверняйте душ ваших каким-либо животным, ползающим по земле,</span></span>Лев. 11:44</a>). И паки: <i>сия есть воля Божия, святость ваша </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=4&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо воля Божия есть освящение ваше, чтобы вы воздерживались от блуда;</span></span>1 Фес. 4:3</a>).</div></p></div>