<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div> Глаголы: возвестиша и видеша по переводу с еврейского выражены в настоящем времени: «возвещают, видят». Так как в действиях Божественного мироправления нет ни прошедшего, ни будущего, а есть одно вечно-настоящее, то небеса и служат для людей всегдашними провозвестниками правды Божией, конечно, при посредстве живых провозвестников сей правды, каковыми были вначале праотцы избранного народа, потом пророки, и наконец правда Божия возвещена была людям чрез Единородного Сына Божия, Который для возвещения этой правды учредил Церковь Свою на земле, поручив ей дело проповеди Евангелия «Царствия Божия и правды» Его до скончания века, когда в последний раз возвестят небеса правду Его, когда настанет день всемирного Суда Христова: «яко Бог Судия есть» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=49&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И небеса провозгласят правду Его, ибо судия сей есть Бог.</span></span>Пс. 49:6</a>). Славу Божию люди видели, видят и могли видеть всегда, и в делах творения мира, и в делах попечительного Промышления Божия о мире, в делах Его всемогущества и святости (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=110&s=2&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Велики дела Господни, вожделенны для всех, любящих оные.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Дело Его - слава и красота, и правда Его пребывает вовек.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Памятными соделал Он чудеса Свои; милостив и щедр Господь.</span></span>Пс. 110:2-4</a>), в особенности же в делах благодати и спасения, совершенных чрез Христа, Сына Божия (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И Слово стало плотию, и обитало с нами, полное благодати и истины; и мы видели славу Его, славу, как Единородного от Отца.</span></span>Ин. 1:14</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=31&e=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Когда он вышел, Иисус сказал: ныне прославился Сын Человеческий, и Бог прославился в Нем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Если Бог прославился в Нем, то и Бог прославит Его в Себе, и вскоре прославит Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Дети! недолго уже быть Мне с вами. Будете искать Меня, и, как сказал Я Иудеям, что, куда Я иду, вы не можете придти, так и вам говорю теперь.</span></span>Ин. 13:31-33</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> дабы вместе явить богатство славы Своей над сосудами милосердия, которые Он приготовил к славе,</span></span>Рим. 9:23</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=1&s=5&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> предопределив усыновить нас Себе чрез Иисуса Христа, по благоволению воли Своей,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> в похвалу славы благодати Своей, которою Он облагодатствовал нас в Возлюбленном,</span></span>Еф. 1:5-6</a>).<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Колико праведен был Бог все времена, тому свидетели суть небеса и народы, видевшие славу Его. Сему подобно сказано и во <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=18&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Небеса проповедуют славу Божию, и о делах рук Его вещает твердь.</span></span>Пс. 18:2</a> <i>небеса поведают славу Божию, творение же руку Его возвещает твердь</i>, — с тем только различием, что там сказал Пророк о премудрости и силе Божией, видимой в творении небес, так как бы Бог изустным свидетельством доказывал оную; а здесь говорит о той правде, которую имел Бог явить в пришествие Христово, и которая славою своею имела наполнить небо и землю. Ибо в Еврейском тексте глаголы положены в будущем времени: <i>возвестят небеса правду Его, и увидят вси людие славу Его</i>. Сие лиценаведение, изображающее небеса, вещающия о правде Бога, много имеет силы; ибо представляет, аки бы они чувствовали славу ея, хотя и не имеют чувств. Но можно разуметь слова сии и об Ангелах, которым весьма прилично приписывается здесь должность проповедания Божия славы.<br /></div></p>