<p ><div>Превознеся апостолов и уничижив себя, потом опять поставив себя выше их, чтобы доказать свое равенство с ними, — а он доказал равенство, сказав, что он и ниже и выше их, — и таким образом представив себя достоверным учителем, (Павел) и еще продолжает говорить (об апостолах) и опять поставляет себя наряду с ними, выражая единодушие о Христе. Впрочем делает это не так, как будто бы он присоединен к ним, но так, что он оказывается имеющим одинаковое с ними достоинство; этого и требовала польза проповеди. Он равно заботится как о том, чтобы не подумали, что он унижает (апостолов), так и о том, чтобы воздаваемой им честью не унизить себя перед подчиненными. Потому теперь он опять ставит себя наравне с ними: «<b>итак я ли</b>, — говорит, — <b>они ли, мы так проповедуем</b>»; у кого, говорит, хотите учиться, у того и учитесь; мы ничем не различаемся. Не сказал: если не хотите верить мне, то верьте им; но представляет и себя достойным веры и говорит, что как он сам по себе заслуживает этого, так и они сами по себе; различие лиц, при равных достоинствах, ничего не значило. Тоже он делает и в послании к Галатам, обращаясь (к апостолам) не потому, чтобы имел в них нужду, и утверждая, что он и сам по себе не имеет недостатка: «<i>в знаменитых чем-либо, какими бы ни были они когда-либо, для меня нет ничего особенного</i>», и однако я желаю быть в согласии с ними, «<i>подали мне и Варнаве руку общения</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=2&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И в знаменитых чем-либо, какими бы ни были они когда-либо, для меня нет ничего особенного: Бог не взирает на лице человека. И знаменитые не возложили на меня ничего более.</span></span>Гал. 2:6</a>, 9). Если бы достоверность Павла зависела от других и утверждалась на свидетельстве других, то отсюда произошел бы крайний вред для учеников. Следовательно, он превозносит себя не из тщеславия, но из опасения за проповедь. Потому и здесь ставит себя наравне (с апостолами): «<b>я ли, они ли, мы так проповедуем</b>». Хорошо сказал: «<b>проповедуем</b>», выражая великое дерзновение; мы, говорит, не тайно и не скрытно проповедуем, но вещаем громче трубы. Не сказал: проповедовали; но и теперь — «<b>так проповедуем</b>». «<b>И вы так уверовали</b>»; здесь не сказал: веруете, но: «<b>уверовали</b>». Так как (коринфяне) колебались, то он обращается к прежним временам и представляет свидетелями их самих.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Беседа 39</i><br /></span></div><br />***<br /><br />‹…› когда я говорю о Павле, то разумею не только его одного, но и Петра, и Иакова, и Иоанна и весь их сонм, потому что как в одной лире, хотя различны струны, но гармония одна, так и в сонме апостолов, хотя различны лица, но учение одно, так как один был художник, Дух Святый, приводивший в движение души их, что и выражает Павел, говоря: "<b>итак я ли, они ли, мы так проповедуем</b>" (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Итак я ли, они ли, мы так проповедуем, и вы так уверовали.</span></span>1 Кор. 15:11</a>)<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Похвала святому священномученику Игнатию Богоносцу", Гл. 1, § 2</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=15&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=15&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
