<div><p ><div> Когда таким образом он сказал о Единородном нечто великое, т.е. что Он передаст царство, что Он сам совершит это, сам одержит победу и все низложит под ноги Свои, то, чтобы уничтожить неверие многих, присовокупляет: Ибо ему надлежит царствовать, доколе низложит всех врагов под ноги Свои. И здесь опять выйдет иная нелепость, если мы будем принимать и это не богоприлично, потому что слово: <b>доколе</b> означает конец и предел, а этого нет в Боге. <b>Доколе</b> — сказал он не в том смысле, чтобы означить конец царствования, но чтобы сделать сказанное несомненным и внушить надежду. Когда говорит, ты слышишь, что (Христос) низложит всякое начальство, власть и силу, диавола и такие бесовские полчища, скопища неверных, владычество смерти и все злое, — не опасайся, что у Него недостанет на то силы; <b>Ему надлежит царствовать</b>, доколе Он совершит все это, не в том смысле, будто после того Он уже не будет царствовать, но в том, что, хотя это будет не теперь, однако непременно будет; царство Его не прекращается; Он владычествует, управляет и пребывает дотоле, пока устроит все. Такой образ выражений можно находить и в Ветхом Завете. Так например, говорится: <i>во век слово Твое, Господи</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=89"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">89</span> На веки, Господи, слово Твое утверждено на небесах;</span></span>Пс. 118:89</a>); и еще: <i>а Ты — тот же, и лета Твои не оскудеют</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=101&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> но Ты - тот же, и лета Твои не кончатся.</span></span>Пс. 101:28</a>). Это и тому подобное пророк говорит тогда, когда беседует о событиях, которые совершатся спустя долгое время и совершатся непременно, желая тем уничтожить опасение грубых слушателей. А что слова: <b>доколе</b>, до, когда они применяются к Богу, не означают конца, послушай, что говорит (Писание): <i>от века и до века Ты существуешь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=89&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Прежде нежели родились горы, и Ты образовал землю и вселенную, и от века и до века Ты - Бог.</span></span>Пс. 89:3</a>); и еще: <i>и до старости вашей Я тот же буду, и до седины вашей Я же буду</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=46&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и до старости вашей Я тот же буду, и до седины вашей Я же буду носить [<i>вас</i>]; Я создал и буду носить, поддерживать и охранять вас.</span></span>Ис. 46:4</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=15&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=15&v=26">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>