<p ><div>«<b>Ибо я первоначально преподал вам, что и сам принял</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо я первоначально преподал вам, что и <i>сам</i> принял, <i>то есть</i>, что Христос умер за грехи наши, по Писанию,</span></span>1 Кор. 15:3</a>). И здесь не говорит: я вам сказал, или: я научил вас, но опять употребляет тоже выражение: «преподал вам, что и сам принял». И не говорит также: я научился, но: «<b>принял</b>», внушая две мысли, – ту, что ничего не должно вводить от себя, и ту, что они убеждались в истине не одними словами, но и делами; и таким образом, мало-помалу делая слова свои достоверными, относит все ко Христу и показывает, что из догматов нет ни одного человеческого. Что значит: «<b>первоначально преподал вам»</b>? Т.е. в начале, а не теперь. Здесь он указывает как на свидетеля на время и внушает, что крайне постыдно изменять вере после того, как верили столь долгое время, и не только это, но и то, что догмат необходим; потому он и преподан между первыми и в самом начале. Что же, скажи мне, ты предал? <br /><br />Но это объясняет он не вдруг, а наперед говорит: «<b>что и сам принял</b>». <br /><br />Что же ты принял? «<b>Христос умер за грехи наши</b>». Не говорит прямо: будет воскресение тел наших, но доказывает это издалека и посредством других (истин): «<b>что</b>, – говорит, – <b>Христос умер</b>», и тем полагает великое основание и непоколебимую опору учения о воскресении. И не просто говорит: «<b>что Христос умер</b>», хотя и это служит достаточным доказательством воскресения, но с прибавлением: «<b>что Христос умер за грехи наши</b>». <br /><br />Впрочем, прежде надобно выслушать, что говорят об этом зараженные манихейской (ересью), враги истины, восстающие против собственного спасения. Что же говорят они? Смертью, говорят, Павел называет здесь не что иное, как пребывание во грехе, а воскресением – освобождение от грехов. Видишь ли, как заблуждение бессильно, как оно уловляется собственными своими сетями и не требует постороннего нападения, но поражает само себя? Смотри, как и эти люди поражают сами себя собственными своими словами. Если точно в этом состоит смерть, и если, как вы думаете, Христос не принял тела, и однако умер, то следует, по вашему, что Он был во грехе. Я утверждаю, что Он принял тело, и говорю, что смерть Его была телесная; а ты, отвергая это, по необходимости должен утверждать сказанное. <br /><br />Если же Он был во грехе, то как Он говорит: «<i>кто из вас обличит Меня в неправде?</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Кто из вас обличит Меня в неправде? Если же Я говорю истину, почему вы не верите Мне?</span></span>Ин. 8:46</a>), и еще: «<i>идет князь мира сего, и во Мне не имеет ничего</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Уже немного Мне говорить с вами; ибо идет князь мира сего, и во Мне не имеет ничего.</span></span>Ин. 14:30</a>); и еще: «<i>надлежит нам исполнить всякую правду</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Но Иисус сказал ему в ответ: оставь теперь, ибо так надлежит нам исполнить всякую правду. Тогда <i>Иоанн</i> допускает Его.</span></span>Мф. 3:15</a>)? И как Он умер за грешников, если сам был во грехах? Умирающему за грешников нужно быть самому безгрешным, потому что кто сам грешник, тот как умрет за других грешников? Если же Христос умер за грехи других, то Он умер, будучи сам безгрешен; а если Он умер, будучи безгрешен, то умер не смертью греха, – как это могло быть с безгрешным? – но смертью телесной. <br /><br />Потому и Павел сказал не просто: «<b>умер</b>», но присовокупил: «<b>за грехи наши</b>», и тем заставляет их невольно признать телесную смерть (Иисуса Христа) и показывает, что Он и прежде смерти был безгрешен, так как тому, кто умирает за чужие грехи, следует самому быть безгрешным. Не останавливаясь и на этом, (апостол) присовокупляет: «<b>по Писанию</b>», подтверждая этим еще более истинность слов своих и показывая, о какой он говорит смерти. Писание везде говорит о (смерти Христовой) телесной; например, оно говорит: «<i>пронзили руки мои и ноги мои</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=21&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ибо псы окружили меня, скопище злых обступило меня, пронзили руки мои и ноги мои.</span></span>Пс. 21:17</a>), и еще: «<i>воззрят на Того, Которого пронзили</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Также и в другом месте Писание говорит: воззрят на Того, Которого пронзили.</span></span>Ин. 19:37</a>). <br /><br />Не станем исчислять порознь всех других мест, из которых одни словами, а другие преобразованиями, в них заключающимися, доказывают, что Христос умер плотью и что Он умер за грехи наши. «<i>За преступления</i>, – говорится (в Писании), – <i>народа Моего претерпел казнь</i>»; и еще: «<i>Господь возложил на Него грехи всех нас»</i>; и еще: «<i>Он изъязвлен был за грехи наши и мучим за беззакония наши»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> От уз и суда Он был взят; но род Его кто изъяснит? ибо Он отторгнут от земли живых; за преступления народа Моего претерпел казнь.</span></span>Ис. 53:8</a>, 6, 5). <br /><br />Если же ты не хочешь верить Ветхому Завету, то послушай Иоанна, который, взывая, показывает ясно то и другое, и смерть телесную и ее причину: «<i>вот Агнец Божий, Который берет на Себя грех мира</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> На другой день видит Иоанн идущего к нему Иисуса и говорит: вот Агнец Божий, Который берет на Себя грех мира.</span></span>Ин. 1:29</a>): послушай Павла, который говорит: «<i>не знавшего греха Он сделал для нас жертвою за грех, чтобы мы в Нем сделались праведными пред Богом</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Ибо не знавшего греха Он сделал для нас <i>жертвою за</i> грех, чтобы мы в Нем сделались праведными пред Богом.</span></span>2 Кор. 5:21</a>); и еще: «<i>Христос искупил нас от клятвы закона, сделавшись за нас клятвою</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Христос искупил нас от клятвы закона, сделавшись за нас клятвою [ибо написано: проклят всяк, висящий на древе],</span></span>Гал. 3:13</a>); и еще: «<i>отняв силы у начальств и властей, властно подверг их позору</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> отняв силы у начальств и властей, властно подверг их позору, восторжествовав над ними Собою.</span></span>Кол. 2:15</a>); и весьма многие другие места доказывают, что смерть Христова была телесная и притом за грехи наши. Так сам Он говорит: «<i>и за них Я посвящаю Себя</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И за них Я посвящаю Себя, чтобы и они были освящены истиною.</span></span>Ин. 17:19</a>); также: «<i>князь мира сего осужден</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> о суде же, что князь мира сего осужден.</span></span>Ин. 16:11</a>), и тем выражает, что Он умер, не имея греха. <b></b><b></b></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=15&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=15&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
