<div><p ><div>Ст. 30-31<br /> «<i>Для чего и мы ежечасно подвергаемся бедствиям? Я каждый день умираю: свидетельствуюсь в том похвалою вашею, братия, которую я имею во Христе Иисусе, Господе нашем</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=30&e=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Для чего и мы ежечасно подвергаемся бедствиям?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Я каждый день умираю: свидетельствуюсь в том похвалою вашею, братия, которую я имею во Христе Иисусе, Господе нашем.</span></span>1 Кор. 15:30-31</a>). Смотри, чем еще он старается подтвердить догмат, – собственным решением, или, лучше, не своим только, но и прочих апостолов. И это немаловажное доказательство – указывать на учителей, вполне уверенных в истине и подтверждающих ее не только словами, но и делами. Потому он не просто говорит: и мы убеждены в этом, – одного этого недостаточно было для убеждения, – но представляет доказательство от дел и как бы так говорит: исповедовать это словами, может быть, кажется вам нисколько не удивительным; но если мы представим вам доказательство от дел, то что вы скажете против этого? Послушайте же, как мы проповедуем это каждый день своими страданиями. Не сказал: я, но: «мы», имея в виду всех апостолов вместе и таким образом с одной стороны показывая свое смирение, а с другой делая достоверными слова свои.<br /><br />Что вы можете сказать? То ли, что обманываем мы вас, проповедуя это, и из тщеславия учим так? Но допустить такое мнение не позволяют (наши) страдания: кто стал бы непрестанно подвергаться страданиям тщетно и напрасно? Потому и говорит: «<b>для чего и мы ежечасно подвергаемся бедствиям</b>?» Из тщеславия, может быть, кто-нибудь решился бы на это один или два раза, но не во всю жизнь, подобно нам; а мы посвятили на это всю жизнь свою. «<b>Я каждый день умираю: свидетельствуюсь в том похвалою вашею, братия, которую я имею во Христе Иисусе, Господе нашем</b>». Похвалою здесь он называет преуспевание (коринфян). Указав на многие страдания и желая показать, что он говорит об этом не с сожалением, присовокупляет: я не только не скорблю, но еще хвалюсь тем, что терплю для вас. Хвалится же он двумя обстоятельствами: тем, что страдает для них, и тем, что видит в них преуспевание. А потом, так как он сказал о делах великих, по обыкновению своему приписывает то и другое Христу. Как же он умирает «каждый день»? Ревностью и готовностью к тому. А для чего он говорит это? Опять для того, чтобы и таким образом подтвердить истину воскресения. Кто решился бы, говорит, подвергаться столь многим родам смерти, если нет воскресения и будущей жизни? Если и для верующих воскресению нужно великое мужество, чтобы за него подвергаться опасностям, то тем более, неверующий не решился бы подвергаться столь многим и столь тяжким родам смерти. И, смотри, как он постепенно усиливает (речь). Сказав: «подвергаемся бедствиям», он присовокупляет: «ежечасно»; потом говорит: «каждый день»; и далее говорит, что не только – подвергаюсь опасностям, но и – «умираю»; наконец показывает и то, какими родами смерти: «по рассуждению человеческому, – говорит, – когда я боролся со зверями в Ефесе, какая мне польза» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> По <i>рассуждению</i> человеческому, когда я боролся со зверями в Ефесе, какая мне польза, если мертвые не воскресают? Станем есть и пить, ибо завтра умрем!</span></span>1 Кор. 15:32</a>)? </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=15&v=29">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=15&v=31">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>