<p ><div><b>«Отрезвитесь, как должно, и не грешите»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Отрезвитесь, как должно, и не грешите; ибо, к стыду вашему скажу, некоторые из вас не знают Бога.</span></span>1 Кор. 15:34</a>), – (говорит) как бы опьяневшим и неистовствующим, потому что опьяневшим и неистовствующим свойственно выпускать все вдруг из рук своих, не видеть того, что прежде видели, и не верить тому, что прежде исповедовали. Что значит: <b>«как должно»</b>? С пользой и назиданием, потому что можно быть трезвенным и неправедно, когда кто-нибудь пробуждается ко вреду своей души. Хорошо также прибавил он: <b>«не грешите»</b>, показывая, что отсюда происходили у них семена неверия. Он во многих местах выражает, что развратная жизнь порождает худые мысли, – например, когда говорит: <i> «корень всех зол есть сребролюбие, которому предавшись, некоторые уклонились от веры»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=6&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ибо корень всех зол есть сребролюбие, которому предавшись, некоторые уклонились от веры и сами себя подвергли многим скорбям.</span></span>1 Тим. 6:10</a>).<br />Многие, сознавая свои пороки и не желая понести наказание, от страха перестают верить и воскресению; напротив, делающие много доброго желают увидеть его каждый день. <b>«К стыду вашему скажу, некоторые из вас не знают Бога».</b> Смотри, как (апостол) опять слагает вину на других. Не сказал: вы не знаете, но: <b>«некоторые из вас».</b> Не верить воскресению свойственно тому, кто не имеет совершенного понятия о непобедимой и вполне достаточной на все силе Божией. Ведь если Он сотворил сущее из не сущего, то тем более может воскресить разрушившееся. Сильно укорив и крайне пристыдив их обличением в невоздержании, неразумии и бесчувственности, (апостол) потом смягчает слова свои и говорит <b>«к стыду вашему скажу»</b>, то есть, чтобы исправить, чтобы вразумить, чтобы вы, устыдившись, сделались лучшими. Он опасался, чтобы, поразив более надлежащего, не отвратить их от себя.<br />Но не будем думать, что это сказано им одним только (коринфянам); это относится теперь и ко всем тем, которые страдают подобными болезнями и ведут развратную жизнь. Ведь не те только, которые держатся худых мыслей, но и те, которые преданы тяжким грехам, находятся в состоянии опьянения и неистовства. Потому и к ним справедливо можно сказать: <b>«отрезвитесь»</b>, особенно же к тем, которые отягчены недугом корыстолюбия и совершают злое стяжание, – а есть и доброе стяжание – приобретение небес, не причиняющее никому вреда. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=15&v=33">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=15&v=37">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
