<p ><div>Не однажды навсегда, а также и не беспрерывно блаженные пророки получали откровения видений от Бога, но по частям, сообразно тому, как то угодно было Владыке, и в те времена, в которые хотел делать это Открывающий глубокое и сокровенное и Знающий утаенное. Ибо <i>и свет с Ним есть,</i> как написано (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=2&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> он открывает глубокое и сокровенное, знает, что во мраке, и свет обитает с Ним.</span></span>Дан. 2:22</a>). Итак, когда еще жив был Озия, он же и Азария, и занимал престол царства Иерусалимского<a href="#629365_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, блаженный пророк Исаия сложил (пророчественные) речи относительно того, что уже указано выше. Озия, он же и Азария, был один из боголюбивейших царей, так как о нем говорится, что он сотвори правое пред очима Божиими (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=15&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Он делал угодное в очах Господних во всем так, как поступал Амасия, отец его.</span></span>4 Цар. 15:3</a>; сн. <a href="/bible-index/bible/?b=140&c=26&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И делал он угодное в очах Господних точно так, как делал Амасия, отец его;</span></span>2 Пар. 26:4</a>); однако он не вполне сохранил добрую и непорочную славу благочестия: преодолев, с помощью Божией, соседние народы, совершив весьма многое и достойное удивления (в войнах) против них, он опьянен был такою благоуспешностью в делах и впал в надменность, Он дошел до такой степени самомнения, что восхитил себе власть священнослужения и самозванно приступил к совершению жертвоприношения Богу. Ибо вошедши в Божественный храм, не чрез посредство Левитов или священников хотел приносить жертвы Богу, но приблизившись к самому Божественному жертвеннику, пытался воскурять фимиам вопреки обычаю и закону. И хотя обличаем был от священствовавшего колена, как поступающий нечестиво и покушающийся нарушать закон, однако, надмеваясь славою царского достоинства, присвоил себе и право священнодействия. Но ни во что считая советы священников, он тотчас обличен был Богом; потому что поражен был проказою, которая простерлась до самого чела. Для точного же знания о сказанном должно, думаю, предложить здесь и самые Божественные слова, о нем написанные. Вот эти слова: <i>В лето двадесять седмое Иеровоама царя Израилева воцарися Азариа сын Амессии</i><a href="#629365_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> <i>царя Иудина: сын шестинадесяти лет бе, егда нача царствовати,и пятьдесят два лета царствова во Иерусалиме: имя же матере его Халиа</i><a href="#629365_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a> <i>от Иерусалима. И сотвори благочестивое пред очима Господнима по всему, елика сотвори отец его Амессиа. Обаче высоких не разори: еще людие жряху и кадяху на высоких. И коснуся Господь царя, и бысть прокажен до дне смерти своея.</i> Так в книгах Царств (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=15&s=1&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В двадцать седьмой год Иеровоама, царя Израильского, воцарился Азария, сын Амасии, царь Иудейский:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> шестнадцати лет был он, когда воцарился, и пятьдесят два года царствовал в Иерусалиме. Имя матери его Иехолия, из Иерусалима.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Он делал угодное в очах Господних во всем так, как поступал Амасия, отец его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Только высоты не были отменены: народ совершал еще жертвы и курения на высотах.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И поразил Господь царя, и был он прокаженным до дня смерти своей и жил в отдельном доме. И Иофам, сын царя, <i>начальствовал</i> над дворцом и управлял народом земли.</span></span>4 Цар. 15:1—5</a>). В книгах же Паралипоменон, как я сказал, читается: <i>И егда укрепися, вознесеся сердце его на пагубу</i> (свою): <i> и обиде Господа Бога своего, и вниде в церковь Господню покадити над олтарем фимиамов. И вниде по нем Азариа священник и с ним священницы Господни осмьдесят, сынове сильнии. И сташа противно Озии царю и рекоша ему: несть твое, озие, да кадиши фимиамом Господеви, но токмо священником сыном Аароним освященным кадити: изыди из святилища, яко отступил еси от господа: и не вменится тебе сие во славу от господа бога. И прогневася озиа, и в руку его кадилница еже кадити во храме: и внегда разъярися он на жерцы Господни, и проказа взыде на чело егоже пред священники в дому господни, на олтари фимиамнем. И обратися к нему Азариа архиерей и священницы, и се, той прокажен на челе своем, и изгнаша его оттуду, ибо и сам тщашеся изыти, яко обличи его Господь.</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=140&c=26&s=16&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Но когда он сделался силен, возгордилось сердце его на погибель <i>его</i>, и он сделался преступником пред Господом Богом своим, ибо вошел в храм Господень, чтобы воскурить <i>фимиам</i> на алтаре кадильном.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И пошел за ним Азария священник, и с ним восемьдесят священников Господних, людей отличных,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и воспротивились Озии царю и сказали ему: не тебе, Озия, кадить Господу; это <i>дело</i> священников, сынов Аароновых, посвященных для каждения; выйди из святилища, ибо ты поступил беззаконно, и не [будет] тебе это в честь у Господа Бога.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И разгневался Озия, - а в руке у него кадильница для каждения; и когда разгневался он на священников, проказа явилась на челе его, пред лицем священников, в доме Господнем, у алтаря кадильного.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И взглянул на него Азария первосвященник и все священники; и вот у него проказа на челе его. И понуждали его выйти оттуда, да и сам он спешил удалиться, так как поразил его Господь.</span></span>2 Пар. 26:16—20</a>). А так как данный чрез Моисея закон повелевал совсем высылать прокаженного, как нечистого, из стана, и так как прокаженный осквернял и являл причастным нечистоте и живущего с ним: то Озия, обитавший в Иерусалиме, как бы осквернял чрез сие весь Иерусалим. Поэтому-то и молчал Владыка, не бесчестя чрез то святых пророков, но скорее являя недостойными Его вразумления нечистых живших вместе (с чистыми) вопреки воле законодателя. Ибо так говорит Он в одном месте и блаженному Иезекиилю: <i>и язык твой свяжу, и онемееши, и не будеши им в мужа исправляющего их, понеже дом разгневаяй есть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=3&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И язык твой Я прилеплю к гортани твоей, и ты онемеешь, и не будешь обличителем их, ибо они мятежный дом.</span></span>Иез. 3:26</a>). Итак, Он умолчал хотя и показывая свое негодование; потому что потрясен был Иерусалим и поколебалась вся страна Иудейская. Узнаем же и это из того, что написал пророк Амос, у которого читается так: Словеса Амосова, яже быша в Аккариамех<a href="#629365_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a> от Фекуи, яже виде о Иерусалиме во дни Озии царя Иудина и во дни Иеровоама сына Иоасова царя израилева, <i>прежде двою лет труса</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Слова Амоса, одного из пастухов Фекойских, которые он [<i>слышал</i>] в видении об Израиле во дни Озии, царя Иудейского, и во дни Иеровоама, сына Иоасова, царя Израильского, за два года перед землетрясением.</span></span>Ам. 1:1</a>). Когда же скончался Озия, тогда для Него прекратилось время молчания. И опять стал давать боговидения святым пророкам Бог всяческих. Поэтому-то и говорит пророк Исаия: <b>и бысть в лето, в неже умре Озиа царь, видех Господа Саваофа, седяща на престоле высоце и превознесенне.</b> Что пророк созерцал Сына в славе Бога и Отца, в этом никто не может сомневаться, когда Иоанн ясно пишет о нем: <i> сия же рече Исаиа, егда виде славу Его, и глагола о Нем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Сие сказал Исаия, когда видел славу Его и говорил о Нем.</span></span>Ин. 12:41</a>). Обрати внимание на достоинство боголепного превосходства и на власть над всею тварью. Он восседает на высоком и превознесенном престоле, в избытке увенчанный велелепнейшей славой царского достоинства. А превышние силы, после которых, как говорится, ничего нет выше из сотворенного, стоят вокруг Его, находясь в служебном чине и прославляя Его похвалами. Божественный же престол, думаю, не следует полагать находящимся на пространственной высоте. Это было бы совершенно нелепо и неразумно. Высоко же полагается Божественный престол, поскольку слава Царства Божия умопредставляется как превышающая всякое естество мысленное. Сидение же на нем означает как бы твердость, устойчивость в неизменности благих качеств и пребывание в них.<br /><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="629365_1" class="note-item" href="#629365_1">1</a> Т.-е Иудейского, состоявшего, в отношении к народонаселению, из двух колен: Иудина и Вениаминова.<br /><br /></li><li><a id="629365_2" class="note-item" href="#629365_2">2</a> В славянской Библии, согласно некоторым кодексам греческой Библии, Амессии. Но большая часть последних имеет чтение имени: Ἀμασίου, как и у св. Кирилла, в соответствие еврейскому подлиннику.<br /><br /></li><li><a id="629365_3" class="note-item" href="#629365_3">3</a> В греческом, как и в славянском переводах, имя это читается Иехелиа, согласно и еврейскому, где впрочем есть и звук а, как у св. Кирилла.<br /><br /></li><li><a id="629365_4" class="note-item" href="#629365_4">4</a> По некоторым чтениям в Кариафиаме.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=5&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=6&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
