<div><p ><div>Пророк страшился, не наведено ли на Израильтян постоянное и всегдашнее окаменение. Поэтому и просит открыть (ему), на какое время будет это с ними и до какого времени продлится недуг. В ответ на это Бог предвозвещает опустошение самого Иерусалима и всей страны Иудейской, и говорит: дондеже опустеют гради, от еже ненаселеным быти, и домы, от еже не быти человеком, что и исполнилось, когда Веспасиан и Тит опустошили иудею после распятия Спасителя и вознесения Его на небеса. А что наказание непослушным простерто будет не до того, чтобы они потерпели сие, и что не совсем или не совершенно до корня погибнет Израиль, на это указывает, говоря: <i>И посем продолжит Бог человеки, и умножатся оставльшиися на земли. Ибо они продолжены были от Бога, хотя и святых убили и присоединили к ним самого Начальника жизни. Оставшиеся же, то есть спасшиеся и уверовавшие во Христа, которые суть и останок Израиля</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> А Исаия провозглашает об Израиле: хотя бы сыны Израилевы были числом, как песок морской, <i>только</i> остаток спасется;</span></span>Рим. 9:27</a>), будут, говорится, в великом множестве; потому что уверовала не малая часть Израиля. И это в начале книги своей назнаменал сам блаженный пророк Исаия, говоря: <i>и аще не бы Господь Саваоф оставил нам семене, яко содома убо были быхом, и яко Гоморру уподобилися быхом </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Если бы Господь Саваоф не оставил нам небольшого остатка, то мы были бы то же, что Содом, уподобились бы Гоморре.</span></span>Ис. 1:9</a>). Но некоторым кажется, что можно и иначе разуметь силу предложенных слов, именно так, что когда пророк спрашивал и хотел узнать, до какого предела и на сколько времени продлится окаменение, Бог отвечал: <b>дондеже опустеют гради, от еже ненаселеным быти, и домы, от еже не быти человеком</b>. <i>И посем продолжит Бог человеки, дабы через это мы разумели время скончания</i> (века). Ибо прежде должно нам услышать брани и слышания бранем, должно восстать языку на язык, и царству на царство (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Также услышите о войнах и о военных слухах. Смотрите, не ужасайтесь, ибо надлежит всему тому быть, но это еще не конец:</span></span>Мф. 24:6</a>, 7), должно быть опустошенными городам и домам. И за тем наступит конец, после которого люди продолжены будут, именно после времени воскресения, проводя жизнь святую и долговечную, так как совсем уничтожено будет тление, упразднится смерть и истреблен будет всякий грех. А что Израиль окаменел, но призван будет в последние времена века, об этом, в виду того, что богодухновенное Писание говорит о сем ясно и прямо, думаю, излишне распространяться и искать доказательств для убеждения в том.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=6&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=6&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>