<p ><div>См. ст. 1<br /><br /><b>Исполнь</b>, сказано, <b>вся земля славы Его</b>. Божественный же престол, думаю, не должно полагать находящимся на пространственной высоте. Это было бы совершенно нелепо и неразумно. Высоко же полагается Божественный престол, поколику слава царства Божия умопредставляется как высшая всякого естества мысленного. Сидение же на нем означает как бы твердость, устойчивость в тождестве (неизменности) благих качеств и пребывание в них. Ибо так поет и Божественный Давид: <i> Бог седит на престоле святем своем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=46&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Бог воцарился над народами, Бог воссел на святом престоле Своем;</span></span>Пс. 46:9</a>). А также и пророк Иеремия говорит Ему: <i> яко Ты пребываяй во век, мы же погибающии во век</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=320&c=3&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ты - вечно пребывающий, а мы - вечно погибающие.</span></span>Вар. 3:3</a>); потому что сотворенное естество всегда и во всякое время является тленным, и в этом заключается мера (ограниченность) произведенных (из небытия в бытие) существ; сидит же, как я сказал, художница всего и зиждительница Премудрость, то есть неподвижное имеет в тождестве (неизменяемости) пребывание. <b>И исполнь</b>, сказано, <b>дом славы Его</b>; потому что, пока Израиль еще не нечествовал против Господа, нашего Иисуса Христа, слава Божия наполняла дом, бывший в Иерусалиме. Когда же они отринули царство Его, то и впали в нечестие. Поэтому и услышали голос говорящего: <i> се оставляется вам дом ваш пуст</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Се, оставляется вам дом ваш пуст.</span></span>Мф. 23:38</a>). У каждого же из Серафимов, сказано, было по шести крыльев, так что двумя они покрывали лица свои, двумя — ноги, а двумя остальными летали. Название: <b>Серафимы</b> толкуется: горящие или пламенеющие; потому что нет ничего холодного у вышних сил, которые находятся весьма близко к Богу. Поэтому и мы сами, прилепляясь к Нему верою и жительством добрым и согласным с законом, делаемся <i> духом горяще</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=12&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> в усердии не ослабевайте; духом пламенейте; Господу служите;</span></span>Рим. 12:11</a>) и пламенеющими любовью к Богу. А что Серафимы тогда крылами покрывали лице и ноги, летали же двумя из них, означает то, что никто не может видеть или начало или конец мыслей или слов о Боге, так как голова и лице означают начало, а ноги — конец. Ибо безначально Божество и конца не имеет. Мы же воспринимаем умом едва лишь то, что заключается в пределах времени, в которое некогда и не сущее приведено к бытию. Летают они, как не имеющие ничего поверженного долу; напротив, ум их всегда носится высоко и обращен к Богу. Ибо превышние силы не помышляют, как мы, о находящемся долу, но на неизреченных некиих высотах мыслей держат ум свой. И уста их полны славословий; потому что они славословят, и при том попеременно, не по причине усталости, как я думаю, но скорее уступая честь одни другим и попеременно воздавая славословия. Ибо вышнее все находится в порядке и благоустроении. Трижды же произносят: <b>свят</b> и заключают славословие словами: <b>Господь Саваоф</b>, полагая чрез то во едином естестве Божества Святую Троицу: потому что мы несомненно признаем подразумеваемым здесь Отца, а равным образом и Сына и Духа Святого. И никакое слово не рассекает каждого из поименованных на инаковость естественную, но в трех Ипостасях разумеется едино Божество. И это засвидетельствовано нам самими святыми Серафимами, которые говорят также, что испонь вся земля славы Его, предвозглашая будущее и предвозвещая тайну совершенного Христом домостроительства. Ибо прежде того, как <i> Слово плоть бысть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И Слово стало плотию, и обитало с нами, полное благодати и истины; и мы видели славу Его, славу, как Единородного от Отца.</span></span>Ин. 1:14</a>), над поднебесною имел власть оный губительный демон, змий, отступник; воздавалось поклонение также и твари паче Творца и Создателя (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Они заменили истину Божию ложью, и поклонялись, и служили твари вместо Творца, Который благословен во веки, аминь.</span></span>Рим. 1:25</a>). Когда же Единородное Слово Божие соделалось человеком, тогда славою Его наполнилась вся земля; потому что Ему <i>поклонится всяко колено</i> и всякое племя, и языки исповедают и Ему поработают, согласно написанному (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> дабы пред именем Иисуса преклонилось всякое колено небесных, земных и преисподних,</span></span>Флп. 2:10</a>, 11; <a href="/bible-index/bible/?b=580&c=3&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> зная, что в воздаяние от Господа получите наследие, ибо вы служите Господу Христу.</span></span>Кол. 3:24</a> и др.). Предвозглашал о сем и блаженный Давид в духе, потому что говорил: <i> вси языцы, елики сотворил еси, приидут и поклонятся пред Тобою Господи</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=85&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Все народы, Тобою сотворенные, приидут и поклонятся пред Тобою, Господи, и прославят имя Твое,</span></span>Пс. 85:9</a>). Это и совершилось, когда призвано было множество из язычников и когда все покланяются Тому, Который ради нас соделался подобен нам, а ради Себя Самого остался превыше всего.<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=6&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=6&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
