<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Заметив, что он пригласил только друзей своих, родственников и богатых соседей, Господь внушил ему, что неправильно приглашать только тех, от которых можно получить ответное воздаяние за угощение.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>К этому назиданию о смирении, в поражение фарисейской гордости, Господь присоединил еще другое, обращенное собственно к позвавшему Его, но имеющее значение также для всех, наставление об общении с бедными мира сего. «На ужине было два разряда возлежавших, звавшие и званые. Господь прежде обратился с увещанием к званым, научил их спасительному смиренномудрию и предложил им пищу неизысканную, а потом воздает почесть позвавшему Его и отплачивает за угощение увещанием, дабы он не делал угощения из-за какого-либо людского благоволения и не ожидал тотчас воздаяния» (Феофил.). — «<b>Сказал позвавшему Его</b>»: вероятно у начальника фарисеев позваны были на обед люди знатные, как и он сам, и из этого обстоятельства Господь взял свое нравоучение. — «<b>Не зови друзей</b>» и пр.: Господь, конечно, не имеет в виду воспретить общение в пище с друзьями и родственниками и т. п., а имеет в виду собственно научить не гнушаться бедными мира сего, как то делали фарисеи, но разделять с ними трапезу, если придавать общению в трапезе нравственное значение и делать это с нравственной целью как — доброе дело, как добродетель, за которую воздастся награда, а не как простое безразличное для нравственности дело. Для целей нравственных надобно иметь общение, например в пище, не с теми, кто может отплачивать тем же, а с теми, кто не может этого сделать, не может, например, позвать и тебя обедать, каковы бедные мира сего, нищие и т. п. В первом случае, когда общение имеется с теми, кто отплатить может тем же, воздаяние за добродетель этим самым уже получается; в последнем же случае за доброе дело воздаяние последует от Бога, так как нищие воздать не могут. Смысл общий наставления тот же, что и наставления в нагорной беседе: «<i>если любите любящих вас, какая вам награда?</i>» и пр. См. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=46&e=47"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Ибо если вы будете любить любящих вас, какая вам награда? Не то же ли делают и мытари?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> И если вы приветствуете только братьев ваших, что особенного делаете? Не так же ли поступают и язычники?</span></span>Мф. 5:46-47</a> и <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=1&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Смотрите, не творите милостыни вашей пред людьми с тем, чтобы они видели вас: иначе не будет вам награды от Отца вашего Небесного.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Итак, когда творишь милостыню, не труби перед собою, как делают лицемеры в синагогах и на улицах, чтобы прославляли их люди. Истинно говорю вам: они уже получают награду свою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> У тебя же, когда творишь милостыню, пусть левая рука твоя не знает, что делает правая,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> чтобы милостыня твоя была втайне; и Отец твой, видящий тайное, воздаст тебе явно.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И, когда молишься, не будь, как лицемеры, которые любят в синагогах и на углах улиц, останавливаясь, молиться, чтобы показаться перед людьми. Истинно говорю вам, что они уже получают награду свою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ты же, когда молишься, войди в комнату твою и, затворив дверь твою, помолись Отцу твоему, Который втайне; и Отец твой, видящий тайное, воздаст тебе явно.</span></span>Мф. 6:1-6</a>.</div></p>