<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Все отозвавшиеся на евангельскую проповедь вошли в Царство Мессии - Царство Божие, а пренебрегшие зовом книжники и фарисеи оказались вне его.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1013">Антоний Сурожский митр.</a><div>И вот эти люди из притчи, подобные нам, не такие от нас отличные, чтобы нам чуждаться их, - эти люди нам образ: и мы такие же. Они не войдут в Царство Божие; оно им не нужно: у них клочок земли, у них свое дело на земле, у них своя радость и свое горе, - как же им открыться тому, что Божие?..<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Человек пред Богом" М. "Паломникъ" 2000 г., с. 383</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> «<b>Никто из тех званых</b>» и пр.: они (в массе) оказались недостойными участвовать в Царстве Мессии и не будут участвовать, будут отвергнуты. Много из них или все они были званы, но оказалось мало из них избранных (ср. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> ибо много званых, а мало избранных.</span></span>Мф. 22:14</a>).<br />   </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>Таковое решение произнес Господь наипаче для тех Иудеев, которые званы были святыми Пророками, которых звал и Сам Богочеловек в веру в Него: но поелику не поверили Ему, недостойными остались Церкви Его, и Божественных таин, и Божественного Его царствия. Ни един, говорит, из званных мужей, и неповинувшихся званию, не удостоится небесных Моих дарований. Относится однако решение сие и ко всем тем человекам, которые призываются к вере во Христа, но не принимают сию; или которые прияв, нарушают отвержением, или злыми делами, противными вере. Почему сказал: «<b>мнози звани</b>», то есть, многие были от Бога призываемы, но «<i>малые</i>», по доброму расположению и по преуспеянию в добрых делах, остаются избранными и вечного блаженства достойными.</div></p></div>