<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Образ взят из римского обычая, по которому осужденные на распятие сами должны были нести свой крест до места казни; эти слова Господа означают, что мы, став учениками Христа, должны во Имя Его мужественно переносить всякие испытания и страдания, даже самые тяжкие и унизительные, если Богу будет угодно послать их нам.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> «<b>Кто не несет креста своего</b>» и пр.: см. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> и кто не берет креста своего и следует за Мною, тот не достоин Меня.</span></span>Мф. 10:38</a>. Это наставление о самоотвержении, необходимом для последователей Христовых, Господь подтверждает приточными изречениями, взятыми из обыденной жизни: о желающем строить башню (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=14&s=28&e=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Ибо кто из вас, желая построить башню, не сядет прежде и не вычислит издержек, имеет ли он, что нужно для совершения ее,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> дабы, когда положит основание и не возможет совершить, все видящие не стали смеяться над ним,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> говоря: этот человек начал строить и не мог окончить?</span></span>Лк. 14:28-30</a>), о войне между двумя царями (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=14&s=31&e=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Или какой царь, идя на войну против другого царя, не сядет и не посоветуется прежде, силен ли он с десятью тысячами противостать идущему на него с двадцатью тысячами?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Иначе, пока тот еще далеко, он пошлет к нему посольство просить о мире.</span></span>Лк. 14:31-32</a>) и о соли (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=14&s=34&e=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Соль - добрая вещь; но если соль потеряет силу, чем исправить ее?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> ни в землю, ни в навоз не годится; вон выбрасывают ее. Кто имеет уши слышать, да слышит!</span></span>Лк. 14:34-35</a>). Как и во всяких приточных изречениях, не каждая черта и здесь имеет существенное значение; важна собственно цель приточных изречений и общий смысл их.</div></p></div>