<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Наставление о самоотвержении, необходимом истинному христианину, Господь подкрепляет притчами о желающем строить башню, о войне между двумя царями и о соли. Смысл притчи о башне таков: решившийся со всем самоотвержением стать последователем Христовым должен заранее рассчитать свои силы и подготовить себя, как следует, к предстоящему подвигу, чтобы не стать потом посмешищем для людей.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Ибо кто из вас</b>» и пр. Связь мыслей такая: кто не окажет подвигов самоотвержения, тот учеником Моим быть не может; великого и трудного дела быть Моим последователем он совершить не может, подобно тому человеку, который бы задумал строить башню, не рассчитав своих средств; не смогши окончить начатую постройку, такой стал бы предметом посмеяния для других. Так и решившийся последовать Мне и не запасшийся самоотвержением не сможет вполне сделаться последователем Моим, а будет ни то ни се, и может сделаться посмешищем для других (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=66"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">66</span> С этого времени многие из учеников Его отошли от Него и уже не ходили с Ним.</span></span>Ин. 6:66</a>). Поэтому решившийся быть Моим учеником должен крепко подумать о средствах к исполнению этой решимости и запастись ими, а они состоят в самоотвержении. — «<b>Построить башню</b>»: или собственно большое и дорогое здание, высокие палаты. Образ взят, может быть, от строения башни вавилонской (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=11&s=1&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> На всей земле был один язык и одно наречие.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Двинувшись с востока, они нашли в земле Сеннаар равнину и поселились там.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И сказали друг другу: наделаем кирпичей и обожжем огнем. И стали у них кирпичи вместо камней, а земляная смола вместо извести.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И сказали они: построим себе город и башню, высотою до небес, и сделаем себе имя, прежде нежели рассеемся по лицу всей земли.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И сошел Господь посмотреть город и башню, которые строили сыны человеческие.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И сказал Господь: вот, один народ, и один у всех язык; и вот что начали они делать, и не отстанут они от того, что задумали делать;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> сойдем же и смешаем там язык их, так чтобы один не понимал речи другого.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И рассеял их Господь оттуда по всей земле; и они перестали строить город [и башню].</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Посему дано ему имя: Вавилон, ибо там смешал Господь язык всей земли, и оттуда рассеял их Господь по всей земле.</span></span>Быт. 11:1-9</a>). — «<b>Имеет ли он, что нужно</b>»: в этом сила всего приточного изречения.</div></p></div>