<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div><b>"Когда ты будешь позван кем на брак, не садись на первое место..."</b> Этими словами Господь не думал давать, конечно, лишь обыкновенное правило благоразумия: здесь речь идет о внутреннем расположении сердца, почему Господь и закончил притчу словами: <b>"Всякий, возвышающий сам себя, унижен будет, а унижающий себя возвысится"</b>. Это было сказано гостям, а хозяину Господь дал особое наставление.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1362">Десницкий А.С. проф.</a><div>Например, ситуация, описанная в <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=14&s=8&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> когда ты будешь позван кем на брак, не садись на первое место, чтобы не случился кто из званых им почетнее тебя,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и звавший тебя и его, подойдя, не сказал бы тебе: уступи ему место; и тогда со стыдом должен будешь занять последнее место.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Но когда зван будешь, придя, садись на последнее место, чтобы звавший тебя, подойдя, сказал: друг! пересядь выше; тогда будет тебе честь пред сидящими с тобою,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> ибо всякий возвышающий сам себя унижен будет, а унижающий себя возвысится.</span></span>Лк 14:8-11</a>, когда хозяин дома просит гостя пересесть на другое место, кажется нам совершенно незначительным бытовым неудобством, которое забудется через несколько минут. Но для людей той культуры одним из ключевых ориентиров была оппозиция почета и позора, и место, отведенное гостю за столом – одно из наиболее ясных и всем заметных способов определить его положение на этой «шкале чести» (во многих местностях Северного Кавказа и Средней Азии это и по сей день так). Получить на всеобщем празднике публичный выговор за незаслуженно занятое место – унижение, которое будет долго помнить вся община.<div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Введение в библейскую экзегетику" М., ПСТГУ. 2013. - 413 с.</div></div></p></div>