<p ><div>(3). <i>Во утробе запя брата своего: и труды своими укрепе к Богу</i>. (4). <b>И укрепе со Ангелом и превозможе</b>, то есть, Иаков, в самое время рождения держась за пяту брата, произошел на свет, предуказуя тем, каков он будет, и как при помощи доброго обмана приобретет себе благословение первородства, а по прошествии времени, достигнув мужеского возраста, столько отличился подвигами добродетели, что привлек себе Божие о нем промышление, и однажды, убоявшись присутствия Исавова и восслав молитву к Богу, не просто получил от Него помощь, но вступил, как казалось, в борьбу с Явившимся ему ночью, и одержал над ним победу, чтобы изгнать из сердца страх, рассудив, что преодолевший, как казалось ему, Бога не будет препобежден людьми. Здесь один и тот же назван и Богом и Ангелом; потому что и блаженный Моисей употребил то и другое наименование. Ибо Господь наш Иисус Христос именуется у Исаии и <i>Богом крепким </i>и <i>Ангелом великого совета </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=9&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо младенец родился нам - Сын дан нам; владычество на раменах Его, и нарекут имя Ему: Чудный, Советник, Бог крепкий, Отец вечности, Князь мира. <i>//В Славянской Библии этот стих читается так: </i>«Ибо Младенец родился нам, Сын, и дан нам; владычество Его на раменах Его, и нарекут имя Ему: Великого Совета Ангел, Чудный, Советник, Бог крепкий, Властелин, Князь мира, Отец будущего века; ибо приведу мир князьям, мир и здравие Его».</span></span>Ис. 9:6</a>).<br /> <b>Плакашася и молишася Ми: в дому Онове, обретоша Мя, и ту глаголася к ним</b>.<br /> Другие толковники, Акила, Симмах и Феодотион представили сие сказанным об Иакове: плакал, и умолял Его, и обрел Его в Вефиле; потому что Иаков, спасаясь бегством от злоумышлений брата и отправившись к дяде Лавану, в Вефиле сподобился Божественного откровения, и приял Божии обетования. Сказано ему было: <i>не бойся, Иаков, се Аз есмь с тобою </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=28&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И вот, Господь стоит на ней и говорит: Я Господь, Бог Авраама, отца твоего, и Бог Исаака; [не бойся]. Землю, на которой ты лежишь, Я дам тебе и потомству твоему;</span></span>Быт. 28:13</a>, 15). И Иаков со слезами, как вероятно, произнес оные слова: <i>аще даст ми Господь хлеб ясти, и ризы облещися, и возвратит мя с миром, будет Господь мне в Бога: и камень сей, егоже поставих, будет ми дом Божий: и от всех яже даси, десятину одесятствую та Тебе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=28&s=20&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И положил Иаков обет, сказав: если [Господь] Бог будет со мною и сохранит меня в пути сем, в который я иду, и даст мне хлеб есть и одежду одеться,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> и я в мире возвращусь в дом отца моего, и будет Господь моим Богом, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> то этот камень, который я поставил памятником, будет [у меня] домом Божиим; и из всего, что Ты, <i>Боже</i>, даруешь мне, я дам Тебе десятую часть.</span></span>Быт. 28:20-22</a>). А возвращаясь, когда был на том месте, песнословя Благодетеля, изрек: <i>с жезлом сим прейдох Иордан сей: ныне же бых в два полка </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=32&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Недостоин я всех милостей и всех благодеяний, которые Ты сотворил рабу Твоему, ибо я с посохом моим перешел этот Иордан, а теперь у меня два стана.</span></span>Быт. 32:10</a>). Посему такой смысл придали словам сим толковники Акила и Симмах, показывая, что в Вефиле, где ныне находится идол Онов, явился Бог Иакову. Но семьдесят тем самым, что от числа единственного переходят к множественному, научают нас разуметь сие место так: праотец ваш за таковую его веру сподобился Моего о нем попечения, а вы пошли противоположными путем, и вознамерившись принести покаяние, не пришли во храм, Мне посвященный, но взыскали Моей помощи, сетуя пред идолом Оновым. А Я, и после такого поругания надо Мною, являлся вам, и в тех местах, где призывали Меня, давал ответы. И сие ясно показывает Пророк Амос, который все свое пророчество изрек в Вефиле, где был идол Онов. Ему и вефильский жрец Амасия говорил: <i>отыди на землю Иудину, а в Вефиле не приложи прорицати, яко освящение царя есть </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=7&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И сказал Амасия Амосу: провидец! пойди и удались в землю Иудину; там ешь хлеб, и там пророчествуй,</span></span>Ам. 7:12</a>, 13). <br />(5). <b>Господь же Вседержитель будет память Его</b>. (6). <b>Милость и суд снабди, и приближайся к Богу своему присно</b>. <br />Имея такового Владыку, который державствует над всеми, всегда храни незабвенное о Нем памятование, держись правды, будь человеколюбив к ближнему и постоянно следуй Божиим повелениям. Так приближаясь к Богу, будешь иметь в Нем готового заступника.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=12&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=12&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
