<div><p ><div><br />Пусть лучше солнце померкнет, чем слова Давида предадутся забвению. Он впал в прелюбодеяние и [совершил] убийство, ибо <i>увидел,</i> сказано, <i>купающуюся красивую женщину</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=11&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Однажды под вечер Давид, встав с постели, прогуливался на кровле царского дома и увидел с кровли купающуюся женщину; а та женщина была очень красива.</span></span>2 Цар. 11:2</a>) и возжелал ее, а потом привел свои помыслы в исполнение. И вот, пророк - в прелюбодеянии, жемчужина - в грязи. Но он еще не сознавал, что согрешил, - так был поражен страстью! Когда возничий пьян, то и колесница несется беспорядочно; а возничий и колесница - то же, что душа и тело. Если душа омрачена, то и тело валяется в грязи. Ибо, пока возничий стоит твердо, и колесница хорошо бежит; когда же он теряет силы и не может править вожжами, тогда и сама колесница оказывается в опасности. Так бывает и с человеком. Пока душа трезва и бодра, и само тело пребывает в чистоте; а когда душа омрачена, тогда и само тело погрязает в нечистоте и сладострастии.<br />Что же Давид? Совершил прелюбодеяние, но не сознавал этого и никем не был обличаем. И притом, [он совершил] это в глубокой старости, дабы ты узнал, что если будешь беспечен, то и старость не принесет тебе пользы, и, наоборот, если будешь усерден, то и юность не может повредить тебе. Ибо поведение [зависит] не от возраста, но добрые дела от доброй воли. ... И чтобы ты узнал, что дела целомудрия зависят не от возраста, но от доброй воли, [посмотри на] Давида, который уже в старости впал в прелюбодеяние, совершил убийство и был в таком состоянии, что и сам не знал, что он согрешил, ибо возничий - ум - был опьянен невоздержанием.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О покаянии.<br />TLG 2062.027, 49.286.17-39, 43-48.</span></div><br /><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Итак, если стоим, не будем надеяться на себя, но будем говорить себе:<i> мняйся стояти, да блюдется, да не падет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Посему, кто думает, что он стоит, берегись, чтобы не упасть.</span></span>1 Кор. 10:12</a>); а если лежим, то не будем отчаиваться, но будем говорить себе:<i> еда падаяй не востает</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=8&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И скажи им: так говорит Господь: разве, упав, не встают и, совратившись с дороги, не возвращаются?</span></span>Иер. 8:4</a>)? Действительно, многие, достигнув до самой высоты неба, показав всякое терпение, живя в пустынях и не видав женщины даже во сне, но несколько вознерадев, преткнулись и дошли до самой бездны зла. Другие, напротив, из этой бездны возвысились к небу, и от позорища и от места пляски обратились к жизни ангельской, и столь великую явили добродетель, что изгоняли демонов и совершали много других подобных знамений. Такими событиями исполнено Писание, такими примерами исполнена наша жизнь. Любострастные и изнеженные заграждают уста манихеев, которые злобу почитают неизменною, которые служат дьяволу, расслабляют руки желающих упражняться в добре и низвращают все уставы жизни. Те, которые внушают такие убеждения, не только причиняют вред в будущем, но и здесь, по возможности, все низвращают. Как кто-либо из порочных будет стараться о добродетели, когда он возвращение к добродетели и изменение на лучшее почитает невозможным? Если и теперь, когда и законы существуют и наказания угрожают, когда многих возбуждает слава, когда ожидается геенна и обещается царствие, когда злые осуждаются, а добрые восхваляются, - если и теперь некоторые едва решаются на подвиги добродетели, то, по уничтожении всего этого, что воспрепятствует всеобщему растлению и гибели?<br />Итак, познав коварство диавольское и то, что как указанные люди, так и те, которые силятся утвердить учение о судьбе, мыслят противно и языческим законодателям, и божественным изречениям, и естественному разуму, и общему мнению всех людей, и варварам, и скифам, и фракиянам, и всем вообще, - будем, возлюбленные, бодрствовать и, оставив всех этих противников истины, будем шествовать тесным путем с упованием и страхом: со страхом - по причине стремнин, отвсюду предстоящих; с упованием же - потому, что Иисус предходит пред нами. Пойдем с трезвостью и бодрствованием. Если кто хотя несколько задремлет, тотчас низринется. Мы не осмотрительнее Давида, который, несколько вознерадев, низвергнулся в самую бездну греха. Впрочем он и восстал скоро. Взирай поэтому не на то только, что он согрешил, но и на то, что он очистил свой грех. Для того написана и история его падения, чтобы ты не на падение его взирал, но удивлялся его восстанию; чтобы ты знал, как после падения должно тебе восставать. Как врачи, выбирая самые трудные болезни, описывают их в книгах и научают других способу врачевания, чтобы последние, узнав труднейшие болезни, удобнее могли преодолеть слабейшие, так точно и Бог сделал явными самые великие грехи для того, чтобы те, которые впадают в малые грехи, могли чрез то удобно исправлять их. В самом деле, если могли быть очищены большие грехи, то тем более меньшие. Итак рассмотрим, как тот блаженный муж изнемог, и как он восстал в скором времени. Какой же был образ изнеможения? Он учинил прелюбодеяние и убийство. Я не стыжусь громогласно возвещать об этом: если Дух Святый не почел постыдным изложить всю эту историю, то тем более нам не должно скрывать ее. Поэтому я не только возвещаю об этом, но нечто и еще присоединяю. Те, которые скрывают падение Давида, весьма помрачают добродетель этого мужа. И как умалчивающие о сражении его с Голиафом, лишают его немалых венцов, так точно поступают и те, кто оставляют без внимания настоящее повествование. Может быть, мои слова кажутся странными? Но подождите немного, и вы узнаете, что это сказано нами справедливо. Я для того увеличиваю грех, и представляю дело в более странном виде, чтобы в большем обилии приготовить врачевство. Итак, что же мне присоединить? Добродетель мужа. Это увеличивает и вину его: неодинаково ведь осуждается все во всех. <i>Сильнии бо, </i>говорит Писание, <i>сильно истязани будут</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=270&c=6&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> ибо меньший заслуживает помилование, а сильные сильно будут истязаны.</span></span>Прем. 6:6</a>). И: <i>ведевый волю господина своего, и не исполняющий, биен будет много</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=12&s=47"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> Раб же тот, который знал волю господина своего, и не был готов, и не делал по воле его, бит будет много;</span></span>Лк. 12:47</a>). Следовательно, большее ведение служит причиною большего наказания. Поэтому иерей, впадающий в одинаковые грехи с подчиненными себе, не одинаковым с ними подвергается наказаниям, но гораздо тягчайшим. Может быть, вы, видя, что вина возрастает, трепещете и устрашаетесь, и удивляетесь мне, как будто бы я хожу по стремнинам; но я столько уверен в праведнике, что простираюсь еще далее. Чем более увеличу вину, тем более в состоянии буду восхвалять Давида.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседа 26 на Евангелие от Матфея</span></div><br /></span></div><br />И как только она пришла к нему, совершил без­законие, удовлетворил свою похоть. Потом приказывает ей возвра­титься в дом свой. Говоря это, я вывожу на средину израненного, чтобы вы все, окружающие, видели, как он потом излечивается. И врач, совершая операцию, призывает всех окружающих, чтобы ви­дели, с каким искусством он побеждает болезнь. Тем более, когда операции подвергается пророк, нужно собраться всем, чтобы нам видеть, как мы должны поступить для своего избавления от гние­ния и червей. Тяжел грех: страсть удовлетворена, грех совершен, а врача нет. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Spuria. Собеседование о псалмах. На Пс. 50</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=100&c=11&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=100&c=11&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>