<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Творением одного Создателя является как тело, так и душа. Почему тогда вы и ее не очищаете? В указанной главе это сказано яснее: <i>«Фарисей слепой! очисти прежде внутренность чаши и блюда, чтобы чиста была и внешность их»</i>, и там ищи толкование<a href="#640632_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="640632_1" class="note-item" href="#640632_1">1</a> <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Фарисей слепой! очисти прежде внутренность чаши и блюда, чтобы чиста была и внешность их.</span></span>Мф. 23:26</a> (596 B–C).</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Евангелие от Луки. Перевод иером. Феодора (Юлаева) специально для сайта Экзегет.ру<br />PG 129, 977</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1089">Лука Крымский свт.</a><div>Разве внутреннее в очах Бога, Сотворившего и внешнее и внутреннее, не гораздо важнее внешнего? Разве не гораздо нужнее чистота сердца вашего, чем чистота рук ваших и посуды?<br />А по отношению к нам самим какой еще вывод сделаем из этих слов? Не относятся ли к нам эти укоризненные слова, сказанные Господом фарисею? Понятно, относятся, ибо разве мы не больше заботимся о внешнем, чем о внутреннем? Конечно, да: почти все мы прежде всего заботимся о внешнем, а потом о внутреннем, или даже совсем о внутреннем не заботимся. Ибо есть много несчастных людей, для которых внешнее прежде всего, особенно среди молодых женщин.<br />Все свои старания, все средства употребляют на то, чтобы казаться лучше, чем они на деле, более красивыми, более привлекательными. Все средства косметики, завивку волос, украшение себя нарядами используют, чтобы казаться лучше, чем есть. Накрашиваются, наряжаются и соблазняют мужчин, ибо наряды и раскрашивание для того и нужны, чтобы привлекать и соблазнять мужчин. И как много пустоты, и фальши, и нечистоты скрыто за этой внешней красотой, и как мало эти несчастные женщины думают о внутренней красоте.<br />Почти никто из них не читал и не слышал святых слов апостола Петра. Он женщинам говорит: <b>Да будет украшением вашим не внешнее плетение волос, не золотые уборы или нарядность в одежде, но сокровенный сердца человек в нетленной красоте кроткого и молчаливого духа, что драгоценно пред Богом</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=3&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Да будет украшением вашим не внешнее плетение волос, не золотые уборы или нарядность в одежде,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> но сокровенный сердца человек в нетленной <i>красоте</i> кроткого и молчаливого духа, что драгоценно пред Богом.</span></span>1 Пет. 3:3-4</a>).<br />Об этой красоте внутреннего человека кто заботится из этих модниц, из этих накрашенных несчастных? Никто. В полную противоположность им поставим мы великих Божиих подвижников, которых называют юродивыми. Это были удивительные люди, которые не только не хотели иметь привлекательного вида, но нарочно уродовали свою внешность, чтобы быть безобразными, быть противными для людей; они ходили грязными, оборванными, носили странную одежду, нелепые колпаки; умышленно старались, чтобы внешность их была людям противна. Они подвергались насмешкам, презрению, даже побоям со стороны злых людей. А по ночам молились они на паперти церквей, напролет всю ночь молились. Они не считали себя достойными молиться в церкви, а только на паперти.<br />И вот каковы были они в очах Божиих: все юродивые получали дар удивительного прозрения в будущее и прозорливости, они видели насквозь сердца людей, пред ними открывались ясно картины будущего. Внутренний их человек, при всем безобразии и убожестве и нелепости внешности их, сиял пред Богом чистым светом.<br />Сравните этих двух людей: юродивого и модницу раскрашенную. Но что говорим о модницах, не все ли мы фальшивы, не все ли притворяемся, чтобы казаться лучше, чем на самом деле, не все ли придаем огромное значение внешности? Конечно, во всех нас есть фальшь, все стремимся казаться лучше, чем на самом деле.<br />Запомните, запомните поэтому разговор Господа Иисуса Христа с фарисеем, укорявшим Его за то, что Он не соблюдал обрядов внешней чистоты. Запомним это и будем иметь попечение не о внешнем нашем, а о внутреннем сердце человека.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Избранные творения". О чистоте внешней и внутренней.</div></div></p></div>