<p ><div><b>Ты же, сын человеческий, не бойся их и не страшись слов их; ибо неверующие и разрушители находятся с тобою. LХХ: И ты, сын человеческий, не бойся и не ужасайся от лица их; ибо они рассвирепеют и соберутся вокруг против тебя. </b><br />Хотя они с огрубелою выею и неукротимым cердцем, однако Мои повеления сильнее. И ты не должен считать себя обманутым, если тебя посылают к тем, которые не слушают говорящего. Вот Я предрекаю тебе, что они рассвирепеют и соберутся против тебя и окружат тебя, не оставляя тебе никакого убежища. Сделают же это потому, что они не веруют и презирают веления Божии.<br /><b>И ты живешь с скорпионами. Не бойся слов их и не страшись лица их, ибо они — дом ожесточающий. </b><br />Это те, которые могут уязвлять, которые могут поражать желтушною раною и жалом, имеющим вид трубочки, чтобы одно и тоже поранение и раскрывало кожу и разливало яд. Каждый получает название сообразно с своими нравственными качествами. Книжникам и Фарисеям говорится: <i>порождения ехиднова</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Змии, порождения ехиднины! как убежите вы от осуждения в геенну?</span></span>Мф. 23:33</a>). И об Ироде, который был лукавым (vеrsiреllis): <i>шедше рцыте лису тому</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=13&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И сказал им: пойдите, скажите этой лисице: се, изгоняю бесов и совершаю исцеления сегодня и завтра, и в третий <i>день</i> кончу;</span></span>Лк. 13:32</a>). И лжепророки у этого же самого пророка сравниваются с лисицами. А теперь говорится о скорпионах с неукротимым сердцем. Поэтому и в Евангелии читаем:<i> вси, елико их прииде прежде Мене, татие суть и разбойницы </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Все, сколько их ни приходило предо Мною, суть воры и разбойники; но овцы не послушали их.</span></span>Ин. 10:8</a>). Но как погибшие овцы дома Израилева слушали врагов? Чрез это дается понять, что слушавшие воров и разбойников утратили название овец и приняли другие названия, чтобы они погибли не как овцы, но как ехидны, лисицы и скорпионы.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 10. Киев, 1886. С.29-30/. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 17.)</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=2&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=2&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
