<div><p ><div><b>И увидел я, и вот рука послана ко мне. </b><br />Вместо посланной руки LХХ перевели <i>простертая</i>. Она сокращается теми, которым Он говорит чрез пророка: <i>„разве стала сокращенною и уменьшенною рука Господня“</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=50&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Почему, когда Я приходил, никого не было, и когда Я звал, никто не отвечал? Разве рука Моя коротка стала для того, чтобы избавлять, или нет силы во Мне, чтобы спасать? Вот, прещением Моим Я иссушаю море, превращаю реки в пустыню; рыбы в них гниют от недостатка воды и умирают от жажды.</span></span>Ис. 50:2</a>)? И в Псалме:<i> вскую отвращаеши руку Твою и десницу Твою от среды недра Твоего в конец</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=73&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Для чего отклоняешь руку Твою и десницу Твою? Из среды недра Твоего порази [<i>их</i>].</span></span>Пс. 73:11</a>)? Наконец при страдании Он простер крылья Свои и принял учеников и нес их на плечах Своих и сказал: <i>прострох руце Мои вес день к людем неверующим</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=65&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Всякий день простирал Я руки Мои к народу непокорному, ходившему путем недобрым, по своим помышлениям, -</span></span>Ис. 65:2</a>), чтобы собрать сынов Израилевых, как курица собирает птенцов под крылья свои, — и простертием рук Моисея Израиль побеждает Амалика (Исх. 17). Далее см. ст. 10<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 10. Киев, 1886. С.31. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 17.)</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=2&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=2&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>