<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div> По сказанию св. Марка, эти женщины, именуемые «мироносицами», купили ароматы не в самый день погребения Господа, а по прошествии субботы, т.е. в субботу вечером. Тут нельзя видеть противоречия. В пятницу вечером оставалось очевидно очень мало времени до захода солнца. Отчасти, что успели, они приготовили еще в пятницу, а чего не успели, закончили в субботу вечером.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>О путешествии жен мироносиц к гробу и о случившемся там с ними ев. Марк рассказывает в общих чертах, согласно с ев. Матфеем, но с некоторыми весьма значительными, при краткости, особенностями, восполняющими сказание Матфеево (ср. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=1&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> По прошествии же субботы, на рассвете первого дня недели, пришла Мария Магдалина и другая Мария посмотреть гроб.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И вот, сделалось великое землетрясение, ибо Ангел Господень, сошедший с небес, приступив, отвалил камень от двери гроба и сидел на нем;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> вид его был, как молния, и одежда его бела, как снег;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> устрашившись его, стерегущие пришли в трепет и стали, как мертвые;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ангел же, обратив речь к женщинам, сказал: не бойтесь, ибо знаю, что вы ищете Иисуса распятого;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Его нет здесь - Он воскрес, как сказал. Подойдите, посмотрите место, где лежал Господь,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и пойдите скорее, скажите ученикам Его, что Он воскрес из мертвых и предваряет вас в Галилее; там Его увидите. Вот, я сказал вам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И, выйдя поспешно из гроба, они со страхом и радостью великою побежали возвестить ученикам Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Когда же шли они возвестить ученикам Его, и се Иисус встретил их и сказал: радуйтесь! И они, приступив, ухватились за ноги Его и поклонились Ему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Тогда говорит им Иисус: не бойтесь; пойдите, возвестите братьям Моим, чтобы шли в Галилею, и там они увидят Меня.</span></span>Мф. 28:1—10</a>). — «<b>По прошествии субботы</b>»: когда миновалось время покоя субботнего, в продолжение которого закон не позволял заниматься разными житейскими делами, значит, — вечером в субботу, когда начинался уже другой день, по обычаю иудеев, некоторые из жен мироносиц «<b>купили ароматы</b>», т. е. благовонные масти, какими, по обычаю иудеев, намащались тела умерших. В это время закон дозволял уже куплю и продажу, и некоторые из мироносиц воспользовались этим. Масти благовонные для намащения умерших составлялись из различных благовонных веществ и Различно. — Редко бывали они из одного вещества, как например нардовое миро цельное (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=14&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И когда был Он в Вифании, в доме Симона прокаженного, и возлежал, - пришла женщина с алавастровым сосудом мира из нарда чистого, драгоценного и, разбив сосуд, возлила Ему на голову.</span></span>Мк. 14:3</a>), большей же частью составлялись из смешения разных веществ (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=41&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Под ним острые камни, и он на острых камнях лежит в грязи.</span></span>Иов. 41:22</a>. Плин. 28, 9), из чистого оливкового масла (один из важных продуктов Палестины) и довольно дорогих привозных (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=27&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Купцы из Савы и Раемы торговали с тобою всякими лучшими благовониями и всякими дорогими камнями, и золотом платили за товары твои.</span></span>Иез. 27:22</a>) веществ, особенно смирны или Мирры, нарда, ладана и др. — «<b>Помазать Его</b>»: кажется не без основания можно заключить из этого, что они не ожидали воскресения Господа, как и Апостолы (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=20&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ибо они еще не знали из Писания, что Ему надлежало воскреснуть из мертвых.</span></span>Ин. 20:9</a>), чем объясняется и довольно продолжительное неверие этому учеников. «Ничего великого и достойного божества Иисусова не помышляют жены, когда сидят при гробе и покупают миро с тем, чтобы по иудейскому обычаю помазать тело, дабы оно было благоухающим, а не издавало ; неприятного запаха от тления, и дабы силой мира, иссушающего и поглощающего влагу тела, сохранялось невредимым. Вот о чем думали жены!» (Феофил.). Тем несомненнее истина воскресения Господа, тем несомненнее доказательство, что воскресение не есть воображение экзальтированного состояния духа учеников.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>Когда прошел день субботний, Мария Магдалина и Мария Иаковля и Саломия, то есть, матерь сынов Зеведеевых, купили ароматы, да приидут ко гробу и помажут тело Господне. Но Лука о сем так пишет: <i>и день бе пяток, и суббота светаше. Во след же шедшия жены, яже бяху пришли с Ним от Галилеи, видеша гроб, и яко положено бысть тело Его, возвращшеся же уготоваша ароматы, и миро: и в субботу убо умолчаша по заповеди. Во едину же от суббот</i> и проч. (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=54&e=56"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">54</span> День тот был пятница, и наступала суббота.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">55</span> Последовали также и женщины, пришедшие с Иисусом из Галилеи, и смотрели гроб, и как полагалось тело Его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">56</span> возвратившись же, приготовили благовония и масти; и в субботу остались в покое по заповеди.</span></span>Лк. 23:54-56</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В первый же день недели, очень рано, неся приготовленные ароматы, пришли они ко гробу, и вместе с ними некоторые другие;</span></span>Лк. 24:1</a>). Почему по писанию Луки видно, что жены Мироносицы в пяток, а не по прошествии субботы, купили ароматы: но знай, что Лука говорит, что суббота светаше, то есть, был светозарный свет субботы, когда сии жены последовали за Иосифом, да видят гроб, в котором был погребен Христос. Потом, возвратившись оттуда, уготовали ароматы и миро; следовательно, пока они ходили в вертоград, пока погребали тело Господне и паки возвращались во Иерусалим и зашли купить мира, прошел почти весь день субботний. Кроме же сего Лука говорит: <i>заготовиша</i>, Марко же — <b>купиша</b>. И посему вероятно, что в пяток в ночи, при наступлении субботнего дня, на рассвете, — и <i>суббота светаше</i>, — приходили святые жены к продающим, и заготовили, то есть сторговали, а не купили: или потому, что не имели в готовности денег, или потому, что начиналась суббота, в которую закон всякое дело запрещал. Почему когда прошла суббота, пришли за заготовленными ароматами и купили оные, как священный повествует Марко. Не зная же святые жены, что Христос из мертвых воскреснет, по любви к Нему и усердию желали помазать тело Его миром и ароматами как для того, чтобы тогдашний исполнить обычай, так и для того, чтобы сохранить тело Господне не только благовонным, но и нетленным.<br /><br /> <i></i></div></p></div>