<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div> Кратко упоминает об этом явлении св. Марк, подробно рассказывают о нем св. Лука и св. Иоанн, взаимно дополняя друг друга. (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=36&e=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Когда они говорили о сем, Сам Иисус стал посреди них и сказал им: мир вам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Они, смутившись и испугавшись, подумали, что видят духа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Но Он сказал им: что смущаетесь, и для чего такие мысли входят в сердца ваши?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Посмотрите на руки Мои и на ноги Мои; это Я Сам; осяжите Меня и рассмотрите; ибо дух плоти и костей не имеет, как видите у Меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> И, сказав это, показал им руки и ноги.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Когда же они от радости еще не верили и дивились, Он сказал им: есть ли у вас здесь какая пища?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Они подали Ему часть печеной рыбы и сотового меда.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> И, взяв, ел пред ними.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> И сказал им: вот то, о чем Я вам говорил, еще быв с вами, что надлежит исполниться всему, написанному о Мне в законе Моисеевом и в пророках и псалмах.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> Тогда отверз им ум к уразумению Писаний.</span></span>Лк. 24:36-45</a> и <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=20&s=19&e=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> В тот же первый день недели вечером, когда двери дома, где собирались ученики Его, были заперты из опасения от Иудеев, пришел Иисус, и стал посреди, и говорит им: мир вам!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Сказав это, Он показал им руки и ноги и ребра Свои. Ученики обрадовались, увидев Господа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Иисус же сказал им вторично: мир вам! как послал Меня Отец, так и Я посылаю вас.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Сказав это, дунул, и говорит им: примите Духа Святаго.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Кому простите грехи, тому простятся; на ком оставите, на том останутся.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Фома же, один из двенадцати, называемый Близнец, не был тут с ними, когда приходил Иисус.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Другие ученики сказали ему: мы видели Господа. Но он сказал им: если не увижу на руках Его ран от гвоздей, и не вложу перста моего в раны от гвоздей, и не вложу руки моей в ребра Его, не поверю.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> После восьми дней опять были в доме ученики Его, и Фома с ними. Пришел Иисус, когда двери были заперты, стал посреди них и сказал: мир вам!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Потом говорит Фоме: подай перст твой сюда и посмотри руки Мои; подай руку твою и вложи в ребра Мои; и не будь неверующим, но верующим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Фома сказал Ему в ответ: Господь мой и Бог мой!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Иисус говорит ему: ты поверил, потому что увидел Меня; блаженны невидевшие и уверовавшие.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Много сотворил Иисус пред учениками Своими и других чудес, о которых не писано в книге сей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Сие же написано, дабы вы уверовали, что Иисус есть Христос, Сын Божий, и, веруя, имели жизнь во имя Его.</span></span>Ин. 20:19—31</a>)<br />По словам св. Марка, Господь упрекал их за неверие и жестокосердие, что они не поверили тем, которые видели Его воскресшим, т.е. женам-мироносицам, Луке и Клеопе.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Наконец</b>»: это было впрочем не последнее явление Господа ученикам, как видим то из сказаний евангелистов Иоанна и Матфея; только евангелисты Марк и Лука, не имея в виду повествовать обо всех явлениях Господа, бывших по сказанию одного из них же в продолжение целых 40 дней по воскресении (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> которым и явил Себя живым, по страдании Своем, со многими верными доказательствами, в продолжение сорока дней являясь им и говоря о Царствии Божием.</span></span>Деян. 1:3</a>), ограничиваются этим явлением, как последним прощальным, и сосредотачивают в описании этого явления сущность всего того, чему Господь учил в продолжение этих 40 дней учеников своих.<br />— «<b>Явился самим одиннадцати</b>»: это то же явление, которое описывают евангелисты Лука (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=36&e=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Когда они говорили о сем, Сам Иисус стал посреди них и сказал им: мир вам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Они, смутившись и испугавшись, подумали, что видят духа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Но Он сказал им: что смущаетесь, и для чего такие мысли входят в сердца ваши?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Посмотрите на руки Мои и на ноги Мои; это Я Сам; осяжите Меня и рассмотрите; ибо дух плоти и костей не имеет, как видите у Меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> И, сказав это, показал им руки и ноги.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Когда же они от радости еще не верили и дивились, Он сказал им: есть ли у вас здесь какая пища?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Они подали Ему часть печеной рыбы и сотового меда.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> И, взяв, ел пред ними.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> И сказал им: вот то, о чем Я вам говорил, еще быв с вами, что надлежит исполниться всему, написанному о Мне в законе Моисеевом и в пророках и псалмах.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> Тогда отверз им ум к уразумению Писаний.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> И сказал им: так написано, и так надлежало пострадать Христу, и воскреснуть из мертвых в третий день,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> и проповедану быть во имя Его покаянию и прощению грехов во всех народах, начиная с Иерусалима.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Вы же свидетели сему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> И Я пошлю обетование Отца Моего на вас; вы же оставайтесь в городе Иерусалиме, доколе не облечетесь силою свыше.</span></span>Лк. 24:36-49</a>) и Иоанн (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=20&s=19&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> В тот же первый день недели вечером, когда двери дома, где собирались ученики Его, были заперты из опасения от Иудеев, пришел Иисус, и стал посреди, и говорит им: мир вам!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Сказав это, Он показал им руки и ноги и ребра Свои. Ученики обрадовались, увидев Господа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Иисус же сказал им вторично: мир вам! как послал Меня Отец, так и Я посылаю вас.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Сказав это, дунул, и говорит им: примите Духа Святаго.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Кому простите грехи, тому простятся; на ком оставите, на том останутся.</span></span>Ин. 20:19-23</a>), каждый с некоторыми особенностями, восполняя сказания друг друга.<br /> — «<b>Упрекал их за неверие</b>»: об этом отчасти повествует и ев. Лука, когда описывает, как Господь удостоверял Апостолов в истине своего воскресения. — «<b>Что видевшим Его воскресшего не поверили</b>»: т. е. Марии Магдалине и другим мироносицам, Ап. Петру и еммаусским путникам. Казалось, довольно свидетелей для удостоверения в истине, но Апостолы все еще не верили вполне, и за это неверие, которое отчасти зависело и от жестосердия, в котором нередко Спаситель упрекал учеников своих (напр. <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=8&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Иисус, уразумев, говорит им: что рассуждаете о том, что нет у вас хлебов? Еще ли не понимаете и не разумеете? Еще ли окаменено у вас сердце?</span></span>Мк. 8:17</a> и дал.), упрекает Он их и теперь. Это обстоятельство, впрочем, имеет величайшую важность в повествованиях о воскресении Господа именно как неопровержимое доказательство истинности этого величайшего события. Видно, что Апостолы не ошиблись в ней, не могли обмануться, что это не мечта их, не плод восторженности или расстроенного воображения. Они не верили, и нужны были упреки им самого Воскресшего и дозволение осязать себя, чтобы победить это неверие; и если потом Апостолы поверили и проповедовали о действительном воскресении их Учителя и Господа, то это воскресение — несомненная истина и никто уже не может упрекнуть учеников в легковерии.<br /></div></p>