<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Заключает св. Марк свое Евангелие свидетельством о том, что «<b>изшедше</b>» из Иерусалима, конечно, «<b>проповедаша всюду»</b>, по всему миру, <b>«Господу поспешствующу»</b>, при помощи Божией, <b>«и слово утверждающу последствующими знаменьми...</b>» доказывая истину своего слова сопровождавшими их проповедь чудесами, о чем подробно рассказывает нам книга Деяний Апостольских. Все Евангелия заключаются словом: «<b>Аминь</b>», что значит: истинно так все было, как описано в Евангелии.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Они пошли</b>»: из Иерусалима, после дня Пятидесятницы, до которого, по повелению Господа, они должны были оставаться в этом городе (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> И Я пошлю обетование Отца Моего на вас; вы же оставайтесь в городе Иерусалиме, доколе не облечетесь силою свыше.</span></span>Лк. 24:49</a>). — «<b>Проповедывали везде</b>»: во всем мире, во всех странах языческих, куда могли достигнуть (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=10&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Но спрашиваю: разве они не слышали? Напротив, по всей земле прошел голос их, и до пределов вселенной слова их.</span></span>Рим. 10:18</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> если только пребываете тверды и непоколебимы в вере и не отпадаете от надежды благовествования, которое вы слышали, которое возвещено всей твари поднебесной, которого я, Павел, сделался служителем.</span></span>Кол. 1:23</a>). — «<b>Последующими знамениями»</b>: сопровождавшими их проповедь чудесами, когда они нужны были для действенности их проповеди. — Книга Деяний Апостольских и История церковная содержат множество свидетельств о чудесах, сопровождавших и подкреплявших проповедь Апостолов. — <b>«Аминь</b>»: истинно действительно так описано все в этом Евангелии, как происходило на самом деле. </div></p>