<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Пока она (Мария Магдалина) ходила к апостолам, остальные жены-мироносицы подходят ко гробу, видят Ангелов, слышат от них благую весть о воскресении Христовом и поспешно идут к Апостолам, чтобы поделиться с ними этой радостью. Обо всем этом подробно повествуют первые три Евангелиста (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=5&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ангел же, обратив речь к женщинам, сказал: не бойтесь, ибо знаю, что вы ищете Иисуса распятого;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Его нет здесь - Он воскрес, как сказал. Подойдите, посмотрите место, где лежал Господь,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и пойдите скорее, скажите ученикам Его, что Он воскрес из мертвых и предваряет вас в Галилее; там Его увидите. Вот, я сказал вам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И, выйдя поспешно из гроба, они со страхом и радостью великою побежали возвестить ученикам Его.</span></span>Мф. 28:5-8</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=16&s=4&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И, взглянув, видят, что камень отвален; а он был весьма велик.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И, войдя во гроб, увидели юношу, сидящего на правой стороне, облеченного в белую одежду; и ужаснулись.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он же говорит им: не ужасайтесь. Иисуса ищете Назарянина, распятого; Он воскрес, Его нет здесь. Вот место, где Он был положен.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Но идите, скажите ученикам Его и Петру, что Он предваряет вас в Галилее; там Его увидите, как Он сказал вам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И, выйдя, побежали от гроба; их объял трепет и ужас, и никому ничего не сказали, потому что боялись.</span></span>Мк. 16:4-8</a> и <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=3&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И, войдя, не нашли тела Господа Иисуса.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Когда же недоумевали они о сем, вдруг предстали перед ними два мужа в одеждах блистающих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И когда они были в страхе и наклонили лица <i>свои</i> к земле, сказали им: что вы ищете живого между мертвыми?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Его нет здесь: Он воскрес; вспомните, как Он говорил вам, когда был еще в Галилее,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> сказывая, что Сыну Человеческому надлежит быть предану в руки человеков грешников, и быть распяту, и в третий день воскреснуть.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И вспомнили они слова Его;</span></span>Лк. 24:3-8</a>).</div></p>