<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div> Изложенное в предшествующем стихе увещание – соблюдать верность и покорность Господу – Моисей подкрепляет напоминанием о величии Господа. Сыны Израиля должны помнить, что Господь Бог их есть Бог богов, – Бог над богами, т.е. неизмеримо выше всего, что у людей известно под именем богов, – мнимые ли то боги язычников, или в несобственном смысле именуемые богами власти земные (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=81&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Псалом Асафа. Бог стал в сонме богов; среди богов произнес суд:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> доколе будете вы судить неправедно и оказывать лицеприятие нечестивым?</span></span>Пс. 81:1-2</a>). – Он есть Господь господей, пред Ним рабски преклоняются господства, начала и власти, словом все Силы небесные, служащие орудиями владычества Бога Вседержителя над тварями, – и все власти земные, даже враждебные Ему, но побеждаемые и смиряемые Его гневом. – Он есть Бог великий, – и величию Его по внутренним совершенствам и внешним делам творения и промышления о мире нет предела, крепкий, – могущественный, так что Его всемогущей силе никакая сотворенная сила противиться не может, – и страшный не только для врагов, но и для верных Ему слуг, с трепетом предстоящих престолу Его на небесах, – Он не дивится лицу. Он есть праведный Судия, Который судит беспристрастно, не увлекаясь впечатлениями, какие на обыкновенных судей производит лице или наружность подсудимого. Он зрит самое сердце его, проникает в сокровенные помыслы и сердечныя движения, так что ни виновный от Него не утаится, ни правый не останется виноватым. – Он не вземлет дар, – Его, как беспристрастного Судию и Мздовоздаятеля, нельзя задобрить или подкупить подарками, за которые кривят совестью обыкновенные судьи. Самые жертвы которые приносятся Богу, хотя называются дарами Ему (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=75&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Делайте и воздавайте обеты Господу, Богу вашему; все, которые вокруг Него, да принесут дары Страшному:</span></span>Пс. 75:12</a>), в собственном смысле не суть дары, потому что все, что приносится в жертву Богу, принадлежит Ему как Творцу и Владыке всяческих (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=49&s=10&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ибо Мои все звери в лесу, и скот на тысяче гор,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> знаю всех птиц на горах, и животные на полях предо Мною.</span></span>Пс. 49:10-11</a>). Ему однако угодно принимать от людей жертвы и взирать на них, как на дары Ему, единственно по милосердию к людям, которым в жертвах Он указал средство умилостивлять Его, благодарить Его, выражать любовь к Нему и преданность. Но если приятны Ему эти дары от людей благочестивых, то не благоволит Он к жертвам нечестивых. Как бы ни были многочисленны и богаты жертвы от нечестивых, Он не вземлет от них этот дар, и не умилостивляется, а только прогневляется таким даром. Беззаконник, жряй Ми тельца, яко убиваяй пса, и приносяй семидал, яко кровь свиную (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=66&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Заколающий вола - то же, что убивающий человека; приносящий агнца в жертву - то же, что задушающий пса; приносящий семидал - то же, что приносящий свиную кровь; воскуряющий фимиам - то же, что молящийся идолу; и как они избрали собственные свои пути, и душа их находит удовольствие в мерзостях их, -</span></span>Ис. 66:3</a>).<br /></div></p></div>