<div>Пророку теперь имел быть показан внешний двор храма. Так как пророк находился до настоящего момента пред восточными вратами, то он вводится теперь (должно быть восточными же воротами, как в 32 ст. выводится ими) в этот двор. Кем вводится - ангелом или Богом, - как в <a href='B:330 40:3'>Иез 40:3</a>, - не сказано, может быть, намеренно, потому что вождение было внутреннее и водителя пророк не мог определить. Этот двор соответствовал не первому двору Иродова храма, двору язычников, а следующему двору этого храма - двору женщин: потому что в Иезекиилев храм язычники совсем не допускаются; посему, может быть, этот двор у LXX назван “внутренним”. Двор этот был окружен <i>комнатами</i>, т. е. отдельными домиками (евр. <i>лемакот</i>, LXX <b>παστορορια</b>, часовенки, <i>слав.</i> неточно; <i>“преграждение”</i>; <i>см.</i> план 3: Z, Z, Z&#133;), которые стояли подле внешней стены на <i>каменном помосте</i> (евр. <i>рицера</i>, еще только в <a href='B:140 7:3'>2Пар 7:3</a> = <a href='B:120 16:17'>4Цар 16:17</a> и <a href='B:190 1:7'>Есф 1:7</a>, но <i>греч.</i> <b>περιστυλα</b> колоннада, <i>слав.</i> <i>“междустолпия”</i>; <i>см.</i> план 3: у, у, у), конечно, из равных каменных плит, который тянулся подле стены внешнего двора вдоль всей ее. Всего комнат было 30, но как они были распределены по стенам двора, не указано; самое естественное распределение было бы по 10 - у каждой из 3 незастроенных стен двора - восточной, северной и южной (у западной стены было здание особого назначена - <a href='B:330 41:12'>Иез 41:12</a> и д.); но выражение <i>“кругом”</i> позволяет думать, что часть комнат находилась и у западной стены на свободном пространстве ее, часть конечно меньшая, <i>напр.</i> у первых 3 стен по 8, у последней 6. Эти комнаты могли служить кладовыми для хранения каких-либо храмовых принадлежностей (отсюда название их в Вульгате gazophylacia); но так как для хранения священнических принадлежностей и следуемых священникам частей жертв были комнаты во внутреннем дворе (<i>ст.</i> 44 и д., XLII, <a href='B:330 44:10'>Иез 44:10</a> и д <a href='B:330 46:19'>Иез 46:19</a> и д.), то настоящие комнаты должно быть предназначались для народа и его жертвенных трапез. В Соломоновом и втором храме знатные люди владели такими комнатами при храме каждый отдельною (<a href='B:120 23:11'>4Цар 23:11</a>; <a href='B:300 35:4'>Иер 35:4</a>; <a href='B:300 36:10'>Иер 36:10</a>; <a href='B:330 10:6'>Иез 10:6</a>; <a href='B:160 13:4'>Неем 13:4</a> и сл.; <i>ср.</i> <a href='B:330 8:8'>Иез 8:8</a> и сл.). Не сказано, что настоящие комнаты-домики были в несколько этажей и что они снабжены были галереями (LXX: <b>περιστυλα</b>), что замечено о таких комнатах на внутреннем дворе: <a href='B:330 42:3,6,6'>Иез 42:3,6</a>.</div>