<i>“Была также комната со входом в нее у столбов ворот”</i>. Букв.: “и комната и дверь ее в столбах ворот”. Неясно из текста <b>1)</b> составляла ли эта комната пристройку к воротам или находилась в самом здании ворот; если первой, то надо было указать, с какой стороны ворот была эта пристройка, как то сделано с комнатами 44 ст; посему вероятнее второе. <b>2)</b> Не указано, в каких столбах, евр. <i>елим</i>, была эта комната; в виду того, что столбы притвора (план 1е и f) были небольшой толщины, только 2 локтей, нужно думать, что эта комната находилась в столбах, разделявших боковые комнаты или отделявших крайние из них от притвора; последнее вероятнее; но остается неизвестным, в каком из 2 этих столбов была комната. В виду сходства евр. слова <i>елим</i> со словом <i>елам</i> “притвор” не исключена возможность того, что здесь речь не о столбах, а о притворе; тогда понятнее была бы прибавка “дверь ее”: “и дверь в елам”: из притвора была дверь в комнату, потому что в ней омывали жертвы, которые закалались в притворе на особых столах. LXX: <i>“и преграды</i> (<b>παστορορια</b> - <i>см.</i> объяснение ст. 17) <i>и двери их</i> (<b>θυρωμα</b> соб. комната с дверью) <i>и еламы их”</i>. Такая комната находилась по прямому смыслу у всех трех внутренних ворот (в евр. посл. слово во множественном числе). Поэтому едва ли справедливо помещают эту комнату только в восточных воротах (<i>см.</i> Бер. Креч.) на том основании, что комнаты у ворот сев. и юж. имели другое назначение (<i>ст.</i> <a href='B:330 40:44'>44</a>), что храмовой источник вытекал именно из-под восточных ворот (<a href='B:330 47:1-2'>Иез 47:1-2</a>) и что эти ворота были всегда закрыты, тогда как через сев. и южн. проходил народ. С меньшею еще вероятностью помещают (Геф. Генг. Сurrey) эту комнату только у северных ворот на том основании, что жертва всесожжения, которая омывалась в этой комнате, по закону Моисееву закалалась на северной стороне жертвенника (<a href='B:30 1:11,13'>Лев 1:11,13</a>). LXX: <i>“пред врат их вторыми</i> (если из названных, то - восточными, или же: пред второй дверью ворот, в части их, ведущей во внутренний двор) <i>сток”</i>, т. е. для воды указанного далее омовения. - <i>“Там омывают жертву всесожжения”</i>, т. е. по <a href='B:30 1:9'>Лев 1:9</a> внутренности и ноги ее, - более нечистые части. Замечанием предуказывается на большое значение этой жертвы, о которой будет впоследствии речь. Омовение нужно было для этой лишь жертвы, как святейшей. Для омовения требовалась особая комната, чтобы не осквернять им храма. В Ватик. и др. кодексах нет 2-й половины стиха; всего стиха нет во всех древних переводах за исключением LXX.