<i>“Восемь локтей”</i>. Если в 8 ст. указывается ширина <i>улама, “притвора ворот”</i>, портика Е, то здесь другое измерение - его длина; если же нет, - то здесь ширина. Так или иначе, - это была уже настоящая зала, комната, не квадратная сторожка лишь, как <i>та</i> или фее. Изящно изукрашенная (<a href='B:330 41:26'>Иез 41:26</a>) с двумя массивными колоннами, о которых сейчас речь, эти комнаты ворот служили вероятно для собраний вроде описанного в <a href='B:330 11:1'>Иез 11:1</a> и д. и жертвенных трапез (<a href='B:330 44:3'>Иез 44:3</a>). При входе уже в самый двор храма, хотя двор еще внешний (так свят был и он), эти комнаты, которые в этом же месте имели все трое внешних ворот храма, являлись преддверием храма, заставляя ощущать близость и этим подготовляя ко входу в храм. LXX: <i>“елам же вратный</i> (<b>πυλωνος</b> - портал), <i>иже близ елама дврнаго</i> (т. е. пилястры, отделяющей от первого последнее фее) <i>осми лакот”</i>. - <i>“И два локтя в столбах”</i>. Эти столбы могли стоять только у западного, ведущего уже во двор храма, выхода портика, и их ширина, несомненно равна и длине, - т. е. толщина равна была толщине стены портика и всего сооружения ворот. Такие же столбы были и во внутренних воротах (<i>ст.</i> 26, 31) и в самом храме (<a href='B:330 41:3'>Иез 41:3</a>) и должны были иметь подобное же символическое значение, как известные Иахин и Воаз в Соломоновом храме (<i>см.</i> объяснение <a href='B:110 7:21'>3Цар 7:21</a>). LXX: <i>“аилв”</i> транскрипция евр. <i>ейлав - аил</i>, столб (<i>см.</i> объяснение ст. 7) во мн. ч. с местоимением “его”. - <i>“Этот притвор у ворот со стороны храма”</i>, т. е. он находился не с наружной части ворот, а с внутренней, со стороны самого храма (точнее - его внешнего двора). Замечание важное в виду того, что во внутренних воротах, было наоборот; <i>см.</i> ст. 36, 30. Гитциг обращает внимание на то, что длина “притвора ворот” равна 1/5 длины всего здания ворот (40 локтей), как и длина храмового притвора (12 локтей) 1/5 длины храма (62 локтя).