<p ><div> В какой-нибудь день, когда брат безмолвствует в келье, враг подущает (подстрекает) женщину постучаться к нему под предлогом, что она сбилась с дороги и испугалась, или пришла за милостыней; или женщину, стоящую у кельи его. Она говорит: «Господин авва, где живет такой-то монах? И как день уже преклонился, сделай милость, пусти меня в дверь свою на эту ночь, чтобы меня, скитающуюся, не съели звери». Нередко бывает, что женщина приводит с собой и другую подругу. А также приносят они с собой деньги и что-нибудь годное на потребу, чтобы прельстить тем брата. Тогда брат с двух сторон борим бывает помыслами: боится он, чтобы не преступить ему заповеди, не оказав милосердия, и чтобы не уловлена была душа его, сделав доброе дело. Но не буду длить слова, – монах преодолевается похотью. И по совершении беззакония, если вознамерится отослать от себя женщину, отвечает она ему, говоря: «Обесчестив меня, отсылаешь от себя? Куда же пойду, как покажусь на глаза родителям своим? Дело не может быть утаено. Итак, несомненно знай, монах, что не отойду от тебя, но буду сидеть у твоей кельи; откуда хочешь – бери и корми меня». Тогда монах начинает оплакивать себя, что широко отворил дверь кельи своей.<br />   Итак, зная это, монах, блюди себя. Если впадешь в сети женщины, трудно будет тебе выпутаться из них. Ибо сказано: «<b>тенетами устен привлече его»</b>. Потому, наперед зная, какие будут последствия греха, и какое бесчестие влагает грех в эту сокровищницу для совершивших оный, бегай сладострастия, ибо плоды его – плоды стыда, Наслаждению предшествует похоть, а за наслаждением следует печаль. Итак, рассуди, что по наслаждении приходит печаль. И бегай греха, представляя в мысли стыд от людей, а паче того – страх Господень. Прогони от себя беса, который хочет обольстить тебя и расхитить труды твои, чтобы впоследствии жить тебе будто бы беспечально. Господь Сердцеведец знает, что не по злобе или не по человеконенавистничеству гонишь от себя женщину, но чтобы доброе твое дело не причинило тебе зла.<br /><i>Поучение 42. К отпадшему брату, или о покаянии</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=240&c=7&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=240&c=8&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
