<div><i>“И дух поднял меня и взял меня. И шел я”</i>. Нельзя доказать, что это было чудесное перенесение пророка ветром по воздуху. Кроме странности такого предположения, ему противоречит в данном случае и выражение: “я шел”; пророк, следовательно, шел в собственном смысле, но шел объятый духом. Здесь очевидно разумеется то получудесное, полуестественное переведение с места на место, которому подвергались и другие пророки: Илия (<a href='B:110 18:12'>3Цар 18:12</a>), Елисей (<a href='B:120 2:11'>4Цар 2:11</a>) и даже апостолы (<a href='B:510 8:39'>Деян 8:39</a>). В чем состояло оно, трудно сказать. Это необыкновенное путешествие пророк совершал <i>“в огорчении, со встревоженным духом”</i>; причем то особенное состояние, в котором он был при видении, еще не прошло: <i>“рука Господня была крепко на мне”</i>. “Со встревоженным духом”, в евр. “хамат” <b>απα&#958; λεγομενον</b>; правильнее переводят его: “в раздражении”. Огорчение и раздражение пророка, обыкновенно думают, вызывалось нечестием Израиля. Но это нечестие едва ли для него обнаружилось лишь во время бывшего видения. Посему может быть справедливее объяснять огорчение и раздражение пророка сознавания тяжести предстоящего ему дела и возмущением против сего его человеческой природы; <i>ср.</i> восклицание Иеремии: “не буду пророчествовать”. После призвания к пророчеству мысли одна другой тяжелее должны были являться у Иезекииля: он преемник Илии, Исаии, Иеремии, продолжатель дела их; но можно ли продолжать дело почти погибшее? чего достигли эти великие ревнители Славы Божией своими неимоверными трудами? стал ли Израиль лучше? “они упорны, как отцы их, до сего дня”, сказал об Израиле Сам Господь, пославший его. Недаром для выступления на общественное служение пророку потребовалось еще два откровения, два призвания (<a href='B:330 3:16'>Иез 3:16</a> и д. и <a href='B:330 3:22'>Иез 3:22</a> и д.). LXX боялись усматривать здесь мысль о каком-либо огорчении и возбуждении: первое понятие они передают <i>“вознесен”</i>, <b>μετεωρος</b>, т. е. шел полуподнят в воздухе (?), д. б. читая “рам” вместо “мар” (Ватик. код. опускает); а второе - <i>“во устремлении</i>, <b>ορμη</b>, <i>духа моего”</i>, т. е. с сильной ревностью к проповеди.</div>