<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1006">Тертуллиан</a><div>Какой смысл приступать к молитве пусть и с омытыми руками, но с духом нечистым, ведь и сами руки нуждаются в духовном очищении, чтобы воздевались они чистыми от лжи, убийства, жестокости, идолослужения и прочих скверн, которые, в духе зачавшись, совершаются деяниями рук? <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Тертуллиан, <i>О молитве 13. Сl. 0007, 13.1.</i> </div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1097">Макарий Египетский прп.</a><div>Апостол говорит: <i><b>желаю, чтобы на всяком месте произносили молитвы мужи... без гнева и сомнения</b>, </i>потому что, по Евангелию, помыслы от сердца исходят (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Петр же, отвечая, сказал Ему: изъясни нам притчу сию.</span></span>Мф. 15:15</a>). Посему приступай к молитве и обращай внимание на сердце свое и на ум; желай, чтобы чистая молитва воссылалась тобой к Богу, преимущественно же смотри при этом... чиста ли молитва, занят ли ум твой Господом так же, как у земледельца - земледелием, у мужа - женою, у купца - торговлею; и когда преклоняешь колена свои на молитву - не расхищают ли помыслов твоих другие?<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Макарий Египетский,<i> Духовные беседы 15.12. Духовные беседы, послание и слова</i>, стр. 116.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1037">Иоанн Кассиан прп.</a><div>Ум во время молитвы получает настроение, сообразное с предыдущим состоянием; представляющийся очам его образ прежних наших действий, также слов или чувствований, произведет то, что и мы, приступив к молитве, по свойству предварительного расположения или будем гневаться, или унывать, или возбуждать в себе прежние вожделения и наклонности, или станем с безрассудностью (что и сказать стыдно) забавляться каким-нибудь смешным изречением или происшествием, или устремимся к прежней рассеянности. Итак, поспешим еще до молитвы изгнать из внутренности сердца нашего то, чего не желали бы иметь во время ее, дабы можно было исполнить нам апостольскую заповедь: <i>непрестанно молитесь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=5&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> За все благодарите: ибо такова о вас воля Божия во Христе Иисусе.</span></span>1 Фес. 5:18</a>), и еще: <i><b>на всяком месте воздевая чистые руки без гнева и сомнения</b></i>. Ибо нельзя исполнить этой заповеди, если ум наш не очистится от всякой скверны и пороков, если не облечется в одни добродетели как свойственную себе красоту и не будет питаться непрерывным созерцанием Всемогущего Бога.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Иоанн Кассиан, <i>Собеседования 9.3. Cl. 0512, 9.3.252.25-253.11</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1246">Максим Туринский свт.</a><div>Хороший земледелец, когда он готовится рыхлить землю и изыскивать пищу жизни, пытается это делать только лишь через знак креста: ведь в то время, как он приставляет к плугу лемех, приколачивает отвалы, вставляет рукоять, он подражает фигуре креста - ибо само составление является неким подобием страданий Господних. Само небо также упорядочивают в форме этого знака: ведь когда оно разделяется на четыре части, то есть соответственно на восток и запад, юг и север, оно как будто заключается между четырьмя углами креста. Даже движение самого человека, когда он воздевает руки, изображает крест. Мы также потому начинаем молиться, воздев руки, что самим движением членов признаем страдания Господни.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> Максим Туринский, <i>Проповеди 38. Cl. 0219a, 38.24-32</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1401">Типикон</a><div>Не бо туне, ни якоже прилучися о святых поклонех и молитве умыслиша святии отцы, и церкви устав предаша: но разум имуще во святых поклонех и молитве, с правою мыслию плод имети будем. Но прежде о великих поклонех глаголем, яже во святую великую четыредесятницу поста, и во иныя посты творятся, еже выше вашей любви назнаменахом, от древних харатейных святых книг списавше, и от ведущих на сие искус испытахом, что глаголются великия поклоны? и кий образ имут творения, егда с молитвою святаго ефрема творятся? Ибо егда время приближится святым великим поклоном быти тогда кийждо воздев руце, и купно чувственныя очи и умныя возвести к Богу, якоже божественный апостол павел учит, к тимофею пиша: <b>Хощу, рече, да молитвы творят мужие на всяком месте, воздеюще преподобныя руки без гнева и размышления</b>. Таже молитву начати со умилением и страхом божиим, аще ли имать и дарование слез, и тако молится молитвою святаго ефрема, глаголя: <i>Господи и владыко живота моего</i>: стоя право, и неуклонно зря к Богу душевне и телесне. И совершив молитву, творит поклон великий, елико мощи главою до земли довести. Таже восклонився и став право, паки управився якоже и прежде, душевне и телесне зря к Богу молится, глаголя вторую часть молитвы святаго ефрема: <i>дух же целомудрия</i>: И окончав, паки творит поклон великий, якоже и прежде указася. И восклонився второе, глаголет третию часть молитвы святаго ефрема: <i>ей Господи царю, даждь ми зрети моя прегрешения</i>: И совершив ю, паки творит третий поклон великий. Ибо великий, не просто глаголется великий, но есть величество, елико человек может право стоя, и ни мало наклоняся главою на землю поклонитися, и без некоего прибавления, еже инии скамейцы представляют себе, инии же ино что, и свою леность сим удобряют, и мнятся с правотрудившимися сравнятися во святых великих поклонех. [И се есть образ великих поклонов.]<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Глава 49. Триодион Сиесть Трипеснец</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div> <i>Хощу убо, да молитвы творят мужие на всяком месте, воздеюще преподобныя руки без гнева и размышления</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Итак желаю, чтобы на всяком месте произносили молитвы мужи, воздевая чистые руки без гнева и сомнения;</span></span>1 Тим. 2:8</a>). Под именем мужей апостол разумеет христиан, достигших христианского совершенства. Только совершенным христианам свойственно молиться без гнева и размышления, то есть в глубоком мире, в чистейшей любви к ближнему, без малейшего памятозлобия к ближнему и осуждения его, без развлечения посторонними помыслами и мечтаниями (без размышления). Таковые могут на всяком месте и во всякое время приносить молитву Богу, воздевая и вознося к Нему преподобные руки: ум и сердце, очищенные от страстей, освященные Духом. Очевидно, что непрестанная молитва не может быть достоянием новоначального инока; но, чтобы сделаться способным в свое время к непрестанной молитве, он должен приучиться к частой молитве. Частая молитва, в свое время, сама собой перейдет в непрестанную молитву. Как при непрестанной молитве всего удобнее совершать молитву Иисусову, то новоначальный должен как можно чаще обращаться к молитве Иисусовой. Выпало ли тебе кратчайшее свободное время? Не убей его в праздности! Не убей его, употребив на какое-либо несбыточное и пустейшее мечтание, на какое-нибудь суетное, ничтожное занятие! Употреби его для упражнения молитвой Иисусовой. Если случится, по немощи или, правильнее, по свойству падшего естества, увлечься обольстительными мечтаниями и помыслами — не унывай, не расслабляйся. Раскаявшись пред Богом в твоей легкомысленности и сознав пред Ним твое падшее естество и твое увлечение, припади мысленно пред Его милостью и прими меры предосторожности против обольстительного мечтания и обольстительных помыслов. Кто не приучится к частой молитве, тот никогда не получит непрестанной. Непрестанная молитва — дар Божий, даруемый Богом испытанному в верности рабу и служителю Его.<br />«Иначе, как непрестаной молитвой, невозможно приблизиться к Богу» (прп. Исаак Сирский). Непрестанная молитва есть признак милости Божией к человеку, есть признак, что все силы души устремились к Богу. <i>Помилуй мя, Господи, яко к Тебе воззову весь день. Возвесели душу раба Твоего, яко к Тебе взях душу мою</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=85&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Помилуй меня, Господи, ибо к Тебе взываю каждый день.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Возвесели душу раба Твоего, ибо к Тебе, Господи, возношу душу мою,</span></span>Пс. 85:3-4</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Приношение современному монашеству". Советы относительно душевного иноческого делания. Глава 25. О непрестанной молитве</div><br />***<br /><br /><br />Достигшие мужеского возраста о Христе, получают непрестанную молитву, которую совершают в тайне душевной клети на всяком месте и во всякое время. Христианин тогда получает непрестанную молитву, когда воля его и зависящая от воли деятельность поглощены будут разумением, желанием и исполнением воли Божией. Этим водворяется в сердце живая вера, евангельская простота, мир Божий, чуждый всякого возмущения.<br /> Таковой разумный младенец непрестанно видит свою немощь, непрестанно верует, непрестанно алчет и жаждет божественной правды, и потому – непрестанно молится.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Аскетические опыты. Размышление, заимствованное из 1-го послания св. Апостола Павла к Тимофею, относящееся преимущественно к монашеской жизни</i></div></div></p>