<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1143">Ипполит Римский сщмч.</a><div>Ибо по той же причине, по какой не может змей на скале произвести след, не в силах был и дьявол обнаружить греха в теле Христа [- Церкви]. Ибо говорит Господь: <i>вот идет князь мира сего, и во Мне не найдет ничего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Уже немного Мне говорить с вами; ибо идет князь мира сего, и во Мне не имеет ничего.</span></span>Ин. 14:30</a>). Ведь как корабль, идущий через море, не оставляет за собой следа и полосы, так и Церковь, обладающая гражданством в мире, подобно тому, как на море, не хранит надежды своей на земле, располагая жизнью, уготованной на небесах(<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> в надежде на уготованное вам на небесах, о чем вы прежде слышали в истинном слове благовествования,</span></span>Кол. 1:5</a>). Поскольку же недолго вершится путь ее, не должно его отслеживать. <b>Три вещи непостижимы для меня, и четвертого я не понимаю: пути орла</b> летящего - [означает] вознесение Христа; <b>пути змея на скале </b>- что дьявол не обнаружил следа греха в теле Христа. <b>Пути корабля среди моря</b> - [путь] Церкви в сей жизни, [совершающийся] будто по морю, водимый надеждой на Христа, [обретенной] через крест. <b>И пути мужа в юности</b>- Того, Который рожден был от Духа Святого и Девы, ибо сказано: <i>вот Муж - имя Ему Отрасль</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=6&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и скажи ему: так говорит Господь Саваоф: вот Муж, - имя Ему ОТРАСЛЬ, Он произрастет из Своего корня и создаст храм Господень.</span></span>Зах. 6:12</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> На Притчи. TLG 2115.013,22-54</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>То, о чем ты спросил, не без затруднительности, а напротив того, с великою болезнью порождает мудрую мысль. Ибо ведение Божие, - эта бездна, умудрившая разумнейшего Соломона, - посеяло в его словах много намеков о Божием вочеловечении. Были ли они неведомы ему, не знаю, но они весьма приспособлены к нашему пониманию. Сюда относятся и сии <b>четыре</b>, приводившие Соломона в недоумение, как <b>невозможная уразумети.</b> А ты домогаешься изучить это, как удобопостижимое. Но не скажу тебе сего, как имеющему достаточные силы найти искомое, если не будешь избегать труда.<br /><br />И ты имеешь талант и не суди, потому что сам будешь судим в том же: <b>трие ми суть невозможная уразумети, и четвертаго не вем, - </b>сказал Соломон, - следа орла паряща. Это - Божеское естество Сына, недоступное всякому человеческому разумению. <i>И следы Твоя не познаются,</i> - говорит Дух Божий в псалмах (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=76&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Путь Твой в море, и стезя Твоя в водах великих, и следы Твои неведомы.</span></span>Пс. 76:20</a>). А Моисей видел орла сего, крылами покрывающего народ в пустыне (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> как орел вызывает гнездо свое, носится над птенцами своими, распростирает крылья свои, берет их и носит их на перьях своих,</span></span>Втор. 32:11</a>) -<b> И пути змия на камени.</b> Кривы пути змия, внушающего нам преступление, - это грехи, не нашли они пути по камени. <i>Камень же есть Христос </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и все пили одно и то же духовное питие: ибо пили из духовного последующего камня; камень же был Христос.</span></span>1 Кор. 10:4</a>), пребывший неизменным, когда воплотился: <i>ибо греха не сотвори, ни обретеся лесть во устех Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=2&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Он не сделал никакого греха, и не было лести в устах Его.</span></span>1 Пет. 2:22</a>) -<b> И стези корабля, пловуща по морю</b>. Когда спасающее всех Божие домостроительство, наподобие нагруженной ладьи, переходило пучину смерти, тогда воззван был род наш из сей пучины, пути же этой мертвости не обрелось во аде. - <b>И путей мужа в юности.</b> Под юностью разумел здесь Соломон воскресение из мертвых, когда прекратится тление и естество обновится в нетление. Сего-то состояния взыщи. Но спросишь, какими будем, восстав из мертвых? Указывая на сие, Господь сказал: <i>праведницы в живот вечный, а грешники - в муку вечную идут</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> И пойдут сии в муку вечную, а праведники в жизнь вечную.</span></span>Мф. 25:46</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Письма 1.415-416. Чтецу Тимофею.</div></div></p></div>