<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1143">Ипполит Римский сщмч.</a><div><b>Вот четыре малых на земле, но они мудрее мудрых: муравьи - народ не сильный, но летом заготовляют пищу свою</b>, - [подразумеваются] народы, обеспечившие себе Христовой верой, благими делами вечную жизнь.<b> И горные мыши - народ слабый, но ставят домы свои на скале</b>- народы, устроившие обиталище на духовной скале Христа (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и все пили одно и то же духовное питие: ибо пили из духовного последующего камня; камень же был Христос.</span></span>1 Кор. 10:4</a>), которая стала во главе угла(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=117&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Камень, который отвергли строители, соделался главою угла:</span></span>Пс. 117:22</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Иисус говорит им: неужели вы никогда не читали в Писании: камень, который отвергли строители, тот самый сделался главою угла? Это от Господа, и есть дивно в очах наших?</span></span>Мф. 21:42</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=12&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Неужели вы не читали сего в Писании: камень, который отвергли строители, тот самый сделался главою угла;</span></span>Мк. 12:10</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=20&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Но Он, взглянув на них, сказал: что значит сие написанное: камень, который отвергли строители, тот самый сделался главою угла?</span></span>Лк. 20:17</a>). <i>Паук, лапками цепляющийся и легко уловляемый, живет и в царских чертогах</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=30&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> паук лапками цепляется, но бывает в царских чертогах.</span></span>Притч. 30:28</a>; LXX) - разбойник, руки которого были распяты, соединился с крестным распятием Христа и обитает в раю, твердыне трех Царей - Отца и Сына и Святого Духа. <b>У саранчи нет царя, но выступает вся она стройно </b>- не было царя у народов, ибо ими правил грех; ныне же, уверовавши в Бога, они построены рядами небесного воинства.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>На Притчи.TLG 2115.013,54</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1147">Кесарий Арльский митр.</a><div><b>У саранчи нет царя</b>, как сказано в Писании, <b>но выступает вся она стройно</b>, люди же, хоть и создал их Бог разумными, не способны ни управлять самими собой, ни переносить терпеливо вразумления, от Бога и царя посылаемые.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> Проповеди 99.2. Cl.008,SL103.992.47</div></div></p></div>