<p ><div><b>Вопрос 14. О ком сказала жена: «раб твой муж мой умре, ты же веси, яко раб бе Господа»?</b><br />   Иные говорят, что это был Авдий, домостроитель Ахава, который, укрыв в двух пещерах сто мужей, питал их хлебом и водою и, прилагая попечение о них, вошел в долги. Но достойна удивления сила пророков, с какою они, делая имущество множащимся, доставляют способы к пропитанию. Ибо великий Илия самое малое количество муки и елея сделал достаточным на долгое время, а приявший сугубую его благодать, повелев другой вдове малым количеством елея наполнить весьма большое число сосудов, и долг мужа уплатил, и препитал ее с детьми. Нетрудно также отсюда узнать, что, когда народ предавался беззаконию и цари были злочестивы, находилось несколько и благочестивых. Ибо из числа их были Авдий, и семь тысяч, <i>«яже не приклониша колена Ваалу»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=19&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Впрочем, Я оставил между Израильтянами семь тысяч [мужей]; всех сих колени не преклонялись пред Ваалом, и всех сих уста не лобызали его.</span></span>3 Цар. 19:18</a>), и дивная соманитяныня, много услуг оказавшая пророку, которую пророк, вознаграждая за попечение, спрашивал: <b>«аще есть тебе слово к царю или ко князю силы?»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=4&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И сказал ему: скажи ей: "вот, ты так заботишься о нас; что сделать бы тебе? не нужно ли поговорить о тебе с царем, или с военачальником?" Она сказала: нет, среди своего народа я живу.</span></span>4 Цар. 4:13</a>). Хотя имел он возможность доставить ей Божию помощь, но хочет испросить ей и человеческое покровительство.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=120&c=3&v=27">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=120&c=4&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
