<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1230">Апостольские Постановления</a><div>Доставляй соответствующее лекарство каждому из страждущих, врачуй их, исцеляй любым способом, исцеленными возвращай Церкви.<br />Паси стадо не с насилием и жестокостью, злоупотребляя властью<a href="#671054_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, но как пастырь добрый, подносящий к материнским сосцам агнцев и беременных утешающий<a href="#671054_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>PG 1:637; Книга 2.3.20.</i><br /></div><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="671054_1" class="note-item" href="#671054_1">1</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=330&c=34&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Слабых не укрепляли, и больной овцы не врачевали, и пораненной не перевязывали, и угнанной не возвращали, и потерянной не искали, а правили ими с насилием и жестокостью.</span></span>Иез. 34:4</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=20&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Иисус же, подозвав их, сказал: вы знаете, что князья народов господствуют над ними, и вельможи властвуют ими;</span></span>Мф. 20:25</a>.<br /></li><li><a id="671054_2" class="note-item" href="#671054_2">2</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=40&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Как пастырь Он будет пасти стадо Свое; агнцев будет брать на руки и носить на груди Своей, и водить дойных.</span></span>Ис. 40:11</a>.<br /></li></ul></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1256">Пруденций</a><div>«Члены, нарывом покрытые,<br />полные<br />гноя, предаю омовенью», - Он молвил,<br />и это случилось: <br />кожа опухшая, бывшая раной,<br />снова чиста (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=8&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И вот подошел прокаженный и, кланяясь Ему, сказал: Господи! если хочешь, можешь меня очистить.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Иисус, простерши руку, коснулся его и сказал: хочу, очистись. И он тотчас очистился от проказы.</span></span>Мф. 8:2-3</a>). <br />Ты вечным мраком сокрытые очи <br />нектаром спасительным уст<br />покрываешь Твоих.<br /> Открыты глаза, свет очам<br />от лекарства такого дарован(Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=9&s=1&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И, проходя, увидел человека, слепого от рождения.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ученики Его спросили у Него: Равви! кто согрешил, он или родители его, что родился слепым?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Иисус отвечал: не согрешил ни он, ни родители его, но это для того, чтобы на нем явились дела Божии.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Мне должно делать дела Пославшего Меня, доколе есть день; приходит ночь, когда никто не может делать.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Доколе Я в мире, Я свет миру.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Сказав это, Он плюнул на землю, сделал брение из плюновения и помазал брением глаза слепому,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и сказал ему: пойди, умойся в купальне Силоам, что значит: посланный. Он пошел и умылся, и пришел зрячим.</span></span>Ин. 9:1-7</a>). <br />Ты гневный ветер смиряешь,<br />что бедствия бури приносит,<br /> лодки ломая, мешая<br />их днища с водою. <br />Отдан приказ - он стихает<br />и стелится кротко волна (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=8&s=24&e=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И вот, сделалось великое волнение на море, так что лодка покрывалась волнами; а Он спал.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Тогда ученики Его, подойдя к Нему, разбудили Его и сказали: Господи! спаси нас, погибаем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И говорит им: что вы <i>так</i> боязливы, маловерные? Потом, встав, запретил ветрам и морю, и сделалась великая тишина.</span></span>Мф. 8:24-26</a>). <br />Женщина края одежды священной<br />коснулась украдкой. <br />Тут же вернулось здоровье ее:<br />бледность уста покидает, <br />крови поток, что сочился всегда,<br />иссяк у нее (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=9&s=20&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И вот, женщина, двенадцать лет страдавшая кровотечением, подойдя сзади, прикоснулась к краю одежды Его,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> ибо она говорила сама в себе: если только прикоснусь к одежде Его, выздоровею.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Иисус же, обратившись и увидев ее, сказал: дерзай, дщерь! вера твоя спасла тебя. Женщина с того часа стала здорова.</span></span>Мф. 9:20-22</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=8&s=43&e=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> И женщина, страдавшая кровотечением двенадцать лет, которая, издержав на врачей всё имение, ни одним не могла быть вылечена,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> подойдя сзади, коснулась края одежды Его; и тотчас течение крови у ней остановилось.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> И сказал Иисус: кто прикоснулся ко Мне? Когда же все отрицались, Петр сказал и бывшие с Ним: Наставник! народ окружает Тебя и теснит, - и Ты говоришь: кто прикоснулся ко Мне?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Но Иисус сказал: прикоснулся ко Мне некто, ибо Я чувствовал силу, исшедшую из Меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> Женщина, видя, что она не утаилась, с трепетом подошла и, пав пред Ним, объявила Ему перед всем народом, по какой причине прикоснулась к Нему и как тотчас исцелилась.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Он сказал ей: дерзай, дщерь! вера твоя спасла тебя; иди с миром.</span></span>Лк. 8:43-48</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Гимны на каждый день. С1. 1438, 9.31 [CCSL 126:48-9].</i><br /></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Подобно тому, как они <i>видя не видят, и слыша не слышат</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=13&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> потому говорю им притчами, что они видя не видят, и слыша не слышат, и не разумеют;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> и сбывается над ними пророчество Исаии, которое говорит: слухом услышите - и не уразумеете, и глазами смотреть будете - и не увидите,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> ибо огрубело сердце людей сих и ушами с трудом слышат, и глаза свои сомкнули, да не увидят глазами и не услышат ушами, и не уразумеют сердцем, и да не обратятся, чтобы Я исцелил их.</span></span>Мф. 13:13-15</a>.), они и касаясь не прикасаются.<br />Если и идут ко Христу, то не с сердечною простотою, но с сомнением и притворством.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Изложение Евангелия от Марка. С1. 1355, 2.5.360 [CCSL 120:498].</i><br /></div></div></p>