<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1112">Александр (Милеант) еп.</a><div>Пророк Моисей, живший 1500 лет до Р. Хр., записал в своих книгах самые древние пророчества о Спасителе мира, которые в течение многих тысячелетий хранились в устных преданиях евреев. Первое предсказание о Мессии услышали наши прародители, Адам и Ева, еще в Эдеме, сразу после вкушения запретного плода. Тогда Бог сказал дьяволу, принявшему вид змия: "<b>Вражду положу между тобою и между женою, и между семенем твоим и между Семенем ее. Оно будет поражать тебя в голову (или – сотрет твою голову), а ты будешь жалить Его в пяту</b>". Этими словами Господь осудил дьявола, утешил наших прародителей обещанием, что некогда Потомок жены поразит саму "<b>главу</b>" змия-дьявола, их соблазнившего. Но при этом и Сам Потомок жены пострадает от змия, который как бы будет "<b>жалить Его в пяту,</b>" то есть причинит Ему физические страдания. Замечательно еще в этом первом пророчестве наименование Мессии "Семенем Жены," что указывает на Его необычайное рождение от Жены, Которая зачнет Мессию без участия мужа. Отсутствие физического отца вытекает из того, что в ветхозаветное время потомки всегда назывались по отцу, а не по матери. Данное пророчество о сверхъестественном рождении Мессии подтверждается более поздним пророчеством Исаии (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=7&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Итак Сам Господь даст вам знамение: се, Дева во чреве приимет и родит Сына, и нарекут имя Ему: Еммануил.</span></span>Ис. 7:14</a>), о котором мы еще будем говорить. По свидетельству таргумов Онкелоса и Ионафана (древних толкований-пересказов книг Моисея), евреи всегда относили пророчество о Семени жены к Мессии. Исполнилось это пророчество, когда Господь Иисус Христос, пострадав на кресте Своей плотью, поразил дьявола – этого "древнего змия," то есть отнял у него всякую власть над человеком.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>И сии грозные слова ближайшим образом относятся к змию – животному, но под образом вражды к нему жены и семени ее и поражения его в главу семенем жены дают нам видеть собственно борьбу с диаволом и победу над ним Христа Спасителя и в общении со Христом избранной части человечества. В самом наказании диаволу, изреченном в сих словах, Господь подает человеку надежду спасения во Христе, являет согрешившему человеку милость свою, и ею утешает его. Вот первое обетование или перво-евангелие о Христе: оно служит зерном, из которого разовьются все дальнейшие обетования и пророчества о Христе, приготовлявшие к принятию Его ветхозаветных верующих. <br /><br />«<b>И вражду положу между тобою и между женою</b>». Жена вступила в противоестественный союз с духовным змием-искусителем, на пагубу себе и своему потомству. Но милосердый Господь не хощет погибели грешника, к которой неизбежно ведет союз с врагом Бога и всякого добра. Спасти человека не иначе можно, как чрез расторжение этого союза. Сам человек своими силами не может расторгнуть его, не может разорвать греховные цепи, которыми опутал его диавол, даже не может начать самой борьбы с диаволом, – он раб его, будучи «<i>рабом греха</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Иисус отвечал им: истинно, истинно говорю вам: всякий, делающий грех, есть раб греха.</span></span>Ин. 8:34</a>). И вот за этого злосчастного раба вступается Господь. Он сам начинает дело освобождения его возбуждением борьбы между ним и диаволом, сам поставляет человека во враждебное отношение к диаволу, и таким образом полагает начало царству благодати, спасающей человека. Он сам своею благодатию касается сердца грешника и дарует ему силу для сопротивления греху и диаволу. <br />«<b>Вражду положу</b>», говорит Господь змию, «<b>между тобою и между женою</b>». Первая в мире жена первою попала в сеть диавола и легко отдалась во власть его, но она же своим раскаянием потрясет его власть над собою. Равно и во многих других женах, особенно в лице преблагословенной жены Девы Марии, он встретит сильный отпор своим козням. – <br />«<b>И между семенем твоим, и между семенем тоя</b>». Под семенем духовного змия, так как у него не может быть естественного потомства, разумеются подчиненные ему злые духи, также нечестивые люди, которых слово Божие ясно именует «<i>порождениями ехидны</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Увидев же Иоанн многих фарисеев и саддукеев, идущих к нему креститься, сказал им: порождения ехиднины! кто внушил вам бежать от будущего гнева?</span></span>Мф. 3:7</a>) и чадами диавола (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Иисус отвечал и сказал ему: ты - учитель Израилев, и этого ли не знаешь?</span></span>Ин. 3:10</a>), и особенно главное исчадие диавола – антихрист (<a href="/bible-index/bible/?b=600&c=2&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Да не обольстит вас никто никак: <i>ибо день тот не придет</i>, доколе не придет прежде отступление и не откроется человек греха, сын погибели,</span></span>2 Фес. 2:3</a>). По обетованию Господа, не будет мира между сими исчадиями диавола и семенем жены. Под <b>семенем жены</b>, враж­дебным семени змия, должно разуметь собственно одно лицо (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=4&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И познал Адам еще [Еву,] жену свою, и она родила сына, и нарекла ему имя: Сиф, потому что, [говорила она,] Бог положил мне другое семя, вместо Авеля, которого убил Каин.</span></span>Быт. 4:25</a>) из потомков жены, именно Того из них, который от вечности предопределен к спасению людей, и во времени родился от жены (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> но когда пришла полнота времени, Бог послал Сына Своего [Единородного], Который родился от жены, подчинился закону,</span></span>Гал. 4:4</a>) без семени мужа. Он затем и явился в мир, «<i>чтобы разрушить дела диавола</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=3&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Кто делает грех, тот от диавола, потому что сначала диавол согрешил. Для сего-то и явился Сын Божий, чтобы разрушить дела диавола.</span></span>1 Ин. 3:8</a>), т. е. царство диавола, наполненное его слугами, его семенем. Но Богочеловек явился борцом против семени змия, или царства диавола, не только личною своею деятельностью во днех плоти своея, а вместе в лице тех потомков жены, которые до явления Его в мир ратовали против семени змия под знаменем Его, с верою в Него, и тех, которые по пришествии Его соединились под Его победное знамя для той же борьбы. Он так близок к ним, так тесно соединен с ними, как глава с членами тела. При таком отношении их ко Христу не будет противоречия в том, если мы под семенем жены, враждебным семени змия, разумея собственно Христа, будем вместе разуметь верующих в Него, или всю воинствующую Церковь, как тело Его. <br /><br />«<b>Той твою блюсти [поражать] будет главу</b>». – «Той», следовало бы сказать «то», т. е. семя жены. Примечаемый здесь недостаток грамматического согласования в роде греческими и за ними славянскими переводчиками намеренно допущен вследствие того, что они под семенем жены признают собственно одно лицо, т. е. Христа. Их мнение тем более достойно уважения, что здесь семя жены противополагается не множеству «семени змия», но одному «змию» – «твою <b>сотрет главу</b>». Для естественного змия может быть смертельно только в голову нанесенное поражение: если же у него голова цела, не раздавлена, то хотя бы все остальные части его были изрублены, он может еще сохранять жизнь и уязвлять ядовитым жалом. Соответственно сему, поражение духовного змия в главу семенем жены означает, что Христос совершенно победит диавола и отнимет у него всю силу вредить людям. Сего торжества над диаволом Христос достигнул посредством крестной смерти, незадолго до которой Он сам сказал: «<i>ныне князь мира сего изгнан будет вон</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Ныне суд миру сему; ныне князь мира сего изгнан будет вон.</span></span>Ин. 12:31</a>). Но и при самом вступлении в служение искупителя, и в продолжение сего служения Христос побеждал диавола, когда был искушаем от него в пустыне, когда изгонял из людей бесов, когда повсюду распространял и утверждал в сердцах людей истину, неприятную отцу лжи. По вознесении Господнем и по сошествии Св. Духа быстрое распространение христианства свидетельствовало о столь же быстром сокращении пределов царства сатаны, который, впрочем, окончательно будет приведен в бездействие не раньше второго пришествия Христова. <br />«<b>И ты блюсти будеши Его пяту</b>». До второго пришествия диаволу дается возможность вредить людям, и в их лице самому Христу, но его уязвления легко будут исцеляемы, как уязвления в пяту, неопасные потому, что в пяте, покрытой твердой кожей, мало крови. Уязвление в пяту бессильною злобою диавола было нанесено самому Христу, против Которого он возмутил неверных иудеев, распявших Его. Но это уязвление послужило только к вящему посрамлению диавола и исцелению человечества.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div>Вторая половина проклятия змея служила утешением для падшего человека. Это было пророчество о том, что царство врага не будет полным и окончательным. С самого начала человек будет бороться с грехом и его отцом-сатаной, и завершится эта битва тогда, когда придет Освободитель. Он будет <b>Семенем Жены</b> (то есть рожденным от Девы, непорочно, а посему и безгрешный) и уничтожит самую главную силу врага - грех. Но эта победа не будет для Него легкой. Та Его часть, которая ближе всего к этой земле - Его Тело, будет ужалена Змеем, то есть умрет (Ведь, недаром сатана называется имеющим державу смерти). - Так было дано первое Откровения о пришествии Христа, часто называемое первоевангелием. Память о нем человечество пронесло чрез всю свою историю, хотя и в искаженном из-за язычества виде. Фольклористы знают, что самый распространенный сказочный сюжет-это Герой, убивающий Змея или дракона. Эта легенда встречается практически у всех народов. Очевидно, что причина его должна иметь общечеловеческие корни. - Так в сознании потомков Адамовых сохранились отзвуки райского Откровения! Кроме этих фольклорных свидетельств сохранилось и материальное подтверждение существования предания о грехопадении среди первых поколений после потопа. - В Междуречье найдены две древних печати. На первой изображено искушение змеем Евы и Адама, а вторая изображает их изгнание от древа жизни.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Летопись Начала. Гл 1. Последствия земного первогреха</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1103">Серафим (Роуз) иером.</a><div>Конечно, «<b>вражда</b>» в нашей падшей жизни имеет место в значительно большей степени между человеком и диаволом, нежели между человеком и змием; а «<b>Семя Жены</b>» в собственном смысле есть Христос. Православный толкователь XIX века говорит по поводу этого отрывка: <br /><br />«Первая в мире жена первою попала в сеть диавола и легко отдалась во власть его, но она же своим раскаянием потрясает его власть над собою. Равно и во многих других женах, особенно в Лице Преблагословенной Жены Девы Марии, он встретил сильный отпор своим козням... Под Семенем Жены, враждебным семени змия, должно разуметь собственно Одно Лицо из потомков жены, именно Того из них, Который от вечности предопределен к спасению людей и во времени родился от Жены без семени мужа. Он затем и явился в мир, «<i>да разрушит дела диавола</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=3&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Кто делает грех, тот от диавола, потому что сначала диавол согрешил. Для сего-то и явился Сын Божий, чтобы разрушить дела диавола.</span></span>1 Ин. 3:8</a>), т. е. царство диавола, наполненное его слугами, его семенем... Поражение духовного змия в главу Семенем Жены означает, что Христос совершенно победит диавола и отнимет у него всю силу вредить людям... До второго пришествия диаволу дается возможность вредить людям, и в их лице Самому Христу; но его уязвления легко будут исцеляемы, как уязвления в пяту, не опасные потому, что в пяте, покрытой твердою кожею, мало крови. Уязвление в пяту бессильною злобою диавола было нанесено Самому Христу, против Которого он возмутил неверных иудеев, распявших Его. Но это уязвление послужило только к вящему посрамлению диавола и исцелению человечества» (Виссарион, еп., Толкование на паремии, изд. 2, т. I, СПб, 1894 г., сс. 55–56). <br /><br />Так «<b>рана в пяте</b>» – это и есть то малое количества зла, которое диавол способен нанести нам со времени пришествия Христа.</div></p></div>