<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div><b>Терния и волчцы</b> и другие негодные травы до грехопадения могли произрастать только на местах пустынных, а теперь и на обработанной руками человека почве будут заглушать собою полезные растения. <br />«<b>И снеси траву селную</b>». Тот, кто прежде питался плодами райских дерев, осуждается теперь питаться свойственного животным пищею – полевою травою, в случае неурожая хлебных растений и древесных плодов.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div>Гораздо сильнее проклятие поразило живой мир. Растения стали мутировать. У роз появились шипы. Некоторые бактерии стали болезнетворными. Сорняки засорили луга и поля и злаки перестали справляться с ними своими силами, ибо экологическое равновесие было разрушено...<br /><br />Еще больше пострадал животный мир. Они стали смертными и перестали в человеке видеть благого владыку. Между ними началась борьба за существование . Появились хищники и жертвы (по мысли Св. Феофила Антиохийского). Стали раждаться уроды - мутанты (слова бл. Августина), которых сейчас некоторые безумцы считают материалом для самоусовершенствования твари.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1090">Макарий (Булгаков) митр.</a><div>Следствия по отношению к внешнему состоянию человека: <br />2. Потеря или уменьшение власти над животными (Прав. Исп. ч. 1, ответ на вопрос 22). Власть эта основывалась на том, что человек был создан по образу Божию (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И сказал Бог: сотворим человека по образу Нашему [и] по подобию Нашему, и да владычествуют они над рыбами морскими, и над птицами небесными, [и над зверями,] и над скотом, и над всею землею, и над всеми гадами, пресмыкающимися по земле.</span></span>Быт. 1:26</a>); следовательно, как скоро чрез грех образ Божий помрачился в человеке, неизбежно должна была ослабеть и власть его над животными.<br /> «Смотри, говорит святой Иоанн Златоуст, пока Адам еще не согрешил, звери были рабами ему и покорными, и он, как рабам, нарек им имена; но когда он осквернил свой вид грехом, тогда звери не узнали его, и рабы сделались его врагами... Пока Адам сохранял свой вид чистым, созданным по образу Божию, звери повиновались ему, как слуги; но когда он помрачил этот вид непослушанием, они, не узнавая своего господина, возненавидели его, как чужого.» «Впрочем, прибавляет он, хотя Адам нарушил всю заповедь и преступил весь закон, Бог лишил его не всей чести и отнял у него не всю власть, но изъял из подначальства его только тех животных, которые не очень пригодны ему для потребностей жизни; а которые необходимы и полезны и много могут служить нам в жизни, тех всех оставил в услужении нам.»<br /> 3. Проклятие земли в делах человека:<i> проклята земля за тебя... терние и волчцы произрастит она тебе </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=17&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> а от дерева познания добра и зла не ешь от него, ибо в день, в который ты вкусишь от него, смертью умрешь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И сказал Господь Бог: не хорошо быть человеку одному; сотворим ему помощника, соответственного ему.</span></span>Быт. 2:17-18</a>). «И справедливо это проклятие (Иоанн Златоуст), ибо как для человека земля создана, чтобы он мог наслаждаться всем, происходящим из нее, так теперь ради человека согрешившего она предается проклятию, чтобы проклятие ее послужило во вред благоденствию и спокойствию человека.» Из слов Бытописателя можно заключить, что это проклятие прежде всего касается плодоносности земли: терния и волчцы произрастит она тебе; но Апостол простирает свое проклятие гораздо далее: тварь покорилась суете не добровольно, но по воле покорившего ее, знаем, вся тварь совокупно стенает и мучится доныне (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=20&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> потому что тварь покорилась суете не добровольно, но по воле покорившего ее, в надежде,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> что и сама тварь освобождена будет от рабства тлению в свободу славы детей Божиих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Ибо знаем, что вся тварь совокупно стенает и мучится доныне;</span></span>Рим. 8:20-22</a>). В чем собственно состоит суета, которой тварь повиновалась вследствие падения человека, с точностью определять не можем.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Православно-Догматическое Богословие, 90</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1103">Серафим (Роуз) иером.</a><div>Здесь иером. Серафим (Роуз) воспроизводит толкование Иоанна Златоуста.</div></p>