<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1304">Алипий (Кастальский-Бороздин) архим.</a><div>Согласно Библии, после падения первых людей, Бог из сострадания к ним одел их ... в <b>одежды кожаные</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И сделал Господь Бог Адаму и жене его одежды кожаные и одел их.</span></span>Быт. 3:21</a>).<br />Что же понимают отцы под «<b>кожаными ризами</b>»? Если говорить в общем, то — смертность, которую после падения воспринял человек как вторую свою природу. <i>Мефодий Олимпийский</i>, например, говорит: «Бог сделал кожаные одежды для этой цели, как бы одевая человека в смертность». В элементы («стихии») тела человека введено было противоборство, и в силу того оно стало грубым и тленным, подверженным страданиям и смерти.<br />Такое изменение природы человека было праведным возмездием за грех. Первозданный человек оставил божественную пищу, которая соответствовала его природе, и для того, чтобы достичь независимости от Бога, избрал в качестве пищи плод запретного дерева, несмотря на то, что он хорошо знал, что это был плод смерти, то есть плод постоянного изменения, текучести. Тем самым, в соответствии с плодом, который он избрал, он такой же соделал свою жизнь — подверженной разложению; можно сказать, что Адам предал всю нашу природу в пищу смерти. И смерть живет постоянно, делая нас своей пищей, вследствие этого мы никогда по-настоящему не живем, а постоянно пожираемся смертью через тление.<br />Таким образом, после грехопадения «жизнь» переродилась в «выживание»; подлинной реальностью бытия стала смерть, а жизнь продолжалась лишь постольку, поскольку откладывалась смерть. Эта смертность, то есть «жизнь в смерти», ощущаемая как непрочность, текучесть и, более того, как бессмысленность существования, и является преимущественным признаком «<b>кожаных риз</b>».<br />Облечение в «<b>кожаные ризы</b>» — это утрата человеком богоподобного достоинства своей природы. При сотворении человеческое тело было открыто для ангельских сил и для Бога, легко вступало в общение с ними. В то время, пишет святитель <i>Григорий Нисский</i>, единый хор разумной природы, ангельской и человеческой, «созерцал единого Главу хора и пел в гармонии с Главой». Но грех «разрушил эту вдохновенную гармонию хора»; увлекшись обольщением змия, человек пал и смешался с грязью. Облеченный теперь в грубую плоть человек не мог уже свободно общаться с Богом и Ангелами; «<b>кожаные ризы</b>» стали завесой, отделяющей его от мира невидимого. Напротив, новая реальность для человека — это жизнь чисто биологическая, жизнь неразумных существ. Как пишет святитель <i>Григорий Нисский</i>, теплокровные животные руководствуются своими чувствами, умножаются размножением в результате их привязанности (стремления) к удовольствию. Трусость спасает слабых, свирепость — тех, которые сильнее других. Эти черты и другие подобные им «через скотоподобный образ рождения вошли в состав человеческого естества», свойства неразумной природы соединились с человеком.<br />Святитель <i>Григорий Нисский</i> такими словами характеризует новое, «нижеестественное» состояние человеческой природы. «Это то, что человек воспринял в дополнение с неразумной кожей: половой союз, зачатие, рождение, осквернение, питание грудью, а затем пищей и выбрасывание ее из тела, постепенное возрастание, взрослую жизнь, старость, болезнь и смерть».<br />Преподобный <i>Максим Исповедник</i> обращает внимание еще на один признак «<b>кожаных риз</b>». Биологическое, скотоподобное существование человека сопряжено для него со страданием. Голод, жажда, усталость, действие стихий, болезни — все эти «естественные страсти» стали составлять как бы новый природный закон для человека. Этот закон установлен Божественной справедливостью и действует в полном согласии с ней: страдание является расплатой за удовольствие, доставляемое грехом. Чем больше ищет человек удовольствия, тем сильнее испытывает страдание. Впрочем, в условиях падшего мира страдание скрыто под приманкой удовольствия, так что по причине грубости плоти человек легко ловится на эту приманку. Думая избежать страданий и получить удовольствие, он лишь увеличивает свои страдания. Преподобный <i>Максим</i> говорит о «лукавых узах естества», которые накрепко связывают человека приманками удовольствий. Эта обольстительность греха, его неприметность и кажущаяся безобидность и составляют еще один признак «<b>кожаных риз</b>».<br />Следует подчеркнуть, что понятие «<b>кожаные ризы</b>» относится не только к телу, но и к душе человека. Сами по себе немощи естества не являются грехом, это «неукоризненные страсти», которые по Праведному Суду Божиему служат лишь наказанием за грех. Однако в условиях грубости и тленности плоти «естественные страсти» служат источником «неестественных», то есть греховных страстей. Так, забота о здоровье и благосостоянии тела побуждает к чревоугодию и сребролюбию, невосприятие духовного мира неизбежно приводит к забвению о Боге, к тщеславию и т.п. Получается, что «<b>кожаные ризы</b>» — это не только огрубевшее тело, но и душа, подверженная страстям. Как Библия, так и святые отцы отмечают, что после грехопадения весь человек, и душой, и телом, стал «плотским». Святитель <i>Иоанн Златоуст</i>, комментируя текст Апостола Павла: живущие по плоти, угодить Богу не могут (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Посему живущие по плоти Богу угодить не могут.</span></span>Рим. 8:8</a>), — пишет: «Он говорит «плоть», а не «тело» или состав тела, (имея в виду) жизнь плотскую, или мирскую, полную самооправдания и распутства, которая делает всего человека плотью».<br />Святитель <i>Григорий Нисский</i> отмечает, что не только тело, но и душевные страсти образуют «покрывало сердца... плотское покрывало ветхого человека». Когда он говорит «плоть», он определяет тем самым ветхого человека, которого Апостол повелевает совлечься и отложить прочь (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Душевный человек не принимает того, что от Духа Божия, потому что он почитает это безумием; и не может разуметь, потому что о сем <i>надобно</i> судить духовно.</span></span>1 Кор. 2:14</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=3&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> потому что вы еще плотские. Ибо если между вами зависть, споры и разногласия, то не плотские ли вы? и не по человеческому ли <i>обычаю</i> поступаете?</span></span>1 Кор. 3:3</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> отложить прежний образ жизни ветхого человека, истлевающего в обольстительных похотях,</span></span>Еф. 4:22</a>), то есть человека, которого Апостол именует «плотским» или «естественным» в противоположность «духовному». По краткой формулировке святителя Григория, «<b>кожаные одежды</b>» есть «плотская воля».<br />Б. «<b>КОЖАНЫЕ РИЗЫ</b>» — ПОПЕЧЕНИЕ БОЖИЕ О ПАДШЕМ ЧЕЛОВЕКЕ <br />Облечение в «<i>кожаные ризы</i>», то есть в смертную, подверженную разложению природу, — закономерный результат грехопадения. Однако в книге Бытия говорится, что Сам Бог облекает человека в эти одежды. Из этого, конечно, не следует, что Бог создает смерть и тление. Бог не является Творцом зла. Напротив, Он — единственный, Кто может обращать зло в добро. И Он всегда действует по любви. Как пишет преподобный <i>Максим Исповедник</i>, «Бог действует по любви даже по отношению к тем, кто стал злым, совершая дело нашего исправления». И Он использует сложившуюся ситуацию на пользу согрешившему человеку. Это как бы вторая сторона «<b>кожаных риз</b>» — в ней прослеживается действие не только правосудия, но и любви и попечения Божия о падших прародителях.<br />Позволяя существовать смерти, Бог обращает ее против тления, приводящего к смерти, и устанавливает предел как для тления, так и для греха. Так Бог ограничивает зло и делает падение небезнадежным. Его первоначальный план о вечной и блаженной жизни человека остается неизменным. Комментируя эту тайну беспредельного Божественного сострадания, святитель <i>Григорий Богослов</i> говорит, что Бог попускает существовать смерти, «чтобы зло не стало бессмертным».<br />Облечение в грубую плоть, как уже сказано, лишило человека возможности общаться с духовным миром, сильно ослабило в нем способность к духовному ведению. Однако в этом была немалая польза, ибо, по причине греховного направления своей воли, человек мог общаться только с демонами, но никак не с Ангелами и тем более с Богом. И грубая плоть, как завеса, скрывает его от непосредственного влияния духов злобы.<br />Облечение в биологическую жизнь имело большое педагогическое значение. Человек согрешил по беспечности, не ценя своего богоподобного достоинства, и теперь «<b>кожаные ризы</b>» немощной, подверженной страданиям плоти должны были воспитать в нем смирение. «Ты будешь переносить тяжкий труд и заботу, — говорит <i>Златоуст</i> от лица Бога, — и в печали проводить всю жизнь, чтобы это было для тебя уздою, чтобы ты не мечтал о себе выше своего достоинства, но постоянно помнил бы о своей природе и впредь никогда не допустил себя до подобного обольщения»<a href="#569570_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br />«Новый естественный закон», по которому за греховным удовольствием непременно следовало страдание, должен был положить предел греховному направлению воли человека. Как непослушного ребенка приучают к послушанию с помощью телесных наказаний, так и падшего человека только страх испытать страдание мог отвратить от греховного стремления к удовольствиям.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="569570_1" class="note-item" href="#569570_1">1</a> Св. Иоанн Златоуст. Творения. Т. 4. С. 152.<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Догматическое богословие".<br /> Часть четвертая. <br />Грехопадение. 5. Смертность и смерть. А. «КОЖАНЫЕ РИЗЫ» </i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div><br /><br />Чувство стыда друг пред другом, пред Богом и своею совестию, возбужденное в падших прародителях зрелищем наготы своей, заставило их устроить препоясание на чрес­ла. Господь одобряет это чувство и это прикровение сра­моты, как свидетельство раскаяния во грехе, и вместо не­совершенной одежды, закрывавшей только часть тела, и притом непрочной [она сделала из древесных листьев], дарует им полную и прочную одежду из кож звериных. Не только в нравственном отношении нужна была одежда, как преграда бесстыдству и ограда скромности, но и в физическом: грех внес в телесную природу наших прародителей, дотоле крепкую и безболезненную, начало немощей и болезней, – одежда явилась для них потребностью для защиты от холода, сырости, зноя. Не лишено значения самое вещество, из которого сделана для них одежда. Бог мог бы, без сомнения, устроить для них одежду из другого какого-либо вещества, но Он избирает такое, для получе­ния которого надлежало пролить кровь бессловесного. Не без основания думают, что Господь чрез это хотел научить людей не только искусству одеваться, но вместе умилос­тивлять Его закланием в жертву Ему животных.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div>Это событие произошло в реальности. Настоящие кожи были возложены на тела людей. "Прародители, коснувшись руками препоясаний своих, нашли, что облечены они в ризы из кож животных умершвленных, может быть пред их же глазами, чтобы питались они мясом их, прикрывали наготу свою кожами, и в самой их смерти увидели смерть собственного своего тела" -пишет преп. Ефрем. Очевидно, что этот сирийский Отец Церкви не верил в то, что животные умирали до грехопадения.<br /><br />Однако, с возложением обычных кожаных риз Господь Бог изменил и природу прародителей. Так об этом таинственном действии учит Второй Богослов: "Человек вкусил преждевременно сладкого плода, и облекся в кожаные ризы - тяжелую плоть, и стал трупоносцем, потому что смертью Христос положил пределы греху" Эта грубость плоти, приобретенная человеком вместе с кожаными ризами, не позволяет ему свободно созерцать духовный мир и таким образом оберегает его от прямого террора нечистых духов. Существуют способы истончения этой преграды, благодаря которым люди могут выходить в невидимый мир, но если это происходит без воли Божией (Которая не нуждается в каких-то стимуляторах), то результат бывает плачевным. Примером последнего могут служить последствия йоги, восточных и западных медитаций, наркомании и алкоголизма (заметим, что нельзя считать "галлюцинации" чем-то ничего не значащим плодом воображения; напротив, это реальный опыт видения бесов), ведущие к гибели души и распаду психики.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1429">Лосский В.Н.</a><div>‹…› все мы еще облечены в те <b>«кожные ризы»</b>, которыми, по выходе их из рая, Бог покрыл Адама и Еву. Они — биологическое, подвластное смертной необходимости условие, ставшее по вине человека новым законом существования земного космоса.<br /><br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Боговидение". Господство и Царство (Эсхатологический этюд). Минск. Белорусский Экзархат 2004 г. 495 с.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1103">Серафим (Роуз) иером.</a><div>Боговдохновенный писатель Бытейской книги говорит, что по падении первых людей Бог, произнесши приговор над ними, еще до изгнания их из рая, <b> СОТВОРИ ИМ РИЗЫ КОЖАНЫ И ОБЛЕЧЕ ИХ</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И сделал Господь Бог Адаму и жене его одежды кожаные и одел их.</span></span>Быт. 3:21</a>). Ризы кожаные, по объяснению святых отцов (св. Иоанн Дамаскин, "Точное изложение православной веры", кн. 3, гл. 1) означают нашу грубую плоть, которая при падении изменилась: утратила свою тонкость и духовность, получила настоящую свою дебелость. Хоть начальною причиною изменения и было падение, но изменение совершилось под влиянием Всемогущего Творца, по неизреченной Его милости к нам, к нашему величайшему благу. Между прочим, полезными для нас последствиями, истекающими из состояния, в котором ныне находится наше тело, мы должны указать то, что через попущение дебелости нашему телу мы сделались неспособными к чувственному видению духов, во власть которых ниспали... Премудрость и благость Божия положили преграду между человеками, низверженными на земные правительства, отделяют темничною стеною злодеев от общества человеческого, чтоб они по произволу не вредили этому обществу и не развращали прочих человеков (св. Иоанн Кассиан, Собеседование 8, гл. 12). Духи падшие действуют на человека, принося им греховные помыслы и ощущения; до чувственного видения духов достигают весьма немногие человеки" (стр. II-12).<br /> <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Душа после смерти". Воздушное царство духов. 5 гл. Падение человека</i></div><br /><br />***<br /><br />Свят. Григорий Нисский говорит, что это означает, что они буквально надели «<b>одежды кожаные</b>», но также образно означает, что они теперь облачились в другую плоть; то есть, их природа была изменена.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Бытие: сотворение мира и первые ветхозаветные люди". <br />ЧАСТЬ I. Православные Святоотеческие Толкования на Книгу Бытия.<br />ГЛАВА VI. ГРЕХОПАДЕНИЕ ЧЕЛОВЕКА</i><br /><br /></div><br /><br /></div></p></div>