<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Но слова жены: «<b>ниже прикоснетеся ему</b>» [древу посреде рая], в заповеди Божией, данной Адаму, не встречаются. Бог запретил только есть от древа познания добра и зла, а не запретил касаться его или плодов его. Но вероятно между Адамом и женою его условлено было не только не есть, но и не прикасаться, чтоб осязанием не возбудить чувства вкуса. Дело могло происходить так: когда жена впервые выслушала от мужа заповедь Божию, она, по свойственному женам любопытству, пожелала узнать, почему Бог дал столь строгую заповедь, и побуждаемая возрастающим любопытством сделала движение, чтобы рукою приблизить и осмотреть запрещенные плоды: тогда Адам поспешил остановить ее, сказав: «и не касайся: умрешь». Как бы то впрочем ни было, Ева в ответ искусителю сказала все, что у ней было на душе. Хитрый искуситель не мог не обрадоваться такой откровенности: из слов Евы он заметил, что она очень удивляется строгости заповеди Божией и от нарушения ее удерживается больше страхом смерти, чем любовию и преданностью к Давшему заповедь. Диаволу приятно было, что на его вопрос отвечают не только благосклонно, но еще согласно с его намерением возбудить пренебрежение к заповеди, строгой по непонятной причине. Диавол тотчас сообразил, что ему теперь осталось сделать, чтобы бедную душу, уже предрасположенную к недовольству заповедию, волнуемую неудовлетворяемым любопытством о причине ее строгости, окончательно поколебать в преданности Творцу и возмутить против Него.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div>Здесь начало отступления от Истины, поэтому Ева и добавила от себя к заповеди Божией то, чего в ней не было: "<b>и не прикасайтесь</b>". А ведь сказано: "<i>Не прибавляй к словам Его, чтобы Он не обличил тебя, и ты не оказался лжецем</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=30&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Не прибавляй к словам Его, чтобы Он не обличил тебя, и ты не оказался лжецом.</span></span>Притч. 30:6</a>). Грех уже начал разъедать ум Евы!</div></p></div>