<p ><div>‹…› отрицается самого себя совлекшийся «<i>ветхого человека с делами его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=3&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> не говорите лжи друг другу, совлекшись ветхого человека с делами его</span></span>Кол. 3:9</a>), «<i>истлевающего в обольстительных похотях</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> отложить прежний образ жизни ветхого человека, истлевающего в обольстительных похотях,</span></span>Еф. 4:22</a>), отрицается и от всех пристрастий к миру, которые могут препятствовать цели благочестия.<br /><br />‹…› совершенное отречение состоит в том, чтобы преуспеть в беспристрастии даже и к самой жизни и иметь себе «<i>приговор к смерти, для того, чтобы надеяться не на самих себя</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но сами в себе имели приговор к смерти, для того, чтобы надеяться не на самих себя, но на Бога, воскрешающего мертвых,</span></span>2 Кор. 1:9</a>). Начинается же оно отчуждением внешнего, как-то: имения, суетной славы, привычек жизни, пристрастия к неполезному, как показали нам святые ученики Господни, Иаков и Иоанн, оставившие отца своего Заведея и самый корабль, доставлявший все средства к жизни; также и Матфей, восставший с мытницы и последовавший за Господом, не только оставив выгоды своего промысла, но и презрев опасности, какие должны были постигнуть его и его домашних от начальства за оставление неконченными счетов по сбору пошлин; а Павлу весь «<i>мир распят</i>, — и он — <i>для мира</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=6&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> А я не желаю хвалиться, разве только крестом Господа нашего Иисуса Христа, которым для меня мир распят, и я для мира.</span></span>Гал. 6:14</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Правила, пространно изложенные в вопросах и ответах (Большой Аскетикон). Вопрос 8. Об отречении от мира </i></span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=480&c=7&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=480&c=9&v=44">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
