<div>О путешествии жен ко гробу евангелист Лука передает согласно с Марком (<a href='B:480 16:1-8'>Мк 16:1-8</a>), но делает некоторые прибавления, а местами и опущения.<p/><i>«Очень рано»</i> (стих 1) - точнее: «самым ранним утром» (<b>&#8004;ρθρου βαθ&#8051;ος</b>).<p/><i>«И вместе с ними некоторые другие»</i>. У Тишендорфа, следующего здесь древнейшим кодексам, этого прибавления не имеется.<p/><i>«Два мужа»</i> (стих 4). Согласно Евангелию Марка, женам явился один Ангел, и притом в виде юноши, а не мужа. Тем не менее, здесь нет неразрешимого противоречия. Евангелист Марк говорит об одном, потому что, конечно, о воскресении Христа женам сказал один, а не два Ангела. Евангелист же Лука, говоря о двух говоривших Ангелах, желает дать наибольшее удостоверение в истинности возвещения о воскресении Христа, потому что два свидетеля лучше, чем один. Что касается того, что в Евангелии Марка Ангел показался мироносицам «юношей», а в Евангелии Луки Ангелы явились как «мужи», то это различие, собственно, и трудно иногда определить: одному известный человек кажется юношей, а другому - уже мужем. Евангелисты же могли сведения об этом явлении получить от различных мироносиц.<p/><i>«Наклонили лица свои к земле»</i> (стих 5). Это свидетельствовало о том, что мироносицы увидели в явившихся им мужах вестников Божиих.<p/><i>«Что вы ищете»</i>, т. е. вы напрасно ищете.<p/><i>«Живого»</i>, т. е. того, кто жив, а не мертв (<i>ср.</i> стих 23).<p/><i>«Между мертвыми»</i>, т. е. в месте, где подобает находиться мертвым, - как будто бы Христос мог остаться там, где лежать и оставаться мог только обыкновенный умерший!<p/><i>«Вспомните...»</i> (стих 6). Евангелист Лука, очевидно, имеет здесь в виду слова Христа, приведенные выше (<a href='B:490 9:22'>Лк 9:22</a>; <a href='B:490 18:32'>Лк 18:32</a> и сл.). У него указание Ангела имеет более общее содержание, чем у Марка.<p/><i>«Сыну Человеческому»</i> (стих 7). Так Христос называл Себя только до воскресения (<i>ср.</i> стих 26).<p/><i>«Человеков грешников»</i>, т. е. язычников (<i>ср.</i> <a href='B:490 18:32'>Лк 18:32</a>; <a href='B:550 2:15'>Гал 2:15</a>). У евангелиста Матфея это выражение имеет более общее значение (<a href='B:470 26:45'>Мф 26:45</a>).<p/><i>«И в третий день воскреснуть...»</i> (<i>см.</i> <a href='B:470 16:21'>Мф 16:21</a>).<p/><i>«Возвестили»</i> (стих 9). Здесь евангелист Лука согласен с Матфеем (<a href='B:470 28:8,10'>Мф 28:8,10</a>). Евангелист Марк говорит иное (<i>см.</i> комментарии к <a href='C:@480 16:8'>Мк 16:8</a>).<p/><i>«То были Магдалина Мария...»</i> (стих 10) Имена женщин, которые приводит здесь один евангелист Лука (Матфей и Марк имена этих мироносиц приводят ранее - <i>см.</i> <a href='B:480 15:40,47'>Мк 15:40,47</a>; <a href='B:480 16:1'>Мк 16:1</a>; <a href='B:480 6:3'>Мк 6:3</a> и параллельные места Евангелия Матфея). При этом, согласно евангелисту Луке, были и другие женщины.<p/><i>«Не поверили им»</i> (стих 11; <i>ср.</i> <a href='B:480 16:11'>Мк 16:11</a>).<p/><i>«Петр... побежал»</i> (стих 12). Это упоминание о Петре не исключает возможности того, что с ним пошел и Иоанн (<a href='B:500 20:3'>Ин 20:3</a>; <i>ср.</i> стих 24).<p/><i>«И пошел назад, дивясь сам в себе...»</i> Правильнее: «и ушел к себе домой» (<b>πρ&#8056;ς &#7953;αυτ&#8057;ν</b> - «к себе», зависит не от слова <i>«дивясь»</i>, а от слова <i>«пошел»</i>, - Евфимий Зигавин; <i>ср.</i> <a href='B:500 20:10'>Ин 20:10</a>).</div>