<div>На вопрос Христа, о чем путники так горячо рассуждают и в чем причина печали, отражающейся на их лицах, они, вероятно, один вслед за другим, взаимно друг друга пополняя, рассказывают Христу о своих несбывшихся надеждах на Мессию. Но сначала (стих 18) только один из них выразил удивление по поводу того, что подошедший к ним незнакомец спрашивает их о том, что должно быть известно всякому бывшему на празднике в Иерусалиме (а незнакомец, по мнению Клеопы, возвращался именно с праздника Пасхи домой). Имя Клеопа сокращено из имени Клеопатр (<b>&#922;λεοπ&#8049;τρος</b>). Это совсем не то, что имя Клопас у <a href='B:500 19:25'>Ин 19:25</a>. Там по нашим русскому и славянскому текстам оно обозначено неправильно: Клеопа.<p/><i>«Неужели Ты... не знаешь...»</i> (стих 18). Клеопа всецело занят мыслью о судьбе Христа, и потому он удивляется, что незнакомец еще спрашивает, о чем они рассуждают. «Конечно, - как бы говорит Клеопа, - о Христе! О чем же теперь еще можно рассуждать? И вопрос твой как будто бы показывает, что ты и не был в Иерусалиме, иначе ты и не спрашивал бы, о чем мы рассуждаем».<p/><i>«И сказал им: о чем?»</i> (стих 19). Ревиль (т. 2, с. 321) ставит в некоторый укор Христу, что Он «притворялся» незнающим о событиях в Иерусалиме. Но Господь просто давал возможность путникам высказать все свои недоумения, чтобы потом их разрешить. Точно так же и далее, делая вид, что хочет уйти от них, Он этим самым давал им возможность проявить к Нему чувство расположения, которое в них пробудилось.<p/><i>«Который был пророк»</i>, точнее: «выступил как пророк» (<b>&#7952;γ&#8051;νετο</b>). Путники не называют Христа Мессией - очевидно, смерть Христа повлекла за собой падение их надежд на Христа как на Мессию, но, тем не менее, они все же считают Его пророком (название почетное), Который показал себя таким и на делах, т. е. в чудесных знамениях, и на словах, т. е. в учении. И таким Он явил Себя и пред Богом, и пред народом, т. е. казался не только народу пророком, но и был таким в действительности (<i>«пред Богом», ср.</i> <a href='B:490 1:6'>Лк 1:6</a>).<p/><i>«Для осуждения на смерть»</i> (стих 20; <i>см.</i> <a href='B:490 23:24'>Лк 23:24</a>).<p/><i>«И распяли Его»</i>, так как это они были истинными виновниками смерти Христовой. Замечательно, что путники не вменяют ответственности за смерть Христа всему иудейскому народу, а считают виновными только представителей народа. И в самом деле, народ в целом, скорее, был на стороне Христа, и только толпа подученных иудеев поддерживала первосвященников в их требованиях, обращенных к Пилату.<p/><i>«А мы надеялись...»</i> (стих 21). Путники, как представители низших классов народа - не иерархии иудейской, - имели надежду на Христа как на Мессию-Царя, восстановителя политического могущества Израиля (<i>ср.</i> <a href='B:510 1:6'>Деян 1:6</a>).<p/><i>«Уже третий день ныне...»</i> Очевидно, путники имеют в мыслях предсказание Христа о том, что Он на третий день воскреснет.<p/><i>«Но и некоторые женщины...»</i> (стих 22), т. е.: но хотя наши надежды на Иисуса как на Мессию пали, тем не менее, случилось обстоятельство, которое их снова несколько оживило: некоторые из наших, т. е. принадлежащих к обществу последователей Христа, женщин привели нас в изумление. Они ходили рано утром (в какой день - не сказано) ко гробу Христа и не нашли там Его тела. Сказывали они также нам, что видели и явление Ангелов, возвещающих, что Христос жив. После этого некоторые из наших, т. е. из учеников Христа (следовательно, не только апостол Петр, о котором упомянуто в 12-м стихе), ходили ко гробу и подтвердили, что тела Христова там действительно нет, но, тем не менее, Самого Христа, о Котором Ангелы возвестили женщинам как о живом, они не видели.<p/>О явлении Самого Христа женщинам (<a href='B:470 28:9-10'>Мф 28:9-10</a>) путники ничего не говорят (<i>см.</i> комментарии к <a href='C:@480 16:6'>Мк 16:6</a>).</div>