<div>Евангелист Лука заключает свое Евангелие кратким описанием события вознесения Христа на небо. Это событие совершилось в тот день (40-й по воскресении; <i>ср.</i> <a href='B:510 1:3'>Деян 1:3</a>), когда Господь говорил ученикам то, что изложено в самом кратком виде в 49-м стихе (на это указывает частица <b>δ&#8051;</b>, в русском тексте - «и», стих 50).<p/><i>«До Вифании»</i>, т. е. до того места, где начинается дорога в Вифанию. Это место находится на горе Елеон (<i>ср.</i> <a href='B:510 1:12'>Деян 1:12</a>).<p/><i>«Подняв руки Свои»</i> - символическое действие благословения (<i>ср.</i> <a href='B:30 9:22'>Лев 9:22</a>).<p/><i>«Стал отдаляться от них и возноситься на небо»</i> (<i>см.</i> <a href='B:480 16:19'>Мк 16:19</a>). Евангелист Лука так кратко говорит о вознесении на небо, вероятно, потому, что имел уже в виду более обстоятельно изобразить это событие в книге Деяний, что и сделал (<a href='B:510 1:1-12'>Деян 1:1-12</a>).<p/><i>«Поклонились Ему»</i>. Здесь «поклонение», очевидно, понимается как религиозное действие: по отношению к возносившемуся Христу оно иным и быть не могло (<i>ср.</i> <a href='B:500 4:23'>Ин 4:23</a>).<p/><i>«С великою радостью»</i>. Эта радость объясняется тем, что апостолы теперь уже сами видели, что Христос вознесся на небо. Тут устранялась возможность всяких сомнений и страхов, которые возникали в них по поводу воскресения Христа, которое видеть они не были удостоены.<p/><i>«Всегда в храме»</i>. Конечно, здесь разумеется храм Иерусалимский, а не сионская горница (как предполагает еп. Михаил). Даже и после сошествия Святого Духа апостолы, как благочестивые израильтяне, ежедневно посещали храм (<a href='B:510 2:46'>Деян 2:46</a>; <a href='B:510 3:1'>Деян 3:1</a>).4<p/>1) Впрочем, Меркс (1905) (на основании сравнения разных древних кодексов и параллельных мест из Евангелия, S. 517-519) находит возможным видеть здесь и указание на иудейских грешников, т. е. на первосвященников.<p/>2) Гейки говорил: «Дорога к Эммаусу проходила по горам и долинам, становившимся более и более пустынными по мере удаления от Иерусалима. Сам Эммаус находился над ложбиной, через которую протекала речка и распространяла там зелень и красоту. Виноградники и масличные деревья, посаженные на террасах по склону горы, и белые и красные цветы миндалин, теперь расцветавших в долинах, делали конец путешествия приятно противоположным его началу» (Гейки. «Жизнь Христа», ч. 4-я, с. 276).<p/>3) На вопрос: почему Христос не хотел, чтобы ученики узнали Его сразу, блаженный Феофилакт говорит: «Для того, чтобы они открыли все свои недоумения, обнаружили свою рану и потом уже приняли лекарство», «чтобы научить их из Моисея и пророков:»<p/>4) Греческий текст этого места довольно непонятен. <b>&#932;ρ&#8055;την τα&#8059;την &#7969;μ&#8051;ραν &#7940;γει σ&#8053;μερον</b> - уже третий день ныне. К чему относится здесь глагол <b>&#7940;γει</b>? Некоторые относят его к слову <b>α&#8016;τ&#8057;ς</b> - Он, но тут получается совершенно нескладное выражение: «Он (Христос) ведет уже третий день». Поэтому лучше на основании исследования Меркса (1906, S. 526-528) читать это место так: <b>κα&#8054; &#7984;δο&#8058; τρε&#8150;ς &#7969;μ&#8051;ραι</b> - и вот три дня: В Синайском кодексе глагол <b>&#7940;γει</b> также опущен. Слово <b>σ&#8053;μερον</b> - «ныне» опущено и у Тишендорфа.<p/>5) То, что Господь «благословил и разделил хлеб», еще не может служить признаком совершения здесь Евхаристии. Во-первых, здесь употреблено выражение <b>ε&#8016;λογε&#8150;ν</b>, а не <b>ε&#8016;&#967;αριστε&#8150;ν</b>, как в <a href='B:490 22:19'>Лк 22:19</a>, где сообщается об учреждении Евхаристии, а потом, главное, Господь не предлагает здесь «Своего Тела» и «Своей Крови», тогда как именно это, собственно, и отличало Евхаристию от обыкновенной трапезы. Притом все дело здесь, кажется, ограничилось только благословением и подачей ученикам преломленного хлеба, который ученики, очевидно, даже и не вкусили, так как тогда же, в самый момент принятия хлеба, у них открылись глаза и они узнали Христа, Который сейчас же незаметно исчез.<p/>6) Стихи 34-35 Меркс (1905, S. 533 и сл.) считает вставкой, потому что заявление 11-ти, во-первых, несогласно с тем, что сказано в этой главе до сих пор, а во-вторых, несогласно и с тем, что сказано об их душевном состоянии, в каком они находились, увидев Господа (стих 37). Если они уже знали о воскресении Христа, могли ли они испугаться, увидев Его и принять за «дух»? Но что касается внезапного перехода от уверенности в воскресении Христа к страху, то это не представляет психологической невозможности для апостолов, которые еще сами-то и не видели Христа. А с первойполовиной главы здесь противоречия нет, потому что здесь изображаются уже совершенно новые обстоятельства, неизвестные Эммаусским путникам.<p/>7) Тишендорф исключает из текста слова: «и возноситься на небо» и «они поклонились Ему». Но он поступает в этом случае неосновательно, потому что очень многие древние кодексы эти выражения у себя имеют. <i>См.</i> Меркс (1905, S. 544-545).</div>