<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div> Господь посетил землю, не всю вообще, но ту, о которой здесь говорится по связи речи, т.е. Иудейскую землю, в которую предназначен возвратить бывших в плену вавилонском иудеев. Ты, говорит псалмопевец, благоволением и милостию Твоею призрел на землю нашу, Ты обильно напоил ее водою и премного обогатил плодородием. Под рекою Божией псалмопевец разумеет, вероятно, реку в высотах небесных, которую считает неиссякаемым источником всякого дождя; в других местах Священного Писания эта река называется «хляби небесныя» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=7&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> В шестисотый год жизни Ноевой, во второй месяц, в семнадцатый [27] день месяца, в сей день разверзлись все источники великой бездны, и окна небесные отворились;</span></span>Быт. 7:11</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=120&c=7&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И отвечал сановник, на руку которого царь опирался, человеку Божию, и сказал: если бы Господь и открыл окна на небе, и тогда может ли это быть? И сказал тот: вот увидишь глазами твоими, но есть этого не будешь.</span></span>4 Цар. 7:2</a>). По мнению других толковников (Зигабен), рекою Божией названа здесь палестинская река Иордан [7, с. 491]. Не без основания можно думать и так, что псалмопевец в переносном смысле рекою назвал здесь вообще обилие дождей, по воле Божией падающих с неба. Обилие дождей, падающих на землю, производит изобильное плодородие земли, от которого уготовляется людям пища. Таким образом, Господь Бог, посылающий в изобилиях реки небесной дождь на землю, тем самым уготовляет пищу людям. Таково было уготование пищи в то время, о котором говорит псалмопевец, таково же оно и во всякое время: яко тако есть уготование. <br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Похвалив силу и премудрость Бога, здесь продолжает хвалить милость и благотворение Его, которое наипаче показывается в благорастворении воздуха и во орошении земли дождями, от которых родятся плоды земные, служащие в пищу человеку. Ибо земля ежели не оросится водою, а вода не смешается с землею, то никакого плода вовсе не будет. Но здесь встречается вопрос: одну ли землю Иудейскую разумеет Пророк, или всю вселенную? Некоторые относят слова сии ко всему кругу земному: но другие основательнее мнят, что Давид просто говорит здесь об одной земле Иудейской, так как доселе прославлял особливыя милости Божия ко Иудейской церкви. Сему мнению согласуют и следущия за сим слова: <i>река Божия наполнися вод</i>. Ибо хотя некоторые под именем реки Божией разумеют вообще все источники и моря: но сие мнение неосновательно. Пророк противополагает здесь малый и мелкий ручей Силоамский всем великим рекам, орошающим землю их, приспособляя слово к оному Моисееву месту: <i>земля, на нюже вы идите, наследити ю, не яко земля Египетская есть, но земля нагорная и ровная, от дождя небеснаго напаяется водою</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=11&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ибо земля, в которую ты идешь, чтоб овладеть ею, не такова, как земля Египетская, из которой вышли вы, где ты, посеяв семя твое, поливал [ее] при помощи ног твоих, как масличный сад;</span></span>Втор. 11:10</a>, 11). Или, может быть, в преносном смысле нарицает самый дождь рекою Божиею, так как ниже чрез пустыню и удолия разумеет сухую и невозделанную землю, которую Писание нагорною нарицает. Впрочем, хотя прославляются здесь щедроты Божии, явленныя одному токмо избранному народу: однако и наш долг требует, где бы мы ни жили, прославлять богатство Божией благости, являемое во изобилии и плодоносии земли, которая не своею силою раждает многоразличное изобилие плодов, но поелику Бог так расположил ее, чтоб могла питать людей. Сего ради прилично Пророк глаголет, что пища приуготовляется людям от расположения земли, яко таково есть уготование ея.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1180">Сергий Терновский прот.</a><div><b>Яко тако есть уготование.</b><br /> С тою целью Ты и дал земле плодотворность, что Ты питаешь. Феодор.</div></p>