<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div> Сказав о том, что Господь Бог, по благоволению Своему, милостиво призрел на землю избранного народа Своего (ст. 10), псалмопевец от имени этого народа просит Бога, чтобы Он продолжил милости Свои и наполнил дождевою водою те углубления земли, которые естественным порядком, от обильно падающего дождя или от искусственного возделывания, принимают вид борозд (бразды ея упой), чтобы, чрез обильное напоение земли дождевою благою, умножил произведения земли – жита ея. Когда после продолжительной засухи земля получит обильное орошение, тогда она вдруг оживает, все плоды и произрастения ее, дотоле увядшие и имевшие мертвенный вид, вновь обнаруживают растительную жизнь (прозябают) и принимают веселый, как бы сияющий вид: в каплях дождя земля возвеселится возсияющи (по др. чтениям: «прозябающи», germinans – «произрастающая»). Некоторым речениям стихов 10 и 11 св. отцы (Афанасий Великий, Феодорит, Августин и др.) дают духовное, таинственное знаменование. Так, земля означает человека; Бог посетил землю, это значит: Сын Божий воплотился для спасения мира; Он упоил землю и премного обогатил ее – значит, сообщил людям благодатную воду святого крещения и обогатил их многими дарами Святого Духа. Река Божия, наполнившаяся водами, означает апостолов, исполненных благодатными водами, истекающими из неистощимого Источника – Христа Спасителя. Уготованная пища это Тело и Кровь Христа, прежде век уготованная в снедь верным. Бразды земли – это сердце, ум и вообще душа человека, возделанная крестом Христовым, напоенная водою святого крещения и умноженная плодоношением духовных дел от благодати Святого Духа (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=22&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Плод же духа: любовь, радость, мир, долготерпение, благость, милосердие, вера,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> кротость, воздержание. На таковых нет закона.</span></span>Гал. 5:22-23</a>). Она возвеселится слезами (в каплях ея) покаяния и утешится возсияющи (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Блаженны плачущие, ибо они утешатся.</span></span>Мф. 5:4</a>) [3, с. 212:6, с. 293–294].<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Сими словами возсылая молитву к Богу, просит дабы Он продолжил милости Свои к народу, и орошая землю благовременными дождями, подавал ей плодородную силу. А сим образом показывает, что весь природы чин есть громогласный свидетель и проповедник Божией отеческой к нам любви, которая благоволит пещися о приуготовлении нам ежедневныя пищи. Аки бы сказал: продолжи, Господи, милость Твою, и нивы земли ороси благотворными дождями, и тако умножи жита ея, плоды и произрастения, да о излиянии дождя, свыше от Тебе каплющаго, возвеселится земля прозябающая, и будет подобна смеющейся или улыбающейся.<br /></div></p>