<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div> В этом стихе, не относящемся к составу Моисеввой песни, повторяется то событие, которое воспевается в ней.<br /> Почему рассмотренная паримия читается на вечерне в великую субботу? — Потому, что описываемое и воспеваемое в ней событие спасения Израильтян служит образом спасительной для нас смерти и воскресения Христова, прославляемых в службе этой вечерни. Фараон и Египтяне, преследовавше Израильтян, это образ диавола и аггелов его, враждебных человеку. Для фараона и Египтян послужило гробом Чермное море. Во гробе Христовом нашли себе погибель диавол и аггелы его. Израильтяне в глубине Чермного моря крестились, по слову Апостола, в Моисея (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Не хочу оставить вас, братия, в неведении, что отцы наши все были под облаком, и все прошли сквозь море;</span></span>1 Кор. 10:1</a>), т е. укрепились в вере в него, как своего Богоизбранного вождя и избавителя. Подобно сему и мы, в таинстве крещения погружаясь в смерть Христову, запечатлеваем свою веру во Христа, как Вождя нашего спасения. В глубине моря Израильтяне нашли себе спасение от преследующих врагов. Верующие во Христа в купели крещения, как в гробе Христовом, который она образует, находят себе не только спасение от невидимых врагов своего спасения, духов злобы, но вместе очищение от грехов Моисей, невредимо вышедший из Чермного моря на противоположный берег, есть образ Христа, невредимо исшедшего из гроба чрез воскресение. Вышедшие целыми и невредимыми из моря Израильтяне суть образ верующих, совоскресающих со Христом при выходе из купели крещения. Самый крест Христов предызображен был в продольной своей части рассечением моря чрез жезл Моисеев, а в поперечной — соединением, чрез тот же жезл, разделенных вод8 Радость Израильтян, по переходе чрез Чермное море, и их торжественная песнь благодарения и прославления Богу Спасителю, есть образ радости и торжества верующих, празднующих воскресение Христово. Первая часть той же паримии, содержащая повествование о потоплении в Чермном море фараона и Египтян и о спасении от них Израильтян, входит также в состав вечерней службы 27 июня на воспоминание победы под Полтавою. Это потому, что в этой победе Господь «прославися ничимже менше от прежних. Иже бо древле гордого фараона погрузи в Чермнем мори, Сей и ныне равного фараону гордостью и суровством в Чермнем крови воев его потопи мори сопротивного». (Стихиры на Господи воззвах в службе 27 июня).<br /><br /> Часть тойже паримии (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=14&s=15&e=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И сказал Господь Моисею: что ты вопиешь ко Мне? скажи сынам Израилевым, чтоб они шли,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> а ты подними жезл твой и простри руку твою на море, и раздели его, и пройдут сыны Израилевы среди моря по суше;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Я же ожесточу сердце [фараона и всех] Египтян, и они пойдут вслед за ними; и покажу славу Мою на фараоне и на всем войске его, на колесницах его и на всадниках его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и узнают [все] Египтяне, что Я Господь, когда покажу славу Мою на фараоне, на колесницах его и на всадниках его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И двинулся Ангел Божий, шедший пред станом [сынов] Израилевых, и пошел позади их; двинулся и столп облачный от лица их и стал позади их;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и вошел в средину между станом Египетским и между станом [сынов] Израилевых, и был облаком и мраком <i>для одних</i> и освещал ночь <i>для других</i>, и не сблизились одни с другими во всю ночь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И простер Моисей руку свою на море, и гнал Господь море сильным восточным ветром всю ночь и сделал море сушею, и расступились воды.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И пошли сыны Израилевы среди моря по суше: воды же были им стеною по правую и по левую сторону.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Погнались Египтяне, и вошли за ними в средину моря все кони фараона, колесницы его и всадники его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И в утреннюю стражу воззрел Господь на стан Египтян из столпа огненного и облачного и привел в замешательство стан Египтян;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> и отнял колеса у колесниц их, так что они влекли их с трудом. И сказали Египтяне: побежим от Израильтян, потому что Господь поборает за них против Египтян.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И сказал Господь Моисею: простри руку твою на море, и да обратятся воды на Египтян, на колесницы их и на всадников их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И простер Моисей руку свою на море, и к утру вода возвратилась в свое место; а Египтяне бежали навстречу [воде]. Так потопил Господь Египтян среди моря.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И вода возвратилась и покрыла колесницы и всадников всего войска фараонова, вошедших за ними в море; не осталось ни одного из них.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> А сыны Израилевы прошли по суше среди моря: воды [были] им стеною по правую и [стеною] по левую сторону.</span></span>Исх. 14:15-29</a>) читается на Богоявление на том основании, что, по выражению церковного песнопевца (1-й канон на Богоявление п. 7), Чермное море и облако преобразовали Божественное крещение одно было образом воды, другое — Духа.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Толкование на паремии из книги Исход". VII. Паримия на вечерне в великую субботу. Исход ХIII, 20—22, XIV, 1—32, XV, 1—19</i>.<br /></div></div></p>