<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Что это за древо (греческ. — кусокъ отъ дерева, полѣно, жезлъ), чрезъ которое горькая вода превращена въ прѣсную? Іисусъ, сынъ Сираховъ, говоря о врачебной силѣ земныхъ произведеній, въ доказательство упоминаетъ о древѣ, усладившемъ воду, имѣя въ виду повѣствованіе о семъ Моисея (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=38&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Не от дерева ли вода сделалась сладкою, чтобы познана была сила Его?</span></span>Сир. 38:5</a>) На Синайскомъ полуостровѣ ни Арабы не знаютъ, ни путешественники не находятъ теперь дерева съ такимъ свойствомъ, хотя въ другихъ мѣстахъ есть подобныя деревья. Такъ, когда въ новооткрытой Флоридѣ Испанцы терпѣли великій недостатокъ въ прѣсной водѣ, предводитель ихъ Хименесъ взялъ сассафрасъ, положилъ это дерево въ воду и спустя недѣлю жатель ее сладкою (Розенмиллеръ на Исходъ). Могло быть и на Синайскомъ полуостровѣ при Моисеѣ дерево съ подобною цѣлебною силой, хотя теперь не существуетъ. Во всякомъ однако случаѣ, если по указанію Божию Моисей нашелъ дерево, дѣйствительно обладавшее естественною силой отнимать у воды горечь, нѣтъ сомнѣнія, что оно могло обнаружить свою силу только надъ небольшимъ количествомъ воды, и подлежало быть чуду, чтобы эта сила сообщилась огромному количеству воды, какое потребно было для утоленія жажды двухъ съ половиной милліоновъ людей и множества скота. Но для чего же понадобилось дерево, когда чудо могло быть совершено безъ всякаго посредства. Для того, чтобы, какъ увидимъ ниже, чрезъ это дерево предъизобразить для вѣрующихъ силу креста Христова — <b>Тамо положи ему</b> (Израилю) <b>Богъ оправданія и судьбы</b> — Оправданія (греческ.), это узаконенія или предписанія, опредѣляющія поведеніе человѣка. Оправданіями они называются потому, что служатъ выраженіемъ правой воли Божіей и руководствуютъ людей къ познанію и исполненію ея Судбы (лр-зек), это собственно судебныя распоряженія, опредѣляющія виновность и наказаше виновному. Какія именно оправданія и судьбы постановлены въ Меррѣ, не сказано, но во всякомъ случаѣ идетъ рѣчь не о всей совокупности Моисеевыхъ законовъ, ибо они даны послѣ на Синаѣ. Полагаютъ, что идетъ рѣчь о законахъ, относящихся къ сохраненію здоровья (санитарныя правила), судя по тому случаю, по которому даны, и по обѣтованію, выраженному въ слѣдующемъ стихѣ, о предохраненіи Евреевъ отъ болѣзней, если будутъ исполнять законы — <b>И тамо</b> (Господь) <b>искуси его</b> испытывалъ послушаніе народа, давалъ народу случай засвидѣтельствовать покорность Богу законодателю исполненіемъ Его положительныхъ заповѣдей, подобно тому, какъ Адамъ и Ева испытываемы были въ послушаніи Богу положительною заповѣдію касательно того, чтЬ имъ ѣсть и чего не ѣсть.<br />Впослѣдствии Господь дастъ Своему народу заповѣди гораздо болѣе трудныя, чѣмъ предписанія о сохраненіи здоровья, но теперь надлежало покуда ограничиться этими предписаніями, для того, чтобы постепенно возводить народъ отъ опытовъ послушанія менѣе трудныхъ къ болѣе труднымъ.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><br />На праздникъ Воздвиженія Креста Господня разсмотрѣнная паримія <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=15&s=22&e=16">Исх. 15:22-16</a>:1 читается потому, что описанное въ ней услажденіе древомъ горькихъ водъ предъизображало силу Креста Христова.<br /> а) Силою Креста побѣждена смерть, подобно тому, какъ чрезъ древо отнята у водъ Мерры смертоносная горечь. «Не попуская дѣйствовать смертоносной горечи древа (разумѣется древо познанія добра и зла, оказавшееся смертоноснымъ для в о зившихъ), Ты (Господи) совершенно истребилъ ее Крестомъ такъ нѣкогда дерево же уничтожило горечь водъ Мерры, предъизображая Крестъ» (Кан. на Воздв., пѣснь 9) б) Услажденіе водъ Мерры предызображало силу Креста въ обращеніи язычниковъ. Блаж Ѳеодоритъ говоритъ «Древомъ горькая вода преложена въ сладкую. Ибо симъ предъизображается наше спасеніе».<br />«Спасительное древо Креста усладило горькое море язычества» (Изъясненіе трудныхъ мѣстъ въ книгѣ Исходъ Подобное въ канонѣ на Воздв., пѣснь 4, троп. 1) в) Наконецъ, размышленіемъ о Крестѣ и молитвою къ Распятому на немъ услаждается горечь напастей и бѣдъ, а также горечь подвиговъ самоотвержения въ борьбѣ христіанина со страстями и похотями.<br /></li></ul></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Толкование на паримии. Паримія на праздн. Богоявленія, Ризоположенія и Воздвиженія</i> </div></div></p></div>