<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1210">Антиох Палестинский прп.</a><div>Игнатий Богоносец пишет, говоря: «Внимайте епископу, дабы и Бог внимал вам. Я жертва за тех, которые повинуются епископу, пресвитерам и диаконам. И пусть часть моя в Боге будет с ними»<a href="#715497_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. И еще: «Тот, за Которого я в узах, свидетель мне, что я не знал о том от плоти человеческой, а Дух возвестил мне, говоря так: “без епископа ничего не делайте”»<a href="#715497_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, посему «нам не следует ничего делать без епископа»<a href="#715497_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>, «Где будет епископ, там должен быть и народ, так же, как где именуется Иисус Христос, там и Соборная Церковь собирается"… Ибо не где хотят ходят стада овец, но где пастыри их водят. Тех же, кто остался вне стада, похищают дикие звери и делают заблудившегося себе пищею. Поэтому «непозволительно без епископа ни ступать<a href="#715497_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a>, ни совершать вечерю любви; напротив, что одобрит Он, то и Богу благоугодно… Почитающий епископа почтен Богом; делающий что-нибудь втайне от епископа служит диаволу»<a href="#715497_5" class="interpretation-note-link"><sup>5</sup></a>. «Необходимо повиноваться также и пресвитерству, как апостолам Иисуса Христа, надежды нашей, и всяким образом всем им угождать, ибо они не служители яств и питий, но слуги Церкви Божией, поэтому-то и им должно беречься нареканий, как огня. Все почитайте диаконов, как Иисуса Христа, а епископа — как Отца, пресвитеров же — как собрание Божие, как сонм апостолов. Без них Церковь не именуется»<a href="#715497_6" class="interpretation-note-link"><sup>6</sup></a>. Подтверждает словом и Закон, говоря:<b> Да сохраниши зело творити вся… егоже рекут тебе иереи сотворити, да не уклонишися от словесе… ни на десно, ни на лево. И человек, иже сотворит в гордости, еже не послушати жерца… да умрет человек той </b><br />*1   Сщмч. Игнатий Богоносец. Послание к Поликарпу. 6.<br />*2   Сщмч. Игнатий Богоносец. Послание к филадельфийцам. 7.<br />*3    Сщмч. Игнатий Богоносец. Послание к магнезийцам. 7.<br />*4   В оригинальном тексте посланий св. Игнатия: «ни крестить». «Ступать» здесь, возможно, ошибка редактора «Патрологии» Миня.<br />*5    Сщмч. Игнатий Богоносец. Послание к смирнянам. 8—9.<br />*6    Сщмч. Игнатий Богоносец. Послание к траллийцам. 2—3.<br /><i>Слово 124. О том, чтобы уважать священников </i></div></p>