<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1222">Онуфрий (Гагалюк) сщмч.</a><div> Это приговор от Господа над всякою плотью. Больше всего люди боятся смерти. И из-за страха смерти они нередко продают семью, совесть, веру. А между тем смерть для нас, христиан, должна быть желанной. Что есть смерть? Переход от жизни земной к жизни будущей. Земная жизнь почти у всех нас полна скорбей и всяких болезней. А будущая жизнь предлагается нам, как светлая, радостная, вечноблаженная. Отчего же впадать в страх и уныние при наступлении смерти? Она ведь несет нам отраду и освобождение от страданий... Впрочем, смерть дает нам свободу от скорбей, но не от мучений совести. Иное — внешние скорби, а иное — муки совести. Внешние скорби — это нищета, голод, позор, болезни... Муки совести — от грехов... Грехи нераскаянные останутся с нами и за гробом, и мы будем мучиться вечно, если не покаемся здесь, в земной жизни. Поэтому забота наша в земной жизни — всеми силами бороться с грехом, прибегая к помощи благодати Божией, подаваемой в Таинствах Православной Церкви... А случающиеся с нами по воле Божией внешние страдания, большие или меньшие для каждого из нас, — терпеть нам безропотно и терпеливо. Чем тяжелее эти скорби, тем большую радость получим мы, когда смерть положит им конец, а Милосердный Господь воздаст нам вечным блаженством в жизни будущей, по Его неложному слову: <i>Блаженны вы, когда будут поносить вас и гнать и всячески неправедно злословить за Меня. Радуйтесь и веселитесь, ибо велика ваша награда на небесах </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=11&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Блаженны вы, когда будут поносить вас и гнать и всячески неправедно злословить за Меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Радуйтесь и веселитесь, ибо велика ваша награда на небесах: так гнали и пророков, бывших прежде вас.</span></span>Мф. 5:11—12</a>).<br /><i>В защиту Христианской веры</i></div></p>