<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Сими словами Пророк научает, что хотя Бог, по чувственному мудрованию плоти, весьма медленно поступает во избавлении рабов Своих и хранит строгое молчание, так как бы казался спящим на небеси: но в самом деле Он неусыпно бдит о спасении их. <i>Слово </i>в сем месте не учение означает, но небесное определение или судьбу; а оное местоимение — <i>его</i>, хотя можно относить к Иосифу, как многие относят, но лучше — к самому Богу, Который сокровенным образом открыл Иосифу, какой конец возимеют бедствия его. Но ежели кому угодно относить слово к Иосифу, то чрез оное должно разуметь пророчество, которое предрек он старейшинам царя Фараона, заключенным вместе с ним в темнице, толкуя виденныя ими сны, и которое наконец дошло до царя и было причиною освобождения его. Следующия за сим слова: <i>слово Господне разжже его </i>— в Еврейском тексте читаются так: <i>слово Господне искуси его </i>— и не к пророчеству относятся, но к обстоятельствам Иосифа; ибо доколе не пришло счастливое время, которое Бог долго в сокровенности содержал, дотоле Иосифово терпение аки огнем искушаемо было. И что мирские люди, не признающие Божия промысла в мире, судьбою или роком называют, то Пророк самым свойственнейшим именем нарицает, глаголя: <i>слово Господне искуси его</i>.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1180">Сергий Терновский прот.</a><div><b> Слово Господне разжже его. </b><br /> То есть не сам собою он узнал тайну снов фараоновых, но слово Господне воодушевило его. Понятие горения слову Божию приписывается и в других местах Св. Писания; напр., <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И они сказали друг другу: не горело ли в нас сердце наше, когда Он говорил нам на дороге и когда изъяснял нам Писание?</span></span>Лк. 24:32</a>. </div></p>