<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1070">Хроматий Аквилейский еп.</a><div>1. Для того чтобы подать Своим ученикам небесное благословение, Господь поднялся с ними на гору. Об этом повествует нынешнее чтение Евангелия. «И взойдя, — сказано, — на гору с учениками и протянув к ним руку, Иисус сказал: <b>Блаженны нищие духом, ибо ваше есть Царствие Божие</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И Он, возведя очи Свои на учеников Своих, говорил: Блаженны нищие духом, ибо ваше есть Царствие Божие.</span></span>Лк. 6:20</a>). Пер. по лат. тексту. и прочее. Не без причины Господь и Спас наш подал благословение Своим ученикам на горе. Именно не на земле, а на горе, не внизу, а наверху. Так что, если и ты хочешь получить небесные благословения от Господа, то поднимись на гору, что значит: ищи жизни горней, и тогда справедливым и заслуженным образом получишь желанное благословение. Но если ты останешься при земных делах, в земном жительстве, то не сможешь получить от Господа благословения. Поэтому не без причины написано: «<i>Господь есть Бог гор, а не Бог долин</i>»<a href="#648061_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br />2. Бог, впрочем, есть Бог всякого места и всякой твари, ведь Он Сам Творец и Создатель всего. Тем не менее, в этом изречении пророка о том, что «<i>Господь есть Бог гор, а не Бог долин</i>», содержится смысл глубокий н духовный. Ведь Бог снисходит до того, чтобы быть Богом тех, кто вверх, ввысь устремлены, словно горы, верою своих заслуг, то есть всех святых людей. Горы — это патриархи, горы — это пророки, горы — это и апостолы, горы — это и мученики<a href="#648061_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Таким образом, показано, что наш Бог — это Бог всех этих святых людей. Поэтому мы и читаем такое слово Господа: «<i>Я Бог Авраама, и Бог Исаака, и Бог Иакова</i>»<a href="#648061_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>. И к этому прибавлено: «<i>Бог не есть Бог мертвых, но живых</i>». Напротив, Бог нисколько не снисходит к тому, чтобы быть «<i>Богом долин</i>»<a href="#648061_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, то есть грешных и неверных людей, которые наподобие долин стелются долу. Так, нечестивые и грешники не удостаиваются того, чтобы наш Бог назывался их Богом, в Которого они не веруют и Которого не знают, из высокомерия ли, или по неведению. По силе Своего Божества Он — Бог всякой твари, потому что Он Творец всего; но показано, что по снисхождению и благодати Он Бог тех, кто блюдет Его заповеди и веру.<br />3. Наконец, та гора, на которой Господь подал Своим ученикам благословение, предначертала образ Церкви: Церковь сравнивается с горой потому, что ее жительство высоко, и она, словно большая гора, попирает землю, то есть земное жительство, не тяжестью камней, а бременем святости. Хочешь убедиться, что справедливо обозначать Церковь гopoй? Пoслушай, что говорит божественное Писание: «<i>Кто взойдет на гору Господню, или кто станет на святом месте Его</i>?»<a href="#648061_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a> Ведь ни о какой земной горе нельзя было сказать: «<i>Кто взойдет на гору Господню</i>?», так как на подобные земные горы легко восходят не только люди, но и звери. Зато вполне справедливо это сказано о горе Господней, о горе небесной, то есть о святой Церкви, к чьей вере и к чьей высокой жизни ни поднимается никто, кроме блаженных. И чтобы взойти на подобную гору, требуется не усилие тела, а вера внутреннего ума<a href="#648061_5" class="interpretation-note-link"><sup>5</sup></a>.<br />4. Так что будем постоянно пребывать на этой горе возвышенною верою и действием духовным, чтобы сподобиться получить от Господа те евангельские благословения, которые гласят: «<b>Блаженны нищие духом, ибо ваше есть Царствие Божие</b>», и так далее. «<b>Нищие духом</b>» — это те, кто не надмевается никакой дьявольской гордостью, никаким злобным высокомерием, но с верою блюдет смирение духа; или же «<b>нищие духом</b>» — это те, кто соблюдает себя от богатств мира, от алчности века сего, от всякой земной плоти. Господь показывает, что такие — блаженны, говоря: «<b>Блаженны нищие духом, ибо ваше есть Царствие Божие</b>». Таковые кажутся нищими веку сему, но для Бога они — богачи, они не имеют имущества земного, но владеют блаженством неба; они не пользуются богатствами этого мира, но приобретают богатства небесного Царства и сокровища вечного бессмертия. Наконец, Господь открывает, что им принадлежит Царство Небесное, говоря: <b>«Блаженны нищие духом, ибо ваше есть Царствие Божие</b>». Блаженна нищета, которая зарабатывается таким трудом! Этою нищетой хвалились и первые апостолы, приобретшие богатства неба.<br />5. Поэтому, если для века сего мы — нищие, то не будем огорчаться, ведь и святые апостолы были нищими для века сего. Хочешь стать из нищего богатым, а лучше сказать, — быть в этой нищете богатым? Будь праведным, будь ревностным, будь благочестивым, будь милосердным, — вот твои великие богатства у Бога, которые не сможет отнять у тебя ни налог, ни вор, ни самая смерть. Мы владеем великими богатствами, собранными на небе, если храним заповеди Господни и веру Христову, которые и есть те вечные богатства. Ведь прислушайся к тому, что говорит пророк Товия своему сыну: «<i>Мы обнищали, сын мой, но все блага — твои, если ты будешь бояться Господа</i>»<a href="#648061_6" class="interpretation-note-link"><sup>6</sup></a>. Посему будем бояться Бога от всего сердца, дабы сподобиться получить все блага!<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="648061_1" class="note-item" href="#648061_1">1</a> <a href="/bible-index/bible/?b=110&c=20&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И подошел человек Божий, и сказал царю Израильскому: так говорит Господь: за то, что Сирияне говорят: "Господь есть Бог гор, а не Бог долин", Я все это большое полчище предам в руку твою, чтобы вы знали, что Я - Господь.</span></span>3 Цар. 20:28</a>.<br /></li><li><a id="648061_2" class="note-item" href="#648061_2">2</a> Ср. Hilarius Pictaviensis. Tractatus in psalmos, CXLV I, 9. CSEL 22. P. 851.<br /></li><li><a id="648061_3" class="note-item" href="#648061_3">3</a> <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Я Бог Авраама, и Бог Исаака, и Бог Иакова? Бог не есть Бог мертвых, но живых.</span></span>Мф. 22:32</a>.<br /></li><li><a id="648061_4" class="note-item" href="#648061_4">4</a> <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=23&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Кто взойдет на гору Господню, или кто станет на святом месте Его?</span></span>Пс. 23:3</a>.<br /></li><li><a id="648061_5" class="note-item" href="#648061_5">5</a> Cp. Ambrosius. Expositio evangelii secundum Lucam, V. 4I. CCSL 14. P. 149<br /></li><li><a id="648061_6" class="note-item" href="#648061_6">6</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=170&c=4&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Не бойся, сын <i>мой</i>, что мы обнищали: у тебя много, если ты будешь бояться Господа и, удаляясь от всякого греха, делать угодное пред Ним.</span></span>Тов. 4:21</a>. Пер. по лат. тексту.<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Проповеди. Слово 5. На слово Господне: «Блаженны нищие духом» </i> </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>...Блаженны нищие<a href="#648239_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, ибо ваше есть Царствие Божие.</b><br /> Это – другие блаженства по сравнению с теми, что написаны в Евангелии от Матфея. Ведь те Господь произнес, поднявшись на гору, а эти – спустившись и став на ровном месте; и если там Он почитал блаженными нищих духом, или же смиренномудрых, то здесь – просто нищих, то есть, чуждых любви к богатству, нищих по доброй воле.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="648239_1" class="note-item" href="#648239_1">1</a> Ср.: «нищие духом» (Син., Елизав.). Однако прибавки «духом» здесь нет в греческом тексте ни в его традиционном виде, ни в его критическом издании (хотя она имеется в ряде рукописей). Просто «нищие» без прибавки «духом» стоит в древних переводах: сирийской Пешитте и латинской Вульгате. Нет прибавки «духом» ни в Новом Завете свт. Алексия Московского (Чудовская рукопись. С. 101), ни в Острожской Библии 1581 г. Из толкования очевидно, что Евфимий Зигабен также читает в этом месте просто «нищие».</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Евангелие от Луки. Перевод иером. Феодора (Юлаева) специально для сайта Экзегет.ру<br />PG 129, 924</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div>Нищие духом – имеющие о себе самое смиренное понятие, считающие себя существами падшими, находящиеся здесь, на земле, в изгнании, вне истинного своего отечества, которое – небо. Блаженни нищии духом, молящиеся при глубоком сознании нищеты своей, яко тех есть царство небесное. Блаженни плачущии в молитвах своих от ощущения нищеты своей, яко тии утешатся.<br /><br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>«Аскетические опыты» Т. 2<br />Дух молитвы новоначального</i><br /><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div>Говоря эти блаженства, Господь во всем свете видит будущие, бесконечно великие радости Своих последователей, и потому речь Его необыкновенно сильна и впечатлительна, будущие блага представляются как бы настоящими.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Мысли при чтении Священного Писания</i></div></div></p></div>