<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1209">Аммон авва</a><div>Нехорошо нравиться всем людям, ибо написано:<b> Горе вам, когда все люди будут говорить о вас хорошо!</b>; пророки умирали за истину, а лжепророки говорили нравящееся людям и были любимы ими. И ты, желающий глаголить согласно истине, думай скорее о том, чтобы умереть за нее, нежели о том, чтобы доставлять удовольствие людям и быть любимым ими. Вот, я пишу так, как понимаю это; вы же поступайте так, чтобы обрести покой [духовный]. Однако мне кажется, что если вы будете стремиться к тому, чтобы доставить удовольствие людям, то потом попадете под осуждение их за отсутствие у вас благоговения [перед истиной]. Но если вы будете ревнителями истины, то они сначала, возможно, опечалят вас немного, однако потом будут удивляться вам и восхвалять ваше божественное рвение.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Фрагменты.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1097">Макарий Египетский прп.</a><div><b>Горе вам, когда все люди будут говорить о вас хорошо,</b> то есть когда возникнет желание слышать от людей [только] хорошее и радоваться похвалам и восхвалениям, исходящим от них.<br /><br /><i>Великое послание.</i> <br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Горе вам, когда все люди будут говорить о вас хорошо!</b><br /> Хотя вы – злы. Горе вам, говорит Он, когда будут вас восхвалять за то, что вы угождаете им, а не Богу. Ибо как блажен тот, кого неправедно оскорбляют, так в свою очередь жалок тот, кого несправедливо восхваляют.<br /><b> Ибо так поступали с лжепророками отцы их.</b><br /> Так, очевидно, тем же самым образом, восхваляя тех, которые пророчествовали, дабы угодить им.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Евангелие от Луки. Перевод иером. Феодора (Юлаева) специально для сайта Экзегет.ру<br />PG 129, 925</div></div></p>