<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div> И это очевидно.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Евангелие от Луки. Перевод иером. Феодора (Юлаева) специально для сайта Экзегет.ру<br />PG 129, 928</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1023">Григорий Палама свт.</a><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И если любите любящих вас, какая вам за то благодарность? ибо и грешники любящих их любят.</span></span>Лк. 6:32</a><br />Но и не желающие давать взаймы обещающим во время уплатить занятую ими сумму, требующие же процентов, и то тяжких, и без них не соглашающиеся даже показать кинсон или серебро, являются беззаконниками и, пожалуй, худше грешников, как не покоряющиеся ни Закону Ветхого Завета, ни Новому Завету, из которых последний (т.е. Новый Завет) увещевает их давать взаймы даже тем, от которых нет надежды получить обратно данную взаймы сумму; а Ветхий Закон говорит: <i> "Сребра твоего да не даси в лихву"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=25&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> серебра твоего не отдавай ему в рост и хлеба твоего не отдавай ему для <i>получения</i> прибыли.</span></span>Лев. 25:37</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=23&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Не отдавай в рост брату твоему ни серебра, ни хлеба, ни чего-либо другого, что <i>можно</i> отдавать в рост;</span></span>Втор. 23:19</a>), и ставит в похвалу тому, <i>"иже сребра своего не даде в лихву"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=14&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> кто серебра своего не отдает в рост и не принимает даров против невинного. Поступающий так не поколеблется вовек.</span></span>Пс. 14:5</a> и считает, что следует бежать из города, на улицах которого, то есть - откровенно, совершается ростовщичество и обман (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=54&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> посреди его пагуба; обман и коварство не сходят с улиц его:</span></span>Пс. 54:12</a>). Видите, как ростовщик отнимает славу не только от своей души, но и от всего города, навлекая на него обвинение в бесчеловечности и вообще всякой неправде? Потому что, будучи гражданином его и благодаря нему наживший свое имущество, он не использует его на благо общине, не имущим не желает давать в долг, имущим же, имущим немногое, дает под проценты, чтобы хитро отнять и те малые средства на жизнь, который они имеют. Поэтому сейчас же за взяточничеством, Пророк упоминает и обман, говоря: <i> "Удалихся бегая, и водворихся в пустыни: яко видех беззаконие и пререкание во граде, и не оскуде от стогна его лихва и лесть"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=54&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> далеко удалился бы я, и оставался бы в пустыне;</span></span>Пс. 54:8</a>, 10, 12). Следовательно, ростовщик старается богатеть не столько деньгами, сколько грехами, губя жизнь должника, а вместе с этим и свою душу: потому что проценты являются как бы порождениями ехидны, гнездящимися в груди сребролюбцев и как бы предвозвещающими угрожающих неусыпающих червей, которых не избегнут в будущем веке. Если бы кто из них сказал мне: поскольку ты не позволяешь мне брать проценты, то я удержу за собою избыточествующее серебро и имеющим нужду занять откажу; пусть знает таковой, что он хранит в своих недрах породительниц ехидн, имеющих стать для него породительницами и оных неусыпающих червей!<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседа на второе воскресенье Евангельских чтений по Луке</i></div></div></p>