<div>О набегах на Иудею идумеян и филистимлян при Ахазе также определенно говорит лишь 2Пaр. Но известие об идумеях и их угрожающих Иудее действиях находит себе подтверждение в сообщении <a href='B:120 16:6'>4Цар 16:6</a>: об отнятии идумейского Елафа у Иудеи при Ахазе царем сирийским; указание же на враждебное и вызывающее поведение филистимлян при Ахазе заключается у пророка Исайи (<a href='B:290 14:28-29'>Ис 14:28-29</a>). Упоминаемые в ст. 18 города, занятые филистимлянами, расположены были все в колене Иудином, в юго-западной его части, на границе с землей Филистимской. Из них впервые здесь и всего однажды в Библии упоминается Гимзо, LXX <b>&#915;αμ&#950;ω</b>, (также <b>&#915;αμε&#950;αι, &#915;αμ&#950;αι</b>), Vulg. Gamzo, слов. Гамзон - город восточнее Лидды теперь Gimzu (<i>Robinson</i>. Palastin, III, 271). Вефсамис... о положении этого священнического города <i>см.</i> примеч. к <a href='C:@60 15:10'>Нав 15:10</a>; <a href='C:@90 6:9'>1Цар 6:9</a>; <a href='C:@110 4:9'>3Цар 4:9</a> в Толков. Библии т. II. О положении левитского города Аиалона (в колене Дановом) <i>см.</i> замеч. к <a href='C:@60 10:12'>Нав 10:12</a>; <a href='C:@60 19:42'>Нав 19:42</a> - Толков. Библия II). Гедероф или Гедера - ныне деревня Катра или Гадра, <i>ср.</i> 1Мак 15:39; 1Мак 16:9 и примеч. к <a href='C:@60 15:36'>Нав 15:36</a> - Толков. Библия II. Сн. <i>Guenin</i>, Iudee II, 35 ff. Сохо... было два города этого имени, оба в колене Иудином: один в равнине, <a href='B:60 15:35'>Нав 15:35</a>; <i>ср.</i> <a href='B:110 4:10'>3Цар 4:10</a>; <a href='B:140 11:7'>2Пар 11:7</a>, другой в горах Иудиных, <a href='B:60 15:48'>Нав 15:48</a>, <i>см.</i> Толков. Библию II, с. 335 и 336. О положении Финны или Фамны (Onomast. 292) в гористой части Иудина колена <i>см.</i> замеч. к <a href='C:@10 38:12-14'>Быт 38:12-14</a> - Толков. Библия I; это теперешняя Тибне в 4-х часах пути к западу от Вифлеема. Другая Финна (<a href='B:60 15:10'>Нав 15:10</a>) по первоначальному разделению находилась в колене Дановом (<a href='B:60 19:43'>Нав 19:43</a>), но большей частью находилась в руках филистимлян (<a href='B:70 14:2,5,5'>Суд 14:2,5</a>. <i>См.</i> замеч. о ней в Толков. Библии II, с. 334 и 373); это Фимна или Фамна, вероятно, имеется в виду в рассматриваемом месте 2 Пaр. Кроме того, известно сходное название Фомнаф-Сараи (<a href='B:60 19:50'>Нав 19:50</a>. Onomast. 500), где был погребен Иисус Навин (<a href='B:60 24:30'>Нав 24:30</a>) - город на горе Ефремовой. Обстоятельнейшее исследование о положении этого последнего города дано у <i>проф. А.А. Олесницкого</i>, Святая Земля, т. II, с. 307-371 - Сн. Толков. Библия II, с. 345-346.<p/>О малодушном посольстве Ахаза к царю ассирийскому (в принятом евр. тексте ст. 16 стоит "к царям", <i>ал малхе</i>, но код. 188 у Кенник. У LXX, Vulg., <i>слав.</i> рус. имеется единств, число: "к царю Аэсирийскому"), т.е. Тиглат-Пилезеру за помощью против израильского царя и о богатых дарах, какими купил Ахаз эту помощь у ассирийского царя 2Пар - ст. 16 и 21, говорит совершенно согласное с <a href='B:120 16:7-8'>4Цар 16:7-8</a>. <i>См.</i> Толков. Библию II. Вместе с тем 2Пар - ст. 20 - добавляет, что помощь ассирийского царя скорее была в тягость Ахазу - как предупреждал об этом царя иудейского пророк Исайя <a href='B:290 7:17'>Ис 7:17</a>; <a href='B:290 8:8'>Ис 8:8</a>, и как это фактически подтверждает <a href='B:120 15:29'>4Цар 15:29</a>, - свидетельством о вторжении Тиглат-Пилезера в пределы Израильского царства и отнятых нескольких городах, причем он не делал различия между городами того и другого еврейского царства. <i>Ср.</i> Толков. Библия II, 515-516.</div>