Здесь имеется то различие от <a href='B:120 16:5-6'>4Цар 16:5-6</a>, что, тогда как по 4Цар, равно как по <a href='B:290 7:1'>Ис 7:1</a> сл. союзники: Реиин Сирийсий и Факей Израильский обложили войсками Иерусалим, которого взять они не могли, после чего сирийский царь двинулся в Идумею и захватил Елаф, - по 2Пар Ахаз встретил союзников не в Иерусалиме, а где-то вне его, еще до осады Иерусалима: там он потерпел поражение от каждого из союзников, там произошло пленение израильтянами 200 000 иудейских женщин и детей, после отпущенных по настоянию пророка Одеда. Но понятно само собой, что 2Пар здесь нимало не противоречит 4Цар, а лишь восполняет рассказ 4Цaр (<a href='B:290 7:1'>Ис 7:1</a>) внесением предшествовавшего осаде Иерусалима момента: вполне естественно, что Ахаз, не дожидаясь прибытия союзников к Иерусалиму, попытался дать отпор сирийскому войску и израильскому где-нибудь на границе Иудеи, но, потерпев поражение от каждого войска, отступил затем в Иерусалим и заперся в нем. Громадные цифры убитых (120 000) и пленных (200 000) иудеев (<i>ст.</i> 6 и 8), без сомнения, могут вызывать недоумение и наводить на мысль о порче переписчиками цифровых показаний библейского текста. Еврейский масоретский текст, правда, не имеет вариантов в ст. 6 и 8, но греческий LXX имеет их несколько, так в ст. 6 кодд. 74, 106, 120, 134, 236, 19, 60 у Гольмеса имеют: <b>εικοσι &#967;ιλιαδες</b> - только 20 000, что предъявляется более естественным, чем указанная в принятом тексте цифра.<p/>Что касается передаваемого только 2Пар факта великодушной пощады пленных иудейских женщин и детей со стороны израильтян по побуждению и увещаниям пророка Одеда (<i>ст.</i> 9-15), то факт этот не представляет ничего невероятного: борьба между двумя еврейскими царствами, начавшаяся вскоре после распадения единого прежде Еврейского царства, имела гораздо большие династотеские или правительственные мотивы: стремление царей иудейских (напр., Авии, Амасии, <a href='B:120 14:1'>4Цар 14:1</a>; <a href='B:140 13:1'>2Пар 13:1</a> и <a href='B:140 25:1'>2Пар 25:1</a>, <i>ср.</i> Толков. Библия II) подчинить себе отпавшее северное еврейское царство, - чем племенную неприязнь двух царств: последняя мало вероятна в сипу природного родства колен Израильского и Иудейского царства; посему братские чувства, особенно под действием пророческих увещаний, легко могли пробудиться в сердцах победителей-израильтян к пленникам иудейским. И уже то, что священный писатель кн. Паралипоменон, обычно опускающий все, касающееся Израильского царства, здесь нарочито приводит факт, имевший место в пределах последнего, говорит за историческую достоверность факта. Пленных израильтяне с величайшей заботливостью и предупредительностью доставили даже в отдаленные пункты их родины, <i>напр.</i> в Иерихон (<i>ст.</i> 15. О положении Иерихона <i>см.</i> замеч. к <a href='C:@110 16:34'>3Цар 16:34</a>; Толков. Библия II).