<div><p ><div>На такие частые обвинения Божии и убеждения любить единоплеменниц и удаляться иностранок, избегая браков, кои воспретил сам божественный закон, — они неразумно говорили: «<i>что ино кроме семене ищет Бог</i>?» Сказано ведь, в заповеди Моисеевой: «<i>не будет безчаден, ниже неплоды</i>» у сынов Израилевых (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=23&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Не будет преждевременно рождающих и бесплодных в земле твоей; число дней твоих сделаю полным.</span></span>Исх. 23:26</a>). Также и к Аврааму сказал негде Бог всяческих: «<i>умножая умножу семя твое, яко звезды небесныя</i>» множеством (Быт. 22 ср. <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=32&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> вспомни Авраама, Исаака и Израиля [Иакова], рабов Твоих, которым клялся Ты Собою, говоря: умножая умножу семя ваше, как звезды небесные, и всю землю сию, о которой Я сказал, дам семени вашему, и будут владеть [ею] вечно.</span></span>Исх. 32:13</a>). Итак, Божественная цель имеет в виду многочадие и деторождение, чтобы благодать обетования, данного Аврааму, достигла подобающего ей осуществления. Но от чужестранок или соплеменниц совершится это нами, безразлично для Бога, ибо обещанное достигает осуществления. Итак, «скажете, — говорит, — чесо ради Господь засвидетелствова между тобою и между женою юности твоея, юже оставил еси?». Но если вы хотите говорить это «чесо ради засвидетелствова» и почему повелел не отсылать сожительницу, то на сие скажу и Я: подумай о том, что «<i>она общница твоя и жена завета твоего</i>», то есть единая плоть с тобою (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=23&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И сказал человек: вот, это кость от костей моих и плоть от плоти моей; она будет называться женою, ибо взята от мужа [своего].</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Потому оставит человек отца своего и мать свою и прилепится к жене своей; и будут [два] одна плоть.</span></span>Быт. 2:23—24</a>) и сожительствует по закону и «не иначе» ее создал «Бог». Она же есть, думаю, и «останок духа его», и муж как бы смешан телесно и душевно с той, которую сочетала с ним подзаконная религия. И как они стали одним телом, так и неким образом и одной душою, так как их связует любовь и божественный закон соединяет в единодушие. Итак, называет жену останком духа мужа и как бы частью его души по причине единения, разумею то, что единодушием любви они становиться как бы одно. Посему не обвиняйте, выходя из границ должного разума, Бога, как будто Он несправедливо упрекает изгоняющих от очага жену юности и общницу завета и духа, соединенную телесно. Думаю я, что и премудрейший Павел, подвигнутый этим, написал в послании уверовавшим во Христа: «<i>привязался ли еси жене? не ищи разрешения</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Соединен ли ты с женой? не ищи развода. Остался ли без жены? не ищи жены.</span></span>1 Кор. 7:27</a>). Сказал негде и Сам Спаситель: «<i>иже аще пустит жену свою,... разве словесе любодейнаго, творит ю прелюбодействовати: и пущеницею женяйся, прелюбодействует</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=31&e=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Сказано также, что если кто разведется с женою своею, пусть даст ей разводную.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> А Я говорю вам: кто разводится с женою своею, кроме вины прелюбодеяния, тот подает ей повод прелюбодействовать; и кто женится на разведенной, тот прелюбодействует.</span></span>Мф. 5:31—32</a> ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> но Я говорю вам: кто разведется с женою своею не за прелюбодеяние и женится на другой, <i>тот</i> прелюбодействует; и женившийся на разведенной прелюбодействует.</span></span>Мф. 19:9</a>). Вопрошавшим же любопрителям из саддукеев: за что «<i>Моисей заповеда дати книгу распустную</i>» и отделиться от жены (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Они говорят Ему: как же Моисей заповедал давать разводное письмо и разводиться с нею?</span></span>Мф. 19:7</a>), — сказал опять: «<i>яко Моисей по жестосердию вашему заповедовал, от начала же не бысть тако</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Он говорит им: Моисей по жестокосердию вашему позволил вам разводиться с женами вашими, а сначала не было так;</span></span>Мф. 19:8</a>), — ибо Образовавший «<i>мужеский пол и женский сотворил я есть</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Он сказал им в ответ: не читали ли вы, что Сотворивший вначале мужчину и женщину сотворил их?</span></span>Мф. 19:4</a>), — «<i>еже убо Бог сочета, человек да не разлучает</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> так что они уже не двое, но одна плоть. Итак, что Бог сочетал, того человек да не разлучает.</span></span>Мф. 19:6</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=460&c=2&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=460&c=2&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>