В повествовании о воскресении Господа Иисуса Христа евангелист Марк имеет некоторые особенности по сравнению с Матфеем. Он упоминает о трех женщинах, ходивших помазать тело Христа, а Матфей - о двух. Имена этих трех женщин те же, что названы в <a href='B:480 15:40'>Мк 15:40</a>. Только вторая Мария названа не матерью Иакова, а просто Иаковлевой. Один евангелист Марк (да еще Лука) говорит, что женщины пошли для того, чтобы «помазать тело Христа ароматами», т. е. душистыми мазями, которые они купили по миновании субботы. Очевидно, хотели со своей стороны намастить тело Христа как можно больше, хотя, вероятно, знали, что об этом уже позаботился Иосиф, погребавший Христа. Тогда они этого сделать не успели, так как наступил уже субботний покой. Теперь же могли это сделать, так как к вечеру субботы разрешалось открывать лавки, начинался уже новый день.<p/><i>«И весьма рано... при восходе солнца»</i> (стих 2). Было так рано, что солнце еще только начинало восходить (<b>&#7936;νατε&#8055;λαντος</b> - причастие настоящего времени, совершенно точно обозначающее очень раннее время, <i>ср.</i> <a href='B:500 20:1'>Ин 20:1</a>; <a href='B:490 24:1'>Лк 24:1</a>). Небо чуть забелелось (блж. Августин). Та же мысль выражена и евангелистом Матфеем в выражении: «на рассвете».<p/><i>«Войдя во гроб»</i> (стих 5). Гробница представляла собой довольно большое помещение, куда можно было войти сразу двум-трем.<p/><i>«Юношу...»</i> т. е. Ангела (<i>ср.</i> <a href='B:470 28:2'>Мф 28:2</a>).<p/><i>«На правой стороне»</i>. Это не тот Ангел, о котором упоминает евангелист Матфей: тот сидел на камне, отваленном от гроба и, значит, вне гроба.<p/><i>«Ужаснулись»</i>. Очевидно, вид Ангела в белом одеянии произвел ужас в женщинах. Может быть, евангелист хочет сказать, что их повергло в ужас и отсутствие тела Иисуса во гробе.<p/><i>«И Петру»</i> (стих 7). Это упоминание о Петре вполне естественно в Евангелии Марка, написанном со слов апостола Петра. Может быть, Ангел и действительно велел прежде всего или особенно сообщить о воскресении наиболее огорченному смертью Христа ученику.<p/><i>«Как Он сказал вам»</i> (<i>см.</i> <a href='B:480 14:28'>Мк 14:28</a>). Господь сказал это Своим ученикам, но и женщины, очевидно, не были лишены надежды увидеть Его в Галилее.<p/><i>«Трепет и ужас»</i> (стих 8). Евангелист Марк вовсе не говорит о чувстве радости; которое, согласно Матфею, наряду со страхом, испытывали в это время мироносицы. Точно так же евангелист Марк оттеняет то обстоятельство, что они ничего никому не сказали по причине овладевшего ими страха. В этом он опять отличается от Матфея (<a href='B:470 28:8'>Мф 28:8</a>). Разрешить это противоречие в сказаниях двух евангелистов, кажется, лучше всего тем соображением, что евангелисты имеют в виду различных женщин: один говорит о тех, которые рассказали, другой - о тех, которые смолчали.