<div><p ><div>Манихеи<a href="#536361_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, если обратятся к Священному Писанию, найдут, что Бог обличает Давида более, чем Фауст (См. <a href="/bible-index/bible/?b=90&c=12&s=1&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И сказал Самуил всему Израилю: вот, я послушался голоса вашего во всем, что вы говорили мне, и поставил над вами царя,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и вот, царь ходит пред вами; а я состарился и поседел; и сыновья мои с вами; я же ходил пред вами от юности моей и до сего дня;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> вот я; свидетельствуйте на меня пред Господом и пред помазанником Его, у кого взял я вола, у кого взял осла, кого обидел и кого притеснил, у кого взял дар и закрыл в <i>деле</i> его глаза мои, - и я возвращу вам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И отвечали: ты не обижал нас и не притеснял нас и ничего ни у кого не взял.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И сказал он им: свидетель на вас Господь, и свидетель помазанник Его в сей день, что вы не нашли ничего за мною. И сказали: свидетель.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Тогда Самуил сказал народу: [свидетель] Господь, Который поставил Моисея и Аарона и Который вывел отцов ваших из земли Египетской.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Теперь же предстаньте, и я буду судиться с вами пред Господом о всех благодеяниях, которые оказал Он вам и отцам вашим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Когда пришел Иаков в Египет, и отцы ваши возопили к Господу, то Господь послал Моисея и Аарона, и они вывели отцов ваших из Египта и поселили их на месте сем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но они забыли Господа Бога своего, и Он предал их в руки Сисары, военачальника Асорского, и в руки Филистимлян и в руки царя Моавитского, <i>которые</i> воевали против них.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Но когда они возопили к Господу и сказали: "согрешили мы, ибо оставили Господа и стали служить Ваалам и Астартам, теперь избавь нас от руки врагов наших, и мы будем служить Тебе",</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> тогда Господь послал Иероваала, и Варака, и Иеффая, и Самуила, и избавил вас от руки врагов ваших, окружавших вас, и вы жили безопасно.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Но увидев, что Наас, царь Аммонитский, идет против вас, вы сказали мне: "нет, царь пусть царствует над нами", тогда как Господь Бог ваш - Царь ваш.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Итак, вот царь, которого вы избрали, которого вы требовали: вот, Господь поставил над вами царя.</span></span>1 Цар. 12:1-13</a>). Но они также прочтут о его жертвенном раскаянии, о его непревзойденной доброте по отношению к беспощадному и кровожадному врагу, которого Давид, столь же благочестивый, сколь и храбрый, отпускал из своих рук невредимым, когда тот не раз оказывался в его власти (См. 1 Цар. 24}, 1 Цар. 26).<br />Они прочтут о достопамятном смирении, с которым тот принял наказание от Бога, когда венценосная шея была столь глубоко склонена перед игом Господа (См. <a href="/bible-index/bible/?b=100&c=16&s=5&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Когда дошел царь Давид до Бахурима, вот вышел оттуда человек из рода дома Саулова, по имени Семей, сын Геры; он шел и злословил,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и бросал камнями на Давида и на всех рабов царя Давида; все же люди и все храбрые были по правую и по левую сторону [царя].</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Так говорил Семей, злословя его: уходи, уходи, убийца и беззаконник!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Господь обратил на тебя всю кровь дома Саулова, вместо которого ты воцарился, и предал Господь царство в руки Авессалома, сына твоего; и вот, ты в беде, ибо ты - кровопийца.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И сказал Авесса, сын Саруин, царю: зачем злословит этот мертвый пес господина моего царя? пойду я и сниму с него голову.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И сказал царь: что мне и вам, сыны Саруины? [оставьте его,] пусть он злословит, ибо Господь повелел ему злословить Давида. Кто же может сказать: зачем ты так делаешь?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И сказал Давид Авессе и всем слугам своим: вот, если мой сын, который вышел из чресл моих, ищет души моей, тем больше сын Вениамитянина; оставьте его, пусть злословит, ибо Господь повелел ему;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> может быть, Господь призрит на уничижение мое, и воздаст мне Господь благостью за теперешнее его злословие.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И шел Давид и люди его <i>своим</i> путем, а Семей шел по окраине горы, со стороны его, шел и злословил, и бросал камнями на сторону его и пылью.</span></span>2 Цар. 16:5-13</a>). Вооруженному и в окружении храбрых слуг своих царю Давиду [возле Бахурима] повстречался человек [Семей из рода дома Саулова], который шел и злословил сильно царя Давида. И тогда царь Давид терпеливо сносил поношение и увещевал спутника своего Авессу, когда тот, разгневанный, хотел снять голову с Семея. При этом Давид взывал к страху Божию в поддержку своего царского приказания и утверждал, что сим уничижением наказывается по заслугам своим судом Всевышнего, который послал сего задиру Семея Вениамитянина из дома Саула злословить его.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="536361_1" class="note-item" href="#536361_1">1</a> Верящие в независимость добра и зла, вечно борющихся между собой. </li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Против Фауста.<br />Cl. 0321, 22.66.661.12.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=90&c=25&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=90&c=27&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>