<div><p ><div><b>Одеяйся светом яко ризою</b>.<br /> Начиная с мысленного света, слагает песнь Богу. Но как в другом месте сказано, что Бог живет «<i>во свете... неприступнем</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=6&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> единый имеющий бессмертие, Который обитает в неприступном свете, Которого никто из человеков не видел и видеть не может. Ему честь и держава вечная! Аминь.</span></span>1 Тим. 6:16</a>), так здесь именуется облекающимся в сей самый свет.<br /><b>Простираяй небо яко кожу</b>.<br /> Вторым делом Промысла полагается — это распростирать небо, подобно чему-либо протяженному в руках художника, а этим вместе объясняется и образ действия, и удобство, с каким совершает оное Зиждитель. Как не трудно человеку растянуть кожу, так легко и Богу создать не существовавшее прежде небо. Но Давид в тоже время наводит нас и на другую высокую мысль, а именно, что мы теперь на пути к иной жизни, что настоящее есть тень грядущего и мы не вступили еще во святилище, но пока, в настоящей жизни, пребываем в скинии; скиния же есть нечто разрушаемое, и притом вскоре. Так и по изменении неба будет иной образ жизни, и жребий лучший настоящего, потому что будут небо новое и земля новая. Но послушаем, что о небе говорят пророки, чтобы заградить уста высоко думающим о бороде, которые, говоря все, что ни приходит на ум, утверждают, будто бы и под землею есть небо. Им противостав, пророк сказал: «<i>простираяй небо яко кожу</i>». А кожа не есть какой-либо шар, как они суесловят. Напротив того, уподобил оное никоему полукружию и полушарию. Поэтому и другой пророк, тоже выражая, сказал: «<i>поставивый небо яко камару, и простер е яко скинию обитати</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=40&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Он есть Тот, Который восседает над кругом земли, и живущие на ней - как саранча [<i>пред Ним</i>]; Он распростер небеса, как тонкую ткань, и раскинул их, как шатер для жилья.</span></span>Ис. 40:22</a>). И еще о том, что небо не колеблется, но стоит твердо, пророк говорит так: «<i>водрузивый... небо</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=42&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Так говорит Господь Бог, сотворивший небеса и пространство их, распростерший землю с произведениями ее, дающий дыхание народу на ней и дух ходящим по ней.</span></span>Ис. 42:5</a>). Изображая же крайнюю утонченность неба, сказал: «<i>понеже небо яко дым утвердися</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=51&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Поднимите глаза ваши к небесам, и посмотрите на землю вниз: ибо небеса исчезнут, как дым, и земля обветшает, как одежда, и жители ее также вымрут; а Мое спасение пребудет вечным, и правда Моя не престанет.</span></span>Ис. 51:6</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=103&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1016">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=103&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>