<p ><div><b><i>Горе богатым на Сионе и надеющимся на гору Самарийскую, вельможи, главы народов, пышно входящие в дом Израилев. <br />LХХ: Горе презирающим Сион и надеющимся на гору Самарийскую; они собирали начатки народов и вошли к себе</b></i><br /><br />Речь пророка обращена к Сиону, как выше мы сказали<a href="#564443_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, и к горе Самарийской, то есть к двум коленам, называвшимся Иудою, и к десяти, называвшимся Израилем, и в особенности к тем, которые в том и другом народе были вельможами и князьями и предавались удовольствия, подобно тому, одевавшемуся в порфиру, богачу, который наслаждался пиршествами и был настолько горд, что не хотел смотреть на лежавшего у ворот его Лазаря, покрытого струпьями, и дать ему даже того, что падало со стола (Лк. 16). Это главы народов, полагающиеся на богатство, богатые на Сионе, и надеющиеся на гору Самарийскую, пышно входящие в дом Израилев, так что их внешность указывает на напыщенность духа. и они кажутся подобными принадлежностям народной обстановки (роmparum ferculis)<a href="#564443_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. По законам же иносказательного толкования и по переводу LХХ Сион означает церковь, о которой мы читаем в Писании: <b><i>«возносяй мя от врат смертных, яко да возвещу вся хвалы Твоя во вратех дщере Сиони»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=9&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> чтобы я возвещал все хвалы Твои во вратах дщери Сионовой: буду радоваться о спасении Твоем.</span></span>Пс. 9:15</a>). Под горою Самарийскою разумеются, по причине высокомерия и хвастовства cоблюдением заповедей Божиих, еретики, презирающие Церковь; ибо немощное мира избрал Бог, чтобы посрамить сильное, и безумное, чтобы погубить мудрость мудрецов и разум разумных отвергнуть (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Ибо написано: погублю мудрость мудрецов, и разум разумных отвергну.</span></span>1 Кор. 1:19</a>, 27). Они собирали начатки народов, чтобы под именем Христовым ввеcть их в свои точила, в которых не выдавливается, но губится виноград, и выжимается не вино, а яд. <b><i>«И вошли к себе.»</b></i> Прекрасно сказал <b><i>«к себе»</b></i>, потому что они вошли не к Богу, а к себе. Они, скорее, ушли от Бога, потому что удаляются от церкви. Следующие затем слова: <b><i>«дом Израилев»</b></i> по LХХ должно читать в начале следующего стиха (сарituli), а по еврейскому тексту, как мы изложили, в конце настоящего.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="564443_1" class="note-item" href="#564443_1">1</a> См. толк. на 15, ст. 18—20 (выше стран. 99)<br /><br /></li><li><a id="564443_2" class="note-item" href="#564443_2">2</a> Собственно — носилкам, на которых носили изображения богов в торжественных процессиях.</li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=5&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=6&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
