<p ><div>Итак, не хвались постоянно своими добрыми делами, чтобы кто-нибудь не лишил тебя их, чтобы с тобою не случилось того же, что было с фарисеем, который носил их на языке своем, откуда и похитил их дьявол. Хотя он и с благодарением вспоминал о них, и все возносил к Богу, но и это не спасло его, потому что благодарящему Бога не прилично поносить других, показывать свое преимущество пред большинством и превозноситься пред грешниками. Если ты благодаришь Бога, то тем только и довольствуйся; не говори о том людям, и не осуждай ближнего, потому что это уже не есть дело благодарности. Хочешь знать, как нужно выражать благодарность? Послушай, что говорят три отрока: <b>«Согрешили мы, и поступили беззаконно»</b> (29);<b> «ибо праведен Ты во всем, что соделал с нами»</b> (27), <b>«и все, что Ты навел на нас... соделал по истинному суду» </b>(31). Исповедывать свои согрешения и значит благодарить Бога; кто исповедует свои грехи, тот показывает этим, что он виновен в бесчисленных грехах, и только не получил достойного наказания. Он-то наиболее и благодарит Бога. Итак, будем остерегаться хвалить себя за доброе, потому что это делает нас и пред людьми ненавистными, и пред Богом мерзкими.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседа 3 на Евангелие от Матфея</span></div><br />***<br />"<i>Ибо согрешили мы, и поступили беззаконно, отступив от Тебя, и во всем согрешили</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=3&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Ибо согрешили мы, и поступили беззаконно, отступив от Тебя, и во всем согрешили.</span></span>Дан. 3:29</a>). Это и значит иметь сердце сокрушенное.<br />См. <a href="/bible-index/bible/?b=340&c=3&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Но с сокрушенным сердцем и смиренным духом да будем приняты.</span></span>Дан. 3:39</a></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=3&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=3&v=34">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
