<p ><div>См. ст. 50. <br /> Видите, как в древние времена заботились о выборе жен для своих сыновей? Как предпочтительно перед богатством искали душевного достоинства? Не было у них ни записей, ни договоров, ни прочего, что бывает ныне; не было разнородных условий, какие вносятся ныне в (брачный) записи, как, например, на тот случай, если муж умрет без детей, если случится то или другое. У древних не было ничего такого, а была запись гораздо важнее и надежнее — нрав невесты. Не было у них — также ни музыки, ни плясок. Ты увидишь это когда узнаешь, как эта девица приведена была к жениху.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Иоанн Златоуст, <i>Гомилии на Книгу Бытия.<br />TLG 2062.112, 54.442. 14-30; Гомилия 48.6</i>.</span></div><br />***<br /> Кто не изумится, кто не подивится, сколько и каких препятствий уничтожено в краткое мгновение времени? Подлинно, и то, что он был чужестранец, раб и неизвестный, и что было велико расстояние пути, и что не были известны ни свекор, ни жених, и никто другой из их родственников, и каждое из этих обстоятельств само по себе достаточно было воспрепятствовать браку, и, однако, ничто не воспрепятствовало, но все это оказалось легким и родители смело вверили ему не­весту, как бы человеку знакомому, живущему вблизи и издавна обращавшемуся с ними. А причиною было то, что Бог был среди них. Как тогда, когда мы делаем что-нибудь без Него, хотя бы все было легко и удобно, мы встречаем пропасти, стремнины и бесчисленные неудачи; так тогда, когда Он присутствует и содей­ствует, хотя бы предстоящие дела были самые затруднительные, все становится легким и удобным. Не будем же ничего ни делать, ни говорить прежде, нежели призовем Бога и испросим Его содействия во всех делах наших, как поступил и этот раб.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседы о браке, 3.8</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=24&v=50">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=24&v=52">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
