<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Земнороднии же и сынове человечестии</b>.<br /><br /><i>Василий</i> Великий называет земнородными мыслящих только о земном и совершенно занятых землею, а сынами человеческими—отличающихся здравым разумом, так как человеку свойствен разум. А <i>Златоуст</i> это изъясняет так: он говорит, что поелику пророк пригласил вообще всех людей, то с самого начала смиряет их, чтобы кто либо из них не гордился пред другим; для сей цели он напоминает им, что все они земнородны, то есть, созданы из той же земли, или незначительного вещества. Далее, чтоб из сего не заключили, что в начали они произросли из земли, как баснословили Еллины, сказывая, что некоторые люди были посеяны и выросли из земли; то посему он сказал за сим: и сыны человеческие. Слушайте, говорит, люди земнородные, по созданию праотца из земли (ибо Адам значит земной), и сыны человеческие, по преемственному рождений чрез сожитие.<br /><br /><b>Вкупе богат и убог</b>.<br /><br />Не различаю, говорит, в своем учении богатого от нищего, потому что равно и с одинаковым уважением Дух Святый призывает к слушаний всех, ища только души могущей разуметь, сказываемые слова, каковое разумение дает не богатство, но страх Божии.<br /><br />Великий <i>Василий</i>: Три четы званных, в которых заключается весь человеческий род: народы и живущие во вселенной, земнородные и сыны человеческие, богатые и бедные. Итак, кого оставил он вне собрания для слушания? Чуждые веры призваны в числе народов; принадлежащие к церкви содержатся в числе живущих по вселенной; земнородных составляют мыслящие о земном и следующее хотениям плоти; к сынам человеческим принадлежать имеющие некоторое старание и упражнение разума, ибо особенность людей есть разум. Отличительное свойство богатых от бедных открывается само собою, первых из того, что они изобилием нужных вещей превосходят других, а вторых, что они нуждаются в них.</div></p></div>