<p ><div>...в Писании сказано: <b> нет Бога</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=13&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Начальнику хора. Псалом Давида. Сказал безумец в сердце своем: "нет Бога". Они развратились, совершили гнусные дела; нет делающего добро.</span></span>Пс. 13:1</a>); еще: <i>отвратил лице Свое, чтобы никогда не видеть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=9&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> говорит в сердце своем: "забыл Бог, закрыл лице Свое, не увидит никогда".</span></span>Пс. 9:32</a>); и еще: <i>Он не взыщет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=9&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Зачем нечестивый пренебрегает Бога, говоря в сердце своем: "Ты не взыщешь"?</span></span>Пс. 9:34</a>). Что же, скажи мне, разве нет Бога? Разве он не видит земных дел? Кто дерзнет сказать это, или выслушать? Между тем это написано в Писании; но узнай, как написано. <b> Сказал безумный,</b> говорит оно, <b> в сердце своем: "нет Бога"</b>. Это – мысль и суждение не Писания, но ума безумца; Писание высказало не свое мнение, а передало мнение другого. И еще: <i>отчего,</i> говорит оно, <i>прогневал нечестивый Бога? Оттого, что сказал в сердце своем: "Он не взыщет"</i>. И здесь опять оно излагает мысль и суждение человека нечестивого и развращенного. Так и врачи имеют обыкновение, беседуя с здоровыми, говорить о проступках людей больных и безумных, чтобы сделать первых более осторожными. Так как здоровье души есть благочестие, а болезнь и крайний недуг ее – неведение о Боге, то Писание излагает слова нечестивых для того, чтобы мы не просто слушали, но и сами воздерживались. Оно говорит о том, что сказал безумный, чтобы ты сделался благоразумным и не допускал таких слов; говорит о том, что сказал нечестивый, чтобы ты убегал нечестия. Притом не только должно не разрывать связи речи, но и приводить изречения Писаний в целости и ничего не прибавлять к ним. Многие повторяют и некоторые другие места из Писаний, превратно толкуя их. <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседа на слова пророка Иеремии: <i>Знаю, Господи, что не в воле человека путь его, что не во власти идущего давать направление стопам своим</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=10&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Знаю, Господи, что не в воле человека путь его, что не во власти идущего давать направление стопам своим.</span></span>Иер. 10:23</a>).</span></div><br /><br />***<br />Когда оскорбляется господин, добрый раб, из чувства преданности ему, негодует. Точно также, когда отвергается Бог, пророк Божий вразумляет безумного, говоря то, что ты слышал: «<b>Сказал безумный в сердце своем: нет Бога</b>». Как раб, преданный господину, узнав, что сорабы его отвергают своего господина, по чувству преданности спешит уладить дело и или собственными руками наказывает дерзкого, или бесславит его, делая для всех ненавистным, или для вразумления и устрашения других доносит господину и старается, чтобы он понес жесточайшее наказание, одним словом — вооружается против возмутителя, как против настоящего врага, так и пророк, узнав, что Создатель бесчестится тварью, что горшечник оскорбляется брением и Бог отвергается безбожным, и, будучи поражен в самое сердце, от нестерпимой боли восклицает, «<b>Сказал безумный в сердце своем: нет Бога</b>». Посмотри, какое строгое соответствие с предыдущим псалмом. После того как там с неудовольствием говорил (псалмопевец): «<i>доколе, Господи, будешь забывать меня до конца?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=12&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Доколе, Господи, будешь забывать меня вконец, доколе будешь скрывать лице Твое от меня?</span></span>Пс. 12:2</a>), и не много спустя: «<i>доколе будет возноситься надо мною враг мой?»</i> (3), — враг, т. е. безумный, утверждающей, что нет Бога (потому что возносящийся пред Богом, тем более будет возноситься пред пророками Божиими, и гордящийся пред Господом будет гордиться и пред сорабами своими), — будучи спрошен: почему он терпит болезни в сердце своем днем и ночью? он отвечает следующими словами: почему я болею сердцем? потому, что «<b>сказал безумный в сердце своем: нет Бога</b>».<br /><br />Самое общение с безбожником я принимаю за отвращение от меня Бога. Мне приходится жить с безбожником, и я считаю это знаком того, что Бог забыл меня, — потому что нечестие безбожных есть огорчение и мучение для святого. Так и о Павле сказано: «<i>В ожидании их в Афинах</i>» (Тимофея и спутников его) «<i>Павел возмутился духом при виде этого города, полного идолов</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=17&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> В ожидании их в Афинах Павел возмутился духом при виде этого города, полного идолов.</span></span>Деян. 17:16</a>). «<i>Почему беззаконные живут</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=21&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Почему беззаконные живут, достигают старости, да и силами крепки?</span></span>Иов. 21:7</a>)? Исторически же известно, что этот псалом произнесен Давидом о Сауле — по поводу его чревовещательства, равно как псалом пятьдесят второй — с тем же самым содержанием — относится к Доику. Сказал безумный Саул: «<i>сыщите мне женщину волшебницу</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=28&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Тогда Саул сказал слугам своим: сыщите мне женщину волшебницу, и я пойду к ней и спрошу ее. И отвечали ему слуги его: здесь в Аэндоре есть женщина волшебница.</span></span>1 Цар. 28:7</a>). Он делается вторым Адамом, обольщаем женщиной. И говорит ей: «<i>поворожи мне</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=28&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И снял с себя Саул одежды свои и надел другие, и пошел сам и два человека с ним, и пришли они к женщине ночью. И сказал ей <i>Саул</i>: прошу тебя, поворожи мне и выведи мне, о ком я скажу тебе.</span></span>1 Цар. 28:8</a>); оставив пророчество, он низвергается к прорицанию. «<i>Сказал безумный в сердце своем: нет Бога</i>». Будем остерегаться, братие, чтобы нам не потерпеть крушения подобно безумному, исповедуя Бога на словах и отвергаясь Его делами: называя Его благим и милостивым, но, не оказывая милости ни больному, ни бедному, ни притесняемому. Что можно отрицать Бога не только словами, но и делами, и нося имя христианина, говорить точно так же, как и безумный:<b> нет Бога</b>, об этом свидетельствует апостол, говоря: «<i>они говорят, что знают Бога, а делами отрекаются</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=630&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Они говорят, что знают Бога, а делами отрекаются, будучи гнусны и непокорны и не способны ни к какому доброму делу.</span></span>Тит. 1:16</a>). Насколько дела сильнее слов в отношении убедительности, настолько тяжелее — отвергаться Бога на деле, чем отрицать Его устами или в сердце. <b>Сказал безумный</b>. А говорящий устами: возлюблю Тебя, Господи, и в сердце ненавидящий брата своего, как он любит Бога, оказываясь ослушником Его слов: «<i>и люби Господа, Бога твоего, всем сердцем твоим, и всею душею твоею и всеми силами твоими, и люби ближнего твоего, как самого себя</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=6&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и люби Господа, Бога твоего, всем сердцем твоим, и всею душею твоею и всеми силами твоими.</span></span>Втор. 6:5</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=30&c=19&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Не мсти и не имей злобы на сынов народа твоего, но люби ближнего твоего, как самого себя. Я Господь [Бог ваш].</span></span>Лев. 19:18</a>)? Господь говорит: «<i>кто любит Меня, тот соблюдет слово Мое</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Иисус сказал ему в ответ: кто любит Меня, тот соблюдет слово Мое; и Отец Мой возлюбит его, и Мы придем к нему и обитель у него сотворим.</span></span>Ин. 14:23</a>). Значит, кто не соблюдает, тот не любит. Устами называет Бога, а в сердце говорит:<b> нет Бога</b>. Свидетель Господь, говорящий: «<i>приближается ко Мне устами своими, и языком своим чтит Меня, сердце же его далеко отстоит от Меня</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=19&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Обезумели князья Цоанские; обманулись князья Мемфисские, и совратил Египет с пути главы племен его.</span></span>Ис. 19:13</a>). «<b>Сказал безумный в сердце своем: нет Бога</b>». Что тот, кто ненавидит брата своего, и Бога ненавидит, хотя бы устами взывал и кричал, что любит Бога, об этом говорит евангелист Иоанн в послании: «<i>кто говорит: "я люблю Бога", а брата своего ненавидит, тот лжец: ибо не любящий брата своего, которого видит, как может любить Бога, Которого не видит?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=4&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Кто говорит: "я люблю Бога", а брата своего ненавидит, тот лжец: ибо не любящий брата своего, которого видит, как может любить Бога, Которого не видит?</span></span>1 Ин. 4:20</a>)? Итак, когда такой человек признает Бога на словах, не отрекаясь явно, он кует нечестие в сердце. «<b>Сказал безумный в сердце своем: нет Бога</b>». Подтверждая эту мысль, пророк ниже говорит: «<i>неужели не вразумятся все делающие беззаконие</i>», исповедающие Бога на словах и отрицающие его делами своими, «<i>поедающие народ Мой, как едят хлеб? Господа они не призывали</i>» (ст. 4). Бога исповедают и признают, но так как делами отвергались Его, то, призывая, не призвали. Сам Господь сказал: что Меня зовете: «<i>Господи! Господи! — и не делаете того, что Я говорю?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Что вы зовете Меня: Господи! Господи! - и не делаете того, что Я говорю?</span></span>Лк. 6:46</a>)? «<i>Всякий согрешающий не видел Его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Всякий, пребывающий в Нем, не согрешает; всякий согрешающий не видел Его и не познал Его.</span></span>1 Ин. 3:6</a>), говорит Иоанн.<br /><br />Когда добродетель изгоняется грехом, падает вместе с тем и благочестие, существование которого зависит от отсутствия греха.<br /><br />Так поступали дети Илия, сыны погибели, не знавшие Господа — не в том смысле, чтобы отрицали Его устами, но в том, что свои постыдные дела совершали в Скинии. Так и ростовщики не знают Бога. Он говорит: «<i>по коварству они отрекаются знать Меня</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=9&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ты живешь среди коварства; по коварству они отрекаются знать Меня, говорит Господь.</span></span>Иер. 9:6</a>), — Меня, сказавшего: «<i>Если дашь деньги взаймы бедному из народа Моего, то не притесняй его и не налагай на него роста</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=22&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Если дашь деньги взаймы бедному из народа Моего, то не притесняй его и не налагай на него роста.</span></span>Исх. 22:25</a>), — нет «<b>Бога</b>». Как же то, что после Бога? нет «<b>Бога</b>». Как же то, что от Бога? нет «<b>Бога</b>». Как же всякий человеческий язык называет Бога? Неужели же все мириады людей ошибаются, утверждая бытие Божие, а безумный один только считает себя правым, оставаясь одиноким в своей лжи? И пять или семь свидетельств желающий оспаривать в завещаниях, как только дело предстанет на суд истины, изобличается сопоставлением: как же вселенную, язык всех народов мира, желает опровергать один безумец? Не жалок ли, в самом деле, он и не бессмысленнее ли он самого себя? Безумен он уже потому, что отвергает Бога, и еще более безумен потому, что бесстыден. Ведь хотя у различных народов вселенной образовались различные понятия о Боге, однако самого основания имени никто не колебал.<br /><br />«<b>Сказал безумный в сердце своем: нет Бога</b>». Нет основания, а как стоит здание? Нет дна, на чем держится судно? Нет кораблестроителя, а как строится корабль? Нет строителя, а как же дом? Нет зодчего, а кто устроил город? Нет земледельца, а как поля приносят жатву? Нет музыканта, а откуда является гармония на лире мира? Нет промыслителя, а как все подчиняется промыслу? Нет возницы, а как движутся колесницы четырех стихий? Нет ваятеля, а как люди как живые изваяния наполняют мир? Нет делателя сводов, а кто раскинул над тобой свод небес? Нет золотых дел мастера, а кто положил пред тобою на небе солнце, как будто блюдо чистого золота на столе? Нет устроителя светильников, а кто как серебряную лампаду дал тебе луну ночью? Нет светодавца, а кто дал тебе светила, служащие источником света и сияния? Нет единого, творящего светила великие, а кто дал тебе блеск звезд в высоте, как говорит пророк: «<i>Он Един сотворил великие светила, солнце — для управления днем и луну и звезды для управления ночью</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=135&s=7&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> сотворил светила великие, ибо вовек милость Его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> солнце - для управления днем, ибо вовек милость Его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> луну и звезды - для управления ночью, ибо вовек милость Его;</span></span>Пс. 135:7-9</a>)? Нет создателя, а как красота создания свидетельствует о созданиях: «<i>ибо от величия красоты созданий сравнительно познается Виновник бытия их</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=270&c=13&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> ибо от величия красоты созданий сравнительно познается Виновник бытия их.</span></span>Прем. 13:5</a>)? «<b>Сказал безумный в сердце своем: нет Бога</b>». Все, что бывает в мире, и делается и производится, имеет установителя и совершителя, и только мир не имеет управителя? Если нет Бога, что ты делаешь в его владениях? Ты остаешься в доме Божием и не признаешь его хозяина? Или будь благодарен за жилище, или уходи из дома. Зачем и дом позоришь, отрыгая худу? Безумцем псалмопевец называет здесь не лишившегося рассудка, помешанного или слабоумного, но человека, развращенного умом, не потерявшего прирожденного и общего всем человеческого рассудка, но утратившего одну из четырех добродетелей — разум, светильник души, царя помыслов, учителя прекрасного, о котором приточник говорит: «<i>кто приобретает разум, тот любит душу свою; кто наблюдает благоразумие, тот находит благо</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=19&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Кто приобретает разум, тот любит душу свою; кто наблюдает благоразумие, тот находит благо.</span></span>Притч. 19:8</a>); и в другом месте: «<i>приобретай мудрость, приобретай разум: не забывай этого</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=4&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Приобретай мудрость, приобретай разум: не забывай этого и не уклоняйся от слов уст моих.</span></span>Притч. 4:5</a>). Разве поврежденному в главном начале, утратившему природный разум и окаменевшему умом мог он сказать «<i>приобретай мудрость, приобретай разум</i>»? Конечно, утративший природный орган, хотя бы и желал, не может приобретать премудрости. А что называемый здесь безумцем не был по природе лишен умственных дарований, обрати внимание, как он был силен в сообразительности: «<b>нет Бога</b>» — он не сказал языком, не разболтал устами, но скрыл зло в сердце, потому что знал, что, сказавши это в слух, он подвергнется опасности, так как в то время хуливший Бога или отрицавший его побивался камнями, чему свидетель Навуфей, осужденный за богохульство. Чтобы не подвергнуться этой участи, злоумный запечатлел свое безбожие в сердце, сделав свое сердце храмом нечестия. «<b>Сказал безумный в сердце своем: нет Бога</b>». Если бы он был скудоумен и лишен разума по природе, и сказал бы это не в сердце только, но и устами: «<b>нет Бога</b>», то ни от Бога, ни от людей не подвергся бы он опасности, потому что если нередко царь, возница вселенной, оскорбляемый безумным и глупым, снисходит, будучи милостив по природе, — конечно, не под влиянием гнева, — то тем более когда богохульствует безумный по природе, ни Бог, ни человек не вооружаются против него, но снисходят ему, как человеку, болтающему вздор. Поэтому и одержимые бесами или беснующиеся за хулу не осуждаются.<br /><br />И всякий чтитель многобожия говорит: «<b>нет Бога</b>», потому что как при многомужии (ибо у тебя было пять мужей, и тот, которого ныне имеешь, не муж тебе (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> ибо у тебя было пять мужей, и тот, которого ныне имеешь, не муж тебе; это справедливо ты сказала.</span></span>Ин. 4:18</a>)) (нет мужа), так и многобожие безбожно. Введение многих богов есть отрицание единого Бога. И что многобожники называются безбожными, послушай, что пишет апостол Ефесянам: «<i>помните, что вы, некогда язычники по плоти, которых называли необрезанными так называемые обрезанные плотским обрезанием, совершаемым руками, что вы были в то время без Христа, отчуждены от общества Израильского, чужды заветов обетования, не имели надежды и были безбожники в мире</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Итак помните, что вы, некогда язычники по плоти, которых называли необрезанными так называемые обрезанные плотским <i>обрезанием</i>, совершаемым руками,</span></span>Еф. 2:11</a>, 12). Какие же безбожники ефесяне? Оттуда идолы, там статуи; здесь блюстительница (храма) Артемида, здесь Димитрий сребро–ковач, делающий золотые капища Артемиды; такое множество богов, и как же после этого ефесяне не безбожны? Да, именно потому и безбожны, что, избравши себе многих богов, отпали от Единого. «<b>Сказал безумный в сердце своем: нет Бога</b>». От первого безумного (это безумие) перешло уже к его ученикам. Первый безумец–диавол, он — первый распространитель безумия, первый вестник безбожия. «<i>И вы будете, как боги</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> но знает Бог, что в день, в который вы вкусите их, откроются глаза ваши, и вы будете, как боги, знающие добро и зло.</span></span>Быт. 3:5</a>). Говоря о многих богах, он отвергнул Единого. Безумен и народ иудейский. В безумии он поносил имя Господне, говоря о Христе, что он не Бог: «<i>если бы Он был пророк, то знал бы, кто и какая женщина прикасается к Нему, ибо она грешница</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=7&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Видя это, фарисей, пригласивший Его, сказал сам в себе: если бы Он был пророк, то знал бы, кто и какая женщина прикасается к Нему, ибо она грешница.</span></span>Лк. 7:39</a>). Не признававшие Его пророком, как могли признать Его Богом? «<i>Кто может прощать грехи, кроме одного Бога</i>»? Христос же: «<i>для чего так помышляете в сердцах ваших?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> что Он так богохульствует? кто может прощать грехи, кроме одного Бога?</span></span>Мк. 2:7</a>, 8)? «<b>Сказал безумный в сердце своем: нет Бога</b>». Везде есть Бог, а в сердце безумного Его нет. Так говорил Бог и синагоге: «<i>Меня перестала помнить и хранить в твоем сердце, Меня же отбросил назад</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=57&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Кого же ты испугалась и устрашилась, что сделалась неверною и Меня перестала помнить и хранить в твоем сердце? не от того ли, что Я молчал, и притом долго, ты перестала бояться Меня?</span></span>Ис. 57:11</a> и <a href="/bible-index/bible/?b=110&c=14&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> ты поступал хуже всех, которые были прежде тебя, и пошел, и сделал себе иных богов и истуканов, чтобы раздражить Меня, Меня же отбросил назад;</span></span>3 Цар. 14:9</a>). Первый безумный, породивши безумие из самого себя — диавол, потому что, будучи безумным, затеял безумное дело; а змей был даже мудрейший. И чего он захотел? Захотел быть равным Богу, говоря: «<i>взойду на небо, выше звезд Божиих вознесу престол мой, буду подобен Всевышнему</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=14&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> А говорил в сердце своем: "взойду на небо, выше звезд Божиих вознесу престол мой и сяду на горе в сонме богов, на краю севера;</span></span>Ис. 14:13</a>, 14). Отверг имя — <i>Бог</i> и употребил название — <i>Всевышний</i>, стыдясь назвать Того, Которого не признавал. Так и всякий ярый еретик — во время гонения, — беседуя с епископом, не называет его ни архиереем, ни архиепископом, ни благочестивым, ни святым, но как? Твоя честность, твоя благоразумность, твоя рассудительность, твоя справедливость, и (другие) общие имена к нему прилагает, избегая имени, свойственного его сану. Так именно и диавол поступил тогда по отношению к Богу. «<i>Буду подобен Всевышнему</i>»: не Богу, но «<i>Всевышнему</i>». И, заметь, прошу, каким точным обвинителем диавола является здесь пророк. «<b>Сказал безумный в сердце своем</b>». Не сказал: говорит, но: «<b>сказал</b>». Однажды осмелился, и сказал. А после того как, сказав это, был низвергнут как возмутитель с неба, не решается уже более говорить этого сам. После того как однажды только сказал: «<i>взойду на небо, выше звезд Божиих вознесу престол мой, буду подобен Всевышнему</i>», и, отвергая Бога, попробовал быть Богом, низринутый свыше и внизу попираемый людьми, более уже не дерзал сказать: «<b>нет Бога</b>», но называет Бога притворно и прикровенно. «<i>Подлинно ли сказал Бог: не ешьте ни от какого дерева?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Змей был хитрее всех зверей полевых, которых создал Господь Бог. И сказал змей жене: подлинно ли сказал Бог: не ешьте ни от какого дерева в раю?</span></span>Быт. 3:1</a>) «<i>Знаю Тебя, кто Ты, Святый Божий</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=4&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> оставь; что Тебе до нас, Иисус Назарянин? Ты пришел погубить нас; знаю Тебя, кто Ты, Святый Божий.</span></span>Лк. 4:34</a>). «<i>Сии человеки — рабы Бога Всевышнего</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=16&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Идя за Павлом и за нами, она кричала, говоря: сии человеки - рабы Бога Всевышнего, которые возвещают нам путь спасения.</span></span>Деян. 16:17</a>). Итак, однажды высказав безбожную мысль, более уже не решался выразить ее, потому что знал, что потерпел (за то). Не: «говорит» безумный, но: «<b>сказал безумный в сердце своем: нет Бога</b>». Не говорит уже этого непосредственно и сам по себе, но сказал «<b>в сердце своем</b>» и (говорит) чрез всякого нечестивого человека, подобного ему умом и сердцем. Сказал чрез фараона: «<i>я не знаю Господа</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=5&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Но фараон сказал: кто такой Господь, чтоб я послушался голоса Его и отпустил [сынов] Израиля? я не знаю Господа и Израиля не отпущу.</span></span>Исх. 5:2</a>), и бездну морскую сделал его могилой. Сказав чрез Сеннахирима ассирийского, что Езекию Бог «<i>не может вас спасти от руки моей</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=18&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Так говорит царь: пусть не обольщает вас Езекия, ибо он не может вас спасти от руки моей;</span></span>4 Цар. 18:29</a>), и предать его на заклание в руки сыновей его, Сказал чрез Навуходоносора трем отрокам: «<i>какой Бог избавит вас от руки моей?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=3&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Отныне, если вы готовы, как скоро услышите звук трубы, свирели, цитры, цевницы, гуслей, симфонии и всякого рода музыкальных орудий, падите и поклонитесь истукану, которого я сделал; если же не поклонитесь, то в тот же час брошены будете в печь, раскаленную огнем, и тогда какой Бог избавит вас от руки моей?</span></span>Дан. 3:15</a>) — и могущественнейший из людей унизился до поедания травы подобно волу (Дан. 4), чтобы научиться что, «<i>вол знает владетеля своего</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Вол знает владетеля своего, и осел - ясли господина своего; а Израиль не знает [Меня], народ Мой не разумеет.</span></span>Ис. 1:3</a>), а он отверг. Иуду, отвергнувшего бытие Бога, погубил (диавол) петлей, заставив его предать Бога как человека: «<i>диавол уже вложил в сердце Иуде Симонову Искариоту предать Его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И во время вечери, когда диавол уже вложил в сердце Иуде Симонову Искариоту предать Его,</span></span>Ин. 13:2</a>). «<b>Сказал безумный в сердце своем: нет Бога</b>». Ведь если бы называл Его тогда Богом, не предал бы на смерть и не научил бы иудеев богоубийству, так как он убедил их, что Иисус не есть Бог: «<i>Сего же не знаем, откуда Он</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=9&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Мы знаем, что с Моисеем говорил Бог; Сего же не знаем, откуда Он.</span></span>Ин. 9:29</a>).<br /><br />Все они предприняли невозможное, и потому были преданы погибели. Пророк со скорбью говорит: «<b>они развратились и гнусны стали в делах</b>». Научившись от диавола, они испытали его участь; как тот с небес, так они (были низвергнуты) с царских престолов. Кому кто следует, того и участь разделяет. «<b>Они развратились и гнусны стали в делах</b>»; «<b>развратились</b>», потому что поставили тление против нетленного, «<i>и славу нетленного Бога изменили в образ, подобный тленному человеку</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> и славу нетленного Бога изменили в образ, подобный тленному человеку, и птицам, и четвероногим, и пресмыкающимся, -</span></span>Рим. 1:23</a>). Не только развратились люди в уме своем: «<b>развратились</b>», но и «<b>гнусны стали</b>». Почему? Потому что водворили нечестие в храме сердца своего, как мерзость запустения. «<b>В делах</b>». Почему? Потому что то, чего не установила природа, то изобрело злое расположение. «<b>Развратились</b>», как фараон и Навуходоносор. «<b>Развратились</b>», потому что израненные, разлагающиеся, смердящие, истекающие кровью — не искали врача. «<b>Гнусны стали</b>», сделались мерзкими, валяясь в грехах, как свиньи в грязи (<a href="/bible-index/bible/?b=680&c=2&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Но с ними случается по верной пословице: пес возвращается на свою блевотину, и: вымытая свинья <i>идет</i> валяться в грязи.</span></span>2 Пет. 2:22</a>), и как псы, возвращаясь на свою блевотину (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=26&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Как воробей вспорхнет, как ласточка улетит, так незаслуженное проклятие не сбудется.</span></span>Притч. 26:2</a>), — потому что написано: «<i>грешнику же страх Господень ненавистен</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=1&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> В сокровищницах премудрости - притчи разума, грешнику же страх Господень ненавистен.</span></span>Сир. 1:25</a>). И так как они сделали мерзким свое богопознание, то и сами сделались мерзостью для чтителей Бога. «<b>Развратились</b>», сделались как одежда съеденная молью, и как железо, разъедаемое ржавчиной, «<b>гнусны стали</b>», как оскверняются от прикосновения к костям трупов и умирающих. Закон объявлял нечистым того, кто прикасался к трупу (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=19&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> вот устав закона, который заповедал Господь, говоря: скажи сынам Израилевым, пусть приведут тебе рыжую телицу без порока, у которой нет недостатка, [и] на которой не было ярма;</span></span>Чис. 19:2</a>), в силу чего осквернился и Иуда, постоянно осязавший Христа как мертвеца и не видевший Его живым. «<i>Погубил ты себя, Израиль, ибо только во Мне опора твоя</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=13&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Погубил ты себя, Израиль, ибо только во Мне опора твоя.</span></span>Ос. 13:9</a>). Чтобы показать, далее, плоды нечестия и безбожия, псалмопевец прибавляет: «<b>нет творящего добро</b>». Кто отвергнул Бога и не признает промыслителя, тот, конечно, не принимает ни смерти, ни совершенства, ни воскресения, ни суда, ни воздаяния, и поэтому не делает ничего ни доброго, ни хорошего. Как верноподданный подчиняется законам и распоряжениям царя и принявший сторону мятежника не исполняет царских повелений, так отрицающий Бога отвергается заповедей Божиих и делается бесполезным и вредным для общества. «<b>Нет<i> </i>творящего добро</b>»: ни Ирод, избивающий невинных младенцев в Вифлееме, ни иудей, называющий Вельзевулом изгоняющего бесов, ни законник — искуситель, ни гордый архиерей, ни книжник отрицающий, ни фарисей высокомерный или ругающийся, ни саддукей спорящий, ни Иуда продающий и слуга заушающий, ни Пилат осуждающий, ни народ кричащий: «<i>возьми, возьми, распни Его!»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Но они закричали: возьми, возьми, распни Его! Пилат говорит им: Царя ли вашего распну? Первосвященники отвечали: нет у нас царя, кроме кесаря.</span></span>Ин. 19:15</a>), ни солдаты связывающие, ни народ плюющий, наносящий побои тростью и пощечины, сплетающий терновые венки, распинающий, дающий в питье уксус и желчь. «<b>Нет творящего добро</b>». Заметь тщательно, что это изречение исполнилось в особенности при распятии Христа. В самом деле, при Давиде, когда это говорилось, были делающие благостыню, блаженные пророки, сподвижники Давида. И во время рождения Христа были праведные в лице, напр., Иосифа, Захарии, Симеона, а также апостолов, — делающие благостыню, одни преклоняющиеся, другие принимающие в объятия. Только при кресте не было делающего добро. Не сказал также (псалмопевец): нет говорящего доброе, потому что сотник и разбойник говорили о Нем хорошее. «<i>Помяни меня, Господи, когда приидешь в Царствие Твое!»</i>; «<i>истинно человек этот был праведник</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> И сказал Иисусу: помяни меня, Господи, когда приидешь в Царствие Твое!</span></span>Лк. 23:42</a>, 47; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=54"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">54</span> Сотник же и те, которые с ним стерегли Иисуса, видя землетрясение и все бывшее, устрашились весьма и говорили: воистину Он был Сын Божий.</span></span>Мф. 27:54</a>). «<b>Нет творящего добро</b>», так как и ученики все, оставивши Его, разбежались. Иоанн уходит нагой, Петр отрекается, ученики убегают, душу матери его Марии пронзает меч сомнения. Следовательно, при страдании никто не обнаружил плода любви, «<i>нет</i> <i>творящего добро, нет ни одного</i>» (ст. 3), — включая и того воина, который уже после Его смерти пронзил копьем Его ребро. Но почему, о, пророк, до пришествия Своего во плоти и вочеловечения не призрел (Господь), как врач, болящего мира? Нет, призрел, искал помочь, хотел исцелить, но никто не пожелал быть исцеленным.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Spuria. Собеседование на Пс. 13. Исследователи XX в. M. Richard и E. Skard приписывают его арианину Астерию Софисту, кроме окончания, составленного из фрагментов Дидима Слепца, блаж. Феодорита Кирского, еп. Евсевия Кесарийского и опять Дидима.</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=12&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=13&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
