<p ><div>И исполнилось пророчество: «<i>правда с небес приникла</i>» — от Отца Христос; «<i>истина от земли воссияла</i>» — от Девы Господь (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=84&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> истина возникнет из земли, и правда приникнет с небес;</span></span>Пс. 84:12</a>).<br /><br />Слыша, что «<b>Господь с Неба призрел</b>», не предполагай отложения божественной и бестелесной природы, или склонения, или преклонения колен, или кивания шеей, но познай Его человеколюбие и снисхождение и внимание; хотя говорится о Нем, что Он имеет голову, или глаза, или уши, или рот, или руки, и что Он восседает и не встает, но во всяком случае Он не имеет членов, частей тела — и телодвижения, следовательно, если Он приникает, это не то значит, что Он Сам наклоняется, но что к нам человеколюбствует. А что «<b>с Неба призрел</b>», так это не значит, что в видимом небе он проделал окна и двери, и открыв их приник, но что от небесных ликов, умных, бестелесных и бессмертных, Он обратил Свое внимание на человечество.<br /><br />Как люди называются землей: «<i>прах ты и в прах возвратишься</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> в поте лица твоего будешь есть хлеб, доколе не возвратишься в землю, из которой ты взят, ибо прах ты и в прах возвратишься.</span></span>Быт. 3:19</a>), и: «<i>я, прах и пепел</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=18&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Авраам сказал в ответ: вот, я решился говорить Владыке, я, прах и пепел:</span></span>Быт. 18:27</a>), так и небом называются небесные силы, от которых Бог и призрел на землю, на человечество. «<b>Господь с Неба</b>» на землю «<b>призрел</b>» — не для того только, чтобы увидеть, но для того, чтобы тогда спасти; не для того, чтобы узнать, но для того чтобы помочь, чтобы принять как друга и возлюбить как праведного, чтобы сказать, как сказал Ною: «<i>тебя увидел Я праведным предо Мною в роде сем</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=7&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И сказал Господь [Бог] Ною: войди ты и все семейство твое в ковчег, ибо тебя увидел Я праведным предо Мною в роде сем;</span></span>Быт. 7:1</a>), и чтобы явиться как верному. Является же верующим в Него, чтобы видеть, нет ли немощного, ищущего врача, нет ли бедного народа из языков, ищущего Христа, Отчее сокровище, «<b>есть ли разумеющий</b>», чтобы с ним, понимающим и разумным, побеседовать, «<b>или ищущий Бога</b>», чтобы Его найти. Когда же увидели пророки, что «<b>Господь с Неба призрел</b>», приглашают Его: не достаточно, Господи, только приникнуть Тебе с неба, как ты приник, но и снизойди: «<i>приклони небеса и сойди</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=143&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Господи! Приклони небеса Твои и сойди; коснись гор, и воздымятся;</span></span>Пс. 143:5</a>). Приди, Сыне Отчий, взыщи созданное по образцу Твоему, потому что «<i>все уклонились, все стали совершенно негодны</i>». <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Spuria. Собеседование на Пс. 13. Исследователи XX в. M. Richard и E. Skard приписывают его арианину Астерию Софисту, кроме окончания, составленного из фрагментов Дидима Слепца, блаж. Феодорита Кирского, еп. Евсевия Кесарийского и опять Дидима.</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=13&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=13&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
