<p ><div> Воинский стан людей весь поник пред врагом: из воинов и пророков никто не противостоит. Приди, о, Царь, и явись, и преклонятся пред Твоим достоинством. Все оставили пути пророков. Приди, о Путь, и заблудившиеся возвратятся (на правый путь).<br /><br />Сказав: «<b>уклонились</b>», (пророк) показал, что по природе люди, умели ходить прямо, но от злого произволения уклонились в заблуждение, по написанному в Екклесиасте, что «<i>Бог сотворил человека правым, а люди пустились во многие помыслы</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=7&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Только это я нашел, что Бог сотворил человека правым, а люди пустились во многие помыслы.</span></span>Еккл. 7:29</a>). «<b>Все уклонились</b>», как телята, носящиеся по лугу, и «<b>все стали совершенно негодны</b>», как дырявые ведра, как мехи, дающие течь и ни на что более уже не годные. И не понемногу, но все вместе, «<b>все стали совершенно негодны</b>», запутавшись все вместе в одной сети нечестия. Если же уклонились, то, очевидно, что по природе были правыми, потому что Бог, сотворивши человека, сотворил его правым, а отнюдь не злым по природе. И в другом месте: «<i>преступниками признал я всех грешников земли</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=119"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">119</span> [<i>Как</i>] изгарь, отметаешь Ты всех нечестивых земли; потому я возлюбил откровения Твои.</span></span>Пс. 118:119</a>). Словами: «<b>все стали совершенно негодны</b>», показал, что, будучи по природе благопотребны, непотребными сделались по собственной воле помимо природы. Итак, Господь с неба приник видеть, чтобы уклоняющиеся могли получить спасение, если покаются; в противном же случае, продолжая грешить без раскаяния, произнесли бы осуждение самим себе. А что именно для того Господь приникает, и снисходит, и призирает, чтобы или спасти, иди осудить, послушай Его собственные слова: «<i>вопль Содомский и Гоморрский, велик он, и грех их, тяжел он весьма; сойду и посмотрю, точно ли они поступают так, каков вопль на них, восходящий ко Мне, или нет; узнаю</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=18&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И сказал Господь: вопль Содомский и Гоморрский, велик он, и грех их, тяжел он весьма;</span></span>Быт. 18:20</a>, 21). Содомляне «<b>все уклонились</b>», и «<b>все стали совершенно негодны</b>». Поэтому ниспал огонь с неба и как дрова истребил их. Неневитяне уклонились, но так как скоро обратились к покаянию, то не сделались все вместе непотребными, но все вместе спаслись. Видишь, как Господь призирает, или чтобы спасти, или чтобы погубить, поэтому и пророк Осия говорил: «<i>слушайте слово Господне, сыны Израилевы; ибо суд у Господа с жителями сей земли, потому что нет ни истины, ни милосердия, ни Богопознания на земле. Клятва и обман, убийство и воровство, и прелюбодейство крайне распространились, и кровопролитие следует за кровопролитием</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=4&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Слушайте слово Господне, сыны Израилевы; ибо суд у Господа с жителями сей земли, потому что нет ни истины, ни милосердия, ни Богопознания на земле.</span></span>Ос. 4:1</a>, 2). <b>«Все уклонились, все стали совершенно негодны»</b>. Поэтому–то Господь с небес на землю приник. Как приник? Или потрясая все, или посылая громы, или устрашая и обнаруживая Свое негодование. «<i>Он посмотрит на землю, и заставит ее трястись, прикоснется горам, и они задымятся</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Призирает на землю, и она трясется; прикасается к горам, и дымятся.</span></span>Пс. 103:32</a>). Господь приклонился с неба на землю, чтобы увидела земля, т. е. собственно человечество, негодующего Владыку, и перестало грешить. Так именно бывает, когда внизу во дворе или на улице неистово бесчинствуют слуги и господин или царь приклоняется свыше, чтобы, увидевши Его, слуги испугались и успокоились; точно так же, когда вся земля устремляется к нечестию, Господь приникает с неба на землю, чтобы устрашенная земля успокоилась от грехов. Об этом свидетельствует пророк: «<i>с неба возвестил Ты суд Свой: земля убоялась и умолкла</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=75&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> С небес Ты возвестил суд; земля убоялась и утихла,</span></span>Пс. 75:9</a>, 10). И после того как сказал: «<b>все уклонились</b>» (выражение: «<b>все</b>» — часто означает большую часть, как напр.: «<i>все меня оставили</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=4&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> При первом моем ответе никого не было со мною, но все меня оставили. Да не вменится им!</span></span>2 Тим. 4:16</a>), хотя на самом деле близкие ученики Павла не оставили его), чтобы показать всеобщее крушение мира, прибавляет: «<b>нет творящего добро, нет ни одного</b>». От ног до главы, от последнего нищего до вельможи, весь люд поражен болезнью. Одного верного и праведного ищет Бог, как в Халдее Авраама, в Содоме Лота. Но одни не имеют ни веры, ни жизни, другие имеют истинную веру, но не имеют доброй жизни, «<i>они говорят, что знают Бога, а делами отрекаются, будучи гнусны и непокорны и не способны ни к какому доброму делу</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=630&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Они говорят, что знают Бога, а делами отрекаются, будучи гнусны и непокорны и не способны ни к какому доброму делу.</span></span>Тит. 1:16</a>). О Боге говорят много и громко, а относительно добрых дел предаются сну. «<b>Нет творящего добро, нет ни одного</b>».<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Spuria. Собеседование на Пс. 13. Исследователи XX в. M. Richard и E. Skard приписывают его арианину Астерию Софисту, кроме окончания, составленного из фрагментов Дидима Слепца, блаж. Феодорита Кирского, еп. Евсевия Кесарийского и опять Дидима.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=13&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=13&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
