<p ><div>А после того как Бог приник с неба и негодовал на грешников, пророк научает нас, что не только приник, но и изрек с угрозой: «<b>неужели не вразумятся все делающие беззаконие</b>»?<br /><br />«<b>Неужели не вразумятся</b>»? Что Господь есть Бог отмщения (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=93&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> [Псалом Давида в четвертый день недели.] Боже отмщений, Господи, Боже отмщений, яви Себя!</span></span>Пс. 93:1</a>). «<b>Неужели не вразумятся</b>», что Он является Судией живых и мертвых. «<b>Неужели не вразумятся</b>», что воздаст каждому по делам его. Не познали из вразумления, уразумеют из наказания. Так некогда подобное говорил Бог и о безбожных египтянах: «<i>и узнают все Египтяне, что Я Господь, когда покажу славу Мою на фараоне, на колесницах его и на всадниках его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=14&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и узнают [все] Египтяне, что Я Господь, когда покажу славу Мою на фараоне, на колесницах его и на всадниках его.</span></span>Исх. 14:18</a>). Уразумеют тогда, когда от познания не получат уже никакой пользы, когда, преследуя колесницами, будут покрыты волнами. Или можно читать и отрицательно: не «<b>не вразумятся все делающие беззаконие</b>». Чему же «<b>не вразумятся</b>»? То, что Господь приник с неба на землю. Чего не уразумеют? Того, что Он негодует на поступающих дурно. Как «<b>не вразумятся</b>»? Не пожелают узнать путей Божиих. Свидетель этого Иов, утверждающий: «<i>а между тем они говорят Богу: отойди от нас, не хотим мы знать путей Твоих!»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=21&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> А между тем они говорят Богу: отойди от нас, не хотим мы знать путей Твоих!</span></span>Иов. 21:14</a>). Именно потому, что делают беззаконие, они не захотят знать законов Божиих. И теперь бывают войны, болезни и землетрясения, но многие не приходят в сознание грехов и не вразумляются постигающими их бедствиями. Чему «<b>не вразумятся</b>»? Воли Божией, Его обещаний, небесных благ, сокровища Божия, рая сладости, вечной жизни. «<b>Не вразумятся все делающие беззаконие</b>»; иудеи — что Законодатель и Господь славы ими распят. «<i>Если бы познали, то не распяли бы Господа славы</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> которой никто из властей века сего не познал; ибо если бы познали, то не распяли бы Господа славы.</span></span>1 Кор. 2:8</a>). И это они? «<b>Поедающие народ Мой, как едят хлеб</b>»<i>,</i> из зависти ищущие смерти верных. Не сказано: поедающие, но: <i>снедающии</i> (= пожирающие) злее хищных зверей. Звери, вкусившие человеческой плоти, скоро оставляют, стыдясь неприятной пищи; злые же и завистливые (люди), всегда пожирая, не насыщаются обидами верных. Будем, братие, осторожны, чтобы, оскорбляя и оклеветывая единоверных, нам не оказаться с беззаконными. Не «<b>вразумятся все делающие беззаконие</b>», еретики ли, или единоверцы, пожирающие народ мой. Что и единоверцы пожирают единоверцев, говорит апостол: «<i>если же друг друга угрызаете и съедаете, берегитесь, чтобы вы не были истреблены друг другом</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Если же друг друга угрызаете и съедаете, берегитесь, чтобы вы не были истреблены друг другом.</span></span>Гал. 5:15</a>). Сравнивая поедающих народ с чужими народами, сирийцами и эллинами, Исаия говорит: наведу «<i>Сириян с востока, а Филистимлян с запада; и будут они пожирать Израиля полным ртом</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=9&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Сириян с востока, а Филистимлян с запада; и будут они пожирать Израиля полным ртом. При всем этом не отвратится гнев Его, и рука Его еще простерта.</span></span>Ис. 9:12</a>). Впрочем, хотя бы за грехи наши мы были пожираемы врагами, как львами, но, по мере нашего благочестия пред Богом, мы получим облегчение. Послушай, что говорит Иеремия: «<i>Израиль был святынею Господа, начатком плодов Его; все поедавшие его были осуждаемы, бедствие постигало их, говорит Господь</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=2&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Израиль [<i>был</i>] святынею Господа, начатком плодов Его; все поедавшие его были осуждаемы, бедствие постигало их, говорит Господь.</span></span>Иер. 2:3</a>). Притом, пожирающие согрешивших сами согрешали тяжелее поедаемых, поражая свыше намерения Господнего народ, как сказал о нем Бог: «<i>прогневался на народ Мой, уничижил наследие Мое и предал их в руки твои; а ты не оказала им милосердия</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=47&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Я прогневался на народ Мой, уничижил наследие Мое и предал их в руки твои; [а] ты не оказала им милосердия, на старца налагала крайне тяжкое иго твое.</span></span>Ис. 47:6</a>). И в другом месте: «<i>когда Я мало прогневался, они усилили зло</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=1&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и великим негодованием негодую на народы, живущие в покое; ибо, когда Я мало прогневался, они усилили зло.</span></span>Зах. 1:15</a>). И что за грехи народ Божий поедается врагами Божиими, говорит Иеремия: «<i>Израиль — рассеянное стадо; львы разогнали его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=50&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Израиль - рассеянное стадо; львы разогнали [его]; прежде объедал его царь Ассирийский, а сей последний, Навуходоносор, царь Вавилонский, и кости его сокрушил.</span></span>Иер. 50:17</a>). Сначала пожрал его царь ассирийский, а потом царь вавилонский сокрушил его кости. Но если бы не заблудились как овцы, не были бы поедены львами. Подумай, что я говорю. «<b>Поедающие народ Мой, как едят хлеб? Господа они не призывали</b>», если бы даже и захотели призвать. Как приносящий Богу что-нибудь добытое грабежом ничего не приносит (в действительности), потому что Бог не принимает такого приношения, так и пожирающие брата, призывая Господа, не призывают. Или (можно сказать): «<b>Господа они не призывали</b>», вместо того, чтобы сказать: Христом не признаны за христиан, так как они вооружились против Христа. И не послушали сказавшего: «<i>исповедайтесь Господу и призывайте имя Его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=104&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Славьте Господа; призывайте имя Его; возвещайте в народах дела Его;</span></span>Пс. 104:1</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Spuria. Собеседование на Пс. 13. Исследователи XX в. M. Richard и E. Skard приписывают его арианину Астерию Софисту, кроме окончания, составленного из фрагментов Дидима Слепца, блаж. Феодорита Кирского, еп. Евсевия Кесарийского и опять Дидима.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=13&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=13&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
