<p ><div><b>Когда же крестилась, — говорит (писатель), — она и домашние ее</b>. Заметь, как она убедила всех (домашних), потом посмотри на благоразумие ее, как она умоляет апостолов, какого смирения, какой мудрости исполнены слова ее! <b>Если вы признали меня, — говорит, — верною Господу</b>. Ничто не могло быть более убедительным. Кого не тронули бы эти слова? Не просто просила и приглашала, не предоставила им поступить, как им угодно, но сильно понуждала их; это именно означают слова: <b>и убедила нас</b>, т.е. теми словами. Смотри, как она тотчас же приносит плод и считает это посещение великим для себя одолжением. А что вы (говорит) признали меня верною, очевидно из того, что вверили мне такие тайны, которых не вверили бы, если бы не считали меня такою. И не осмелилась пригласить их прежде, но когда уже крестилась, показывая этим, что иначе и не убедила бы их. <br />Почему же бывшие с Павлом сначала не хотели идти, но отказывались, так что нужно было <b>понуждать </b>их? Или потому, что вызывали ее к большему усер­дию, ила потому, что Христос сказал: «<i>в какой бы город или селение ни вошли вы, наведывайтесь, кто в нем достоин, и там оставайтесь» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> В какой бы город или селение ни вошли вы, наведывайтесь, кто в нем достоин, и там оставайтесь, пока не выйдете;</span></span>Мф. 10:11</a>). Так предусмотрительно они делали все.<br />Смотри, как писатель истории не стыдится рассказывать о занятиях (жителей). А когда было время свободное от занятий, тогда они более слушали поучения: город же филиппийцев был не велик. Зная это, и мы не будем стыдиться никого. Петр живет у кожевника, Павел у порфиро­продавщицы: есть ли здесь гордость? <br /> Смотри, и крещается и принимает апостолов с такою покорностью, с большею, нежели покорность Авраамова. Не указала на какое-нибудь другое свое достоинство, но на то, за которое была спа­сена. Не сказала: <b>«если вы признали меня»</b> великою или благочестивою женщиною, но что? «<b>Верною Господу»</b>. Если верна Господу, то тем более вам, если только вы не сомневаетесь. И не сказала: пребудите у меня, но: <b>«в дом мой»,</b> чтобы показать, что сделала это с великим усердием. Поистине верная жена! </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=16&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=16&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
