<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1043">Киприан Карфагенский сщмч.</a><div>И несмотря на то, что огорчают Бога частыми или постоянными оскорблениями, Он умеряет Свое негодование и долготерпеливо ожидает дня, однажды предопределенного для воздаяния. Имея полную власть сотворить отмщение, Он желает продолжить терпение, то есть милостиво долготерпит и отлагает на другое время, чтобы, если можно, слишком далеко простертая злоба могла, наконец, измениться и чтобы человек, зараженный пороками и злодеяниями, хотя бы напоследок обратился к Богу.<br />Как Он Сам напоминает о том, говоря: <i>не хочу смерти грешника умирающего, говорит Господь Бог; но обратитесь, и живите!</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=18&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Ибо Я не хочу смерти умирающего, говорит Господь Бог; но обратитесь, и живите!</span></span>Иез. 18:32</a>). И еще: <i>обратитесь к Господу Богу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=360&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Раздирайте сердца ваши, а не одежды ваши, и обратитесь к Господу Богу вашему; ибо Он благ и милосерд, долготерпелив и многомилостив и сожалеет о бедствии.</span></span>Иоил. 2:13</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>О благе терпения 4, Cl. 0048, 4.59.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1077">Исаак Сирин прп.</a><div>Долговременным хранением помятования о Боге душа по временам приводится в изумление и удивление. <i>Да веселится сердце ищущих Господа. Ищите Господа, осужденные, и утвердитеся надеждою; ищите лица Его покаянием</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=104&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Хвалитесь именем Его святым; да веселится сердце ищущих Господа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Ищите Господа и силы Его, ищите лица Его всегда.</span></span>Пс. 104:3—4</a>)<a href="#650103_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, и освятитесь святынею лица Его, и очиститесь от грехов своих. Виновные во грехах, теките ко Господу, могущему простить грехи и презреть прегрешения. Ибо с клятвою изрек Он через пророка: живу Я, говорит Господь Бог: не хочу смерти грешника, но чтобы грешник обратился... и жив бил (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=33&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Скажи им: живу Я, говорит Господь Бог: не хочу смерти грешника, но чтобы грешник обратился от пути своего и жив был. Обратитесь, обратитесь от злых путей ваших; для чего умирать вам, дом Израилев?</span></span>Иез. 33:11</a>). И еще: <i>Всякий день простирал Я руки Мои к народу непокорному, ходившему путем недобрым</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=65&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Всякий день простирал Я руки Мои к народу непокорному, ходившему путем недобрым, по своим помышлениям, -</span></span>Ис. 65:2</a>); для чего умирать вам, дом Израилев? (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=33&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Скажи им: живу Я, говорит Господь Бог: не хочу смерти грешника, но чтобы грешник обратился от пути своего и жив был. Обратитесь, обратитесь от злых путей ваших; для чего умирать вам, дом Израилев?</span></span>Иез. 33:11</a>); <b>обратитесь ко Мне, и Я обращусь к вам</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=3&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Со дней отцов ваших вы отступили от уставов Моих и не соблюдаете их; обратитесь ко Мне, и я обращусь к вам, говорит Господь Саваоф. Вы скажете: "как нам обратиться?"</span></span>Мал. 3:7</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>О духовном совершенстве, Bedjan 73. </div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="650103_1" class="note-item" href="#650103_1">1</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=16&s=10&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> они заключились в туке своем, надменно говорят устами своими.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> На всяком шагу нашем ныне окружают нас; они устремили глаза свои, чтобы низложить <i>меня</i> на землю;</span></span>Пс. 16:10-11</a></li></ul></div><br /></div></p>