<p ><div><i>Проходите, проходите в ворота, приготовляйте путь народу, равняйте дорогу и убирайте камни, поднимите знамя для народов. Вот Господь объявил до концов земли: скажите дщери Сиона: вот грядет Спаситель твой, вот награда Его с Ним и дело Его пред Ним. И назовут их народом святым, искупленным от Господа, тебя же назовут взысканным городом, а не оставленным.</i><br /> LXX. <i>Проходите в ворота Мои и проложите путь народу Моему и камни с дороги сбросьте, поднимите знамя для народов. Ибо вот Господь объявил до края земли: скажите дщери Сиона: вот грядет Спаситель твой, имея Свою награду с Собою и дело Свое пред лицем Своим, и назовет этот народ святым, искупленным от Господа, тебя же назовут городом взысканным, а не оставленным.</i> <br />Он заповедал стражам стен Иерусалимских, которым прежде заповедывал не умолкать и никогда не переставать молиться, чтобы они проходили в ворота Иерусалимские и пролагали путь народу. Полуиудеи утверждают, что это сбудется в последнее время, когда, после полного числа язычников, спасется Израиль и обратится к Господу. Другие же думают, что это исполнится в царстве небесном, когда будет истинная радость и когда каждый получит по заслуге своей, и не будут видеть Господа в уничижении, но увидят Его в положении Судии, когда Он прийдет на облаках со множеством ангелов, чтобы воздать каждому по делу его. Но мы, согласно с начатым изъяснением, можем понимать это относительно первого пришествия, говоря, что заповедуется апостолам и мужам апостольским, чтобы они входили и проходили чрез ворота, которые ад не преодолеет, и удаляли все препятствия с пути, чтобы без всякого соблазна народ входил в Церковь Спасителя. Поэтому и Иоанн взывал в пустыне: <i>аз глас вопиющаго в пустыни, якоже рече Исаиа пророк: уготовойте путь Господень, правы сотворите стези Его; всяка дебрь наполнится и всяка гора и холм смирится</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Оно было в начале у Бога.</span></span>Ин. 1:2</a>); (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=40&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Глас вопиющего в пустыне: приготовьте путь Господу, прямыми сделайте в степи стези Богу нашему;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> всякий дол да наполнится, и всякая гора и холм да понизятся, кривизны выпрямятся и неровные пути сделаются гладкими;</span></span>Ис. 40:3-4</a>). Теперь та же мысль высказывается другими словами. Убирает камни тот муж церковный, который смягчает всю грубость в сердце верующих. О них тот же Креститель говорил: может Бог от камения сего воздвигнути чада Аврааму (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и не думайте говорить в себе: "отец у нас Авраам", ибо говорю вам, что Бог может из камней сих воздвигнуть детей Аврааму.</span></span>Мф. 3:9</a>). Или, по Семидесяти, сбрасывает камни с дороги тот, кто отделяет неверных от верующих. Чтобы иудеи не думали, что это говорится о них, для этого присовокупляется: <i>поднимите знамя для народов </i>и для племен языческих, чтобы не одна узкая земля иудейская призывалась к спасению, но чтобы объявлялось на краях земли, чтобы о страдании Творца всех слышал весь мир. <i>Скажите</i>, говорит, <i>дщери Сиона</i>, которая или потому называется дщерью Сиона, что она первоначально произошла из иудеев, о которой говорит в Песни Песней: <i>сынове матере моея сваряхуся о мне</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=1&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Не смотрите на меня, что я смугла, ибо солнце опалило меня: сыновья матери моей разгневались на меня, поставили меня стеречь виноградники, - моего собственного виноградника я не стерегла.</span></span>Песн. 1:5</a>), или, наверное, потому она дочь, что от Бога получила имя усыновления. Ибо елицы прията Его, да де им область чадом Божиим быти (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> А тем, которые приняли Его, верующим во имя Его, дал власть быть чадами Божиими,</span></span>Ин. 1:12</a>). Что же именно повелевается руководителям и учителям объявлять дщери Сиона? <i>Вот грядет Спаситель твой</i>, который по-еврейски называется Иисус. Поэтому и Гавриил говорит Иосифу: <i>и наречеши имя Ему Иисус, той бо спасет люди своя от грех их</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=1&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> родит же Сына, и наречешь Ему имя Иисус, ибо Он спасет людей Своих от грехов их.</span></span>Мф. 1:21</a>) Этот Спаситель есть Судия всех верующих, чтобы воздать каждому но делам его: праведным — награды, грешникам вечные наказания (Мф. 16). <i>И назовет</i>, говорит, <i>их</i> — Сам Господь и Спаситель, или, по еврейскому, <i>назовут их</i> — апостолы и мужи апостольские <i>народом святым и искупленным от Господа,</i> кои искуплены кровию Христовою. Также и самый город не будет называться, как он прежде назывался, <i>оставленным</i> — или у иудеев, по причине занятия торговлею [или отречения], или у язычников, по причине идолослужения, но<i> взысканным</i>, как по-еврейски называется <i>elrusa</i>, чтобы сообразно с увеличением и разнообразием добродетелей постоянно получать новые имена.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 9. Киев, 1883. С.153-155. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 17.)</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=62&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=63&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
