<div><p ><div><i>Ибо будет жить юноша с девою и будут жить в тебе сыновья твои. И будет радоваться жених о невесте, будет радоваться Бог твой о тебе.</i><br /> LXX: <i>И как юноша, живущий с девою, так будут жить сыновья твои. И будет, что как радуется жених о невесте, так будет радоваться Господь о тебе. </i><br />И апостол говорит: <i>мужие, любите своя жены, якоже и Христос Церковь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Мужья, любите своих жен, как и Христос возлюбил Церковь и предал Себя за нее,</span></span>Еф. 5:25</a>). И в другом месте, представив пример: <i>сего ради оставит человек отца и матерь, и прилепится к жене, и будета два в плоть едину</i>, он присовокупил:<i> тайна сия велика есть, аз же глаголю во Христа и во Церковь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=31&e=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Посему оставит человек отца своего и мать и прилепится к жене своей, и будут двое одна плоть.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Тайна сия велика; я говорю по отношению ко Христу и к Церкви.</span></span>Еф. 5:31-32</a>). Следовательно, если вследствие краткости времени, которое затруднительно, мужья так должны иметь жен, как бы они не имели их: то восколько более святым будет союз жениха и невесты? Это тот жених, о котором в осьмнадцатом псалме поется: <i>и той яко жених, исходяй от чертога своего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=18&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и оно выходит, как жених из брачного чертога своего, радуется, как исполин, пробежать поприще:</span></span>Пс. 18:6</a>), и та невеста, о которой очень часто пишется в Песне Песней и которая не имеет морщины и пятна (Песн. 4). Ее Павел желает представить одному мужу чистою девою, чтобы она была свята телом и духом. О ней также под именем возлюбленного поет 44 псалом: <i>предана царица одесную Тебе, в ризах позлащенных одеяна преиспещрена</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Дочери царей между почетными у Тебя; стала царица одесную Тебя в Офирском золоте.</span></span>Пс. 44:10</a>). Таким образом, как жених радуется о невесте и юноша вместе с девою, в каковых примерах союз бывает святым, так Господь будет радоваться о той, имена которой останутся неизменными.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 9. Киев, 1883. С.148-149. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 17.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=62&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=62&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>