<p ><div><i>На стенах твоих, Иерусалим, Я поставил стражей, весь день и всю ночь они никогда не будут умолкать. Вы, напоминающие о Господе, не умолкайте и не давайте Ему покоя (silentium), пока Он не устроит и пока не сделает Иерусалим славою на земле.</i><br />LXX:<i> И на стенах твоих, Иерусалим, Я поставил стражей, которые весь день и всю ночь никогда не будут умолкать, напоминая о Господе. Ибо Он не подобен вам, если исправит и сделает Иерусалим славою на земле.</i><br /> Пророк говорил: <i>ради Сиона не умолкну и ради Иерусалима не успокоюсь</i> и прочее да того места, где теперь окончился отдел:<i> будет радоваться Бог твой о тебе</i>. Он обещал, что он днем и ночью будет просить, чтобы пришел Спаситель и Праведный, который был обетован, и чтобы освещал всю вселенную подобно светильнику. После этого вводится лицо Бога, говорящего Иерусалиму, то есть Церкви первенцев и той, которая создана в апостолах и чрез апостолов: <i>на стенах твоих Я поставил стражей</i>, под которыми мы можем понимать или ангелов, или апостолов и всех предстоятелей ее и учителей. Они охраняют стены Церкви, чтобы противник наш диавол, который подобно льву рыкающему ходит и ищет, как войти в нее, не получил возможности опустошать стадо Господне. Эти стражи не должны умолкать нм днем ни ночью, ни при радости, ни при скорби, но постоянно молить о милосердии Господа, чтобы стадо Его и стены Иерусалима охранялись и ограждались Его помощию. Поэтому и обращается речь к этим стражам и учителям: о вы, напоминающие о Господе и днем и ночью утруждающие мольбами милосердие Его! Никогда да не умолкает молитва в устах ваших. <i>Не давайте покоя Ему</i>, подразумевается—Господу, но всегда беспокойте, вовремя и не вовремя, и подражайте ходатаю пред строгим судьею. Ибо если он, вследствие постоянной мольбы, оставил суровость духа, то восколько более Отец небесный даст блага просящим у Него? Молить же вы должны до тех пор, пока Иерусалим, павший у иудеев и обратившийся в пример и позорное название, не будет прославляться во всей вселенной. Но удивляюсь: с какою целью LXX вместо того, что стоит в еврейском: <i>не давайте покоя Ему, пока Он не устроит и не сделает Иерусалим славою на земле</i>, говорят то, смысл чего не вяжется с предшествующим: <i>ибо Он не подобен вам, если исправит и сделает Иерусалим славою на земле</i>. Разве только согласовать это при помощи искусства красноречия,—что говорится стражам Церкви, что не будет подобен никто из тех, которые своею проповедью сделают то, что Иерусалим исправится и сделается радостию всей земли.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 9. Киев, 1883. С.149-151. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 17.)</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=62&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=62&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
