<p ><div>Двоедушный – находящийся в замешательстве, неустроенный, несовершенный, двоящийся мыслями, лицемер, а путями называет апостол душевные движения, которыми возвышаются надежды, добрые ли то или недобрые, как и Давид сказал: <i>пути моя [Ты] провидел еси</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=138&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Иду ли я, отдыхаю ли - Ты окружаешь меня, и все пути мои известны Тебе.</span></span>Пс. 138:3</a>). Иначе: <b>мужем двоедушным</b> апостол называет неустановившегося, который не стремится крепко ни к будущему, ни к настоящему, но носится туда и сюда и придерживается то будущего, то настоящего. Такого уподобляет он морской волне, не имеющей постоянства, и цвету травы, цвету, остающемуся не долго, но засыхающему с восходом солнечным, почему и сравнил его не с травой, которая продолжительнее, но с цветом ее, чтобы представить его кратковременность.<br />Почему же назвал его двоедушным? Потому что он не стремится с уверенностью ни к настоящей, ни к будущей жизни, ибо в Писании душой называется и жизнь, например: <i>вся, елика имать человек, даст за душу свою </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И отвечал сатана Господу и сказал: кожу за кожу, а за жизнь свою отдаст человек все, что есть у него;</span></span>Иов. 2:4</a>). Удали от себя двоедушие и нисколько не сомневайся просить у Бога, не говори в себе: "Как я могу просить от Господа и получить, когда столько согрешил против Него?" Не думай так, но от всего сердца своего исповедуйся и обращайся к Господу и проси у Него без сомнения, и ты познаешь Его благоутробие, потому что Он не оставит тебя, но исполнит желания сердца твоего (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=36&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Утешайся Господом, и Он исполнит желания сердца твоего.</span></span>Пс. 36:4</a>), ибо Бог непамятозлобив и милостив к Своим созданиям.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=660&c=1&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=660&c=1&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
