Пророк увещает Иуду - (Иудейское царство) не принимать участия в идолослужении и разврате израильтян. <i>Не ходите в Галгал</i>. Галгалами (колесо, круг) первоначально назывались особые памятники, которые состояли из группы поставленных кругом больших камней. Впоследствии слово стало наименованием местностей, которые были ознаменованы названными несколько таких местностей (<a href='B:60 4:19'>Нав 4:19</a>; <a href='B:60 12:23'>Нав 12:23</a>; <a href='B:50 11:30'>Втор 11:30</a>). По мнению большинства толкователей, у пророка Осии в рассматриваемом стихе имеется в виду Галгала, находящаяся между Иорданом и Иерихоном на месте холма Джельджуль. Эта Галгала была полна священных воспоминаний: здесь поставлен был И. Навином памятник чудесного перехода через Иордан (<a href='B:60 4:1'>Нав 4:1</a>), стояла временно скиния (<a href='B:60 6:1'>Нав 6:1</a>), совершено обрезание народа и отпразднована первая Пасха в Ханаанской земле (<a href='B:60 5:3,10'>Нав 5:3,10</a>); здесь творил суд Самуил (<a href='B:90 7:16'>1Цар 7:16</a>; <a href='B:90 10:8,11,15'>1Цар 10:8,11,15</a>). Естественно, что эта Галгала и сделана была местом служения тельцам. <i>Не восходите в Беф-авен, слав.</i> <i>в дом Онов</i>. Под Беф-авеном пророк разумеет Вефиль (<i>ср.</i> <a href='B:370 4:4'>Ам 4:4</a>; <a href='B:370 5:5'>Ам 5:5</a>), другое место служения тельцам. Этот город, славный своими историческими воспоминаниями (<a href='B:10 12:8'>Быт 12:8</a>; <a href='B:10 13:3'>Быт 13:3</a>; <a href='B:10 28:11-19'>Быт 28:11-19</a>; <a href='B:10 31:13'>Быт 31:13</a>; <a href='B:70 20:18,26,26'>Суд 20:18,26-27</a>; <a href='B:90 7:16'>1Цар 7:16</a>; <a href='B:120 2:3'>4Цар 2:3</a>) некогда служивший, как показывает и его название, домом Божиим, со времени учреждена в нем Иеронимом I культа тельцов, стал домом идолов beitu aven. Последним названием, выражающим существо города пророк и заменяет его главное историческое имя. Eвр. <b>beith aven</b> у LXX передано <b>τον ο</b>&#970;<b>κον ων</b>, сл.: <i>в дом Онов</i>. Перевод LXX возник из предположений иных, чем у мазоретов гласных под словом аvn, которое LXX читали как <b>ων</b>. Возможно, что LXX желали также указать на аналогио Вефиля с Египетским Оном или Гелиополисом, где, как и в Вефиле, почитали священного быка (Мневиса). - Увещая жителей Иудейского царства не приобщаться к служению тельцам, пророк запрещает им и клятву именем Иеговы, так как при склонности к идолослужению, такая клятва являлась бы только лицемерием и пустосвятством.