<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1147">Кесарий Арльский митр.</a><div>И хотя Гедеон был твёрд и мужествен, он всё же испрашивал свидетельств победы от Господа, говоря: <b>Если Ты спасешь Израиля рукою моею, как говорил Ты, то вот, я расстелю [здесь] на гумне стриженую шерсть: если роса будет только на шерсти, а на всей земле сухо, то буду знать, что спасешь рукою моею Израиля, как говорил Ты</b>. И стало так. После того он просил, чтобы роса выпала по всей земле и только шерсть осталась сухой; и случилось так. Роса на шерсти означала веру в Иудее, ибо слова Божьи сходят как роса; потому и Моисей говорит: <i>Польётся как дождь учение мое, как роса речь моя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Польется как дождь учение мое, как роса речь моя, как мелкий дождь на зелень, как ливень на траву.</span></span>Втор. 32:2</a>). Итак, когда весь мир был иссушен бесплодной засухой языческих суеверий, тогда роса небесного посещения была на стриженой шерсти, то есть в Иудее.<br />Однако после того, как погибшие овцы <i>дома Израилева</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Он же сказал в ответ: Я послан только к погибшим овцам дома Израилева.</span></span>Мф. 15:24</a>) (и шерсть, я думаю, является их образом) отвергли источник живой воды, роса веры высохла в сердцах иудеев, и тогда этот Божественный поток направил русло своё к сердцам язычников. Поэтому весь мир теперь орошён росою веры, а иудеи потеряли и пророков и советников своих. Не удивительно, что они пребывают в засухе неверия, потому что Господь лишил их плодоносных дождей пророков, сказав: <i>И повелю облакам не проливать на него дождя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=5&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и оставлю его в запустении: не будут ни обрезывать, ни вскапывать его, - и зарастет он тернами и волчцами, и повелю облакам не проливать на него дождя.</span></span>Ис. 5:6</a>). А дождь облака пророчеств спасителен, как сказано Давидом: <i>Он сойдёт, как дождь на скошенный луг, как капли, орошающие землю</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=71&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он сойдет, как дождь на скошенный луг, как капли, орошающие землю;</span></span>Пс. 71:6</a>). Все священные книги мира говорили об этом дожде, который оросит землю с приходом нашего Господа и Спасителя росой Духа Божьего. И вот, роса уже выпала, и дождь пролился; Господь пришёл и принёс с Собой небесные ливни. Мы, прежде жаждавшие, теперь пьём, вбирая в себя Дух Божий.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Проповеди.<br />Сl. 1008, SL103.117.4.1.<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1368">Нестор Летописец прп.</a><div>Первое проображение тоже было водою, чему Гедеон дал прообраз следующим способом: когда пришел к нему ангел, веля ему идти на мадимьян, он же, испытуя, обратился к Богу, положив руно на гумне, сказал: «<b>Если будет по всей земле роса, а руно сухо...»</b>. И было так. Это же было прообразом, что все иные страны были прежде без росы, а евреи – руно, после же на другие страны пала роса, которая есть святое крещение, а евреи остались без росы. И пророки предрекли, что обновление будет через воду. Когда апостолы учили по вселенной веровать Богу, учение их и мы, греки, приняли, вселенная верует учению их. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Повесть временных лет, 986</div></div></p></div>