<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Боже, ущедри ны и благослови ны!</b><br /><br />Предузнав чрез духа таинство вочеловечения Христова, Давид сими словами просит о исполнении его, и во первых молится о помиловании человеческого естества, которое жестоко было мучимо злым диаволом; во вторых — о благословении, то есть, освящении оного. А сколь много значит благословение, смотри о том в 20-м псалме изъяснение слов: <i>ибо Ты дашь благословение во век века</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=20&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ты положил на него благословения на веки, возвеселил его радостью лица Твоего,</span></span>Пс. 20:7</a>).<br /><br /><b>Просвети</b> (яви) <b>лице Твое на ны и помилуй ны!</b><br /><br />Лице Отца — Сын: <i>ибо кто видел</i>, говорит, <i>Меня, тот видел Отца</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Иисус сказал ему: столько времени Я с вами, и ты не знаешь Меня, Филипп? Видевший Меня видел Отца; как же ты говоришь, покажи нам Отца?</span></span>Ин. 14:9</a>). В желательном наклонении сказано: яви, вместо того, чтобы сказать: о если бы Ты, то есть, Сын, явил лице Отца нам, находящимся на земли, чрез божественное свое вочеловечение! Или и Христово лице по плоти, то есть, Сам Христос, названный так пространнее. Речение: <i>помилуй</i>, значит то же, что: <i>ущедри</i>. А говорит одно и то же дважды от великого желания достигнуть того, чего просит.<br /><br /><i>Евсевий</i> говорит, что священникам иудейским был дан закон благословлять народ, как написано в книге: <i>и сказал Бог Моисею </i> следующее: <i>скажи Аарону и сынам его говоря: так благословите сынов израильских сими словами: да благословит тебя Господь и сохранит тебя! да явит Господь лице свое на тебе и благословит тебя! да обратит Господь лице свое на тебя и даст тебе мир! И положат имя Мое на сынах израилевых; и Я — Господь благословлю их</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=6&s=22&e=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И сказал Господь Моисею, говоря:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> скажи Аарону и сынам его: так благословляйте сынов Израилевых, говоря им:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> да благословит тебя Господь и сохранит тебя!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> да призрит на тебя Господь светлым лицем Своим и помилует тебя!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> да обратит Господь лице Свое на тебя и даст тебе мир!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Так пусть призывают имя Мое на сынов Израилевых, и Я [Господь] благословлю их.</span></span>Чис. 6:22-28</a>). Слова <i>Афанасия</i>: В твоих щедротах, говорит, Владыко, и в явлении лица Твоего мы имеем нужду, чтобы могли проповедать явный путь святого Твоего Евангелия всем народам, ибо спасением называет пришествие Его. Слова <i>Кирилла</i>: Бог и Отец показал нам лице свое, т. е. Сына, Который есть образ и начертание существа Его. Так Он сам ясно сказал: Кто видел Меня, видел Отца. <i>Исихия</i>: Предузнав о явлении Спасителя, Он просит, чтоб оно скорее исполнилось, чтобы мы получили плод оного благословение. А является лице Творца всех исполняющее нас благословения и щедрот, когда явится нам начертание существа Его и явит Себя для достойных; поелику же Он есть образ Бога невидимого, то приходящий к Нему с чистым умом видит Отца (в изд. Своде).</div></p>