<div>(<i>См.</i> <a href='B:470 27:27-34'>Мф 27:27-34</a>).<p/><i>«Отвели Его внутрь двора, то есть в преторию»</i> (стих 16). Евангелист Марк последним термином объясняет своим читателям не совсем понятное выражение «внутрь двора». Претория, или дворец прокуратора, находился в то время, вероятно, в замке Антония, около храмовой площади, к северо-западу.<p/><i>«И заставили проходящего...»</i> (стих 21). Евангелист Марк к заметке Матфея (<a href='B:470 27:32'>Мф 27:32</a>) прибавляет, что Симон шел с поля и проходил мимо процессии, шедшей на Голгофу. Но что делал Симон в поле, евангелист не говорит. Может быть, он и не работал, а просто осматривал его, а может быть - и работал. В последнем случае приходится предположить, что пасхальный покой еще не наступал. По общепринятому толкованию, Симон возвращался именно с работы: Затем евангелист Марк упоминает о том, что Симон был отцом Александра и Руфа. Очевидно, читателям Евангелия, римским христианам, оба эти лица хорошо известны и, быть может, Руф - это тот самый Руф, о котором апостол Павел упоминает в Послании к Римлянам (<a href='B:520 16:13'>Рим 16:13</a>).<p/><i>«Вино со смирною»</i> (стих 23). Последнее вещество, будучи примешано к вину, сообщало ему одуряющие свойства. Господь потому не принял такого вина, что хотел умереть в состоянии полного сознания. У евангелиста Матфея мысль как будто несколько иная: Христос не хотел пить вина, смешанного с горькой желчью (<a href='B:470 27:34'>Мф 27:34</a>), именно в силу дурного вкуса вина (<i>ср.</i> <a href='B:230 68:22'>Пс 68:22</a>). Но тот и другой мотив непринятия Христом поднесенного Ему вина могли в настоящем случае совмещаться.<p/><i>«Был час третий»</i> (стих 25). Евангелист Марк не совсем точно определяет здесь час распятия; на самом деле это был 6-й час, как это видно из Евангелия Иоанна, написанного после Евангелия Марка, очевидно, с целью дополнить и исправить некоторые хронологические неточности, встречающиеся у синоптиков (<a href='B:500 19:14'>Ин 19:14</a>). Поэтому некоторые древние толкователи, например, блаженный Иероним, говорили, что в Евангелии Марка произошла ошибка: переписчик вместо буквы <b>ς</b>- «шесть», поставил букву <b>γ</b> - «три». Другие прибавляли к выражению «час третий» частицу <b>&#8033;ς</b> - «как бы», «примерно». Но что Христос не мог быть распят в третьем, т. е. по-нашему в девятом часу утра, это, кажется, не требует и доказательств: так много событий совершилось до этого времени с «утра», когда первосвященники во второй раз собрались на совещание (стих 1).</div>