<div>Павел не потому не приходил в Рим, что стыдился являться сюда со своим слишком простым благовестием, как могли подумать римские христиане. Нет, он нисколько не стесняется выступать с Евангелием пред еллинами и мудрецами, потому что это Евангелие - есть <i>сила во спасение</i>, а если человек приносит другим людям спасение, то они, конечно, не станут обращать внимание на <i>форму</i>, в какой им сообщается спасение, какою бы странною и несовершенною она им ни представлялась. - <i>Спасение</i> (<b>σωτηρια</b>). Это слово заключает в себе две идеи: идею об освобождении от зла, погибели, и идею сообщения блага, вечной жизни в общении с Богом. Обладание этими обоими благами мыслимо, как состояние душевного здоровья (от <b>σως</b> - здоровый, нормальный). Вполне это спасение получат христиане только при втором пришествии Господнем, на последнем суде (<a href='B:520 13:11'>Рим 13:11</a>; <a href='B:570 1:19'>Флп 1:19</a>; <i>ср.</i> <a href='B:530 3:15'>1Кор 3:15</a>; <a href='B:530 5:5'>1Кор 5:5</a>; <a href='B:520 5:9'>Рим 5:9</a>), но отчасти спасение это подается и теперь: христианин в принципе уже им обладает (<a href='B:540 6:2'>2Кор 6:2</a>; <a href='B:520 3:24'>Рим 3:24</a> <SMALL>["Евангелие, то есть прежде всего религиозная духовная сила, - не только известное мировоззрение, но обновляющая все ваше внутреннее существо реальность. Оно не политическая программа, не церковный лозунг, не вид на жительство в земном государстве, а чисто духовная величина... Оно имеет значение при рассуждении о нашем отношении к Богу, о вашей душе и вечности. Но в то же время Евангелие приносит с собою высочайшую культуру, превышающую все, что могло бы в культурной области создать само человечество. Доказательство истинности слов Апостола дала история: Pим с его культурою погиб, а христианство распространилось и продолжает распространяться, оживляя повсюду человеческое творчество" (сокращение из Mayer a Neue Testameni fur mod. Bedurfniss)]</SMALL>). <i>Всякому верующему</i>. Условием получения спасения является вера. Спасение не было бы возможно получить всем, если бы для этого требовалось что-нибудь еще, помимо веры, <i>напр.</i>, исполнение закона Моисеева. Вера, о какой здесь говорит Апостол, есть не иное что, как простое <i>принятие</i> предлагаемого проповедниками Евангелия спасения. Человек только должен <i>принять, поверить</i> Евангелию - и он сразу же начинает пользоваться спасительными плодами искупления, совершенного Христом. Таков первоначальный смысл часто употребляющегося у Ап. Павла выражения <i>веровать</i> (<b>πιστευειν</b>). Это <i>принятие</i> Евангелия основывается не на каких-либо <i>логических</i> данных, а на сердечном доверии к правдивости проповедника Евангелия (<a href='B:520 4:18'>Рим 4:18</a>; <a href='B:520 10:16'>Рим 10:16</a>; <a href='B:520 14:17'>Рим 14:17</a> и др.), - доверии, какое производит в душе человека особая благодать Божия. Впоследствии, конечно, вера должна оказаться и в других многочисленных проявлениях - в добрых делах, в жизни по вере, но здесь Апостол говорит только о первом же моменте, когда она есть простое принятие истин Евангелия. - <i>Во-первых, Иудею, потом и Еллину</i>. Слово <i>во-первых</i> (<b>πρωτον</b>), по изъяснению Иоанна Златоуста, указывает "только порядок в получении благодати", который, по словам блаж. Феодорита, основан на том, что от иудеев - Христос, апостолы, и на том еще, что иудеям были даны обетования о спасении (<i>ср.</i> <a href='B:470 10:6'>Мф 10:6</a>). - Так как <i>еллин</i> здесь противопоставляется <i>иудею</i>, то под еллинами нужно разуметь не только <i>образованных</i> язычников (как в 14-м стихе), а <i>всех</i> неиудеев или язычников вообще. Еллинами же названы здесь язычники потому, что еллины, без сомнения, составляли самую выдающуюся нацию среди языческих народов.</div>