<div>Второе проявление гнева Божия. За то, что язычники не восхотели познание о Боге сделать руководящим началам в своей жизни, Бог отдал их во власть полного потемнения нравственного сознания. - <i>Превратному уму</i>. Ум <i>превратный</i> (<b>αδοκιμος</b>) - не в состоянии узнать, в чем зло и в чем добро. - <i>Непотребства</i> (<b>τα μη καθηκοντα</b>) = то, что считалось ранее безнравственным и у самих язычников и что они потом, с утратою правильно функционирующего ума, стали считать хорошим и потому безбоязненно совершать. - <i>Так что они исполнены...</i> Здесь Апостол дает более обстоятельное описание "непотребств" язычников. Перечень пороков у Ап. Павла дается еще в следующих местах; <a href='B:520 13:13'>Рим 13:13</a>; <a href='B:530 5:10-11'>1Кор 5:10-11</a>; <a href='B:530 6:9-10'>1Кор 6:9-10</a>; <a href='B:540 12:20-21'>2Кор 12:20-21</a>; <a href='B:550 5:19-21'>Гал 5:19-21</a>; <a href='B:560 4:31'>Еф 4:31</a>; <a href='B:560 5:3-4'>Еф 5:3-4</a>; <a href='B:580 3:5,8'>Кол 3:5,8</a>; <a href='B:610 1:9-10'>1Тим 1:9-10</a>; <a href='B:620 3:2-5'>2Тим 3:2-5</a>. Как там, так и здесь Апостол не держится строго логического распорядка: встречаются рядом понятия более широкие и более тесные, связываются родственные пороки и подобоименные (напр., <b>ρθονος</b> и <b>ρονος</b>). От перечня грехов, встречающегося в Ветхом Завете (напр., Исx XX-XXIII гл.; Лeв XIX гл.; Bтор ХXVII гл.) перечень Ап. Павла отличается тем, что в Ветхом Завете выступают, прежде всего, на вид отдельные действия и особо грубые грехи, а у Павла находятся на первом плане греховные настроения, как источник отдельных грехов. - <i>Они знают праведный суд Божий</i> (<i>ст.</i> 32-й), т.е. чего требует Бог, как Законодатель и Судия. Это - естественный закон нравственного сознания (<a href='B:520 2:15'>Рим 2:15</a>), который устанавливает такое положение, что делающие такие дела достойны смерти, т.е. вечной смерти. Нужно заметить, что и язычники имели понятие о вечных адских мучениях, ожидающих упорных грешников по смерти. - <i>Делающих одобряют</i>. В этих словах заключается указание на полное потемнение нравственного чувства в язычниках, бывшее результатом гневного попущения Божия. Общественное мнение в языческом мире стало одобрять порочных людей, как поступающих правильно. Известно, что и Калигула, и Нерон встречали себе поощрение в римском обществе. Конечно, это не исключало возможности иного отношения к порокам и порочным людям (<i>см.</i> 2, 14, 26 и сл.), но такое отношение было уже действительно исключением из общего правила в языческом обществе. Можно сказать даже, что язычники, умевшие понять и оценить, как должно, все зло порочности, шли в этом случае против общего течения...</div>