<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Отвеща Иисус: не имаши власти ни единыя на Мне, аще не бы ти дано свыше…</b><br /><br />Ответил, чтобы упрекнуть Пилата за превозношение властью, и сказал: не имаши власти ни единыя на Мне, аще не бы ти дано свыше, показывая этим, что Он страдает по Божественному предопределению. А чтобы Пилат, услышав это, не счел себя совершенно невинным, Иисус Христос присоединил:<br /><br /><b>Сего ради предавый Мя тебе болий грех имать.</b><br /><br />Так как ты имеешь власть и не отпускаешь, то и ты не свободен от греха, хотя и меньшего, чем грех тех, которые предали Меня тебе: они – человекоубийцы, а ты – слабый и легкомысленный.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Какой многообъемлющий ответ! Он и одобряет мысль Пилата о неземном происхождении Иисуса и он же разсевает мечты надмения Пилатова. Говоря Пилату, что судьба Того, Кто стоит пред римским префектом, определена свыше, Спаситель подтверждает гадание Пилата о Его происхождении свыше. И теми же словами Он побуждает Пилата быть строго внимательным к своему делу, а не давать воли мечтам гордости: Пилату поручено власть свыше, от Бога (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Приходящий свыше и есть выше всех; а сущий от земли земной и есть и говорит, как сущий от земли; Приходящий с небес есть выше всех,</span></span>Ин. 3:31</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=660&c=1&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Всякое даяние доброе и всякий дар совершенный нисходит свыше, от Отца светов, у Которого нет изменения и ни тени перемены.</span></span>Иак. 1:17</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=270&c=6&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> От Господа дана вам держава, и сила - от Вышнего, Который исследует ваши дела и испытает намерения.</span></span>Прем. 6:3</a>), как все суды земные, суд Пилата находится под невидимым управлением судьи небеснаго, который потребует некогда отчета от всех неправедных властителей, в том числе и от Пилата. На небе строго соблюдают правду, там каждому отдают свое. Потому-то <b>«более греха на том, кто предал Меня тебе», </b>говорит Господь Пилату. — Так как Пилат точно незнал, Кто таков подсудимый ему, при том не он возстал против Иисуса, а Синедрион злобно предал Иисуса Пилату, тогда как имел все средства знать Божественное достоинство Иисуса, то Пилат менее виновен, чем упорные враги Иудеи. <i>«Раб же тот, говорил Спаситель Иудеям, который знал волю господина своего, и не делал по воле его, бит будет много»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=12&s=47"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> Раб же тот, который знал волю господина своего, и не был готов, и не делал по воле его, бит будет много;</span></span>Лк. 12:47</a>). Однако и Пилат не безопасен: небесный Судия не оставит судии земнаго без наказания, когда тот не спасал от смерти Праведника.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа. Часть 2. Беседа 13 (43)</i></div></div></p></div>