<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>От сего искаше Пилат пустити Его…</b><br /><br />пораженный словами Иисуса Христа; между тем, как иудеи, которые часто видели и Божественные дела Его, еще больше бесновались.<br /><br /><b>Иудее же вопияху, глаголюще: аще Сего пустиши, неси друг кесарев: всяк, иже царя себе творит, противится кесарю.</b><br /><br />Видя, что ссылка на закон оказалась бесполезной, и зная, что Пилат хочет отпустить Иисуса Христа, иудеи опять обращаются к обвинению Его в домогательстве царской власти, – к обвинению, на которое Пилат не мог не обратить внимания, боясь Кесаря. Неси друг, т.е. не благорасположен; противится, т.е. восстает против. Но почему вы обвиняете Его в домогательстве царской власти, чем вы можете доказать это? Порфирой ли, или диадемой, или колесницей, или другой какой-либо принадлежностью, или знаком царской власти? Не свидетельствует ли об Его уничижении все, как пища, как одежда, как жилище, так и все прочее? Ходил Он в сопровождении только Своих двенадцати учеников, жалких по виду, а то большей частью и Сам.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div><b>От сего искаше Пилат отпустити Его.</b><br />Вот к чему привело Пилата новое обвинение Синедриона против Иисуса Христа! По тому самому, что Иисус называется Сыном Божиим, Пилат сочел за долг усерднее прежняго искать средства спасти Его от смерти.<br /><b>Иудеи же вопияху, глаголюще: аще Сего пустиши, неси друг Кесарев: всяк, иже царя себе творит, противится Кесарю</b>.<br />Изворотливый Синедрион обращается к прежнему обвинению против Иисуса, но бросает его Пилату уже в другом виде, в таком, что оно говорило уже и. о судьбе Пилата. — Синедрион дает понять, что готов он перенесть дело в Рим, на суд Кесаря, что он станет обвинять самого Палата в неприязненных расположениях к Кесарю. Римский префект оставляет ненаказанным того, кто называет себя царем иудейским, ие быв признав за царя волею Кесаря: — друг ло он Кесаря? Пилат знал, что в Риме много можно делать деньгами и происками, а за ним — Пилатом не мало было грехов по управлению. Он знал и то, что тогдашний Кесарь Тиверий был подозрителен, везде видел измену и оскорбление Величества, не имел доверия даже к родным. И Пилат, для котораго земное счастие было божеством, решается пожертвовать смертию Праведника своим выгодам.<br />Странно, почему Синедрион доселе не выставлял того, что теперь говорил он Пилату? За чем было ему вести такую долгую борьбу с Пилатом, когда у него под рукою было верное средство к победе над ним? Верный ответ один: так угодно было воле Божией, всегда попечительной о пользе человечества. — Не видят ли теперь миллионы, что страсти людския — злоба, коварство, наглость, суетность, истощили все меры, чтобы очернить Иисуса Христа, и кого же очернили? себя самих. Величие Иисуса пред Синедрионом и Пилатом — величие Божественное. Теперь видят, каким жалким деятелем был Синедрион.<i> И ни единыя вины смертныя обретше, просиша у Пилата убити</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=13&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> и, не найдя в Нем никакой вины, достойной смерти, просили Пилата убить Его.</span></span>Деян. 13:28</a>): так описал действия Синедриона Апостол Павел в слух синагоги иудейской!<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа. Часть 2. Беседа 13 (43)</i></div></div></p></div>