<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div><i>Parasceue</i> [пятница] означает приготовление. ‹…› Они так называли день, когда нужно было готовиться к субботе в соответствии с заповедью о манне: <i>А в шестой день пусть заготовляют, что принесут, и будет вдвое против того, по скольку собирают в прочие дни</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=16&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> а в шестой день пусть заготовляют, что принесут, и будет вдвое против того, по скольку собирают в прочие дни.</span></span>Исх. 16:5</a>). Итак, поскольку на шестой день сотворены были люди и завершилось творение всего мира, а в седьмой день необходимо было Создателю покоиться от трудов — и это суббота, то есть покой, — то справедливо назвать день, в который распят был наш Господь, днем шестым — тогда совершилось приготовление человечества к тому, чтобы возвратиться к первоначальному статусу. <i>Когда же Иисус вкусил уксуса, сказал: совершилось!</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Когда же Иисус вкусил уксуса, сказал: совершилось! И, преклонив главу, предал дух.</span></span>Ин. 19:30</a>), то есть: совершено дело шестого дня, ибо Я окончил восстановление мира. А в субботу Он покоится во гробе, ожидая события Воскресения, которое произойдет на восьмой день.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беда Достопочтенный, <i>Толкование на Евангелие от Луки 6.23.54.</i> Cl. 1356, 6.23.1824.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div><i>Какова причина того, что Господь умер прежде разбойников, и что означаютразбойники и раздробление голеней?</i> <a href="#611909_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> <br /><br />Поскольку Господь наш Иисус Христос, Бог по природе, восприняв нашу плоть, поистине стал Единственным Человеком — Единственным, Который сохранил в Себе [неизменной] цель Божию, о которой [Бог] сказал: <i>Сотворим человека по образу Нашему и подобию</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И сказал Бог: сотворим человека по образу Нашему [и] по подобию Нашему, и да владычествуют они над рыбами морскими, и над птицами небесными, [и над зверями,] и над скотом, и над всею землею, и над всеми гадами, пресмыкающимися по земле.</span></span>Быт. 1:26</a>) — и, как первый человек, был создан Божественными руками — потому, претерпевая смерть за него, Господь один и первый предал душу в руки Отчие. И подобно тому как Он был и стал единородным и первородным между многими братиями (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Ибо кого Он предузнал, тем и предопределил быть подобными образу Сына Своего, дабы Он был первородным между многими братиями.</span></span>Рим. 8:29</a>), так Он согласился единственным и первым претерпеть смерть — губительницу смерти, дабы стать первенцем из мертвых и Самому иметь во всем первенство (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И Он есть глава тела Церкви; Он - начаток, первенец из мертвых, дабы иметь Ему во всем первенство,</span></span>Кол. 1:18</a>).<br /><br />Разбойники понимаются как наше естество, разделяемое на праведников и грешников. Раздробление же голеней являет, что среди умирающих людей ты не найдешь ни одного без заблуждения и сокрушения греха — Один Господь умер здравым и без какого-либо греха. В отношении же каждого человека разбойники понимаются множеством способов: ведь понимаются они и как душа и тело, и как плотское и духовное мудрование, а также и как гнев и вожделение, и как мир чувственный и мирумственный, и как Закон писаный и Закон благодати<a href="#611909_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Поскольку же, когда мы грешим или поступаем праведно, Логос всегда нисходит и среди нас распинается, то всякий раз как мы посредством злодеяния или невежества делаем Логос бездействующим и клонящимся долу,бесы, тотчас же набросившись, сокрушают наши силы души ходящие и переходящие [через чувственное].<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="611909_1" class="note-item" href="#611909_1">1</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Итак пришли воины, и у первого перебили голени, и у другого, распятого с Ним.</span></span>Ин. 19:32</a>, 33; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Тогда распяты с Ним два разбойника: один по правую сторону, а другой по левую.</span></span>Мф. 27:38</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=15&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> С Ним распяли двух разбойников, одного по правую, а другого по левую <i>сторону</i> Его.</span></span>Мк. 15:27</a>. П. К. Доброцветов понял вопрос прп. Максима неверно: «По какой причине Господь на кресте был распят меж двух разбойников» (Максим Исповедник 2008, с. 164), что отразилось и далее на его переводе.<br /></li><li><a id="611909_2" class="note-item" href="#611909_2">2</a> Подробнее анагогическое толкование двух разбойников у прп. Максима в amb. 53: PG 91,1372С-1376В.<br /></li></ul></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Вопросы и недоумения". Разъяснение некоторых трудностей в Св. Писании, писаниях Святых Отцов и других вопросов и недоумений</i> </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Иудее же, понеже пяток бе, да не останут на кресте телеса в субботу, бе бо велик день тоя субботы…</b><br /><br />Так как это была пятница, то если бы тогда не были сняты с крестов тела, то они оставались бы на крестах и в субботу, и их мог бы застать висящими и тот великий день субботы, т.е. Пасха, – что казалось осквернением праздника. Субботу ту евангелист называет великим днем, не только потому, что он почитался, как суббота вообще, но и потому, что на него падал теперь праздник опресноков, и значит это был двойной праздник. Такую субботу называли субботой суббот, подобно тому как говорят торжество торжеств, праздников праздник, т.е. двойной праздник. Кроме того, и во Второзаконии было такого рода повеление относительно повешенного на кресте: <i>да не пренощует тело его на древе, но во гробе погребите его в той же день</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=21&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> то тело его не должно ночевать на дереве, но погреби его в тот же день, ибо проклят пред Богом [всякий] повешенный [на дереве], и не оскверняй земли твоей, которую Господь Бог твой дает тебе в удел.</span></span>Втор. 21:23</a>).<br /><br /><b>Молиша Пилата, да пребиют голени их и возмут.</b><br /><br />Иудеи просили Пилата, чтобы перебить голени распятых на кресте для того, чтобы ускорить их смерть.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Еще мало казалось для злости людей, что столько ругательств и поношений бросали они в лице Иисусу Христу. Злоба еще хочет изливать месть свою над Ним. Но и еще раз усилия злобы посрамляет воля небеснаго Отца.<br /><b>Иудее же, понеже пяток бе, да не останут на кресте телеса в субботу, бе бо велик день тоя субботы, молнии да Пилата, да пребиют голени и возмут</b>.<br />Закон говорил: <i>да не препощует тело его </i> (повешеннаго преступника) <i>на древе, по во гробе погребите его в той же день: яко проклят есть от Бога всяк висли на древе, и да не оскверните землю, юже Господь Бог твой дает тебе во жребий </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=21&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> то тело его не должно ночевать на дереве, но погреби его в тот же день, ибо проклят пред Богом [всякий] повешенный [на дереве], и не оскверняй земли твоей, которую Господь Бог твой дает тебе в удел.</span></span>Втор. 21:23</a>). Это значило, что если смерть вообще есть плод греха и знамение гнева Божия, то повешенный преступник, как предмет общаго позора и очевидное унижение созданнаго по образу Божию, еще более составляет предмет негодования Божия, и потому должен как можно скорее сокрыт быть с глаз человеческих. Такому-то унижению предал Себя Сын Божий, за грехи людей. Синедрион считал Иисуса предметом проклятия Божия. Он говорил, что земля осквернится им и царица праздников — пасха будет крайне оскорблена, если распятые будут висеть на крестах в такую великую субботу, какова суббота пасхальная. Закон, на который указывал теперь Синедрион, сам по себе был свят. Но был другой закон, более святый, более неприкосновенный для благочестия искренняго; это закон: <i>не убий</i>. Синедрион упился кровию Праведника и хочет казаться блюстителем закона. Как не повторить при том слова Спасителя: <i>«горе вам книжники и Фарисеи, лицемеры, что уподобляетесь гробам окрашенным, которые снаружи кажутся красивыми, а внутри полны костей мертвых и всякой нечистоты</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Вожди слепые, оцеживающие комара, а верблюда поглощающие!</span></span>Мф. 23:24</a>). В настоящем случае отвратительная нечистота души Фарисейской сама собой выставлялась сквозь наружную набожность. Хлопотали о святости праздника, а просили чего? <i>да пребиют голени</i>. Мучение распятия хотели еще увеличить жестокостию переламывания костей; заранее восхищались тем, что причинены будут новыя муки распятому Иисусу. Мало того — злоба скрывала притом и еще достойное ея намерение. Выставив Иисуса в предмет публичнаго поношения, хотели после того погребсти Его вместе с злодеями на каком-либо отвратительном месте. Это понятно о само по себе; очевидно а из того, что Синедрион подверг Иосифа суду за то. что тот предал тело Иисусово почетному погребению<a href="#611929_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="611929_1" class="note-item" href="#611929_1">1</a> Ет. Nicod. сар. 12.<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа. Часть 2. Беседа 28 (58)</i></div><br /></div></p>