<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1143">Ипполит Римский сщмч.</a><div> Итак, поскольку Сам Виноград был повешен на древе, будучи пронзен в бок, Он излил кровь и воду, с одной стороны, для омовения, с другой, для искупления, как справедливо&gt; сказал пророк: <i>«Он будет полоскать в вине одежду свою и в крови винограда одеяние свое»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=49&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Он привязывает к виноградной лозе осленка своего и к лозе лучшего винограда сына ослицы своей; моет в вине одежду свою и в крови гроздов одеяние свое;</span></span>Быт. 49:11</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>На благословения Исаака и Иакова, 18</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1146">Иустин Философ мч.</a><div>Давид в таинственном иносказании так сказал о страдании и кресте в двадцать первом псалме: <i>Пронзили руки Мои и ноги Мои</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=21&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ибо псы окружили меня, скопище злых обступило меня, пронзили руки мои и ноги мои.</span></span>Пс. 21:17</a>). ‹…› А вы говорите, что в этом псалме сказано не о Христе, будучи слепы во всем и не разумея того, что никто в вашем народе, называвшийся когда-либо царем-помазанником, не был при жизни пронзен по рукам и ногам и не умер посредством этого таинства, то есть распятия, кроме одного этого Иисуса. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Иустин Мученик, <i>Диалог с Трифоном иудеем 97.</i> TLG 0645.003, 97.3.1-3, 4.1-6.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1046">Климент Александрийский</a><div>Затем святая виноградная лоза произрастила пророческую гроздь. Это есть знамение для ведомых от блуждания к покою, великая гроздь, Слово, которое за нас было сокрушено. Это Слово восхотело разбавить кровь этой грозди водой, так же как Его кровь разбавляется спасением. И кровь Господа двоякая: одна — плотская, которой мы избавляемся от тления, а другая — духовная, то есть та, которой мы помазуемся. И питие крови Иисусовой равносильно причастию Господнего нетления. Сила Слова есть Дух, так же как плоти — кровь. Соответственно этому, к воде примешивается вино, а к человеку — Дух, и одно, смешение, насыщает для веры, а другое, Дух, ведет к нетлению. С другой стороны, смешение обоих, пития и Слова, называется Евхаристией, хвалебной и славной благодатью, потому что причащающиеся ее с верой освящаются и телом и душой. Ибо по воле Отца это божественное смешение, то есть человек таинственно смешивается с Духом и Словом, потому что Дух поистине сочетается с ведомой Им душой, а со Словом — плоть, из-за которой и <i>Слово стало плотью</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И Слово стало плотию, и обитало с нами, полное благодати и истины; и мы видели славу Его, славу, как Единородного от Отца.</span></span>Ин. 1:14</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Климент Александрийский, <i>Педагог 2.2.</i> TLG 0555.002, 2.2.19.3.1-20.2.1.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1045">Кирилл Иерусалимский свт.</a><div>Иисус после всего испустил из ребра воду с кровью для двух, может быть, голосов: голоса Судии и голоса вопиющих; или для верующих и неверующих. Ибо Пилат говорил: <i>«неповинен есмь</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Пилат, видя, что ничто не помогает, но смятение увеличивается, взял воды и умыл руки перед народом, и сказал: невиновен я в крови Праведника Сего; смотрите вы.</span></span>Мф. 27:24</a>), и водою умывал руки; а вопиющие говорили: «<i>кровь Его на нас</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И, отвечая, весь народ сказал: кровь Его на нас и на детях наших.</span></span>Мф. 27:25</a>). Итак, два вещества истекли из ребра: судье может быть вода, а вопиющим кровь. И еще иначе можно сие разуметь: для иудеев кровь, а для Христиан вода, ибо тем, как злоумышленникам, от крови осуждение: а тебе верующему ныне, посредством воды, спасение. Ибо ничего случайно не делалось. Толкователи Писания Отцы наши представили и другую причину на сие событие. Так как по Евангелию двоякую имеет силу Спасительное Крещение: одна даруется просвещаемым посредством воды, а другая в гонениях сообщается святым Мученикам посредством собственной крови их; то из Спасительного ребра истекла кровь и вода, которые утверждают благодать, когда исповедуют Христа во время просвещения и мученичества. Есть и другое изъяснение, касательно ребра: виновницею греха была жена, сотворенная из ребра: почему Иисус, пришедший даровать прощение грехов равно мужам и женам, прободен в ребро за жен, чтобы уничтожить грех.<br /><br /> Если кто будет искать, то найдет и другие изъяснения, но довольно и того, что сказано, как потому, что времени мало, так и потому, чтобы не наскучить слушателям; хотя и никогда не должно отягощаться слушающим об увенчанном Владыке, а особенно слушающим на сей всесвятой Голгофе. Ибо другие только слышат, а мы и видим и осязаем; никто не отягощайся.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Огласительное поучение 13.21-22</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1322">Руфин Аквилейский пресвитер</a><div>Написано, что, когда Иисуса пронзили копьем, <i>тотчас истекла кровь и вода.</i> Это имело мистическое значение. Ведь Иисус Сам сказал: <i>Из чрева потекут реки воды живой</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Кто верует в Меня, у того, как сказано в Писании, из чрева потекут реки воды живой.</span></span>Ин. 7:38</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Руфин Аквилейский, <i>Изложение Символа веры 23.</i> Cl. 0196, 21.1.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1195">Андрей Критский прп.</a><div>Да будет ми купель кровь из ребр Твоих, вкупе и питие, источившее воду оставления, да обоюду очищаюся, помазуяся и пия, яко помазание и питие, Слове, животочная Твоя словеса.<br />[Да будет мне омовением Кровь из ребр Твоих и вместе питием, источившая оставление грехов, чтобы мне и тем и другим очищаться, Слове, помазуясь и напояясь животворными Твоими словами, как мазью и питием.]<br /><br />Чашу Церковь стяжа, ребра Твоя живоносная, из нихже сугубыя нам источи токи оставления и разума во образ Древняго и Новаго, двоих вкупе Заветов, Спасе наш.<br />[Церковь приобрела себе Чашу в живоносном ребре Твоем, из которого проистек нам двойной поток оставления грехов и разумения, Спаситель наш, в образ обоих Заветов, Ветхого и Нового.]<br /><i>Песнь 4</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div> Чудесное дело и ясно показывающее, что прободенный больше человека. Из мертвого человека, хотя бы кто-либо тысячу раз его пронзил, не пойдет кровь. Итак, Спаситель пронзается копьем в ребро, потому что было прободено грехом и ребро Адама, т.е. Ева, и прободение ребра исцеляет прободением же ребра. Источает же кровь и воду, указывая этим на два новых крещения, на крещение кровью мученичества и на крещение водой возрождения, – и струями крови и воды потопляет струю греха (Иначе: Спаситель источает два источника, водой очищая Церковь, а кровью питая ее, так как водой мы возрождаемся, а Божественной Кровью и Телом питаемся. Поэтому, когда ты приступаешь к Страшной Чаше, веруй, что будешь пить из самого ребра Господня и в таком именно настроении подходи. Затем, желая подтвердить такое чудо, евангелист говорит): см. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> И видевший засвидетельствовал, и истинно свидетельство его; он знает, что говорит истину, дабы вы поверили.</span></span>Ин. 19:35</a><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1027">Димитрий Ростовский свт.</a><div>Кровь на освящение наше, вода же на омовение.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Семь слов Спасителя на Кресте</div></div></p></div>