<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>И видевый свидетелствова…<br /></b><br />Это записал тот, который сам видел это, а не слышал от другого.<br /><br /><b>И истинно есть свидетелство его…<br /></b><br />потому что он видел то, о чем свидетельствует, и в особенности потому, что он пишет и о поругании над Учителем. Таким поруганием было прободение ребра Его, хотя и последовало при этом чудо.<br /><br /><b>И той весть, яко истину глаголет…<br /></b><br />Он достоверно знает это, потому что присутствовал тогда и видел, хотя иудеи и упрекают его во лжи.<br /><br /><b>Да вы веру имете.<br /></b><br />Иоанн записал это, чтобы вы, уверовавшие во Христа, поверили и этому.<br /><br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div><br />Св. Иоанн счел нужным выставить себя очевидным свидетелем прободению ребра Иисусова и истечению крови и воды. Он останавливает внимание читателей на этом событии, как на событии важном. Почему это так? Свидетельство св. Иоанна имеет связь с двумя обстоятельствами. Во первых, в его же евангельском повествовании видим мы, что Фома не хотел иначе верить воскресению Спасителя, как если он сам вложит руку свою в прободенныя ребра Иисуса. Фома считал вложение руки в ребра несомненным удостоверением в том, что являющийся по смерти действительно не есть призрак, а воскресший из мертвых Иисус Христос. Если же в истории воскресения весьма важным обстоятельством было прободенное ребро Иисусово: то и в истории страдании Спасителя св. Иоанн не мог не обратить внимания на то, как и при ком совершилось прободение ребра в теле Спасителя, тем более, что он один разсказывал об этом прободении. Прободенное ребро несомненный знак, что Иисус умер, также как явление Иисуса с прободенным ребром — доказательство тому, что Он воскрес. С другой стороны в послании своем св. Иоанн пишет: <i>всяк дух, иже не исповедует Иисуса во плоти пришедша, от Бога несть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=4&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> а всякий дух, который не исповедует Иисуса Христа, пришедшего во плоти, не есть от Бога, но это дух антихриста, о котором вы слышали, что он придет и теперь есть уже в мире.</span></span>1 Ин. 4:3</a>) и потом в оправдание сей мысли говорит: <i>Сей есть пришедый водою и кровию и духом, Иисус Христос, не водою точию, но и кровию</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Иисус, увидев его лежащего и узнав, что он лежит уже долгое время, говорит ему: хочешь ли быть здоров?</span></span>Ин. 5:6</a>), т. е. указывает на то самое событие голгофское, о котором говорит он в евангелии. Значит, по мыслям св. Иоанна, истечение крови и воды из прободеннаго бока Спасителева служит доказательством тому, что Иисус Христос вместе с тем, как был и есть истинный Сын Божий, вечное Слово Отца, был и есть истинный человек. В таком духе писал и ученик св. Иоанна св. Игнатий Богоносец: «Он истинно потерпел гонение при Понтие Пилате, истинно распят и умер. Если же некоторые безбожники т. е. неверы говорят, что Он пострадал по видимости, то сами они живут только по видимости»<a href="#611933_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="611933_1" class="note-item" href="#611933_1">1</a> Послание к Траллианам § 9, 10. Тоже повторяет он к посл. к Смирнянам. «Все это претерпел Он за нас, чтобы мы спасаясь. И пострадал действительно, как и действительно воскресил Сам Себя, а не так, как говорят некоторые неверы, будто пострадал Он по видимости (греч.), сами будучи только кажушимися (то δοχειν όντες). Эти еретики назывались Докетами <br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа. Часть 2. Беседа 28 (58)</i></div></div></p>