<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div><b>Прииде же и взят тело Иисусово. Прииде же и Никодим, пришедый к Иисусови нощию прежде </b>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> После сего Иосиф из Аримафеи - ученик Иисуса, но тайный из страха от Иудеев, - просил Пилата, чтобы снять тело Иисуса; и Пилат позволил. Он пошел и снял тело Иисуса.</span></span>Ин. 19:38</a>, 39). <br />(см. толк. на <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=57&e=58"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">57</span> Когда же настал вечер, пришел богатый человек из Аримафеи, именем Иосиф, который также учился у Иисуса;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">58</span> он, придя к Пилату, просил тела Иисусова. Тогда Пилат приказал отдать тело;</span></span>Мф. 27:57-58</a>)<br />Иосиф явился на Голгофу для снятия Иисуса со креста, когда воины, исполнители воли Синедриона, едва только кончили свое дело над бездыханным телом Спасителя. В тоже время явился на Голгофу и Никодим. Это был другой Иосиф. Он некогда приходил к Иисусу и слушал высокое учение Его о духовном возрождении (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=1&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Между фарисеями был некто, именем Никодим, один из начальников Иудейских.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Он пришел к Иисусу ночью и сказал Ему: Равви! мы знаем, что Ты учитель, пришедший от Бога; ибо таких чудес, какие Ты творишь, никто не может творить, если не будет с ним Бог.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Иисус сказал ему в ответ: истинно, истинно говорю тебе, если кто не родится свыше, не может увидеть Царствия Божия.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Никодим говорит Ему: как может человек родиться, будучи стар? неужели может он в другой раз войти в утробу матери своей и родиться?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Иисус отвечал: истинно, истинно говорю тебе, если кто не родится от воды и Духа, не может войти в Царствие Божие.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Рожденное от плоти есть плоть, а рожденное от Духа есть дух.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Не удивляйся тому, что Я сказал тебе: должно вам родиться свыше.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Дух дышит, где хочет, и голос его слышишь, а не знаешь, откуда приходит и куда уходит: так бывает со всяким, рожденным от Духа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Никодим сказал Ему в ответ: как это может быть?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Иисус отвечал и сказал ему: ты - учитель Израилев, и этого ли не знаешь?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Истинно, истинно говорю тебе: мы говорим о том, что знаем, и свидетельствуем о том, что видели, а вы свидетельства Нашего не принимаете.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Если Я сказал вам о земном, и вы не верите, - как поверите, если буду говорить вам о небесном?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Никто не восходил на небо, как только сшедший с небес Сын Человеческий, сущий на небесах.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И как Моисей вознес змию в пустыне, так должно вознесену быть Сыну Человеческому,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> дабы всякий, верующий в Него, не погиб, но имел жизнь вечную.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Ибо так возлюбил Бог мир, что отдал Сына Своего Единородного, дабы всякий верующий в Него, не погиб, но имел жизнь вечную.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ибо не послал Бог Сына Своего в мир, чтобы судить мир, но чтобы мир спасен был чрез Него.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Верующий в Него не судится, а неверующий уже осужден, потому что не уверовал во имя Единородного Сына Божия.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Суд же состоит в том, что свет пришел в мир; но люди более возлюбили тьму, нежели свет, потому что дела их были злы;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> ибо всякий, делающий злое, ненавидит свет и не идет к свету, чтобы не обличились дела его, потому что они злы,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> а поступающий по правде идет к свету, дабы явны были дела его, потому что они в Боге соделаны.</span></span>Ин. 3:1—21</a>). Он принадлежал к секте Фарисеев: но не разделял ея неразумной ревности к букве закона и даже умерял иногда раздражительность своих товарищей против Иисуса. Когда фарисейская сторона Синедриона, выслушав неприятный для нея отзыв о Иисусе от посланных взять Его, изрыгала хулы и угрозы, Никодим сказал в слух всех: <i>«судит ли закон наш человека, если прежде не выслушает его и не узнает, что он сделал»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=51"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> судит ли закон наш человека, если прежде не выслушают его и не узнают, что он делает?</span></span>Ин. 7:51</a>)? По духу сказаний евангельских видно, что Иосиф и Никодим действовали в деле о погребении Спасителя по взаимному соглашению. — Если к Пилату являлся с просьбою один Иосиф: то конечно потому, что пещера, где хотели погребать Иисуса, принадлежала Иосифу и потому он действовал пред Пилатом как добродушный хозяин, испрашивавший у Пилата дозволения принять у себя дорогаго гостя. Таким образом Иосиф и Никодим сняли со креста тело Господа Иисуса. Два члена Синедриона, два лица, уважаемыя в целом народе и по богатству, и по знанию, и по личным достоинствам, снимают с креста своими руками тело Иисусово, снимают то тело, которое Синедрион выставил в предмет презрения общаго. Не громкая ли это проповедь не только о невинности, но и о высоком достоинстве Иисуса, преследуемаго Синедрионом? Синедрион заплатил Никодиму тем же, чем заплатил Иосиф. Он выгнал и Никодима из своего собрания и из Иерусалима Слушатели мои! две черты особенно поражают в Иосифе и Никодиме: это сострадательная любовь их к Иисусу Христу, и решимость, не взирая на опасности, исполнить долг сострадания. Откажемся ли мы следовать их прекрасному примеру? Они счастливы, высоко счастливы тем, что могли оказать услугу сострадания самому Господу Иисусу. Но не таже ли честь, не тоже ли счастие может принадлежать и нам? Любовию к ближним мы можем выражать любовь нашу к Господу. Что сделаете для бедных, то сделаете для Меня, и чего не сделаете для несчастных, не сделаете для Меня (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=37&e=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Тогда праведники скажут Ему в ответ: Господи! когда мы видели Тебя алчущим, и накормили? или жаждущим, и напоили?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> когда мы видели Тебя странником, и приняли? или нагим, и одели?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> когда мы видели Тебя больным, или в темнице, и пришли к Тебе?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> И Царь скажет им в ответ: истинно говорю вам: так как вы сделали это одному из сих братьев Моих меньших, то сделали Мне.</span></span>Мф. 25:37—40</a>). Так сказал нам Господь наш! Видите, как много значит сострадательная любовь! Как отказываться нам от дел милосердия, от подвигов сострадания? Как не принимать на себя самых тяжелых трудов, самых неприятных для самолюбия подвигов в пользу бедных и страждущих, когда знаем, что трудясь для них, мы трудимся для Господа? В каком бы виде ни являлось пред нами страждущее человечество, в каком бы виде ни пришлось нам подать помощь или утешение бедному человечеству: не будем опускать ни одного случая делать доброе, — с твердою мыслию, что нашу услугу людям относит к Себе Господь и без сомнения воздаст нам за дело любви любовию в вечности. Нет у нас средств делать многое для страждущих; будем делать, что можем. Будет мзда и за наше не многое, лишь бы было оно от сердца искренняго. Верьте, и слеза пролитая о страждущем не будет забыта, и слово ласковое, сказанное бедняку, припомнят там, и кусок хлеба, для нас может быть не нужный, но вкусный для голоднаго, которому отдадим его, не пропадет для нас, и одежда ветхая, которою прикроем наготу безпомощнаго, нам же будет на пользу. Иосиф и Никодим творили дело сострадания, не имея в виду ни славы, ни корысти, напротив за их подвиг ожидала их ненависть людей. Не будем печальны, если и нам за наше добро придется потерпеть неприятности; — тогда двойная нам награда — и за дело любви и за терпение скорби. Мало пользы нам тогда, как на земле отдадут пам наше, мало пользы, когда будем трубить о благотворительности нашей (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=11&e=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> хлеб наш насущный дай нам на сей день;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и прости нам долги наши, как и мы прощаем должникам нашим;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и не введи нас в искушение, но избавь нас от лукавого. Ибо Твое есть Царство и сила и слава во веки. Аминь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ибо если вы будете прощать людям согрешения их, то простит и вам Отец ваш Небесный,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> а если не будете прощать людям согрешения их, то и Отец ваш не простит вам согрешений ваших.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Также, когда поститесь, не будьте унылы, как лицемеры, ибо они принимают на себя мрачные лица, чтобы показаться людям постящимися. Истинно говорю вам, что они уже получают награду свою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> А ты, когда постишься, помажь голову твою и умой лице твое,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> чтобы явиться постящимся не пред людьми, но пред Отцом твоим, Который втайне; и Отец твой, видящий тайное, воздаст тебе явно.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Не собирайте себе сокровищ на земле, где моль и ржа истребляют и где воры подкапывают и крадут,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> но собирайте себе сокровища на небе, где ни моль, ни ржа не истребляют и где воры не подкапывают и не крадут,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> ибо где сокровище ваше, там будет и сердце ваше.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Светильник для тела есть око. Итак, если око твое будет чисто, то всё тело твое будет светло;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> если же око твое будет худо, то всё тело твое будет темно. Итак, если свет, который в тебе, тьма, то какова же тьма?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Никто не может служить двум господам: ибо или одного будет ненавидеть, а другого любить; или одному станет усердствовать, а о другом нерадеть. Не можете служить Богу и маммоне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Посему говорю вам: не заботьтесь для души вашей, что вам есть и что пить, ни для тела вашего, во что одеться. Душа не больше ли пищи, и тело одежды?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Взгляните на птиц небесных: они ни сеют, ни жнут, ни собирают в житницы; и Отец ваш Небесный питает их. Вы не гораздо ли лучше их?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Да и кто из вас, заботясь, может прибавить себе росту <i>хотя</i> на один локоть?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И об одежде что заботитесь? Посмотрите на полевые лилии, как они растут: ни трудятся, ни прядут;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> но говорю вам, что и Соломон во всей славе своей не одевался так, как всякая из них;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> если же траву полевую, которая сегодня есть, а завтра будет брошена в печь, Бог так одевает, кольми паче вас, маловеры!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Итак не заботьтесь и не говорите: что нам есть? или что пить? или во что одеться?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> потому что всего этого ищут язычники, и потому что Отец ваш Небесный знает, что вы имеете нужду во всем этом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Ищите же прежде Царства Божия и правды Его, и это все приложится вам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Итак не заботьтесь о завтрашнем дне, ибо завтрашний <i>сам</i> будет заботиться о своем: довольно для <i>каждого</i> дня своей заботы.</span></span>Мф. 6:11—41</a>). Если же соберем на пир нищих, увечных, хромых, слепых: то счастливы мы, счастливы от того; что им нечем заплатить нам, — о пам заплатят во время воскресения праведников (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=13&s=13&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И возложил на нее руки, и она тотчас выпрямилась и стала славить Бога.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> При этом начальник синагоги, негодуя, что Иисус исцелил в субботу, сказал народу: есть шесть дней, в которые должно делать; в те и приходите исцеляться, а не в день субботний.</span></span>Лк. 13:13—14</a>).<br />Богу нашему слава! Аминь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа. Часть 2. Беседа 29 (59) </i></div><br />***<br />В последний раз, слушатели мои, остается нам беседовать о страданиях Спасителя. Вот пред нами гроб Его! Гроб Его — не гроб величия земнаго; это гроб, облеченный величием Божественным. Благодарение Тебе, смирившаяся Благость небесная, что удостоиваешь нас недостойных зреть дела истощания Твоего до конца!<br /><b>Прииде и Никодим, нося смешение смирнено и алойно, яко литр сто. — Прияста же тело Иисусово и обвиста е ризами со ароматы, яко же обычай есть погребати </b>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Пришел также и Никодим, - приходивший прежде к Иисусу ночью, - и принес состав из смирны и алоя, литр около ста.</span></span>Ин. 19:39</a>, 40).<br />Приготовление тела к погребению, если в знак почести умершему хотели придать обряду блеск и пышность, состояло у Иудеев в драгоценных ароматах. — Никодим принес целых сто литр или сто фунтов ароматов. Это было смешение из смирны и алоя. Смирна — дорогая смола благовоннаго аравийскаго дерева. Eщe дороже алой — произведение Индии, воспитывающееся в виде тростника, растение также благовонное. Смирна и алой употреблялись при погребении и как пахучия вещества и как средства предохраняющия тело от скораго гниения. — Эти ароматы употреблялись и в виде сухом и в виде благовонной масти. Для тела Спасителева употреблены оне были в последнем виде, что, показывает слово «смешение»: «мироварец, говорит сын Сирахов, сими строит смешение» (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=38&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Приготовляющий лекарства делает из них смесь, и занятия его не оканчиваются, и чрез него бывает благо на лице земли.</span></span>Сир. 38:8</a>). Спаситель задолго до кончины своей предсказал такое приготовление святаго тела Его к погребению, когда о Марии, умастившей ноги Его нардовым чистым миром, говорил: «<i>оставьте ее, она это сберегла на день погребения Моего</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Мария же, взяв фунт нардового чистого драгоценного мира, помазала ноги Иисуса и отерла волосами своими ноги Его; и дом наполнился благоуханием от мира.</span></span>Ин. 12:3</a>, 7). Тогда, как усердие Никодима доставило столько драгоценных ароматов Иосиф купил новую, чистую, плащаницу (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=15&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Он, купив плащаницу и сняв Его, обвил плащаницею, и положил Его во гробе, который был высечен в скале, и привалил камень к двери гроба.</span></span>Мк. 15:46</a>), или льняное, самое тонкое и очень дорогое, полотно, называвшееся <i>садинъ</i> или <i>синдонъ</i>. — Обмытое тело Спасителя намащено было ароматами, обвито синдоном, связано снуркамд, а глава и лице покрыты были сударем, узким полотенцем. «По всему видно, говорит св. Златоуст, что не думали они очень высоко об Иисусе, однако оказывали полную любовь к Нему». Заметьте еще, слушатели, как знаки глубокаго уважения к великому Мертвецу обратились потом в верных вестников о воскресении Христовом. В обыкновенном порядке вещей быть не могло, чтобы ризы, обвивавшия тело с мастию и от масти крепко прилипшия к телу, могли отделиться от бездыханнаго тела; а в утро воскресения Иоанн точно <i>виде ризы едины лежаща </i>на гробе и потому <i>пришедый прежде </i>Петра <i>виде и верова </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=20&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Они побежали оба вместе; но другой ученик бежал скорее Петра, и пришел ко гробу первый.</span></span>Ин. 20:4</a>, 5, 8).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа. Часть 2. Беседа 30 (60) </i></div></div></p>