<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1027">Димитрий Ростовский свт.</a><div>Потом выводит Его Пилат к Народу: <b>«Вышел Иисус в терновом венце и в багрянице»</b>. Хотя Он ничего не говорит Своими избитыми, израненными и запекшимися Кровью устами, но ранами Своими, зияющими по всему Телу, как бы отверстыми устами, к сердцам всех нас возглашает:<i> «Оглянитесь и посмотрите, есть ли еще болезнь, как Моя болезнь»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=310&c=1&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Да не будет этого с вами, все проходящие путем! взгляните и посмотрите, есть ли болезнь, как моя болезнь, какая постигла меня, какую наслал на меня Господь в день пламенного гнева Своего?</span></span>Плач. 1:12</a>). Есть ли кто-нибудь, кто так страдал бы для Меня, как Я для него. Есть ли кто-нибудь, кто так любил бы Меня, умирал для мира ради Меня, как Я ради него, кто бы положил душу свою для спасения Моего, как я отдал душу Свою на смерть для Него? «<i>Нет больше той любви, как если кто положит душу свою за друзей своих</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Нет больше той любви, как если кто положит душу свою за друзей своих.</span></span>Ин. 15:13</a>).<br /><br />О друзья! В последний час утешьте его в этой болезни сердечной благочестивым соболезнованием, воздыханием, пролитием слез, смиренным биением в перси, умиленным внутренним состраданием, искренним сокрушением в грехах и посильным убеждением к святому покаянию.<br /><br />Так измученного, истекшего кровью, уязвленного до самых костей глубокими ранами, не имеющего от бесчеловечного мучительства «ни вида, ни красоты» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ибо Он взошел пред Ним, как отпрыск и как росток из сухой земли; нет в Нем ни вида, ни величия; и мы видели Его, и не было в Нем вида, который привлекал бы нас к Нему.</span></span>Ис. 53:2</a>), Пилат показывает народу, как чудо некое, невиданное, со словами: <b>«Се, Человек!»</b><br /><br />У римлян был праздник, в который они выставляли портреты своих предков и, приводя к ним своих детей, показывали их, говоря: вот этот предок твой, который до сих пор находится в памяти людей, как славный по своим добродетелям; это – прадед твой, мудрый, благоразумный в словах, изящный в поступках; это – друг твой, достойный памяти и похвалы от своих учеников. То же самое делает в Иерусалиме римлянин Пилат, когда показывает народу с высокого места, как бы портрет некоторый, нарисованный кровью, – израненного Христа Спасителя, говоря: <b>«Се, Человек!»</b> Вот Царь ваш! Не завидуйте Ему в царстве, ибо Ему уготованы вместо царских чертогов – гроб, вместо царских отличий – погребальные знаки. Вот Предок твой, слушатель, столь знаменитый! Поревнуй Ему и последуй добрым делам Его. <i>«Он оставил нам пример, дабы мы шли по следам Его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=2&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Ибо вы к тому призваны, потому что и Христос пострадал за нас, оставив нам пример, дабы мы шли по следам Его.</span></span>1 Пет. 2:21</a>).<br /><br />Когда показывали на римской площади одежду римского кесаря Галлия, окровавленную и пронзенную мечами, во всем Риме был великий плач, вопли и рыдания. Вот Человек, имеющий Тело, как сеть изрешеченное ранами и плавающее в крови! Почему же окаменело сердце твое, человек? Почему не сожалеешь ты и не плачешь, взирая на столь жалостное зрелище? <b>«Се, Человек!»</b><br /><br />Вот Он, веселие Ангелов, изумление Херувимов, страшное видение Серафимов, сделавшийся орудием страшного позорища! <b>«Се, Человек!»</b><br /><br />Боже Отче!<i> «Обличениями за беззакония Ты научал человека, и сокрушил как паутину душу Его»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=38&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Если Ты обличениями будешь наказывать человека за преступления, то рассыплется, как от моли, краса его. Так, суетен всякий человек!</span></span>Пс. 38:12</a>). <b>«Се, Человек!»</b><br /><br /><i>«Доколе вы будете налегать на человека, все вы убиваете его, подобно наклоненной стене и упавшей загороди?</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=61&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Доколе вы будете налегать на человека? Вы будете низринуты, все вы, как наклонившаяся стена, как ограда пошатнувшаяся.</span></span>Пс. 61:4</a>) <b>«Се Человек!</b><i> Человек родился в Нем, и Сам Вышний основал его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=86&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> О Сионе же будут говорить: "такой-то и такой-то муж родился в нем, и Сам Всевышний укрепил его".</span></span>Пс. 86:5</a>). <b>«Се Человек»,</b> Который, исправляя человеческий образ, погубил Свой. <b>«Се Человек!»</b><br /><br />Молился ты, человек: «<i>Не имею человека, который опустил бы меня в купальню, когда возмутится вода»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Больной отвечал Ему: так, Господи; но не имею человека, который опустил бы меня в купальню, когда возмутится вода; когда же я прихожу, другой уже сходит прежде меня.</span></span>Ин. 5:7</a>). Вот ты имеешь Бога и Человека, Исцеляющего нас в купели Крови Своей. <b>«Се Человек!</b> <i>Вот Агнец Божий, Который берет на Себя грех мира»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> На другой день видит Иоанн идущего к нему Иисуса и говорит: вот Агнец Божий, Который берет на Себя грех мира.</span></span>Ин. 1:29</a>).<br /><br /><b>«Се Человек»</b>, и Человек добрый, как говорит апостолу <i>«Он ходил, благотворя и исцеляя всех, обладаемых диаволом»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=10&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> как Бог Духом Святым и силою помазал Иисуса из Назарета, и Он ходил, благотворя и исцеляя всех, обладаемых диаволом, потому что Бог был с Ним.</span></span>Деян. 10:38</a>). И Сам Он возвещал: «<i>Блаженны очи, видящие то, что вы видите!</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И, обратившись к ученикам, сказал им особо: блаженны очи, видящие то, что вы видите!</span></span>Лк. 10:23</a>); Авраам рад бы был, если бы видел день Мой (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=56"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">56</span> Авраам, отец ваш, рад был увидеть день Мой; и увидел и возрадовался.</span></span>Ин. 8:56</a>). А проклятое сборище вопиет: мы не можем видеть Его:<i> Возьми, возьми, распни Его!</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Но они закричали: возьми, возьми, распни Его! Пилат говорит им: Царя ли вашего распну? Первосвященники отвечали: нет у нас царя, кроме кесаря.</span></span>Ин. 19:15</a>). <b>«Се Человек!»</b><br /><br /><i>«Червь, а не человек; поношение у людей и уничижение в народе» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=21&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Я же червь, а не человек, поношение у людей и презрение в народе.</span></span>Пс. 21:7</a>). Он молит с Иовом: «Помилуйте Меня, помилуйте Меня, о друзья!»<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>35. Поучение на страсти Господа нашего Иисуса Христа («Все проходящие путем, взгляните и посмотрите, есть ли болезнь, как моя болезнь» (<a href="/bible-index/bible/?b=310&c=1&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Да не будет этого с вами, все проходящие путем! взгляните и посмотрите, есть ли болезнь, как моя болезнь, какая постигла меня, какую наслал на меня Господь в день пламенного гнева Своего?</span></span>Плач. 1:12</a>))</div></div></p></div>