<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>При толковании двадцать седьмой главы Евангелия от Матфея (Мф. 27) сказано и об этом. Иосиф и Никодим хотели положить тело Иисуса Христа в другом лучшем гробе дальше от города, но ради пятницы иудейской, т.е. празднуемой иудеями с вечера, когда нельзя было ни пойти далеко, ни сделать ничего другого, и в особенности же потому, что уже наступала Пасха, они положили тело Его в ближайшем гробу. Так уже устроило Божие Провидение, чтобы и жены могли посмотреть, где тело полагается, и ученики могли придти вследствие близости и видеть совершившиеся там чудеса.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Близость погребальной Иосифовой пещеры к Голгофе была и потому приятна друзьям Иисуса, что наступавший покой субботы требовал от благочестивых детей Израиля скорости в погребении: пещера от места распятия Спасителева была в 108 шагах. — Иосиф приготовил пещеру в своем саду для себя, полный мысли о неизвестности того, застигнет ли его смерть в Аримафее, или в Иерусалиме, где так часто жил он по должности. — Как богатый Израильтянин, он устроил ее в лучшем виде. Пещера высечена была в скале, а не была выкопана в мягкой земле или сложена из камней. Она походила па жилую комнату, была довольно просторна и столько высока, что человек стоя едва мог доставать рукою свод ея. — Пещера была новая, еще никто не лежал в ней для безпробуднаго сна. Любовь и уважение к Иисусу Христу положили Иисуса в этой пещере как почетнаго Мертвеца, тогда как злоба хотела насмеяться и над святыми останками Его. — С какою изумительною точностию исполнилось «при этом пророчество Исаии! Пророк говорил о Страдальце Рабе Иеговы: «<i>с нечестивыми назначили гроб Ему, но у богатаго могильный памятник Его»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ему назначали гроб со злодеями, но Он погребен у богатого, потому что не сделал греха, и не было лжи в устах Его.</span></span>Ис. 53:9</a>). Пророк как бы стоял на Голгофе и записал то, что слышал в видел; он записал и совещания злобы человеческой и распоряжения благоговейной любви к Христу Иисусу. Мало того. Как все, повидвмому, случайныя обстоятельства погребения Спасителева располагались так, что содействовали славе воскресения Христова! Господь Иисус погребен был в пещере новой, где еще не лежал но один мертвец. — Еслибы было иначе, еслибы в пещере, где лежало тело Иисусово, погребены были прежде другие мертвецы: Иудеи и им подобные неверы могли бы говорить, что воскрес не Он, а другой мертвец, или хотя и Он воскрес, но воскрес не своею силою, а от прикосновения к костям какого-либо Праведника. — Не без намерения Евангелисты заметили в погребальной пещере Спасителя и те особенности ея, что она изсечена была из цельнаго камня (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=15&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Он, купив плащаницу и сняв Его, обвил плащаницею, и положил Его во гробе, который был высечен в скале, и привалил камень к двери гроба.</span></span>Мк. 15:46</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=60"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">60</span> и положил его в новом своем гробе, который высек он в скале; и, привалив большой камень к двери гроба, удалился.</span></span>Мф. 27:60</a>) и что вход в нее, по окончании погребения, завален был большим камнем (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=60"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">60</span> и положил его в новом своем гробе, который высек он в скале; и, привалив большой камень к двери гроба, удалился.</span></span>Мф. 27:60</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=15&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Он, купив плащаницу и сняв Его, обвил плащаницею, и положил Его во гробе, который был высечен в скале, и привалил камень к двери гроба.</span></span>Мк. 15:46</a>). Та и другая особенность, по намерениям Иосифа, показывала то, что в пещере покоится лице почетное, которое надлежало окружить возможными знаками уважения. По устроению же Промысла пещера из цельнаго камня и заваленная камнем ограждала истину воскресения Христова: при этой пещере неуместны подозрения, не прокопана ли она была для похищения тела Иисусова.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа. Часть 2. Беседа 30 (60) </i></div></div></p></div>