<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Егда же видеша Его архиерее и слуги, возопиша глаголюще: распни, распни Его.</b><br /><br />Лишь только увидели они Иисуса Христа, как подобно разъяренным псам неистово залаяли на Него и подобно диким зверям, почувствовавшим добычу, тотчас же бросились на Него. Упоенные ненавистью, они совершенно потеряли рассудок и неистово требовали смерти Иисуса Христа.<br /><br /><b>Глагола им Пилат: поимите Его вы и распните, аз во не обретаю в Нем вины…</b><br /><br />вы, несправедливые. Разгневанный насилием и бесстыдством иудеев, Пилат предоставил Иисуса Христа их воле.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1027">Димитрий Ростовский свт.</a><div><i>«Рука Господня коснулась Меня, если те, кого люблю восстали на Меня» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=19&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Помилуйте меня, помилуйте меня вы, друзья мои, ибо рука Божия коснулась меня.</span></span>Иов. 19:21</a>, 19).<br /><br />Да, иудеи! Он плоть от плоти и кость от костей ваших, и, однако, вы кричите: «<i>Кровь Его на нас и на детях наших»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И, отвечая, весь народ сказал: кровь Его на нас и на детях наших.</span></span>Мф. 27:25</a>)! Не помогло показывание Пилатово: вместо того, чтобы умилосердиться, сжалиться над Ним, видя Его столь избитым, столь израненным и измученным, они, увидев Кровь, как псы, не знающие сытости, еще сильнее завыли: <b>«Распни, распни Его»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Но они кричали: распни, распни Его!</span></span>Лк. 23:21</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>35. Поучение на страсти Господа нашего Иисуса Христа («Все проходящие путем, взгляните и посмотрите, есть ли болезнь, как моя болезнь» (<a href="/bible-index/bible/?b=310&c=1&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Да не будет этого с вами, все проходящие путем! взгляните и посмотрите, есть ли болезнь, как моя болезнь, какая постигла меня, какую наслал на меня Господь в день пламенного гнева Своего?</span></span>Плач. 1:12</a>))</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Жалкие ученики закона откровеннаго не только не понимали откровения Божия о Мессии, но оказывались хуже язычника Пилата, они не знали и долга человеколюбия. Они совсем потеряли из виду то, что для Иеговы дороже сострадание, чем жертва (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=6&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо Я милости хочу, а не жертвы, и Боговедения более, нежели всесожжений.</span></span>Ос. 6:6</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=9&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> А они, выйдя, разгласили о Нем по всей земле той.</span></span>Мф. 9:31</a>). Опасаясь, не возбудил бы в народе жалости вид истерзаннаго Раба Иеговы, они огласили воздух криками: распять, распять Его!<br />Такая жестокость, такое упорство Синедриона вывели из себя даже язычника Палата. Полный негодования и презрения, он сказал: <b>«возьмите Его в распните, а я не нахожу в Нем вины».</b> Если припомним, что Иудеи, по их собственному сознанию, не имели права сами по по себе предавать кого-либо смертной казни: то не трудно понять, что хотел сказать Пилат Иудеям словами гнева своего? Он говорил им, что, решительно отказываясь утверждать их приговор об Иисусе, как несправедливый, он предоставляет их собственному произволу их и власти закона, строгаго против своеволия. — Иначе сказать: он дает им знать, что видит в них возмутителей, которых должна усмирить высшая власть мерами строгими. Это конечно было сильным голосом Пилата о невинности Иисусовой: но все же прибавляло горечь Страдальцу, котораго оставляют в руках явных злодеев.<br />Христиане-слушатели! Кто сей изъязвленный, измученный Страдалец? Кто сей показываемый Пилатом в крови и ранах, опозоренный в истерзанный наглостию? Ах! к несчастию, иные едва не половину жизни посвящают познанию вещей пустых, ненужных, даже вредных душе, а вовсе не думают о том, за что и Кто столько мук терпит в Пилатовой претории? Какия книги читают они? О чем читают?... Другие знают Иисуса распятаго, знают, что за нас Он измучен, за наши грехи столько страдал: и однако остаются холодны, разсеянны, как будто не до них дело, как будто это не касается их ни чем, также безжалостны они к Страдальцу, как были безжалостны Иудеи, также ни во что ставят все муки Его за грехи их, и живут безпечно в грехах. О! не для того ли Он страдал за наше нечестие, чтобы мы не жили более для нечестия, а жили для Него, единаго — Господа нашего? Он купил нас своею кровию. Он для того терпел бичевания безчеловечия языческаго, чтобы мы не представляли более членов тела нашего в орудия греха (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=6&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и не предавайте членов ваших греху в орудия неправды, но представьте себя Богу, как оживших из мертвых, и члены ваши Богу в орудия праведности.</span></span>Рим. 6:13</a>). Он, Сын Божий, для того переносил насмешки безстыдной наглости, чтобы мы жили в страхе Божием. <i>Се человек!</i> — Смотри грешник: как Он измучен за тебя! За чем ты хочешь нераскаянностию твоею прилагать раны к ранам Его, оскорбление к оскорблениям? Се человек! Плоть и мир ищут только твоей погибели, и — ты любишь их, ты служишь им с таким изумительным усердием; а для Него, Господа твоего, где жертвы, где труды твои?<i> Се человек!</i> Приди в себя грешник: долго ли до того, что твое безчувствие, твоя неблагодарность, твоя нераскаянность призовут на тебя мщения правды небесной? Слышишь ли, что говорит Апостол? Он говорит: аще кто не любит Господа Иисуса Христа: да будет проклят, маранафа, Господь грядет, т. е. для того, чтобы судить нечестивых лицемеров (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=16&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Кто не любит Господа Иисуса Христа, анафема, маран-афа.</span></span>1 Кор. 16:22</a>). <i>Се человек</i>, измученный за наши беззакония! слезы и труды, пост и изнурение плоти, отречение от всего дорогаго сердцу, молитвы и воздыхания много ли значили бы в сравнении с Его страданиями за нас?<br />Падем, братия и сестры, падем в умилении душ и сердец наших пред Страждущим за нас, да Он, безмерно любящий нас, простит нас и оживит хладныя сердца наши любовию к Нему.<br />Христе Иисусе! Дай нам сознавать и чувствовать ужас безчувствия к навыкам во грехах. Дай нам зреть и чувствовать, что Ты — единый Спаситель наш! Аминь!<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа. Часть 2. Беседа 12 (42)</i></div></div></p></div>