<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Паче убояся </b> того, что, может быть, Иисус Христос действительно был Бог и мог наказать его, потерпев от него такое поругание.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Услышав в первый раз, что Иисус считает Себя Сыном Божиим, римский префект более прежняго исполнился благоговейнаго внимания к Иисусу. Пилат, хотя и язычник, не мог заставить сердце свое не благоговеть пред Божеством. Разсеянною жизнию он подавлял в себе естественную любовь к Божественному, о которой говорит св. Павел (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Ибо, что можно знать о Боге, явно для них, потому что Бог явил им.</span></span>Рим. 1:19</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> ибо когда язычники, не имеющие закона, по природе законное делают, то, не имея закона, они сами себе закон:</span></span>Рим. 2:14</a>). Но сон жены его уже заставил его быть почтительно-внимательным к Иисусу Праведнику. Все, что слышал он сам от Иисуса, также оставляло в глубине души его удивление к Иисусу. Когда же услышал он, что пред ним Сын Божий: это заставило его содрогнуться не страхом земной боязни, а страхом религиозным. — Мысль о сынах Божиих известна была язычникам, хотя и в испорченном виде. Они верили, что боги принимали на себя образ человеческий и раждали детей — полубогов (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=14&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Народ же, увидев, что сделал Павел, возвысил свой голос, говоря по-ликаонски: боги в образе человеческом сошли к нам.</span></span>Деян. 14:11</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=28&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Они ожидали было, что у него будет воспаление, или он внезапно упадет мертвым; но, ожидая долго и видя, что не случилось с ним никакой беды, переменили мысли и говорили, что он Бог.</span></span>Деян. 28:6</a>). Что если Иисус, думал Пилат, есть один из сынов Божиих: не опасно ли оскорблять его чем-либо? Да, Пилат язычник поражен был благоговением пред величием Иисуса, хотя это величие еще не вполне и не в точном виде известно было Пилату. — Каковы же те христиане, которые так много знают об Иисусе Христе, знают откровение неба о Его Божественности, знают дела Его для человечества, знают в Нем будущаго Судию вселенной, и однако ни за что считают пренебрегать законами Его? О! едва ли Пилат язычник не будет им укоризною в вечности.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа. Часть 2. Беседа 13 (43)</i></div></div></p>