<p ><div><b>Старайтесь иметь мир со всеми.</b> <br /><br />Что выше сказал: <i>не будем оставлять собрания своего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Не будем оставлять собрания своего, как есть у некоторых обычай; но будем увещевать <i>друг друга</i>, и тем более, чем более усматриваете приближение дня оного.</span></span>Евр. 10:25</a>), — это и теперь делает, приводя к любви. И убеждает быть в мире не только с друзьями, но и с врагами. Ибо, говорит, <i>если возможно с вашей стороны, будьте в мире со всеми людьми</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=12&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Если возможно с вашей стороны, будьте в мире со всеми людьми.</span></span>Рим. 12:18</a>). Если же будете иметь такое настроение, то при притеснениях не будете малодушествовать. Обрати внимание и на слово иметь, то есть старайтесь, привлекая к себе самим, крепко держать мир и с людьми, находящимися далеко.<br /><br /><b>И святость.</b> <br /><br />То есть чистоту: если кто безбрачен — сохраняя девство; если же в браке, то — целомудрие: не потому, что брак есть святыня, но потому, что вследствие законного отношения сохраняет неповрежденной святыню от крещения.<br /><br /><b>Без которой никто не увидит Господа.</b> <br /><br />Ибо ни блудники, ни прелюбодеи, ни изнеженные, ни наложницы мужчин (блудницы или сожительствующие с мужчинами вне брака, — Прим.Ред.) не наследуют Царствия Небесного (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=6&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Или не знаете, что неправедные Царства Божия не наследуют? Не обманывайтесь: ни блудники, ни идолослужители, ни прелюбодеи, ни малакии, ни мужеложники,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ни воры, ни лихоимцы, ни пьяницы, ни злоречивые, ни хищники - Царства Божия не наследуют.</span></span>1 Кор. 6:9-10</a>). Как и Господь говорит в Евангелии: <i>блаженны чистые сердцем, ибо они Бога узрят</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Блаженны чистые сердцем, ибо они Бога узрят.</span></span>Мф. 5:8</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=12&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=12&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
