<p ><div><b>Наблюдайте, чтобы кто не лишился благодати Божией.</b><br /><br />Подобно тому, как некто, проходя длинный путь в сопровождении множества людей, говорит: смотрите, чтобы кто-нибудь не отстал. Ибо я стараюсь не о том, только, чтобы не сблизились, но чтобы вы и за другими наблюдали, то есть навещали, узнавали, разведывали, что касается немощных: если бы и один оказался последним, то чтобы и им не пренебрегали. Веру же и доброе поведение и будущие блага называет благодатью Божией, ибо все это от благодати.<br /><br /><b>Чтобы какой горький корень, возникнув, не причинил вреда.</b><br /><br />Это находится во Второзаконии (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=29&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Да не будет между вами мужчины или женщины, или рода или колена, которых сердце уклонилось бы ныне от Господа Бога нашего, чтобы ходить служить богам тех народов; да не будет между вами корня, произращающего яд и полынь,</span></span>Втор. 29:18</a>). Метафору же он взял от растений. Что говорит в другом месте:<i> малая закваска заквашивает все тесто</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Малая закваска заквашивает все тесто.</span></span>Гал. 5:9</a>), то говорит и здесь, чтобы кто-нибудь лукавый не был допущен на погибель большинства: отсеки корень горечи, то есть греха, чтобы не дал ростков, то есть чтобы других не сделал такими же. А что грех горек, что нет ничего более горького, - это знали те, кто после совершения его угрызается совестью. Заметь, не сказал: горький корень, но: корень горечи; ибо горький корень может приносить сладкие плоды, но корень горечи, то есть источник и причина (этой самой горечи, - Прим.Ред.) не может принести когда-либо сладкий плод.<br /><br /><b>И чтобы им не осквернились многие.</b><br /><br />Ибо, видя нечестивых, легкомысленные вступают в соревнование с ними и таким образом оскверняют души. Итак, пусть будут вырублены такие корни.<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=12&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=12&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
