<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div> Об упоминаемом у законодателя осквернении с четвероногими (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=18&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И ни с каким скотом не ложись, чтоб излить [семя] и оскверниться от него; и женщина не должна становиться пред скотом для совокупления с ним: это гнусно.</span></span>Лев. 18:23</a>) и на слова: <i>отступите от мене, вси делающии беззаконие</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=6&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Удалитесь от меня все, делающие беззаконие, ибо услышал Господь голос плача моего,</span></span>Пс. 6:9</a>).<br /><br />Как известное сочетание разнородных живых существ в баснях породило чудовищные тела, - какого-то Минотавра и Кентавров, из которых первый пожирал в Аттике детей, а последние похищали чужих жен, так и сообщество с людьми самыми порочными порождает чудовищные и неприличные нравы, едва не уподобляющиеся в дерзостях Кентаврам. Почему и Песнопевец как можно далее гнал их от себя, говоря: <i>отступите от мене, вси делающии беззаконие</i>, ибо сообщество их порождает немалый вред, касающийся самой души, которая всего драгоценнее.<br /><br />Посему, если, как утверждают иные, басни стали делом и законодатель узаконил то, что желаешь ты узнать, воспрещая сообщение с животными и наказывая оное смертью для того, чтобы не родились чудовищные тела и не размножались плачевные зрелища, - то подивимся предусмотрительности законодателя. Если же, как говорят другие, чему и я сам верю, басни означают смешение различных нравов (ибо, как говорят, ничему из происшедшего в начале не попустил Бог утратиться, но каким что произошло, таким и хранит), то сие дает видеть и следующее изречение: <i>тлят обычаи благи беседы злы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> так, как и я угождаю всем во всем, ища не своей пользы, но <i>пользы</i> многих, чтобы они спаслись.</span></span>1 Кор. 10:33</a>). Дают также видеть сие и сыновья Песнопевца, старший Аммон и младший Авессалом, и жившие срамно, и бедственно кончившие жизнь. Один, воспламенившись любовью к сестре, имеющей одного с ним отца, и стыдясь вступить в общение с той, которая так близка ему, сообщил о своей страсти одному из мнимых друзей. А тот не только не угасил страсти, не удержал от преступления, не сказал: «Не вводи в жизнь небывалых до ныне явлений», - но изобрел для него способ, как совершить преступление. Посему, совершив его, тот понес крайнее наказание, и единоматерний с поруганною сестрою брат руками служителей предал смерти поругавшего. Так срамно и бедственно кончил жизнь Аммон.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Письмо 2.538. Схоластику Ирону</div></div></p></div>