<p ><div>Вопрос 1. <i>Для чего Бог повелел исчислить народ</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> исчислите все общество сынов Израилевых по родам их, по семействам их, по числу имен, всех мужеского пола поголовно:</span></span>Чис. 1:2</a>)?<br /><br />Чтобы показать истину Своего обетования. Ибо в обетовании сказал Аврааму: <i>«умножая умножу семя твое, яко звезды небесныя, и яко песок вскрай моря»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=22&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> то Я благословляя благословлю тебя и умножая умножу семя твое, как звезды небесные и как песок на берегу моря; и овладеет семя твое городами врагов своих;</span></span>Быт. 22:17</a>). Доказал же истину обетования тем, что от седмидесяти пяти человек, вошедших в Египет, чрез небольшое число лет, исчислено шестьсот три тысячи пятьсот пятьдесят мужей способных к войне, за исключением престарелаго и несовершеннолетняго возраста, так же женскаго пола и колена Левиина (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=1&s=45&e=47"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> И было всех, вошедших в исчисление, сынов Израилевых, по семействам их, от двадцати лет и выше, всех годных для войны у Израиля,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> и было всех вошедших в исчисление шестьсот три тысячи пятьсот пятьдесят.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> А левиты по поколениям отцов их не были исчислены между ними.</span></span>Чис. 1:45-47</a>); потому что оно не было исчисляемо с прочими коленами. На сие-то Свое могущество указуя, Владыка Бог сказал и чрез Пророка Исаию: <i>«воззрите на Авраама отца вашего, и на Сарру породившую вы: яко един бе, и призвах его, и благослових его, и умножих его»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=51&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Посмотрите на Авраама, отца вашего, и на Сарру, родившую вас: ибо Я призвал его одного и благословил его, и размножил его.</span></span>Ис. 51:2</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=30&c=27&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=1&v=46">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
