<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Изречениями этих стихов изображаемый в псалме страдалец молится Богу об услышании его мольбы и в основание своей молитвы полагает благую, или, что то же, великую милость Божию. И далее, называя себя отроком Господним, в смысле раба или слуги (отрок значит «слуга», см. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=8&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Господи! слуга мой лежит дома в расслаблении и жестоко страдает.</span></span>Мф. 8:6</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=9&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> пойдите, научитесь, что значит: милости хочу, а не жертвы? Ибо Я пришел призвать не праведников, но грешников к покаянию.</span></span>Мф. 9:13</a>), беспрекословно исполняющего волю Божию, умоляет, чтобы Господь не отвратил лица Своего от него и поскорее услышал молитву его. Выражение призри на мя означает то же, что самым делом покажи, что Ты меня услышал и потому воззри на меня и подай нужную помощь. Неоднократным повторением одного и того же прошения об услышании моления усиливается выразить и тяжесть своей скорби, и усердную и искреннюю, неотступную молитву. Слова вонми души моей в переводе с еврейского читаются так: «приблизься к душе моей», но это не значит, чтобы страдалец представлял Бога удаленным от себя, а говорил так, судя по внешним обстоятельствам и по отношениям к нему врагов его, которые думали, что Бог не являет ему Своей помощи и удалился от него. Почему и просит оказать ему скорую помощь и избавление ради врагов его. В пророческо-прообразовательном смысле страдалец сей – не кто иной, как Сам Господь наш Иисус Христос, Которого евангелист в соответствии со словами пророка Исайи называет отроком Господним (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=42&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Вот, Отрок Мой, Которого Я держу за руку, избранный Мой, к которому благоволит душа Моя. Положу дух Мой на Него, и возвестит народам суд;</span></span>Ис. 42:1</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Се, Отрок Мой, Которого Я избрал, Возлюбленный Мой, Которому благоволит душа Моя. Положу дух Мой на Него, и возвестит народам суд;</span></span>Мф. 12:18</a>), и Который молился Отцу Небесному об удалении от Него чаши скорбей и страданий, причиненных Ему врагами, если это возможно (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=14&s=34&e=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> И сказал им: душа Моя скорбит смертельно; побудьте здесь и бодрствуйте.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> И, отойдя немного, пал на землю и молился, чтобы, если возможно, миновал Его час сей;</span></span>Мк. 14:34-35</a>).</div></p></div>