<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Из сих слов заключить можно, что Пророк не без сильной борьбы преодолел искушений волны: ибо показывает, что он не потому мужественно сопротивлялся им, аки бы они не касалися духа его; но потому, что будучи жестоко поражаем, не с меньшею бодростию противоборствовал им. К сему присовокупляет другое обстоятельство, жалуяся, что он не имеет со стороны людей никакого снисхождения, что нет никого, кто бы возсоболезновал о нем, или с кем бы мог он разделить печали свои, которыя когда мы сообщаем друзьям нашим, то не малое получаем облегчение. Сим образом испрашивает себе милосердия Божия, яко лишенный всех помощей и утех мира. Потом паки упоминает, что враги его к совершению лютости своей ничего с своей стороны не опускают. Впрочем, хотя слова сии: <i>даша в снедь мою желчь</i>, и <i>напоиша мя оцтом</i>, суть иносказательныя, или преносныя; однако святый Иоанн Евангелист и Богослов, в <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> После того Иисус, зная, что уже все совершилось, да сбудется Писание, говорит: жажду.</span></span>Ин. 19:28</a>, 29, не без причины упоминает, что сие писание исполнилось на Христе, когда воины, висящу Ему на кресте, оцет пить поднесли. Понеже сим видимым знаком, открывшимся на Христе, хотел изобразить, с коликою жестокостию отверженные люди поступают в разсуждении членов Его, — так как и во <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=21&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> делят ризы мои между собою и об одежде моей бросают жребий.</span></span>Пс. 21:19</a>, не неприлично толкуется стих оный о Христе: <i>разделиша ризы Моя себе</i>, и о одежде Моей меташа жребий, хотя Давид собственно разумеет о себе, что имение и пожитки его расхищены были врагами на подобие корысти. Равным образом, и здесь существенный смысл есть тот, что святый Пророк никакой ослабы не имел себе от врагов, подобно как еслибы человек, бедственно страждущий сверх страдания своего, обретал еще и пищу и питие, растворенныя горьким ядом.</div></p></div>