<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>В виде пожелания бедствий в наказание врагам Христовым, за их злобу против Спасителя, псалмопевец пророчествует здесь о поражении этих врагов слепотою и лишением физической силы или способности к работе. Хребет значит: спина, также «поясница, чресла»; сляцы (от слова сляцати сгибать, скорчивать) значит: расслабь, согни. Выну — навсегда. Лишить человека зрения и физической силы значит отнять у него всякую возможность к труду или к какой бы то ни было деятельности и таким образом лишить его возможности причинять вред другому. Да помрачатся, говорит он, глаза их, чтобы не видеть, и чресла их расслабь навсегда, или (по пер. с греч.) <b>«хребет их навсегда согни в дугу»</b>. Так как здесь предсказывается наказание не одному или нескольким отдельным личностям, а целому народу иудейскому за его неверие и озлобление против Христа Спасителя, то и зрение и силу нужно разуметь не физические или телесные, а духовные, т.е. умные очи, уши рассудок, и силу духа как свободу, или правоспособность к самоопределению, к самостоятельной работе. Душевные очи иудеев, говорит пророк, помрачатся, и они не увидят Света, просвещающего всякого человека, приходящего в мир (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Был Свет истинный, Который просвещает всякого человека, приходящего в мир.</span></span>Ин. 1:9</a>), и не будут в состоянии созерцать Солнце Правды — Христа. И сбывается над ними, по словам евангелиста (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> и сбывается над ними пророчество Исаии, которое говорит: слухом услышите - и не уразумеете, и глазами смотреть будете - и не увидите,</span></span>Мф. 13:14</a>) пророчество Исайи (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=6&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И сказал Он: пойди и скажи этому народу: слухом услышите - и не уразумеете, и очами смотреть будете - и не увидите.</span></span>Ис. 6:9</a>), которое говорит: <i>«Слухом услышите, и не уразумеете; и глазами смотреть будете, и не увидите»</i>. В соответствие сему и слова: хребет их выну сляцы (согни в дугу) — означают лишение свободы, или рабство, которому имели впоследствии подвергнуться иудеи навсегда, потому что порабощенным свойственно ходить с поникшим лицом, отчасти потому, что они поднимают на плечи и носят тяжести и бремена господ своих, отчасти же потому, что обременены печалью и скорбью сердец своих. В каковом состоянии потомки иудеев пребывают и доныне, как повсюдные чужестранцы, не имеющие гражданской равноправности наравне с другими народами.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Понеже Пророк замечает здесь наипаче два телесныя чувства, то место сие некоторые изрядно толкуют так, аки бы сказал Давид: Господи, отими у них умныя очи и здравый разсудок; потом ослаби их силы, дабы были неспособны ко всякому делу. Ибо известно, что без здраваго разсудка ничего полезнаго помыслить нельзя, а без телесных сил ничего добраго сделать не можно. А когда на врагах церкви лежит таковое проклятие, то да не устрашает нас ни злоба нечестивых, ни сила их: понеже Бог может нечаянно и ослепить их, дабы ничего не видели, и чресла их сокрушит, дабы ничего не предпринимали и не действовали, но сляченные лежали.<br /></div></p>