<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div> Продолжая изображение бедственного положения своего, псалмопевец говорит здесь: я утомился, изнемог от вопля моего к Тебе, Господи; иссохла гортань и голос ослабел от многих и громких криков, с которыми я обращаюсь к Тебе; истомились и ослабели (исчезосте) глаза мои от непрестанного ожидания Бога моего: от еже уповати ми на Бога моего: «от напряженного высматривания помощи от Бога устали глаза мои». «Образ речи, – говорит блж. Феодорит, – взят с человека, который ждет возвращения с чужой стороны кого-либо близкого и знакомого и смотрит по дорогам. Утрудился я, говорит пророк, ожидая Твоей помощи» [6, с. 318]. Здесь хотя и не досказана как будто, но, очевидно, подразумевается из самой молитвы его та мысль псалмопевца, что он, изнемогая телесными членами, при ожидании помощи от Бога, тем не менее не ослабел духом и сохранил в полной силе твердость веры и упования на Бога, а потому мог бы сказать здесь то же, что говорит апостол: «Ни высота, ни глубина, ни ина тварь кая возможет нас разлучити от любве Божия, яже о Христе Иисусе Господе нашем» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> ни высота, ни глубина, ни другая какая тварь не может отлучить нас от любви Божией во Христе Иисусе, Господе нашем.</span></span>Рим. 8:39</a>).<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Редкаго и удивительнаго терпения пример, искать Бога в толь плачевном состоянии. Но Давид глаголет, что он хотя без успеха взывая к Богу изнемог, однако не преставал взывать, и очи свои обращать к Нему. Итак сими словами не разленение разумеет, аки бы уставши ослабил охоту к молитве, хотя и не видел от нея никакого успеха, но паче описывает неутомимое постоянство, так как и оными словами, <i>измолче гортань мой, и исчезосте очи мои</i>, то же самое разумеет. Впрочем, как вопль свой не с тем превознесл, чтоб возгордиться пред людьми, так и о изнеможении гортани и очей, которыя не в один день получил, не в том же разуме сказал. Отсюду видим, что хотя телесными чувствами изнемог, но твердость веры в своей силе сохранил. А как Давид глаголал сие устами Христа, и устами всех благочестивых, поелику суть члены Христовы, то и мы в подобных случаях к таковым же размышлениям приобучаться должны, дабы и в самой глубочайшей бездне зол могли подкрепляться верою, и оною возноситься к Богу, с Павлом глаголя: <i>яко ни высота, ни глубина, ни ина тварь кая возможет нас разлучити от любве Божия, яже о Христе Иисусе Господе нашем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> ни высота, ни глубина, ни другая какая тварь не может отлучить нас от любви Божией во Христе Иисусе, Господе нашем.</span></span>Рим. 8:39</a>).<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1180">Сергий Терновский прот.</a><div>Как человек в скорби, ожидая от кого-нибудь помощи, беспрестанно глядит в ту сторону, откуда ждет помощника; так подвижник псаломский говорит Господу, что он утомился, ожидая помощи от Бога.</div></p></div>