<div><p ><div><b>И украсилась золотом и серебром. </b><br />Часто мы говорили, что золото относится к мысли, серебро в выражению. И да дарует нам Бог, чтобы мы удостоились усвоить божественную мысль и премудрость и воспринятое нашим умом выразить в изящном изложении и не делать идола из сего, как делают еретики, о которых написано:<i> „Я дал им серебро и золото, а они из серебра и золота сделали Ваала</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> А не знала она, что Я, Я давал ей хлеб и вино и елей и умножил у нее серебро и золото, из которого сделали [<i>истукана</i>] Ваала.</span></span>Ос. 2:8</a>)“. И это более, в духовном смысле, применимо к украшению женщин. Но серебро менее ценное, служит украшением поселянок и бедных женщин и служанок, не приличествующим Иерусалиму, о котором говорится, что он достиг [достоинства] царицы.<br /><b>И одевалась в виссон, и в многонитное и многоцветное [платье]. LХХ: И верхние одежды твои виссоновые, и трихапты и разноцветное. </b><br />И здесь, как выше, Феодотион доставил самое слово еврейское mеsi, Акила ἄνθιμον (цветное), Симмах многонитное. Мы же то, что выше выразили чрез тонкое, здесь, по Симмаху, чрез многонитное, LХХ перевели τριχάπια, удерживая прежний перевод. Описывается же все украшение женщин, как омымется, как очищается, как намазывается маслом и одевается в разноцветное [платье], обувается в гиацинт, опоясывается виссоном, облекается в триханты или в тонкие [одежды], получает запястья и золотую цепочку, кольца, свешивающиеся на лицо, и колесца в уши, диадему на голову, украшается золотом и серебром, хотя серебро малоценнее, и после всего прибавляется: оделась в виссон, и в многонитное и в равноцветное [платье] или, как перевели LХХ: в верхнюю одежду и покрывала, ибо это означает περιβόλαια, так что не только тело было украшено одеждою и она имела всякие женские ожерелья, но заботливость супружеская простиралась также на постель и ложе, чтобы, исполнив, это, она достигла наслаждения пищею и также и здесь не испытала лишения в чем-либо. Все это мы, соответственно выше изложенному толкованию, применим к духовному пониманию: она должна быть покрыта виссоновыми и тонкими [одеждами], чтобы нежные члены супруга не отягчать тяжелым бременем покрывал, но чтобы они представляли и пользу и красоту.<br /><b>Ела ты лучшую пшеничную муку (similam), и медь и масло, и была чрезвычайно красива.</b> После одежды заботится о пище, чтобы Иерусалим ел лучшую пшеничную муку и мед, и масло или каждое в отдельности, как некоторые думают, или лучший хлеб из троякого смешения, каковый хлеб сходит с неба (Ин. 6) и под тремя именами, как некоторые полагают, указывает на таинство Троицы, — не потому, чтобы было различие в существе, а потому, что различными именами лучшей пшеничной муки и меду и масла указывается на единую сладость Отца, и Сына и Духа Святого. И то нужно принять во внимание, что при многих жертвах приносится лучшая и самая чистая пшеничная мука, сердцевина хлебных зерен, о которой написано:<i> и напита их от тут пшенична</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=80&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Я питал бы их туком пшеницы и насыщал бы их медом из скалы.</span></span>Пс. 80:17</a>): не ячменем и не простою мукою (farina), которая только тогда приносится, когда в муже возбуждается дух ревности. В книге Судей (Суд. 4) мы читаем о Деворе, которая в переводе означает пчелу и пророчество которой служит самым сладким медом и относится к Духу Святому, называющемуся у евреев в женском роде — Rua. Также в Евангелии Евреев, которое читают назареи, выводится Спаситель, говорящий: „лишь только взяла Меня Мать Моя, Дух Святой». Далее, лучшая пшеничная мука, приготовляемая из хлебных зерен, относится к Господу, который о Себе Самом говорит: <i>аще зерно пшенично, пад на земли, не умрет, то едино пребывает; аще же умрет, мног плод сотворит</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Истинно, истинно говорю вам: если пшеничное зерно, пав в землю, не умрет, то останется одно; а если умрет, то принесет много плода.</span></span>Ин. 12:24</a>). О масле же, которое поддерживает и укрепляет члены утомленных и служит питанием для света и из которого в скинии Божией возжигается постоянный свет светильника, говорят, что оно приличествует Отцу. Все это дает верующим единую благодать, как говорит апостол: <i>разделения дарований суть, а тойжде Дух, и разделения служений суть, а тойжде Господь, и разделения действ суть, а тойжде есть Бог</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=4&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Дары различны, но Дух один и тот же;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и служения различны, а Господь один и тот же;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и действия различны, а Бог один и тот же, производящий все во всех.</span></span>1 Кор. 12:4—6</a>). Кто будет вкушать такую пищу, питаться и насыщаться этим весьма сладким и приятным хлебом и сияющим светом масла, тот обратится в красоту и будет весьма красивым — не раз, но с повторением: чрезвычайно, чрезвычайно. Ибо удвоение наречия придает особую силу речи, — в том смысле, что к высокой красоте ничего более нельзя прибавить.<br /><b>И достигла царства. </b>Этого нет у LХХ, которые, может быть, переводя в Александрии Писания с еврейского подлинника на греческий язык, боялись обнародовать это, чтобы ее показаться оскорбляющими царя египетского, если упомянут, что Иерусалим предназначен Богом к царству, хотя ученые доказывают, что ими переведены только пять книг Моисея36 Итак, после разнообразного украшения, после венца, после обилия золота и серебра, после весьма красивых одежд и покрывал, после неимоверной красоты, [Иерусалим] достигает [достоинства] царицы, ибо это город великого Царя, о котором написано:<i> Боже, суд Твой цареви даждь и правду Твою сыну цареву</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=71&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> О Соломоне. [Псалом Давида.] Боже! даруй царю Твой суд и сыну царя Твою правду,</span></span>Пс. 71:1</a>). И в Апокалипсисе Иоанна (Откр. 21) Иерусалим описывается, как невеста, украшенная и приготовленная для мужа своего. Также в Псалмах о нем же говорится: <i>предста царица одесную тебе, в ризах позлащенных одеяна препспещрена </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Дочери царей между почетными у Тебя; стала царица одесную Тебя в Офирском золоте.</span></span>Пс. 44:10</a>) Все же то, что мы говорим об Иерусалиме, отнесем, — чтобы не останавливаться на каждом пункте в отдельности и обширностию книг не причинить скуки читателям, — к Церкви. Ибо, если Иерусалим, по апостолу (Гал. 4), служит нашею матерью, а мать наша — Церковь, то, следовательно, Иерусалим есть Церковь, мать первенцев, написанных на небесах.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 10. Киев, 1886. С. 191-194(Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 17.)</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=16&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=16&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>