<div><p ><div>(Ст. 30—31).<b> Чем Я очищу сердце твое, говорит Господь Бог, когда ты делаешь все эти дела женщины любодейной и наглой? Ибо ты построила блудилище твое при начале всякого пути и сделала возвышение свое на всякой площади, и была ты не как блудница, чрез презрение увеличивающая плату. LХХ: Что сделаю с сердцем твоим, говорит Адонаи Господь, когда ты делаешь все эти дела женщины любодейной и бесстыдной? И блудодействовала трояко с дочерьми твоими, когда ты построила блудилище свое в начале всякого пути и поставила основание свое на всякой площади, и была не как блудница, собирающая плату. </b><br />Что сказали LХХ: и любодействовала трояко с дочерьми твоими, этого в еврейском нет и никто из других переводчиков не поставил этого. ᾿Επαπορητικῶς (в Форме недоумения) Бог говорит все это к Иерусалиму, — что Он не может найти врачевства, которым мог бы исцелить болящего и полуживого, подобно тому, как пишет Исаия (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=5&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Что еще надлежало бы сделать для виноградника Моего, чего Я не сделал ему? Почему, когда Я ожидал, что он принесет добрые грозды, он принес дикие ягоды?</span></span>Ис. 5:4</a>): <i>что сотворю еще винограду Моему, и не сотворих ему?</i> И Осия (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=6&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Что сделаю тебе, Ефрем? что сделаю тебе, Иуда? благочестие ваше, как утренний туман и как роса, скоро исчезающая.</span></span>Ос. 6:4</a>): <i>что ти сотворю, Ефреме? что ти сотворю, Иудо? Милость бо ваша, яко облак утренний и яко роса, рано падающая. </i><br />Ибо блудодеяние твое не тайно, но с полною свободою совершалось, так что на всех началах улиц и на перекрестках ты ставила жертвенники и на всякой площади устраивала основание или возвышение твое, о котором мы выше сказали. Ты не подражала тем хитрым блудницам, которые, делая обыкновенно затруднения, чрез это увеличивают плату за [удовлетворение] похоти и вследствие этого более вызывают в любовниках неистовство. Или по Семидесяти: ты была не как блудница, собирающая плату, но сама давала, вместо того, чтобы получать, так что за свое блудодейство и последование демонам ты не будешь защищаться их помощию, но, угнетаемая разного рода пленениями, испытаешь свои бедствия. Это может относиться и ко всякой душе христианской, которая, оставив служение Богу, предалась порокам и сладострастию и, последовав мирской жизни, также и в ней не имела успеха, но и богатства богопочтения утратила, и богатств мира не получила; также в блудодействе с нею не было никакого затруднения, но она сама отдавалась своим любовникам. Но есть и другое любодеяние, духовное, когда мы, оставляя Церковь, соединяемся с еретиками и строим свое блудилище в начале всякого пути, относительно коих слово Божие заповедало: <i>станите на путех и вопросите о стезях Господних вечных, и видите, кий есть путь благ, и ходите по нему </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=6&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Так говорит Господь: остановитесь на путях ваших и рассмотрите, и расспросите о путях древних, где путь добрый, и идите по нему, и найдете покой душам вашим. Но они сказали: "не пойдем".</span></span>Иер. 6:16</a>), где разумеются Моисей, Иисус, книги Судей и Царей, Исаия и Иеремия и другие пророки. На всех началах путей строит свое блудилище тот, кто для превратного учения извращает Писания и говорит: „так говорит Исаия, так говорит Осия, так сказал Моисей, так Даниил». И прекрасно [говорится, что] не среди путей и не на пределах, а в начале путей ставит блудилище свое, ибо по достижении ведения и глубин божественных книг не возможно заблуждаться. Также возвышение свое или основание устраивает на всякой площади, предаваясь распущенности и порокам язычников и нечестивцев, не находя расположения даже среди еретиков после обесчещения ими, но будучи презираемою за то, что легко утратила прежнюю чистоту веры. Следующее же, чего (как мы выше сказали) нет в еврейском: блудодейстовала трояко с дочерьми твоими, или в буквальном смысле говорится к Иерусалиму, потому что он совершал все виды блудодеянии в своих городах и селениях и не осталось ни одного уголка или площади, где бы он не поставил знаков идолослужевия, или к верурующим и обольщенным [членам] Церкви, которые не внимали следующему [изречению] апостола: <i>Сам же Бог мира да освятит вас во всем, и всесовершен ваш дух, и душа и тело непорочно в пришествие Господа нашего Иисуса Христа да сохранится </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=5&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Сам же Бог мира да освятит вас во всей полноте, и ваш дух и душа и тело во всей целости да сохранится без порока в пришествие Господа нашего Иисуса Христа.</span></span>1 Фес. 5:23</a>), но совершали всякие блудодеяния и телом, и душою и духом. В Притчах (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=22&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> чтобы научить тебя точным словам истины, дабы ты мог передавать слова истины посылающим тебя?</span></span>Притч. 22:21</a>) мы читаем: ты же напиши я трижды, на ответы словесем истинным, предлагаемым тебе. Повелевается же нам, чтобы слова истины, то есть Священныя Писания, мы понимали трояко: в первых буквально; во вторых в средней Форме, иносказательно; в третьих более высоким образом, чтобы мы познавали все таинственное. Буквальный смысл имеет следующее [изречение]: <i>ниже соблудим, яко же нецыи от них соблудиша и падоша во един день двадесять три тысящи</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Не станем блудодействовать, как некоторые из них блудодействовали, и в один день погибло их двадцать три тысячи.</span></span>1 Кор. 10:8</a>), и: <i>ни ропщите, якоже нецыи от них ропташа, и погибоша от всегубителя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Не ропщите, как некоторые из них роптали и погибли от истребителя.</span></span>1 Кор. 10:10</a>). Средний же и иносказательный смысл бывает тогда, когда мы отступаемь от буквы и постепенно восходим к более высокому, как говорить апостол: писано: да не заградиши устен вола молотяща. И тотчас затем присовокупляет:<i> еда о волех радит Бог? Или нас ради всяко глаголет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=9&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ибо в Моисеевом законе написано: не заграждай рта у вола молотящего. О волах ли печется Бог?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Или, конечно, для нас говорится? Так, для нас это написано; ибо, кто пашет, должен пахать с надеждою, и кто молотит, <i>должен молотить</i> с надеждою получить ожидаемое.</span></span>1 Кор. 9:9—10</a>). Соответственно же последнему, то есть третьему, возвышенному и священному смыслу у того же апостола [написано]: <i>сего ради оставит человек отца своего и матерь и прилепится к жене своей. Тайна сия велика есть; аз же глаголю во Христа и во Церковь </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=31&e=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Посему оставит человек отца своего и мать и прилепится к жене своей, и будут двое одна плоть.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Тайна сия велика; я говорю по отношению ко Христу и к Церкви.</span></span>Еф. 5:31-32</a>). Дочери же блудодействующей церкви, — это души тех, кои прежде веровали, а потом обольщены в ереси и вина которых переносится на мать.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 10. Киев, 1886. С. 208-211(Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 17.)</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=16&v=29">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=16&v=31">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>