<div><p ><div>Итак, ученики узнали об этом не из Писаний, но им открыли книжники, – и молва об этом носилась в простом народе, как и о Христе. Потому и самарянка сказала: «<i>Придет Мессия...; когда Он придет, то возвестит нам все»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Женщина говорит Ему: знаю, что придет Мессия, то есть Христос; когда Он придет, то возвестит нам все.</span></span>Ин. 4:25</a>); и книжники вопрошали Иоанна: <i>«Ты Илия?... Пророк»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И спросили его: что же? ты Илия? Он сказал: нет. Пророк? Он отвечал: нет.</span></span>Ин. 1:21</a>)? Итак, среди иудеев, как я сказал, была молва о пришествии Христа и Илии, но они неправильно толковали ее. Писание говорит о двух пришествиях Христа, о бывшем и будущем. И Павел, указывая на оба пришествия, сказал: <i>«Явилась благодать Божия, спасительная для всех человеков, научающая нас, чтобы мы, отвергнув нечестие и мирские похоти, целомудренно, праведно и благочестиво жили в нынешнем веке»</i>. Вот одно пришествие; послушай, как и о другом говорит. Сказавши эти слова, он присовокупил: <i>«Ожидая блаженного упования и явления славы великого Бога и Спасителя нашего Иисуса Христа» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=630&c=2&s=11&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ибо явилась благодать Божия, спасительная для всех человеков,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> научающая нас, чтобы мы, отвергнув нечестие и мирские похоти, целомудренно, праведно и благочестиво жили в нынешнем веке,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> ожидая блаженного упования и явления славы великого Бога и Спасителя нашего Иисуса Христа,</span></span>Тит. 2:11-13</a>). Также и пророки о том и другом упоминают; они говорят, что предтечею одного из них, именно второго, будет Илия, а первого был Иоанн, которого Христос называет Илиею – не потому, чтобы он был Илия, но потому, что он совершал служение Его. Как Илия будет предтечею второго пришествия, так Иоанн был предтечею первого. Но книжники, сливая то и другое и развращая народ, упоминали пред народом об одном только втором пришествии и говорили, что если этот – Христос, то Илия должен предварить Его своим приходом. Потому и ученики говорят:<b> «Как же книжники говорят, что Илии надлежит придти прежде»?</b> По той же причине фарисеи посылали к Иоанну и спрашивали: «<i>Что же? ты Илия»</i>? вовсе не упоминая о первом пришествии. Какой же ответ дал Христос? Илия точно придет тогда, пред вторым Моим пришествием; но и ныне пришел Илия, – называя этим именем Иоанна. Этот Илия пришел. А если ты спрашиваешь о фесвитянине, то он придет; потому и сказал: <b>«Илия должен придти прежде и устроить все»</b>. Что такое – все? То, о чем сказал пророк Малахия: <i>«Пошлю к вам Илию пророка... И он обратит сердца отцов к детям..., чтобы Я, придя, не поразил земли проклятием» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=4&s=5&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Вот, Я пошлю к вам Илию пророка пред наступлением дня Господня, великого и страшного.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И он обратит сердца отцов к детям и сердца детей к отцам их, чтобы Я, придя, не поразил земли проклятием.</span></span>Мал. 4:5-6</a>). Видишь точность пророческого изречения! Когда Иоанна назвал Илиею Христос, то назвал по причине сходства служения. А чтобы ты не подумал, что то же самое говорится и у пророка, последний присовокупил и родину его, называя фесвитянином; а Иоанн фесвитянином не был. Вместе с тем он указывает и другой признак, говоря: «<i>Чтобы Я, придя, не поразил земли проклятием»</i>, – означая этим второе страшное Его пришествие. В первом Он не пришел поразить землю: «<i>Пришел</i>, – говорит, – <i>не судить мир, но спасти мир»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=47"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> И если кто услышит Мои слова и не поверит, Я не сужу его, ибо Я пришел не судить мир, но спасти мир.</span></span>Ин. 12:47</a>). Итак, означенные слова пророка показывают, что фесвитянин придет пред тем пришествием, когда будет суд. Он вместе показывает и причину пришествия его. Что же это за причина? Чтобы он, пришедши, убедил иудеев уверовать во Христа и чтобы, когда Христос придет, не все они совершенно погибли. Потому-то и Христос, приводя им это на память, сказал: «<b>должен придти прежде и устроить все</b>», т. е. исправит неверие иудеев тогдашнего времени. Вот почему и пророк весьма точно сказал; он не сказал: <i>«обратит...сердца детей к отцам их», </i>но: <i>«отцов к детям»</i>. Так как отцы апостолов были иудеи, то сказано: обратит к учению сынов, т. е. апостолов, сердца отцов, т. е. расположение народа иудейского.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Гомилии на Евангелие от Матфея 57.1</i><br /><i>TLG 2060.152, 58.557.45-559.3.</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=17&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=17&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>