<div><p ><div>В другом месте, рассуждая о пище<a href="#654467_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, Христос пренебрегает соблазном — так Он научает нас различать время, когда надобно заботиться о соблазняющихся, а когда можно и оставить без внимания. Да и сам образ, как Он дает подать, открывает, кто Он таков. Для чего не велит Он заплатить из хранившихся у них денег? Для того, как я выше сказал, чтобы и в этом случае показать, что Он есть Бог над всем и что море в Его власти. Эту власть Он показал и тогда уже, когда <i>запретил морю </i>и тому же самому Петру позволил ходить по волнам<a href="#654467_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Эту же самую власть и теперь показывает, хотя другим образом, но также приводит в великое изумление. В самом деле, не мало значило сказать о бездне, что первая же рыба попадется с требуемой пошлиной, и что повеление Его, подобно закинувшему сеть в бездну, поймает рыбу со статиром. Но дело власти прямо Божественной и неизреченной — повелеть морю, чтобы оно принесло дар, и показать, как во всем оно Ему покорно: и тогда, когда, взволновавшись, вдруг утихло и среди неистовства волн подъяло сослужителя своего, и теперь так же, когда платит за Него требующим подати. <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="654467_1" class="note-item" href="#654467_1">1</a> <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=11&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> не то, что входит в уста, оскверняет человека, но то, что выходит из уст, оскверняет человека.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Тогда ученики Его, приступив, сказали Ему: знаешь ли, что фарисеи, услышав слово сие, соблазнились?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Он же сказал в ответ: всякое растение, которое не Отец Мой Небесный насадил, искоренится;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> оставьте их: они - слепые вожди слепых; а если слепой ведет слепого, то оба упадут в яму.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Петр же, отвечая, сказал Ему: изъясни нам притчу сию.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Иисус сказал: неужели и вы еще не разумеете?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> еще ли не понимаете, что всё, входящее в уста, проходит в чрево и извергается вон?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> а исходящее из уст - из сердца исходит - сие оскверняет человека,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> ибо из сердца исходят злые помыслы, убийства, прелюбодеяния, любодеяния, кражи, лжесвидетельства, хуления -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> это оскверняет человека; а есть неумытыми руками - не оскверняет человека.</span></span>Мф. 15:11-20</a><br /></li><li><a id="654467_2" class="note-item" href="#654467_2">2</a> <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=14&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Он же сказал: иди. И, выйдя из лодки, Петр пошел по воде, чтобы подойти к Иисусу,</span></span>Мф. 14:29</a></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Гомилии на Евангелие от Матфея 58.2</i><br /><i>TLG 2060.152, 58.567.48-63</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=17&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=18&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>