<div><p ><div>Когда Бог изрекает угрозы, тогда показывает мрачное облако, как например, на горе Синайской: «<i>Моисей вступил в середину облака и взошел на гору</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=24&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Моисей вступил в средину облака и взошел на гору; и был Моисей на горе сорок дней и сорок ночей.</span></span>Исх. 24:18</a>), «<i>восходил от нее дым, как дым из печи</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=19&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Гора же Синай вся дымилась оттого, что Господь сошел на нее в огне; и восходил от нее дым, как дым из печи, и вся гора сильно колебалась;</span></span>Исх. 19:18</a>). Равным образом и пророк, говоря об угрозах, сказал: «<i>мрак вод, облаков воздушных</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=17&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И мрак сделал покровом Своим, сению вокруг Себя мрак вод, облаков воздушных.</span></span>Пс. 17:12</a>). Здесь же, поскольку Он имел намерение не устрашить, а научить, является светлое облако. И в то время как Петр сказал: «<i>сделаем три кущи</i>», сам Он показал сень нерукотворную. Вот почему там курение и дым печной, здесь – свет неизреченный и голос. Потом, чтобы показать, что не просто говорит об одном из трех, но именно о Христе, прочие двое, когда раздался голос, удалились, потому что если бы сказано было просто о ком-нибудь из них, то по удалении двоих не остался бы один Иисус. Почему же облако осенило не одного только Христа, но всех? Если бы оно осенило одного Христа, то можно было бы подумать, что голос происходил от самого Христа. Потому и евангелист, предотвращая это самое, говорит, что голос был из облака, то есть от Бога. Что ж говорит голос этот? <b>«Сей есть Сын Мой возлюбленный»</b>! Если же Иисус есть Сын возлюбленный, то не бойся, Петр! Тебе уж нужно было знать и могущество Его, и увериться в Его воскресении. Если же ты не знаешь, то, по крайней мере, ободрись голосом Отца. Если Бог всемогущ, – как Он и действительно таков, – то и Сын всемогущ. Потому не бойся угрожающих опасностей. Если же ты все еще не соглашаешься, то, по крайней мере, рассуди, что Он есть Сын, и Сын любимый: <b>«сей есть Сын Мой возлюбленный»</b>! Если же Он любимый, то не бойся. Кто погубит того, кого любит? Итак, не смущайся; хотя бы любовь твоя к Нему была безмерна, но ты не любишь Его так, как любит Родивший Его, Который о Нем благоволит. Он не потому только любит Его, что родил Его, но и потому, что Он равен Ему во всем, и одну имеет с Ним волю. Следовательно, причина любви Его двоякая, или даже троякая, то есть: что Он Ему Сын, что возлюбленный, что в Нем все Его благоволение. Что ж значит: <b>«в Котором Мое благоволение»</b>? Отец как бы так говорит: в Нем покой Мой и услаждение; и это потому, что Он во всем совершенно равен Отцу; воля у Него одна с волей Отца, и, будучи Сыном, Он во всем составляет одно с Родившим. <b>«Его слушайте»</b>, – так что, если бы Он захотел быть распятым на кресте, ты тому не противься. <br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=17&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=17&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>