<p ><div> Человек стал неугоден Богу из-за некоей силы, так что должен научаться посредством немощи. Он стал неугоден Богу из-за некоей гордости, так что должен научаться посредством смирения. Все гордые говорят, что они сильные. Потому превзойдут их <i>многие приходящие с востока и запада, чтобы возлечь с Авраамом, Исааком и Иаковом в Царстве Небесном</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=8&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Говорю же вам, что многие придут с востока и запада и возлягут с Авраамом, Исааком и Иаковом в Царстве Небесном;</span></span>Мф. 8:11</a>). Почему же они их превзойдут? Потому что они не захотели быть сильными. А что значит: «не захотели быть сильными»? Устрашились быть самонадеянными, <i>не стали утверждать свою праведность, но покорились праведности Божией</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=10&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо, не разумея праведности Божией и усиливаясь поставить собственную праведность, они не покорились праведности Божией,</span></span>Рим. 10:3</a>).<br /> Вот, вы смертные: вот, вы носите тлеющую плоть и падаете, как один из князей; умираете, как люди<a href="#623466_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, и падаете, как дьявол. Какую пользу приносит вам лекарство смертности? Горд дьявол, поскольку, будучи ангелом, не имеет он смертной плоти. Но ты получил смертную плоть — и это не помогает тебе: не смиряешься ты ввиду такой немощи и потому падешь, как один из князей. Итак, первейшая благодать Божьего благоволения — направить нас к признанию нашей немощи, дабы мы поняли, что все то добро, на которое мы способны, все то, в чем мы сильны, — все это мы можем лишь в Боге, и <i>потому хвалящийся должен хвалиться Господом</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> чтобы <i>было</i>, как написано: хвалящийся хвались Господом.</span></span>1 Кор. 1:31</a>). Поэтому апостол говорит: <i>Когда я немощен, тогда силен</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=12&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Посему я благодушествую в немощах, в обидах, в нуждах, в гонениях, в притеснениях за Христа, ибо, когда я немощен, тогда силен.</span></span>2 Кор. 12:10</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Толкование Псалмов 39 (38).18. СL 0283, 38.18.13. <br /></span></div><br />* * * <br /><br />А что касается написанного у Исаии: <b>Как упал с неба денница, сын зари</b>, — и прочих слов, которые под образом вавилонского царя сказаны об этом лице или к этому лицу, то они, несомненно, должны пониматься как относящиеся к дьяволу на основании самого контекста этой речи, и, однако же, сказанное здесь: <b>Разбился о землю, посылавший повеление всем народам</b>, не вполне соответствует этому лицу<a href="#623466_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="623466_1" class="note-item" href="#623466_1">1</a> Cм. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=81&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> но вы умрете, как человеки, и падете, как всякий из князей.</span></span>Пс. 81:7</a><br /></li><li><a id="623466_2" class="note-item" href="#623466_2">2</a> То есть дьяволу.<br /><br /></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Об учении христианском 3.37. С1. 0263, 3.37.14.</span></div><br /> <br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=11&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=14&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
