<p ><div><b>Видение на Идумею.</b><br /><br />Думаю, что надобно прежде изложить содержание сего видения; ибо только при таком условии могут понят его те, которые будут читать его. Итак у Исаака было два сына, Исав и Иаков. Исав же назывался еще и Едом, то есть, земной; ибо таков был его образ жизни, и он за одну снедь продал свое первородство, как написано. Иаков же был муж чуждый лукавства и любящий домашнюю жизнь. Ибо так говорит о нем Священное Писание. От Иакова, который вместе назывался и Израилем, произошли Иудеи: от Исава же иди Едома — Идумеи и Атаряне; они же суть и Сарацины. Итак Идумеи были братья и родственны Израильтянам: и по месту жительства своего Иудеи и Идумеи были соседями и сопредельными друг другу. Но ни родство, ни соседство их между собою не могло сообщить этим народам единодушия. Ибо и Идумеи, жившие сообразно с нравами и законами Эллинов, враждовали и постоянно опустошали страну Иудеев и старались поступать с ними самым позорным образом. Ибо когда Израильтяне освободились от ига рабства Египетского и возвращались в землю, обетованную их отцам, — <i>посла</i>, говорит, <i>Моисей послы от Кадиса к царю Едомскому, глаголя: тако глаголет брат твой Израиль: ты веси весь труд обретший нас: и снидоша отцы наши в Египет, и жихом во Египте дни многи, и озлобиша нас Египтяне и отцев наших: и возопихом ко Господу, и услыша Господь глас наш, и послав Ангела, изведе ны из Египта: и ныне есмы в Кадисе граде, на конце предел твоих: да прейдем сквозе землю твою: не пройдем сквозе села, ни сквозе винограды, ни пием воды в потоцех твоих: путем царским пойдем, не совратимся ни на десно, ни на лево, дондеже прейдем пределы твоя. И рече к ним Едом: не пройдеши сквозе мене: аще же ни, ратию изыду противу тебе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=20&s=14&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И послал Моисей из Кадеса послов к Царю Едомскому [сказать]: так говорит брат твой Израиль: ты знаешь все трудности, которые постигли нас;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> отцы наши перешли в Египет, и мы жили в Египте много времени, и худо поступали Египтяне с нами и отцами нашими;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> и воззвали мы к Господу, и услышал Он голос наш, и послал Ангела, и вывел нас из Египта; и вот, мы в Кадесе, городе у самого предела твоего;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> позволь нам пройти землею твоею: мы не пойдем по полям и по виноградникам и не будем пить воды из колодезей [твоих]; но пойдем дорогою царскою, не своротим ни направо ни налево, доколе не перейдем пределов твоих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Но Едом сказал ему: не проходи через меня, иначе я с мечом выступлю против тебя.</span></span>Чис. 20:14—18</a>). Видишь ли, как жестоки и чужды сострадания были идумеи и притом к братьям своим? Но этим не ограничились их преступления, они совершили и нечто иное нечестивое и бесчеловечное. Ибо когда Вавилонянин взял страну Иудейскую, сжег храм и опустошил Израильскую землю и совершал над жителями то, что выше всякого описания; тогда некоторые спасшиеся от меча Персидского спешили убежать в страну Идумейскую, как соседнюю, и как к братьям и единокровным. Но они, хотя и должны были прийти на помощь к Иудеям, как братьям, выразить сострадание к находившимся в беде и принять их дружелюбно, — вместо того зверски нападали на них, и проявляли жестокость свою над беглецами. За сие самое и обвинял их сильно Бог всяческих устами Авдия пророка, у которого написано так: <i>В той день, глаголет Господь, погублю премудрыя от Идумеи и смысл от горы Исавовы: и убоятся воини твои, иже от Феман, да отимется человек от горы Исавовы. Посечения ради и нечестия, еже на брата твоего Иакова, покрыет тя студ, и отвержен будеши во век. От негоже дне сопротивился еси во дни пленяющих иноплеменников силу его, и чуждии внидоша во врата его и о Иерусалиме вергоша жребия, и ты был еси яко един от них</i> (ст. 8—11). Смотри, как они были подражателями Персидской жестокости, и тех, которые ожидали от них спасения и ради этого приходили к ним, как к братьям и соседям, безжалостно убивали. Посему когда Вавилоняне взяли страну Иудейскую и наконец возвращались в свое отечество, они мимоходом произвели опустошение Идумеи. Ибо они весьма легко взяли все (города Идумеев), потому что гнев Божий постиг их. Посему устами Авдия опять говорит: <i>понеже близ день Господень ш вся языки: якоже сотворил еси, аще будет ти, воздаяние твое воздастся на главу твою </i>(ст. 15). Таково в кратких чертах содержание видения, которое мы хотим объяснить. Теперь надобно приступить к рассмотрению подробностей, сообразно с порядком написанного.<br /><br />Ст. 11. <b>Ко мне зови от Сеира.</b><br /><br />Это голос всемогущего Бога, говорящего пророку, что как только война разразится над страною Идумеев — все жители ее обратятся в бегство. Сеир есть огромная гора Идумеи, на которой, говорят, был знаменитый у них город. Так как обитатели горы Сеира, или Идумеи как бы намереваются, но не обратились еще в бегство, то говорит: <i>ко мне зови от Сеира</i>, то есть пусть идут оттуда бегущие в Идумею. Ибо как они издевались над бегущими к ним Израильтянами, так говорит, и они будут предметом посмеяния и получат равное возмездию, когда будут побеждены рукою Вавилонян.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=21&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=21&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
