<div><p ><div>Ст. 12. <b>Стрегите забрала. Стрегу заутра и нощию.</b><br /><br />Это слова, обращенные как бы к Идумеям; потому что Бог как бы укоряет их за то, что они употребляют напрасные усилия, чтоб избавиться от врагов и нисколько не ищут у него спасения и защиты. Ибо когда угрожало им нападение Ассириян, они, затворивши входы в города, стерегли укрепления; но это было совершенно бесполезно для них. Ибо у них взяты были города, и совершенно никто не спасся. Посему слово Божие к ним было приспособлено к их обычаю: подлинно, говорит, замышляйте правильное и приличное, стерегите укрепления; потом как бы от них получает ответ: <b>стрегу заутра и нощию</b>. Но <i>аще и Господь сохранит град, всуе бде стрегий</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=126&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Песнь восхождения. Соломона. Если Господь не созиждет дома, напрасно трудятся строящие его; если Господь не охранит города, напрасно бодрствует страж.</span></span>Пс. 126:1</a>); напротив надобно было искать помощи свыше и от Бога, а не полагаться на камни; ибо, говорят, стены их городов были так разрушены, что не оказалось лежащего камня на камне.<br /><br />Ст. 12, 13. <b>Аще ищеши, ищи и у мене обитай.</b> <i>В дубраве в вечер преспиши.</i><br /><br /> Ибо если хочешь, говорит, искать помощи, ищи ее у Меня, могущего спасти, и <i>у Мене обитай</i>, то есть будь Моим и помышляй о Моем, удалившись от служения лжеименным богам. Это тоже, что и Спаситель говорит: <i>иже любит Мя, Мне и последствует, и идеже есмь Аз, ту и слуга Мой будет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Кто Мне служит, Мне да последует; и где Я, там и слуга Мой будет. И кто Мне служит, того почтит Отец Мой.</span></span>Ин. 12:26</a>) Итак, говорит, когда войско неприятелей опустошит всю землю Идумейскую, тогда вне домов или городов и в дубраве в вечер преспиши, то есть будешь обитать вместе с дикими зверями и поселишься в болотах. Так наконец ты получишь воздаяние за жестокость к братьям.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=21&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=21&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>