<p ><div><br /><br />Я сказал, что эта пророческая речь прекрасно разнообразится иногда многими олицетворениями. Посему тем, которые хотят правильно понять и объяснить ее, надлежит обращать на это тщательное внимание. Ибо только в таком случае она будет ясною и понимание слов пророка не будет заключать в себе ничего трудного. Итак, пророк ввел в свою речь Ассириян, оплакивающих себя, впавших в трусость и страдающих от невыносимого ужаса пред имеющими постигнуть их бедствиями; потом напоминает о том времени, когда они будут взяты в плен и подвергнутся ужасным страданиям, и объясняет самую причину (божественного гнева) против них. Ибо блаженный Даниил написал: <i>Валтасар царь сотвори вечерю вельможам своим. Пред тысящею же вино</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=5&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Валтасар царь сделал большое пиршество для тысячи вельмож своих и перед глазами тысячи пил вино.</span></span>Дан. 5:1</a>, 2). Потом говорит, что он дал нечестивое приказание внести священные сосуды, некогда взятые из Иерусалима, и пил из них он сам и наложницы его и жены его. А это было не что иное, как поругание славы Божией и превозношение над Тем, Кто управлял Израильтянами, как над таким, Который никак не может оказать помощи своему народу. Когда же Валтасар пил и как бы насмехался над священными сосудами, — явился, говорит, перст руки и писал на стене: мани, фекель, фарес. Объясняя сия письмена, божественный Даниил сказал Ассириянину: раздробил Бог царство твое и разделил его и отдал Мидянам и Персам. Об этом-то историческом событии, как я думаю, и воспоминает теперь пророк и говорит как бы самым начальникам или вельможам и самому Валтасару: уготовите трапезу, пийте, ядите: восставше князи уготовите щиты: роскошествуйте, говорит, за трапезами невоздержания (как это обыкновенно говорится) и пиющие насыщайтесь без конца. Что же потом? За пиршеством последует война и в непродолжительном времени вам придется подвергнуться бедствиям, но от самого пиршества бегите к оружию и ищите щитов. Ибо весьма опасно превозноситься пред Богом и непочтительно относиться к славе, которой выше нет ничего. Ибо Израиль был предан во власть Ассириян; потому что Бог определил, чтоб они за многие грехи подверглись плену. Но тем, которые взяли их в плен, не следовало доходить до неразумия и безумных помыслов и думать и воображать, будто они могут восторжествовать над Тем, Кто хочет спасти их (Израильтян), и сделаться победителями неизреченного могущества Бога, владычествующего над всем и превысшого твари.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=21&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=21&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
