<p ><div>См. ст. 6<br />Ст. 7—8. <b>Послушай слухом многим;</b> <i>и призови Урию на стражбу Господню</i>.<br /><br />Пророк возвестил, что он видел два (конных) всадника, одного на верблюде, другого — на осле. Мы уже прежде сказали, кто были они. А как скоро он увидел это, он получает повеление открыть то, что будет следствием этого нападения, и ведет рассказ о страшном бедствии Халдеев. Это поистине заслуживает великого внимания. Случившееся с Вавилоном ужасно и выше всякого описания, и дошло до крайнего предела бедствий. Ибо Кир взял самый Вавилон и обратил его в совершенную пустыню и избил тех, которые в нем находились и которые скрывались в пещерах и надеялись, что они останутся совершенно сокрытыми. Посему Бог всяческих говорит ему: <i>и дам ти сокровища тайная сокровенная: невидимая отверзу тебе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=45&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и отдам тебе хранимые во тьме сокровища и сокрытые богатства, дабы ты познал, что Я Господь, называющий тебя по имени, Бог Израилев.</span></span>Ис. 45:3</a>). И вводится в речь Иерусалим, как бы говорящий Вавилону: <i>не радуйся о мне, враждебница моя, яко падох, и востану: зане аще сяду во тме, господь осветит мя. Гнев господень стерплю, яко согреших ему, дондеже оправдит прю мою и сотворит суд мой: и изведет мя на свет, и узрю правду его. И узрит враждебница моя, и облечется в студ глаголющая ко мне: где есть Господь Бог твой? очи мои воззрят на ню, ныне будет в попрание аки кал на путех. День глаждения плинфа: изглаждение твое день оный, и сотрет законы твоя день оный</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=400&c=7&s=8&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Не радуйся ради меня, неприятельница моя! хотя я упал, но встану; хотя я во мраке, но Господь свет для меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Гнев Господень я буду нести, потому что согрешил пред Ним, доколе Он не решит дела моего и не совершит суда надо мною; тогда Он выведет меня на свет, и я увижу правду Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И увидит это неприятельница моя и стыд покроет ее, говорившую мне: "где Господь Бог твой?" Насмотрятся на нее глаза мои, как она будет попираема подобно грязи на улицах.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> В день сооружения стен твоих, в этот день отдалится определение.</span></span>Мих. 7:8—11</a>), очевидно тот день, в который (Вавилон) был опустошен и, как я сказал, обращен в пустыню Персами, Мидянами и Еламитянами. Итак, говорит, послушай слухом многим, то есть длинную и страшную повесть о твоем пленении. И призови Урию на стражбу Господню. Урия, говорят, был один из известнейших священнослужителей по закону. Итак, говорит, возьми Урию во свидетели открываемого тебе созерцания или видения, и пусть узнает он от тебя будущее. Ибо когда не внимающие предречениям пророков говорили: говорите нам, возвещайте нам иное заблуждение; то Бог всяческих весьма предусмотрительно делал самых почтенных между Иудеями свидетелями того, что по временам открываемо было, как в пророческом видении, имеющим духа пророчества, дабы в том случае, если бы Иудеи не захотели поверить их словам, оказали бы доверие, по крайней мере, тем, которые у них по закону обличены саном священства.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=21&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=21&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
