<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>На этот вопрос Господь отвечал прямо словами Второзакония (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=6&s=4&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Слушай, Израиль: Господь, Бог наш, Господь един есть;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и люби Господа, Бога твоего, всем сердцем твоим, и всею душею твоею и всеми силами твоими.</span></span>Втор. 6:4-5</a>):<i> «возлюбиши Господа Бога твоего всем сердцем твоим, и всею душею твоею, и всею мыслию твоею</i>», указав, что это —<i> «первая и большая заповедь»</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1420">Ианнуарий (Ивлиев) архим.</a><div>Одной из животрепещущих проблем иудейского мировоззрения в то время было, как мы видели из примеров, расположить многие заповеди в определенном порядке по их ценности: <i>«Какая первая из всех заповедей?»</i> (Мк.12:28). Исходным пунктом для ответа Иисуса послужило основное исповедание веры иудея: «Слушай, Израиль! Господь Бог наш есть Господь единый» (Мк.12:29; Втор.6:4). Это исповедение называется Шема, то есть <b>«слушай»</b>. Оно употреблялось в следующих трех случаях. <br />а) Так всегда начиналась (и сейчас начинается) служба в синагогах. <br />б) Отрывки из Шемы лежали в хранилищах – филактериях, маленьких кожаных коробочках, которые правоверный иудей носил на лбу и на запястье во время молитвы, напоминая себе о своем исповедании веры. <br />в) Шема хранилась в маленьком цилиндре, называемом мезуза. Этот цилиндр закреплялся на двери каждого еврейского дома и на двери каждой комнаты в доме, чтобы напомнить иудею о Боге при каждом входе и выходе. Разумеется, когда Иисус произнес это исповедание веры как первую заповедь, с Ним должен был согласиться каждый иудей. <b>«Господь Бог наш есть Господь единый»</b>. И вот, поскольку Бог – единственный Господь, ответ человека этому единственному, одному Господу может состоять только в одном: в любви, как полной самоотдаче: <b>«Возлюби Господа Бога твоего всем сердцем твоим, и всею душою твоею, и всем разумением твоим, и всею крепостию твоею»</b> (Мк.12:30). Бог не хочет раздвоенности человека, но хочет его цельности. И именно потому, что Бог ожидает от человека этого одного – полной самоотдачи, от него требуется также и в общении с его ближним только одно, любовь<div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беседы на Евангелие от Марка, прочитанные на радио «Град Петров»</div></div></p>