<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1420">Ианнуарий (Ивлиев) архим.</a><div>В чем соль этой истории? Да в том, что Иисуса как Христа, Мессию, невозможно познать, полагаясь на букву Предания или Писания. Кто полагает, что он может четко сказать, кто есть Мессия, манипулируя определенными понятиями и представлениями, заимствованными из Предания, – тот мало что понимает. И это справедливо также для Библейских понятий и образов. Немного подробнее: Нам сегодня трудно понять этот отрывок, потому что в нем применены непривычные и потому непонятные нам мысли и методы доказательства. Но народ наслаждался словами Иисуса. Почему? Потому что для толпы, которая слушала Его во дворе иерусалимского храма, в Его словах не было ничего непонятного и трудного, но зато было много остроумного и многозначительного. Ведь окружавшие Иисуса люди хорошо, в отличие от нас, знали Писание, и им была знакома такая манера спорить, какую обнаруживает Иисус. Не вдаваясь в тонкости, мы все же попробуем несколько разъяснить отрывок. Итак, Иисус задает искушающий вопрос:<b> «Как говорят книжники, что Христос есть сын Давидов?»</b>. Разумеется, при этом Он вовсе не имеет в виду Себя. Он, собственно, спрашивает: <i>«Как могут книжники утверждать, что Мессия (Христос), то есть грядущий помазанный Богом Царь – сын царя Давида?»</i>. Разве этому не противоречат слова самого Писания? И в подтверждение этого Иисус цитирует <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=109&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Псалом Давида. Сказал Господь Господу моему: седи одесную Меня, доколе положу врагов Твоих в подножие ног Твоих.</span></span>Пс. 109:1</a>: <b>«Сказал Господь Господу моему: седи одесную Меня»</b>. В то время иудеи считали, что все псалмы были написаны царем Давидом; они также считали, что в этом псалме говорится о грядущем Мессии, и выходит, что царь Давид называет там Грядущего Мессию своим господином! Вот Иисус и задает вопрос, как мог царь Давид обращаться как к господину к Тому, Кто, якобы, был его потомком, его «сыном», <b>«Сыном Давидовым»</b>? Такое обращение к младшему, к сыну, внуку или правнуку, к потомку вообще – просто немыслимо в патриархальном обществе! <a href="#668229_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a>) Так, ставя в полную растерянность знатоков Писания, Иисус показал, что люди, опираясь только на Предания или даже на Писание, мало что понимают в истинной сущности Мессии как такового. А следовательно, и мало что понимают в Вести Самого Иисуса Христа.<br /><br />*4) Современная библеистика утверждает, что Пс. 109 изначально был псалмом интронизации нового царя. Фактически в этом мессианском псалме говорится: <i>«Сказал ГОСПОДЬ господину моему (JHWH ladoni): седи одесную Меня»</i>. То есть совершающий церемонию интронизации священник (не Давид, конечно) называет господином царя, возводимого на трон. Сам ГОСПОДЬ призывает его быть Его наместником на земле, даруя ему почетное место ближайшего советника (сидящего одесную). Но во времена Иисуса читалось уже иначе, и выходило, что не священник, а сам Давид обращается к своему «сыну» (Мессии) как к «господину» («господу моему»). Почему? В этом вопрос Иисуса. Выходит, что Предание и Библия содержат противоречия: с одной стороны, утверждается, что Мессия – Сын Давида, а с другой стороны, сам Давид называет Мессию своим Господином. Конечно, в случае противоречий в Писании существовало раввинистическое правило: <b>противоречившие друг другу места относятся к разным ситуациям.</b> Как земной человек Иисус – потомок рода Давида. Как прославленный Он будет царствовать как Сын Божий (Рим.1:3-4; Деян.13:33) и как Господь, о Котором говорит Давид (Деян.2:34-36). – Слова Иисуса содержат предостережение: Его противники не знают, с Кем они имеют дело. Ведь Сам Иисус – сын Давида, и многие считали, что Он – мессианский Сын Давида. – Впрочем, вряд ли Иисус прямо говорил о Себе.<div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беседы на Евангелие от Марка, прочитанные на радио «Град Петров»</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>Вопрос о Христе, чей он сын, поставивший книжников в весьма затруднительное положение, передается у ев. Марка точно так же, как у ев. Матфея, с тем только различием, что Марк по своему обычаю передает в монологической форме речи речь диалогическую (ср. выше, ст. <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=12&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Что же сделает хозяин виноградника? - Придет и предаст смерти виноградарей, и отдаст виноградник другим.</span></span>Мк. 12:9</a>). По ев. Матфею Он спрашивает книжников: как они думают, чей сын Христос? И когда они ответили, что Давидов, Он дает уже затруднивший их вопрос. По ев. же Марку Он спрашивает вообще, как говорят книжники, что Христос сын Давидов и пр. Сущность речи очевидно одна и та же, и различие в форме вопроса не имеет значения (см. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=41&e=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Когда же собрались фарисеи, Иисус спросил их:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> что вы думаете о Христе? чей Он сын? Говорят Ему: Давидов.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Говорит им: как же Давид, по вдохновению, называет Его Господом, когда говорит:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> сказал Господь Господу моему: седи одесную Меня, доколе положу врагов Твоих в подножие ног Твоих?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> Итак, если Давид называет Его Господом, как же Он сын ему?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> И никто не мог отвечать Ему ни слова; и с того дня никто уже не смел спрашивать Его.</span></span>Мф. 22:41-46</a> и прим.). — «<b>Множество народа слушало его с услаждением</b>»: тогда как начальники народа и его руководители или смеялись над Христовым учением, или перетолковывали его, или силились уловить Христа на словах и оклеветать, простой народ сердцем чуял, что в учении Господа, а не в словоухищрениях книжников и фарисеев истина, и услаждался сею истиной в его учении, хотя, вероятно, многого и не понимал.</div></p>