<p ><div> «<b>Одеяйся светом яко ризою</b>». <br />Согласно с сим сказал и Апостол: «<i>един имеяй безсмертие, во свете живый неприступнем</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=6&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> единый имеющий бессмертие, Который обитает в неприступном свете, Которого никто из человеков не видел и видеть не может. Ему честь и держава вечная! Аминь.</span></span>1 Тим. 6:16</a>). Таков оный свет, что никто не дерзает приблизиться; преизобилие светозарности принуждает отвращать взоры. Ибо, если чувственное солнце заставляет делать сие покушающихся долго смотреть на него; то в состоянии ли кто устремлять взор на свет неприступный? Посему, хотя Бог и Сам есть свет истинный; но одевается светом, как ризою, и живет во свете неприступном. «<i>Облак и мрак окрест Его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=96&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Облако и мрак окрест Его; правда и суд - основание престола Его.</span></span>Пс. 96:2</a>); «<i>положи тьму закров Свой</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=17&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И мрак сделал покровом Своим, сению вокруг Себя мрак вод, облаков воздушных.</span></span>Пс. 17:12</a>). И сие не противоречит одно другому; потому что неприступный свет для тех, которые не могут взирать на него, есть тоже, что́ мрак и тьма. Не может быть видимо, ни что́ во тьме, ни что́ в оном свете. И тем и другим означается невидимость Божия естества. <br /> «<b>Простираяй небо яко кожу</b>». <br />Сим Пророк выразил удобство создания. Как человеку не трудно растянуть кожу и сделать кущу, так Бог всяческих единым словом распростер великие круги небес. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=103&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=103&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
