<p ><div>«<b>Тамо корабли преплавают</b>».<br /> И от сего самая великая польза для людей. Посредством кораблестроительнаго искусства и мореходнаго знания друг у друга заимствуем нужное для себя, плоды, родящиеся у нас, сообщаем другим, и что производится у них, получаем от них сами. <br />«<b>Змий сей егоже создал еси ругатися ему</b>».<br /> Именем змия Пророк означил великих китов, которые водятся в больших морях. Сказано: «<i>ругатися ему</i>», то есть самому морю, потому что у Еврея и у Сириянина имя: «море» мужескаго рода. Так оно велико, говорит Пророк, что содержит в себе тысячи родов рыб, и что самые великие киты свободно в нем плавают. Если же иным кажется, что слово: «<i>змий</i>» употреблено иносказательно, потому что и у Исаии идет «<i>мечь великий святый и крепкий на драконта, змия лукаваго, сущаго в мори</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=27&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В тот день поразит Господь мечом Своим тяжелым, и большим и крепким, левиафана, змея прямо бегущего, и левиафана, змея изгибающегося, и убьет чудовище морское.</span></span>Ис. 27:1</a>); то не будем и мы отвергать таковаго смысла, потому что и у Иова находим животное сие предаваемым поруганию божественными Ангелами (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=41&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Нет на земле подобного ему; он сотворен бесстрашным;</span></span>Иов. 41:25</a>), и Господь дал ученикам Своим власть «<i>наступати на змию и на скорпию, и на всю силу вражию</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> се, даю вам власть наступать на змей и скорпионов и на всю силу вражью, и ничто не повредит вам;</span></span>Лк. 10:19</a>). </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=103&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=103&v=27">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
