<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1006">Тертуллиан</a><div> Под Египтом иногда разумеется весь мир по причине его суеверий и нечестия.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><br />См. <i>Против иудеев 9. С1. 0033 (М), 9.101.</i></div><br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1417">История монахов</a><div>Видели мы и еще святого мужа, по имени Аполлония, в Фиваиде, в пределах Гермополя. По преданию, в этом городе остановились Иосиф и Мария с Богомладенцем, удалившись из Иудеи, по слову пророка Исаии: <b>«Се, Господь сидит на облаце легце и приидет во Египет, и потрясутся рукотворенная египетская от лица Его, и падут на землю».</b> Видели мы там и то самое капище, в котором при появлении Спасителя, идолы низринулись на землю и сокрушились. Об этом там хранилось воспоминание.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Об Аполлонии</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1070">Хроматий Аквилейский еп.</a><div>О том, что Господь отправится в Египет<a href="#623951_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, задолго до этого предвозвестил Исаия: <b><i>Вот, Господь восседит на облаке легком и грядет в Египет.</i></b> Этими словами было обетовано зримое таинство воплощения Господня. Ведь оттого, что Сам Господь есть <i>восток свыше</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=78"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">78</span> по благоутробному милосердию Бога нашего, которым посетил нас Восток свыше,</span></span>Лк. 1:78</a>), Он называется <i>солнцем правды</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=4&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> А для вас, благоговеющие пред именем Моим, взойдет Солнце правды и исцеление в лучах Его, и вы выйдете и взыграете, как тельцы упитанные;</span></span>Мал. 4:2</a>). Пророк не случайно предсказал грядущее пришествие Его <i>в облаке легком,</i> то есть - в теле святом, которое не могло отяготиться никаким грехом. Так Он свет величия Своего сокрыл завесой телесного облака.<a href="#623951_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a><br /><br />* * * <br /><br />Чтобы <i>Солнце правды</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=4&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> А для вас, благоговеющие пред именем Моим, взойдет Солнце правды и исцеление в лучах Его, и вы выйдете и взыграете, как тельцы упитанные;</span></span>Мал. 4:2</a>) было зримо, Он облекся, как в облако, в человеческое тело, согласно сказанному: <i>Вот, Господь грядет на облаке легком.</i> В каком облаке предречено пришествие Господа - воистину <i>Солнца правды,</i> - если не в облаке человеческого тела, которым Он окутал сияние божественной славы? Но подобно тому, как солнце, заслоненное облаком, насколько бы сильно ни было от нас сокрыто, само все же пребывает в своей неизменной природе, так и Сын Божий, хоть и прикрывает славу свою облаком человеческого тела, Сам не перестает пребывать в славе Своего божества. Евангелист сказал: <i>И просияло лице Его, как солнце, одежды же Его сделались белыми, как снег<a href="#623951_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>.</i> Это чтобы было явлено могущество Его божественной славы, от которого даже <i>одежды Его сделались белыми, как снег.</i> Далее: <i>И вот, явились им Моисей и Илия, с Ним беседующие</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=17&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И вот, явились им Моисей и Илия, с Ним беседующие.</span></span>Мф. 17:3</a>). Эту славу явления Своего Господь уже давно обетовал Моисею: <i>Posteriora теа uidebis<a href="#623951_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a>.</i> Кроме прочего, posteriora означало, что ему, Моисею, будет откровение в дальнейшем - после плотского успения. И наконец: <i>Петр сказал Иисусу: Господи! хорошо нам здесь быть; если хочешь, сделаем здесь три кущи: Тебе одну, и Моисею одну, и одну Илии</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=17&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> При сем Петр сказал Иисусу: Господи! хорошо нам здесь быть; если хочешь, сделаем здесь три кущи: Тебе одну, и Моисею одну, и одну Илии.</span></span>Мф. 17:4</a>).<a href="#623951_5" class="interpretation-note-link"><sup>5</sup></a><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="623951_1" class="note-item" href="#623951_1">1</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=2&s=13&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Когда же они отошли, - се, Ангел Господень является во сне Иосифу и говорит: встань, возьми Младенца и Матерь Его и беги в Египет, и будь там, доколе не скажу тебе, ибо Ирод хочет искать Младенца, чтобы погубить Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Он встал, взял Младенца и Матерь Его ночью и пошел в Египет,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и там был до смерти Ирода, да сбудется реченное Господом через пророка, который говорит: из Египта воззвал Я Сына Моего.</span></span>Мф. 2:13-15</a>.<br /></li><li><a id="623951_2" class="note-item" href="#623951_2">2</a> Cм. Трактат на Евангелие от Матфея 6.1. С1. 0218, 6.7.<br /></li><li><a id="623951_3" class="note-item" href="#623951_3">3</a> <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=17&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и преобразился пред ними: и просияло лице Его, как солнце, одежды же Его сделались белыми, как свет.</span></span>Мф. 17:2</a>. Синод, перевод, вслед за греческим оригиналом: Белый, как свет автор цитирует по латинской Вульгaте, где как этом месте стоит alba sicut nix (белыми как свет)<br /></li><li><a id="623951_4" class="note-item" href="#623951_4">4</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=33&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> и когда сниму руку Мою, ты увидишь Меня сзади, а лице Мое не будет видимо [тебе].</span></span>Исх. 33:23</a>. Игра слов: данную фразу можно перевести как увидишь Меня сзади и как увидишь Меня в дальнейшем. - Прим. ред.<br /></li><li><a id="623951_5" class="note-item" href="#623951_5">5</a> Трактат на Евангелие от Матфея 54A.3. С1. 0218, 54А.65.<br /></li></ul></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div> Итак, об этом торжестве говорит псалмопевец: <i>Взошел Бог в ликовании и Господь во гласе трубном</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=46&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Восшел Бог при восклицаниях, Господь при звуке трубном.</span></span>Пс. 46:6</a>). <i>Взошел в ликовании,</i> ибо ученикам, ликовавшим о славе Его, испросил небо. Взошел во гласе трубном, ибо при ангелах, проповедовавших возвращение его для суда над живыми и мертвыми, Он взошел на престол Царства Небесного<a href="#623950_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. <br /> Так или иначе взошел от места к месту Бог, Который всегда присутствует везде и не изменяется в другом месте, как свидетельствует о том псалмопевец, говоря: <i>Полагающий облако на восхождение свое, ходящий на крыльях ветра</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ты одеваешься светом, как ризою, простираешь небеса, как шатер;</span></span>Пс. 103:2</a>). Ведь облаком он называет природу человеческой немощи, которой облеклось Солнце правды, чтобы Оно могло быть носимым людьми. Отсюда и говорит Исаия: <b>Се, Господь взойдет на облако легкое и войдет во Египет и подвигнутся идолы от лица Его</b>. Ведь на легкое облако взошел Господь, чтобы, войдя в Египет, ниспровергнуть его идолов, ибо <i>Слово стало плотию и обитало с нами</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И Слово стало плотию, и обитало с нами, полное благодати и истины; и мы видели славу Его, славу, как Единородного от Отца.</span></span>Ин. 1:14</a>), так как восприняло плоть, не причастную никакой скверны беззакония, в которой, войдя в мир, Оно разрушило служение идолопоклонства и открыло черным и мрачным сердцам язычников свет Божества. <br /> Через это облако человечества пожелал переходить с места на место Тот, Кто не заключается местом, и претерпеть насмешки бичевания и смерть Тот, Кто всегда пребывает в Божестве, и чрез это облако увенчанный силою воскресения взошел на небо Тот, Кто силой Божества исполняет небо и землю.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Гомилии на Евангелия 2.15. CL 1367, 2.15.203.<br /></div><br /><br />* * * <br /><br />Итак, блаженная Дева, будучи человеком, не могла телесно восприять всю полноту Божества, но сила Вышнего осенила Ее — то есть бестелесный свет Божества восприял в Ней тело человечества. Об этом прекрасно сказал пророк: <b>Вот, Господь восседит на облаке легком и грядет в Египет</b>, что означает: Вот, Слово Божие, совечное Отцу, Свет от Света, прежде веков рожденное<a href="#623950_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, в конце веков воспримет плоть, а также душу, не отягченную никаким грузом греха и от девственного чрева, как Жених от чертога Своего произыдет в мир. Итак, <i>Рожденное Святое наречется Сыном Божиим</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Ангел сказал Ей в ответ: Дух Святый найдет на Тебя, и сила Всевышнего осенит Тебя; посему и рождаемое Святое наречется Сыном Божиим.</span></span>Лк. 1:35</a>). Для различения с нашей святостью только об Иисусе говорится, что он рождается святым.<br /> <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Изложение Евангелия от Луки 1. 1.35. СL 1356, 1.1.574.</div><br /><br /><br />* * *<br /><br />И если весь мир разделился в себе относительно веры во Христа, и каждый дом имел и верующих, и неверующих, и для того была развязана добрая война, чтобы разрушился худой мир. Об этом и Исаия пророчески возглашает под образом Египта, говоря: <b>Се Господь взойдет на облако легкое и войдет в Египет и подвинутся идолы Египетские от лица Его и сердце Египта растает в среде Его и заставлю столкнуться египтян с египтянами</b>, — то есть те, кто против веры, сражались с теми, кто за веру.<br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Изложение Евангелия от Луки 4.12.51. С1. 1356, 4.12.1226. <br /></div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="623950_1" class="note-item" href="#623950_1">1</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=1&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и сказали: мужи Галилейские! что вы стоите и смотрите на небо? Сей Иисус, вознесшийся от вас на небо, придет таким же образом, как вы видели Его восходящим на небо.</span></span>Деян. 1:11</a>.<br /></li><li><a id="623950_2" class="note-item" href="#623950_2">2</a> Cр. Символ Веры: <i>"От Отца рожденного прежде всех век, Света от Света, Бога истина от Бога истина"</i>- Прем.ред.<br /><br /> <br /></li></ul></div></div></p></div>