<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div><i>Пять городов в земле египетской</i> суть пять чувств тела, которыми мы пользуемся в этом мире, то есть зрение, слух, вкус, обоняние и осязание. <i>И тот кто смотрит на женщину с вожделением</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> А Я говорю вам, что всякий, кто смотрит на женщину с вожделением, уже прелюбодействовал с нею в сердце своем.</span></span>Мф. 5:28</a>), и кто отвращает уши свои, чтобы не слышать бедного, кто опьяняется вином, в ком живет расточительство, кто любит украшать себя розами, прежде чем они увянут, чьи <i>руки полны крови</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И когда вы простираете руки ваши, Я закрываю от вас очи Мои; и когда вы умножаете моления ваши, Я не слышу: ваши руки полны крови.</span></span>Ис. 1:15</a>), а <i>правая рука полна мздоимства</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=25&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> у которых в руках злодейство, и которых правая рука полна мздоимства.</span></span>Пс. 25:10</a>), — его пять городов говорят на египетском языке, то есть в общем смысле совершают дела тьмы, ведь «Египет» переводится как мрак<a href="#623955_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br />А тот, кто затыкает уши свои, чтобы не слышать о крови и закрывает глаза свои, чтобы не видеть зла, кто вкушает и видит, как благ Господь (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=33&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Вкусите, и увидите, как благ Господь! Блажен человек, который уповает на Него!</span></span>Пс. 33:9</a>), кто очищает тело свое и подчиняет его служению, кто может сказать с апостолом: Мы Христово благоухание Богу (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=2&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Ибо мы Христово благоухание Богу в спасаемых и в погибающих:</span></span>2 Кор. 2:15</a>), — его города говорят на измененном языке, ибо так истолковывается «Ханаан»<a href="#623955_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. И тот, кто их через учение изменил от мрака, то справедливо вспоминается, что он поставлен над пятью городами, ибо он почитается не только из-за своих преуспеяний, но и преуспеяний своих слушателей, которых он призвал к свету.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="623955_1" class="note-item" href="#623955_1">1</a> Греческое слово Aiyimioq является искажением египетского Hi-ku-pta, означающим на самом деле «усадьбу бога Пта». Однако, египетское название страны Та Kemet, действительно, связано с мраком, так как переводится как «черная земля». Неизвестно, откуда Беда почерпнул эту этимологию. - Прим. ред.<br /></li><li><a id="623955_2" class="note-item" href="#623955_2">2</a> На самом деле слово означает «низинная земля». - Прим. ред.<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Изложение Евангелия от Луки 5.19.17-19. СL 1356, 5.19.1699.</div></div></p>