<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b> Расточи, даде убогим</b>. В подтверждение своих слов Апостол приводит слова Псалмопевца о праведнике, муже милостивом и щедром (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=111&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Он расточил, роздал нищим; правда его пребывает во веки; рог его вознесется во славе.</span></span>Пс. 111:9</a>-5), и доказывает, что дающий милостыню будет оправдан навеки].</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>Слово сие писано во Псалмах Царе-Пророка Давида (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=111&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Он расточил, роздал нищим; правда его пребывает во веки; рог его вознесется во славе.</span></span>Пс. 111:9</a>). «<b>Расточи</b>», означает раздал богатодаровито многим: правдою Псалмопевец наименовал добродетель, или и самую милостыню, потому что правду творит тот, кто имея подает не имеющему. Не исчезает милостыня, но пребывает и в настоящем, и в будущем веке: в настоящем чрез передаемую от одного к другому славу и чрез письменное повествование: как то пребывает до днесь всехвальная слава страннолюбия Аврамова, и многих милостынь Корнилиевых, и милосердия Тавифы ко вдовицам (Быт. 18; <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=10&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> благочестивый и боящийся Бога со всем домом своим, творивший много милостыни народу и всегда молившийся Богу.</span></span>Деян. 10:2</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=9&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> В Иоппии находилась одна ученица, именем Тавифа, что значит: "серна"; она была исполнена добрых дел и творила много милостынь.</span></span>Деян. 9:36</a>): в будущем же веке пребывает, потому что милостивые в день суда поставляются одесную Судии, и слышат ублажающий их глас, и соделываются наследниками вечной славы Божия. Следующие же Апостольские словеса суть молитвенные и увещательные.</div></p></div>