<i>Предать</i>. Естественнее ставить это слово в зависимость от глагола: <i>решил</i> (<a href='B:530 5:3'>1Кор 5:3</a>). Что касается Апостола, то он, в силу своей апостольской власти, уже решил преступника <i>предать сатане</i>. Собрание сочувствующих этому решению коринфян должно позаботиться о том, чтобы это решение пришло в исполнение, а в том, что такие сочувствующие найдутся - Апостол не сомневается. - <i>Предать сатане</i>. Это выражение встречается только еще в <a href='B:610 1:20'>1Тим 1:20</a>. <i>Одни</i> толкователи видят в этом выражении обозначение простого отлучения от Церкви, но это толкование не обращает внимания на выражения: <i>силою Господа... и во измождение плоти</i>. Кроме того, упоминаемые в 1Тимофея лжеучители Именей и Филат были преданы сатане для того, чтобы научились не богохульствовать. Но разве отлучение от Церкви заставило бы их прекратить свои богохульства?! <i>Другие</i>, обращая внимание на выражение: <i>во измождение плоти</i>, видят в настоящем случае предание преступника сатане, для того чтобы этот последний, по свойственной ему злобе и жестокости, мучил грешника, при чем одни предполагают, что это предание сатане было тесно связано с отлучением, другие же не видят нужды делать такое предположение. Это последнее мнение нужно признать наиболее вероятным. Сатане в Св. Писании очень часто приписывается власть причинять людям физическое зло (напр. история Иова; <a href='B:490 13:6'>Лк 13:6</a>; <a href='B:540 12:7'>2Кор 12:7</a>). Он пылает такою злобою к людям, что в благоприятном случае всегда нападает на них, мучит их, не разбирая, грешники ли это перед ним или праведники. Он не понимает даже, вредно это или полезно будет для его власти над миром... Наконец, телесные страдания, какие грешник должен был претерпеть от диавола (болезнь), должны были заставить его придти в себя и раскаяться. - <i>Во измождение плоти</i> (<b>εις ολεθρον της σαρκος</b>). Одни видят здесь уничтожение плоти в <i>нравственном</i> смысле этого слова, т. е. подавление греховных стремлений, в силу боли и раскаяния, какие были бы вызваны в грешнике чрез исключение его из Церкви. Но с этим мнением нельзя согласиться, потому что это исключение могло повести человека и к ожесточению во грехе, и потом для такой идеи Ап. воспользовался бы другими, более подходящими выражениями (напр. <i>упразднить</i> - <a href='B:520 6:6'>Рим 6:6</a>; <i>умертвить</i> - <a href='B:520 13:13'>Рим 13:13</a>; <i>распять</i> - <a href='B:550 5:24'>Гал 5:24</a>). Другие видят в этом <i>измождении плоти</i> действительное ослабление тела, которое (ослабление) должно окончиться смертью. В таком смысле - в смысле <i>живого тела</i> - выражение <i>плоть</i> нередко употребляется у Ап. Павла (<a href='B:570 1:22'>Флп 1:22</a>; <a href='B:550 2:20'>Гал 2:20</a>) и, след., это толкование можно признать за правильное, тем более что пример подобного осуждения мы уже имеем в суде Ап. Петра над Ананией и Сапфирою (<a href='B:510 5:1'>Деян 5:1</a> и сл.). Только там смерть преступников воспоследовала сразу по произнесении приговора, а здесь она должна была наступить после долгой болезни. - <i>Чтобы дух был спасен...</i> Ап. не говорит, что дух, эта высшая сторона человеческого существа, <i>непременно</i> будет спасен, т. е. войдет в общение с Божеством и будет блажен. Но во всяком случае для <i>спасения духа</i> то средство, какое избрал Апостол - именно измождение тела, где свил себе гнездо грех, - единственно пригодное!.. <i>В день Господа...</i> т. е. во время последнего суда над миром, который совершит Господь Иисус Христос при втором Своем явлении на земле. - Где принесет кровосмесник покаяние, которое послужит ему ко спасению? Здесь, на земле, пред смертью, потому что за гробом покаяние приносить уже поздно (<i>см.</i> притчу о богатом и Лазаре) <SMALL>[<i>Ph. Bachmann</i>, также понимая выражение <b>εις ολεθρον της σαρκος</b> как обозначение телесной смерти, указывает на слова Христа (<a href='B:470 5:6'>Мф 5:6</a>), в которых проводится мысль, что грешнику иногда лучше умереть, чтобы развитие его греховности приостановилось и осталась таким образом надежда на спасение...]</SMALL> <SMALL>[<i>Ph. Bachmann</i> видит здесь указания на существование какого-то неизвестного нам послания к Коринфянам. Но этого предположения нет надобности делать. Просто Ап. на время прекратил составление послания на 8-м стихе и потом, продолжая его, сказал: "я писал..."].</SMALL>