<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div> <b>В конец. Псалом Давиду</b>.<br /> О сей надписи мы говорили многократно в различных псалмах. Настоящий же псалом по-видимому делает проклятие: но сии проклятия суть пророчество о тех бедствиях, которые имели постигнуть предателя Иуду и других некоторых. Таковой вид проклятий обыкновенен в предсказаниях пророков, чему находятся примеры в священном Писании. Так и Иисус Навин, при разделении 12-ти колен, когда они вошли в землю обетованную, получил повеление от Бога одни племена благословлять, а другие проклинать; но как благословение, так и проклятие были предсказаниями о тех благословениях и проклятиях, которые имели последовать с ними, а не самые благословения и проклятия, хотя они и произнесены в таком виде, как о том пространно излагает божественный <i>Златоуст</i> в предисловии к сему псалму. (1)<br /> (1) Слова <i>Евсевия</i>: Сей псалом относится к лицу Христову. <i>Афанасии</i> вместе с <i>Феодоритом</i> говорит, что он изображает страдания Христовы и приготовляемый для Иуды и Иудейского народа наказания. А что сказывается желательно, или в виде повеления, как то: диавол да станет одесную его, и когда будет судиться, пусть выйдет осужден, это, говорю, сказывается, как предсказание или пророчески, вместо: станет и выйдет: ибо он не желает, чтоб это случилось, но предсказывает, что сие случится, за его злодеяние. <i>Феодорита</i>: К сей милости руководствует нас ясно и великий Петр, обвиняя Иуду в предательстве и выводя из сего доказательство о пророчестве. Некоторые любопытные, исчислив в сем псалме клятвы, нашли их числом тридцать, которые и воздаются Иуде за тридцать сребреников, по получении которых сей несчастный продал Спасителя Господа. С ним свидетельствует и мудрый <i>Никита</i> во своде Псалтири, говоря: при исследовании ты найдешь, что клятвы произнесены на Иуду числом тридцать, столько, сколько он получил за предательство сребреников.<br /><br /><br /><b>Боже, хвалы моея не премолчи</b> (не прекрати).<br /><br />Мы полагаем, что настоящий псалом составлен и произносится от лица Владыки Христа, Который, по словам <i>Феодорита</i>, просит Отца, как человек о продолжении жизни. Он так говорит: Боже и Отче мой! не прекрати хвалы, приносимой Тебе Мною от лица тех, которые, видя производимые Мною чудеса, прославляют Тебя. Или не прекрати молчанием хвалы моей, которою превозношу Тебя, потому что все, что ни произвожу, по словам <i>Евсевия</i>, отношу к Твоей хвале и славе. Или говорит: не прейди молчанием моления моего, соединенного с хвалою.<br /><br />Слова <i>Феодорита</i>: Это говорит Владыка Христос. Как человек, Он молится, исполняя меру правды человеческой; а как Бог, Он принимает искренние молитвы молящихся. А хвалою называет страдания. И в божественном Евангелии они называются славою: пришел, говорит, час прославиться Сыну человеческому.</div></p></div>