<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><br /><br />Все, говорит, вышесказанное потерпит Иуда за то, что не только не хотел сделать милость Христу, неправедно терпевшему наветы от иудеев, но и содействовал наветникам, и за то, что не помнил благодеяний, полученных им от Христа, чтобы чрез памятование их оказать Ему милость и сострадательность, но преследовал Христа, когда взял великое множество с мечами и дреколием от архиереев и старейшин народа и повел, чтоб найти и взять Его. Христос был и беден и нищ по причине малоценности плоти и того, что не имел дома, где бы преклонить главу Свою. При сем прочитай и изъяснение слов в (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=40&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Блажен, кто помышляет о бедном! В день бедствия избавит его Господь.</span></span>Пс. 40:2</a>): <i>блажен разумеющий нищего и бедного</i>, чтобы знать, что нищим называют древние просителя, или потерявшего богатство, которое имел, а бедным того, который рукоделием промышляет и достает себе нужное для жизни. Христос был и умилен (проникнут) сердцем, как сказано: <i>научитесь от Меня, ибо Я кроток и смирен сердцем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Придите ко Мне все труждающиеся и обремененные, и Я успокою вас;</span></span>Мф. 11:28</a>).<br /><br />По словам <i>Афанасия</i>, Господь был проникнут скорбью (умилен) по причине Иудеев и Иуды; ибо, видя их погибель, Он печалился; Он был и смирен, потому что вел смиренную жизнь между людьми. И еще; Самого, говорит, Господа, который будучи богат, сделался нищим для вас; дабы вы обогатились Его нищетою. <i>Исихия</i>: Не помнил сделать милость, кому? Очевидно самому себе; ибо и в покаяние не пришел, чтобы мог получить милость и воспользоваться человеколюбием. А кто не помиловал самого себя, мог ли быть помилован Господом? Господь был также бедным и нищим; поскольку будучи богат сделался нищим для нас, и не только нищим, но даже столько был беден по причине невежества иудеев, что говорил: <i>лисицы имеют норы, и птицы небесные гнезда; а Сын человеческий не имеет, где приклонить голову</i>, что служит доказательством чрезвычайной бедности. Он же был для нас и умилен сердцем; потому-то и говорил: душа Моя скорбит смертельно. <i>Евсевия</i>: Иуда умертвил Его, сделавшись виновником предания Его смерти. <i>Феодорита</i>: Сему подвергнутся за то, что жестоко и звероподобно устремились на ужасное убийство, и Того, Который наблюдал всякую скромность и кротость, преследовали до смерти.</div></p></div>