<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Колена моя изнемогота от поста, и плоть моя изменися елея ради</b> (от неупотребления елея). <br /><br />Колена, говорит, мои изнемогли от поста; поскольку Владыка наш Христос провождал жизнь тесную и содержал себя сурово, без умовений и без попечения о себе и свидетель тому сорокадневный пост, ячменные хлебы и то, что ученики Его, по словам <i>Феодорита</i>, по причине голода стирали колосья, хотя по своему смотрении употреблял иногда и лучшую пищу. И плоть моя, говорит, изменилась от жестокости и безобразия, по недостатку елея и неупотребления мазания; так, как древние при умовениях своих мазались маслом. <br /><br /><i>Симмах</i> перевел так: Плоть моя изменилась от неупотребления помазания. А Богоносный <i>Максим</i> изъясняет сие в нравственном отношении так: Кто воздерживается от всякого зла и постится от чувственных идолов, входящих в душу чрез всякое чувство, тот ослабляет колена греховного закона, я разумею навыки, поддерживающие страсти, которые не могут более легко проскакивать (вторгаться) чрез действия злых и совершать нелепые и пагубные злодеяния. Плоть здесь означает силу вожделения (похоть), а негодный елей — утучняющие ее нежные действия удовольствия. — Итак, кто отсекает повод к удовольствию, тот изменяет плоть, т. е. силу вожделения обращает к Богу. Слова <i>Исихия:</i> Если Христос, устав, от пути, сел, как говорит Иоанн; то нет ничего удивительного, что и колена Его изнемогали от поста. Ибо для уверения в действительности воспринятой Им плоти, Он подвергался человеческим немощам без греха. Заметь, что и пророк Даниил помазывался елеем по обычаю древних; почему во время поста и молитвы о народе Израильском он не помазывался, как сам говорит: <i>и мастию я не помазывался</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=10&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Вкусного хлеба я не ел; мясо и вино не входило в уста мои, и мастями я не умащал себя до исполнения трех седмиц дней.</span></span>Дан. 10:3</a>). <br /></div></p></div>