<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Как Господь страдал, как человек, так и молится здесь Богу, как человек, где выражение: по милости Твоей, должно принимать за: милостию Твоею, или как милостивый. Пусть, говорит, познают, Господи, иудеи, что сия помощь есть помощь от Тебя, т. е. Твоя это помощь и заступление, которое Ты оказал мне, помогши мне, как возлюбленному своему Сыну; и не презрев Меня, как богопротивника, как ложно они называют Меня.<br /><br />Того же <i>Максима</i>: Бог называется Господом упражняющихся в деятельной добродетели, как находящихся еще в числе подчиненных, а Богом — подвизающихся в созерцательном любомудрии, как достигших основательного разумения существ. Итак, кто почувствовал естественную немощь, тот хотя и успевает в добродетели, молится, чтобы Бог содействовал ему. Далее милость Бога и Отца есть пришествие Единородного к человеку во плоти, Который, приготовив Себя в цену и выкуп за нас, спас человеческую природу даром, хотя она ничего не привнесла от себя. В отношении к сему-то таинству молится о спасении тот, кто проникнул, что невозможно получить спасение без очищения истинного (чрез Господа). <i>Исихия</i>: Почитает Его своею помощью, спасением нашим, как посредник наш и сделавшийся архиереем пред Отцем, почему и называет Отца своего Господом и Богом, что прилично нашему лицу; ибо принимать на себя лица тех, за которых священнодействует и ходатайствует, свойственно посреднику и священноначальнику.<br /><br />Изъяснение божественного <i>Максима</i> в нравственном отношении: Думаю, что рукою Божиею называет Божию силу, которую Господь сотворил с праведником, избавив его от зла и спасши Его чрез добродетели, почему сей праведник желает, чтобы нечистые бесы, познав сию руку, удалились от прежних поношений на него, видя, что милостью Божиею подано Ему избавление и спасение. <i>Афанасия</i>: Рукою здесь называет то дейcтвие, по которому воскресил Себя из мертвых. А <i>Исихий</i> рукою называет устроение креста и воскресения. Ибо как великие чудеса именует перстом: то прилично по сравнению с тем, что сказано, рукою называет величайшее чудо креста и воскресения.</div></p></div>