<div>Высказавши выше (<a href='B:260 1:15'>Песн 1:15–16</a>) призыв Возлюбленному своему последовать на лоно природы, Невеста теперь скромно и себя саму представляет дитятею девственной природы (как бы в противоположность искусственному великолепию дворца Соломонова), восклицая о себе: <i>«я — нарцисс Саронский, лилия долин»</i>. Eвр. <i>хабаццелет</i> (встреч. еще в <a href='B:290 35:1'>Ис 35:1</a>), переданное в русск. перев. словом нарцисс, имеет, впрочем, неопределенное и скорее более общее значение, как и стоит у LXХ: <b>ανθος του πεδιου</b>, Vulg. flos campi. Поэтому все попытки — точнее определить название этого цветка: нарцисс (уже Таргум передает: <i>наркос</i>), роза (Бётхер), тюльпан (Вайгингер) имеют гадательное значение, по Гезениусу это — (по терминологии Линнея) Colchium autumnale. Под именем Сарона Евсевий и Иероним (Onomast. 834) различают две местности: одну между Фавором и морем Тивериадским (теперь Сарона к северу от вади ел-Бире), другую — более известную по побережью Средиземного моря и горам Израильским от Ионнии до Кесарии (<a href='B:130 27:29'>1Пар 27:29</a>; <a href='B:290 33:9'>Ис 33:9</a>; <a href='B:290 35:2'>Ис 35:2</a>). Может быть, в данном случае в виду близости первой местности к городу Сонаму, родине Невесты Суламиты (<i>ср.</i> <a href='B:260 7:1'>Песн 7:1</a>), имеется ввиду именно она. Eвр. <i>шошан</i> (<i>ср.</i> <a href='B:260 2:16'>Песн 2:16</a>; <a href='B:260 4:5'>Песн 4:5</a>; <a href='B:260 5:13'>Песн 5:13</a>; <a href='B:260 6:2'>Песн 6:2</a>; <a href='B:260 7:3'>Песн 7:3</a>) обыкновенно переводами (LXX: <b>κρινον</b>, Vulg. lilium) и толкователями передается словом: лилия, хотя, вероятно, в древности означало цветы не одной только породы и не только белого цвета (по <a href='B:260 5:13'>Песн 5:13</a>, лилия имеет красный или розовый цвет — в роде lilum rubens у Плиния); по Гезениусу, <i>Anemone соronaria</i>. Ориген, относя стих 1-й к словам Жениха, комментирует ст. 1 так: «Ради меня, находящегося долу, Он — сходит в долину, и, приведши в долину, делается лилиею. Вместо древа жизни, которое насаждено было в раю Божием, Он сделался цветком целого поля, то есть целого мира и всей земли. Ибо что может быть цветком мира в такой степени, как имя Христово?» (с. 163).</div>