<i>«Он ввел меня в дом пира»</i> — выражение совершенно параллельное словам <a href='B:260 1:3'>Песн 1:3</a> <i>«царь ввел меня в чертоги свои»</i>, но в отличие от этого места, имеет метафорический смысл, образное выражение родственной мысли, как показывает уже выражение (4б): <i>«знамя его надо мною — любовь»</i>. Смысл тот, что пламенная любовь, подобно воинскому знамени, защищает Невесту, развеваясь над ее главою (<i>см.</i> <a href='B:260 6:4,10'>Песн 6:4,10</a>). Не столь ясно чтение ст. 4 по славянск. тексту <i>«введите мя в дом вина, вчините ко мне любовь»</i>, представляющее точный перевод с греческого текста. «Вино» здесь берется в ассоциации с <a href='B:260 1:1,3'>Песн 1:1,3</a>, как образ веселья, и «дом вина» (Vulg. cella vinaria), вопреки буквальному пониманию у многих новых толкователей, есть только образ полноты радостей любви. Мидраш истолковывает ст. 4 так: «Общество Израилево говорит: Бог ввел меня в великое виноградное точило, на Синай, и там дал мне мое знамя, — закон, заповеди и добрые дела, — и я приняла их с великою любовью» (S. 59).<p/>Преисполненная впечатлениями любовных ласк Жениха, как бы опьяненная их действием (сн. <a href='B:260 5:8'>Песн 5:8</a>), Невеста переживает своеобразную болезнь любви, как бы раненная (LXX) или уязвленная (слав.) стрелою любви, почему, обращаясь к дщерям иерусалимским, она просит их подкрепить ее вином (точнее: «пастилою», как в перев. архим. Макария; евр. <i>ашиша</i> означает именно пирожное из прессованных ягод, вообще фруктов, <i>ср.</i> <a href='B:350 3:1'>Ос 3:1</a>) и освежить яблоками (<i>ст.</i> <a href='B:260 2:5'>5</a>).<p/>По мнению некоторых (Беттхер и др.), здесь разумеются особого сорта яблоки, относительно которых восточные женщины, особенно обитательницы гаремов, были убеждены в связи их с половою любовию. Но нечто подобное из Библии известно лишь об «яблоках любви» — мандрагорах (<a href='B:10 30:14'>Быт 30:14</a> сл. <a href='B:260 7:14'>Песн 7:14</a>). Мидраш вторую половину ст. 6 перефразирует так: «Община Израилева говорит пред Богом: все страдания, какие причиняют мне народы, происходят только оттого, что я люблю Тебя» (S. 60).<p/>Ориген и Иероним понимают болезнь любви тоже в нравственно аллегорическом смысле: «Как прекрасно, как привлекательно получить рану от любви! Иной принял в себя стрелу плотской любви, другой уязвлен земною страстью; ты же обнажи члены твои и предоставь себя стреле избранной, стреле прекрасной, ибо стрелок есть Бог (<a href='B:290 49:2,6,6'>Ис 49:2,6)…</a> Этою стрелою были уязвлены те, которые рассуждали между собою: <i>не сердце ли наю горя бе в наю, егда сказоваше нам Писание</i> (<a href='B:490 24:32'>Лк 24:32)&raquo</a>; (с. 167).