<div><p ><div>Каждому, кто является главой семьи, в доме своем подобает епископское служение, заключающееся в надзоре за тем, какова вера его домочадцев, чтобы ни один из них не впал в ересь - ни жена, ни сын, ни дочь, а также и ни раб, потому что он за дорогую куплен цену. Апостольское учение поставило над рабом господина и господину подчинило раба (См. <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=6&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Рабы, повинуйтесь господам своим по плоти со страхом и трепетом, в простоте сердца вашего, как Христу,</span></span>Еф. 6:5</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=630&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Рабов <i>увещевай</i> повиноваться своим господам, угождать им во всем, не прекословить,</span></span>Тит. 2:9</a>), но Христос за обоих заплатил одну цену (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=6&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Ибо вы куплены <i>дорогою</i> ценою. Посему прославляйте Бога и в телах ваших и в душах ваших, которые суть Божии.</span></span>1 Кор. 6:20</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=20&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Итак внимайте себе и всему стаду, в котором Дух Святый поставил вас блюстителями, пасти Церковь Господа и Бога, которую Он приобрел Себе Кровию Своею.</span></span>Деян. 20:28</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Христос искупил нас от клятвы закона, сделавшись за нас клятвою [ибо написано: проклят всяк, висящий на древе],</span></span>Гал. 3:13</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=670&c=1&s=18&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> зная, что не тленным серебром или золотом искуплены вы от суетной жизни, преданной вам от отцов,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> но драгоценною Кровию Христа, как непорочного и чистого Агнца,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> предназначенного еще прежде создания мира, но явившегося в последние времена для вас,</span></span>1 Пет. 1:18-20</a>). Не презирайте и наименьших из вас (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Смотрите, не презирайте ни одного из малых сих; ибо говорю вам, что Ангелы их на небесах всегда видят лице Отца Моего Небесного.</span></span>Мф. 18:10</a>), неусыпно заботьтесь о спасении своих домашних.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Проповеди 94.<br />Сl. 0284,94.PL 38.580.53.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=630&c=2&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=630&c=2&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>