<p ><div><i>"Которых кости, — </i>говорит<i>, — пали в пустыне"</i>. Потом, чтобы кто не подумал, что тогда просто только не будет да­ровано покоя, он присовокупляет и наказание, говоря: <b>"Ибо слово Божие живо и действенно и острее всякого меча обоюдоострого: оно проникает до разделения души и духа, составов и мозгов, и судит помышления и намерения сердечные"</b>. Здесь он говорит о геенне и наказании. Слово Божие, говорит, проходит до сокровенных (убежищ) нашего сердца и проникает душу. Здесь будет уже не падение костей, не лишение земли, как там, но (потеря) царства небесного и предание вечной геенне, бесконечному наказанию и мучению. <br />Здесь он внушает, что и (в древности) действовало то же слово Божие, что оно живет и не погибло. Потому, когда слышишь сказанное о слове, не ду­май о простом слове: оно <b>"острее"</b>, — говорит, — <b>"всякого меча"</b>. Заметь, какое он делает приспособление, и отсюда научись, для чего и пророки имели нужду говорить об оружии, о луке и мече. <i> "Если</i> [кто] <i>не обращается"</i>, — говорит — (Псалмопевец), — <i> "Он изощряет Свой меч, напрягает лук Свой"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=7&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> если <i>кто</i> не обращается. Он изощряет Свой меч, напрягает лук Свой и направляет его,</span></span>Пс. 7:13</a>). Если те­перь, после столь долгого времени и такого преспения, (апостол) не может тронуть одним именем слова, но имеет нужду в этих выражениях, чтобы сильнее представить сравнение, то тем более они нужны были тогда. <b>"Оно проникает"</b>, — гово­рит, — <b>"до разделения души и духа"</b>. Что это значит? Он выражает нечто страшное: или то, что оно отделяет дух от души, или то, что оно проникает самые бестелесные существа, не так, как меч, который (пронзает) только тело. Он показывает здесь, что оно и душу наказывает, и внутреннейшее испытует, и проникает совершенно всего человека.<br />Слово сильнее всякого меча поражает души таких людей, наносит тяжкие удары, причиняет смертельные раны. И ни доказывать это, ни подтверждать (апостол) не имеет нужды, представляя столь ясные события. Какая в самом деле война, говорит, какой меч погубил тех (иудеев)? Не пали ли они просто сами собою? Итак, не будем предаваться беспечности потому, что мы еще не потерпели того же: "<i>доколе можно говорить: "ныне</i>"", нам нужно быть осторожными. Но высказав такие (действия слова) на душу, чтобы слушатели не остались беспечными, он присовокупляет и (действия его) на тело; подобно тому, как царь поступает с начальниками, совершившими важные преступления, — сперва лишает их военачальства, потом снимает с них пояс и звание, и наконец, призвав глашатая, наказывает их, — так действует и меч духовный. После этого, чтобы сделать слова свои более поразительными, беседует о Сыне и говорит: "<i>Ему дадим отчет</i>".</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=4&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=4&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
