<p ><div> Для того же он и выше сказал: <i>«Ибо, как Сам Он претерпел, быв искушен, то может и искушаемым помочь»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=2&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Ибо, как Сам Он претерпел, быв искушен, то может и искушаемым помочь.</span></span>Евр. 2:18</a>). Смотри, как и здесь он делает то же самое. Смысл слов его следующий: (Христос) прошел тем же путем, которым мы идем теперь, или даже труднейшим; Он испытал все человеческое. Когда (апостол) сказал: <i>«И нет твари, сокровенной от Него»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=4&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И нет твари, сокровенной от Него, но все обнажено и открыто перед очами Его: Ему дадим отчет.</span></span>Евр. 4:13</a>), – то указывает на божество; а когда стал говорить о плоти Его, то опять говорит нечто уничиженное: «<i>Итак, имея</i>, – говорит, – <i>Первосвященника великого, прошедшего небеса</i>»; – показывает великое Его попечение (о людях), о которых Он ходатайствует как о своих, и не хочет, чтобы они падали. Моисей, говорит, не вошел в по­кой, а Он вошел; и каким образом, это я объясню. Впрочем не удивительно, что (апостол) нигде прямо не выразил этого: он или для того, чтобы (евреи) не думали искать себе оправдания, включил (Моисея) в число других, или для того, чтобы не подумали, будто он порицает этого мужа, не выра­зился ясно, – потому что если они, хотя он не сказал ничего подобного, обвиняли его, будто он говорит против Моисея и закона, то гораздо более стали бы обвинять, если бы он ска­зал, что (покой есть) не Палестина, а небо. Впрочем, он не все приписывает Первосвященнику, но требует некоторого дела и от нас, именно: исповедания. «<i>Итак, имея</i>, – говорит, – <i>Первосвященника великого, прошедшего небеса, Иисуса Сына Божия, будем твердо держаться исповедания нашего</i>». О каком исповедании говорит он? (Об исповедании того), что есть воскресение, воздаяние и бесчисленные блага, что Христос есть Бог, что (наша) вера – правая: это мы должны исповедовать, это содержать. Истинность всего этого очевидна из того, что первосвященник вошел (в небо) (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=9&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Ибо Христос вошел не в рукотворенное святилище, по образу истинного <i>устроенное</i>, но в самое небо, чтобы предстать ныне за нас пред лице Божие,</span></span>Евр. 9:24</a>). Итак, будем исповедовать, чтобы нам не отпасть; хотя этих благ (здесь) и нет, но мы будем исповедовать; если бы они были теперь же, то были бы ложью. Истинно и то, что они отло­жены, потому что Первосвященник наш велик: <b>«Не имамы бо архиереа не могуща спострадати немощем нашым»</b>, («<i>мы имеем не такого первосвященника, который не может сострадать нам в немощах наших</i>»). Он не не знает нашего состояния, как многие из первосвященников, которые не знают (не только) страждущих, но и того, что такое страдание. У людей невозможно знать страданий страждущего тому, кто сам не испытал и не прочувствовал их. А наш Пер­восвященник испытал все; для того Он наперед и испытал все, а потом восшел, чтобы смочь сопострадать. <b>«Который, подобно нам, искушен во всем, кроме греха»</b>. Как выше (апостол) ска­зал: <i>«также»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> А как дети причастны плоти и крови, то и Он также воспринял оные, дабы смертью лишить силы имеющего державу смерти, то есть диавола,</span></span>Евр. 2:14</a>), так и здесь: <b>«подобно нам»</b>, т. е., Он подвергался гонению, заплеванию, поношению, осмеянию, клевете, изгнанию, и наконец распятию. <b>«но искушена по всяческим по подобию, разве греха».</b> («<i>Подобно нам, искушен во всем, кроме греха</i>»). Здесь внушает и нечто другое, именно то, что и находящемуся в скорби возможно быть без греха. Когда он говорит: <i>«по подо­бию плоти»,</i> то говорит не в том смысле, будто (Христос принял) подобие плоти, а в том, что Он принял плоть. Почему же говорит: «<b>по подо­бию</b>»? Потому что имеет в виду греховную плоть; Его плоть была подобна нашей плоти; по естеству она была одинакова с нашей, а в отношении к греху не одина­кова.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=4&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=4&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
