<div>(<i>Ср.</i> <a href='B:490 10:21'>Лк 10:21</a>).<p/>По мнению одних, словами <i>«в то время»</i> здесь указывается просто на некоторое неопределенное время и речь 25-го стиха не имеет никакой связи с предыдущей. Подтверждение такого мнения отыскивают в том, что слова 25-го стиха близко сходны с <a href='B:490 10:21'>Лк 10:21</a>, сказанными по возвращении с проповеди 70 апостолов. Как было в действительности, сказать в настоящее время невозможно. Но, во всяком случае, читатель не может освободиться от впечатления, что выражения, помещенные у Матфея и Луки, были произнесены однажды, а связь, данная Лукой, несколько понятнее, чем у Матфея. Матфей заменяет «в тот час» (<a href='B:490 10:21'>Лк 10:21</a>) выражением «в то время» и вместо слов «возрадовался духом» пишет «сказал», «ответил» (<b>&#7936;ποκριθε&#8055;ς</b>). Но на что именно ответил - это остается неясным. Это последнее выражение считают гебраизмом, встречающимся и в других местах Ветхого и Нового Заветов. При этом вовсе не требуется, чтобы раньше были вопросы и <b>&#7936;ποκριθε&#8055;ς</b> было изложением ответа на них. Оно просто начинает новую речь (<i>ср.</i> <a href='B:50 21:7'>Втор 21:7</a>; <a href='B:220 3:2'>Иов 3:2</a>; <a href='B:290 14:10'>Ис 14:10</a>; <a href='B:290 21:9'>Ис 21:9</a>). Греческое слово, переведенное на русский как «славлю», означает собственно «исповедуюсь». Но как замечает Августин, это совсем не означает здесь исповедания во грехе, - исповедание свойственно не одному только грешнику, но иногда и приносящему хвалу. Мы исповедуемся или восхваляя Бога, или обвиняя самих себя. Спаситель у Матфея называет здесь Бога Своим Отцом в первый раз. К слову Отец прибавлено «Господи неба и земли», вероятно, с целью показать, что от воли Бога, как Владыки мира, зависело скрыть «это» (<b>τα&#8166;τα</b>) от мудрых и разумных, и прочее. В данной Матфеем связи, если только она существует, <b>τα&#8166;τα</b> подразумевает «силы», не признанные людьми Хоразина, Вифсаиды и Капернаума в их истинном значении, и пути божественной мудрости, которых не понимали иудеи. Глаголы «скрыл» и «открыл» поставлены в аористе, чтобы выразить ту мысль, что указание относитсяк прошедшему времени, к прошедшей деятельности Владыки мира. Мудрыми и разумными здесь называются люди, усвоившие себе ложную мудрость и вместе с нею утратившие здравый смысл. Будучи привержены к своей ложной мудрости, своим ложным учениям и гордясь своей мудростью, они не знают и не могут понять простых таинств или истин Царства Божия, открытых людям с чистым сердцем, которые походят на младенцев.</div>