(<i>Ср.</i> <a href='B:490 7:22'>Лк 7:22</a>).<p/>В одном только кодексе D опущено выражение «и хромые ходят»; во многих кодексах «мертвые воскресают» поставлено или после «нищие благовествуют», или греческое <b>&#7952;γε&#8055;ρονται</b> заменено <b>&#7936;ν&#8055;στανται</b>. Просматривая рукописные варианты, мы встречаемся здесь с очень любопытным явлением, указывающим на древние исправления со стороны переписчиков, которые в разных рукописях то опускали, то прибавляли «и» (<b>κα&#8054;</b>). Стих этот, по лучшим рукописям, читается так:<p/><i>«Слепые прозревают»</i>. У Луки (<a href='B:490 7:22'>Лк 7:22</a>) в греческом (по лучшим чтениям) нет ни одного «и», за исключением поставленного перед <b>&#7968;κο&#8059;σατε</b>. Само место заимствовано из <a href='B:290 61:1'>Ис 61:1</a>. Употреблял ли пророк (<a href='B:290 29:18-19'>Ис 29:18-19</a>; <a href='B:290 35:5-6'>Ис 35:5-6</a>) слова «слепые, глухие, хромые и немые» в собственном или переносном смысле, этого нельзя разъяснить. Матфей понял их в собственном смысле. В том же смысле говорит и Иисус Христос (Цан, 1905). Словами пророка Он изображает здесь Свою собственную чудесную деятельность и ставит ее доказательством Своего мессианства. Ответ как нельзя лучше подходит к вопросу Крестителя.<p/>Место Исаии по переводу LXX несходно по выражениям со словами обоих евангелистов и читается так: «Дух Господа на Мне, почему (<b>ο&#8023; &#7957;νεκεν</b>) Он помазал Меня благовестить Себя (о Себе) нищим (<b>ε&#8016;αγγελ&#8055;σασθαι πτω&#967;ο&#8150;ς</b>), послал Меня исцелять сокрушенных сердцем, проповедать пленникам освобождение и слепым прозрение» (<i>ср.</i> <a href='B:290 35:3'>Ис 35:3</a> и сл.). По переводу с еврейского: «Дух Господа Иеговы на Мне, почему помазал Иегова Меня благовествовать нищим, послал Меня исцелять сокрушенных сердцем, возвестить пленным освобождение и узникам - открытие темницы». Обе цитаты изменены у евангелистов так, чтобы цитирование подходило к настоящему случаю. Слова «нищим благовествуется» поставлены у них на последнем месте. Относительно этого последнего выражения следует сказать, что русский и славянский переводы (<i>«нищие благовествуют»</i>) неточны и не имеют никаких оснований. «Благовествовать» по-гречески <b>ε&#8016;αγγελ&#8055;&#950;ειν</b> с дательным, а не <b>ε&#8016;αγγελ&#8055;&#950;εσθαι</b>. Если перевести действительный залог в общий, то дательный переходит в именительный, вроде того, например, как: «мне приносят пользу» (действительный) и «я пользуюсь» (общий). Глагол <b>ε&#8016;αγγελ&#8055;- &#950;ομαι</b> встречается в Евангелии Матфея только здесь. Для объяснения конструкции лучше всего может служить <a href='B:650 4:2,6'>Евр 4:2,6</a> <i>«ибо и нам оно возвещено»</i>, т. е. обетование (<b>κα&#8054; γ&#8049;ρ &#7952;σμεν ε&#8016;ηγγελισμ&#8051;νοι</b>), <i>«как и тем, а те, которым прежде возвещено»</i> (<b>κα&#8054; ο&#7985; πρ&#8057;τερον ε&#8016;αγγελισθ&#8051;ντες</b>) и т.д. Это правда, что <b>ε&#8016;αγγελ&#8055;&#950;ομαι</b> может соединяться и с винительным падежом. Но в еврейском тексте у Исаии - «лебассер анавим», где «анавим» (нищие) винительный падеж, служит поверкой принятого чтения - благовествовать нищим. Вульгата: pauperes evangelizantur; немецкий перевод: den Armen wird das Evangelium geprediget; английский перевод: and the poor have the gospel preached to them. Точно, хотя и не по-русски, можно перевести: нищие благовествуются = нищим благовествуется.