<p ><div>Речь Господа остается верной себе, и последующее вытекает из вышесказанного, предшествующего. Благоразумный читатель, всегда остерегайся предубежденного толкования, чтобы не со своим смыслом соразмерять Писания, а, наоборот, свой смысл приспосабливать к Писанию и понимать, что следует далее. Выше Он сказал: <i>Не бойтесь убивающих тело, души же не могущих убить</i>. Теперь Он говорит: <i>Не продаются ли два воробья за асе, но ни один из них не падает на землю без Отца вашего</i>. Смысл слов такой: если малые и имеющие незначительную цену животные не погибают без соизволения Бога и если во всем действует промышление, так что и имеющее погибнуть не погибает без воли Божией; то вы, пред назначенные к вечности (qui aeterni estis), не должны бояться, что будете жить без Промысла Божия. Этот смысл выражен и раньше в словах: <i>Взгляните на птиц небесных: они ни сеют, ни жнут, ни собирают в житницы; и Отец ваш Небесный питает их. Вы не гораздо ли лучше их?</i> [<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Взгляните на птиц небесных: они ни сеют, ни жнут, ни собирают в житницы; и Отец ваш Небесный питает их. Вы не гораздо ли лучше их?</span></span>Мф. 6:26</a>] и далее: <i>Посмотрите на полевые лилии, как они растут</i> [<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И об одежде что заботитесь? Посмотрите на полевые лилии, как они растут: ни трудятся, ни прядут;</span></span>Мф. 6:28</a>] и прочее; <i>если же траву полевую, которая сегодня есть, а завтра будет брошена в печь, Бог так одевает, кольми паче вас, маловеры!</i> [<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> если же траву полевую, которая сегодня есть, а завтра будет брошена в печь, Бог так одевает, кольми паче вас, маловеры!</span></span>Мф. 6:30</a>] Некоторые под двумя воробьями понимают, - применяя искусственное толкование, - душу и тело. Также и пять воробьев, - в Евангелии от Луки [<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=12&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Не пять ли малых птиц продаются за два ассария? и ни одна из них не забыта у Бога.</span></span>Лк. 12:6</a>] - которые продаются за два асса, они относят к пяти внешним чувствам. Но немалое затруднение состоит в том, каким образом такое понимание приспособить ко всему составу (corpori) Евангельского слова: ‹…›</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=10&v=28">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=10&v=30">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
