<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1269">Севериан Гавальский еп.</a><div>Повелевая это, Павел желает, чтобы во всякое время учитель был при учениках, вовремя подавая им напоминание о грехе. Тогда ставится вопрос, как благовременно обличить согрешившего. Апостол, правильно изъясняя смысл, говорит о том, что когда человек оказывается без заблаговременной помощи, то [приходится] ждать, чтобы он вначале согрешил, а затем уже обличать его и направлять к покаянию - не только <i>во время,</i> но и <i>не во время,</i> чтобы <i>не во время</i> было моментом, когда грех еще не дошел до дела. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i> Фрагменты TLG 4139.049,346.1-8</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1324">Бенедикт Нурсийский прп.</a><div>Наставляя братьев, игумен должен всегда придерживаться заповеди святого Павла: <i>обличай, увещевай, запрещай, </i>- то есть, судя по времени, действовать и страхом, и лаской, выступая то в роли грозного учителя, то нежного отца. Как сказал апостол, ему [Тимофею] следует обличать распущенных и возмущенных духом; послушных же, терпеливых и кротких - побуждать к дальнейшему преуспеянию. А нерадивых и беспечных пусть он не забывает упрекать и понуждать к исправлению. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i> Правила 2 Cl.1852,2.23.1</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div><i>Что значит то, что Апостол написал в послании к Тимофею</i>: <b>Настой</b><a href="#558254_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> <b>своевременно и несвоевременно</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=4&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> проповедуй слово, настой во время и не во время, обличай, запрещай, увещевай со всяким долготерпением и назиданием.</span></span>2 Тим. 4:2</a><a href="#558254_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>)?<br /> Он имеет в виду вот что: если кто-то одержим злом, так что учить его своевременно, внушай ему через учение, чтобы он бежал от зла и избрал благо. Если же кто-то не одержим злом, так что учить его, кажется несвоевременно, то внушай ему знание, укрепляя его для грядущей борьбы с искушениями.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="558254_1" class="note-item" href="#558254_1">1</a> То есть: «настаивай».<br /></li><li><a id="558254_2" class="note-item" href="#558254_2">2</a> В Синодальном переводе иначе. – Прим. перев. <br /></li></ul></div><br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Вопросы и недоумения". Ч. 1, § 42</i></div><br /></div></p>