<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1035">Иларий Пиктавийский свт.</a><div>Зная об этих порочных желаниях, апостол Павел, среди многих наставлений, касающихся проповеди и исповедания веры, пишет Тимофею: <i>Ибо будет время, когда здравого учения принимать пе будут, но по своим прихотям будут избирать себе учителей, которые льстили бы слуху; и от истины отвратят слух и обратятся к басням.</i> Ибо когда из-за наклонности к нечестию те, о которых ведет речь апостол, станут непокорны здравому учению, тогда они наберут себе учителей для осуществления своих прихотей. Разумеется, они будут прилежать таким учениям, которые соответствовали бы их желаниям, и не захотят более быть наставляемыми, но будут умножать наставников в своих похотях, чтобы само это множество отысканных и собранных ими учителей удовлетворяло велениям их бушующих страстей.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i> О Троице 10.2 Cl. 0433, SL 62A. 10.2.1. <br /></i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div>Говорят опытные в относящемся к словам и в том, чтобы знать их точный смысл, и недаром за сие прославляемые, что каждой вещи подобает давать свойственное ей название, являющее собой особое по отношению к какому-нибудь свойству другого обозначаемого предмета, каким бы образом он ни именовался, свойство. И хорошо говорят они, что <b>чешущие слух</b><a href="#558287_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> и язык<a href="#558287_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> - это хотящие <i>говорить и слушать что-нибудь новое </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=17&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Афиняне же все и живущие <i>у них</i> иностранцы ни в чем охотнее не проводили время, как в том, чтобы говорить или слушать что-нибудь новое.</span></span>Деян. 17:21</a>) и всегда радующиеся новшествам и - сказать словами Писания - передвигающие межу давнюю, которую провели отцы их<a href="#558287_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>, и наслаждающиеся новым и странным, а против привычного, и давно знакомого, и неизменного восстающие как против поблекшего и презренного и ничего не стоящего; и чем новее что, тем с большей радостью то приемлющие, хотя бы оно было и ложным, и не приносящим никакой пользы душе, ради которой всякое воспевается и пишется благочестивое слово и предпринимается всякий спасительный труд. «Чешущими слух и язык» назвал учитель тех, о коих было его слово, ибо всякому слову свойственно языком говориться и произноситься и слухом бывать услышану и усвоену. Если же захотим дать и другое объяснение сказанному, то «чешущие слух и язык», возможно, суть те, кто готов слушать и говорить лишь порицания и клеветы на других и поношения, невежественно почитая для себя почетным с гордостью восставать против всякого слова или же человека, и прежде, нежели скажет что-либо им подозреваемый, которому они завидуют, приходят в крайнее возбуждение духа и неким образом подталкивают душу, уготовляя слух и язык ко уловлению какого-либо слога или слова, не для того, чтобы порадоваться ему, но чтобы опорочить и иметь материал для своей пустой болтовни против него. <br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Амбигвы к Иоанну 19 PG 91:1208-1209.</i></div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="558287_1" class="note-item" href="#558287_1">1</a> В Синод. переводе - которые льстили бы слуху. - Прим. ред. <br /></li><li><a id="558287_2" class="note-item" href="#558287_2">2</a> В данном месте Максим дает толкование на место из сочинения Григория Богослова <i>Против евномиан (Слово 27.1)</i>, где говорится о «чешущих язык» (см. PG 36:12А). - Прим. ред. <br /></li><li><a id="558287_3" class="note-item" href="#558287_3">3</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=240&c=22&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Не передвигай межи давней, которую провели отцы твои.</span></span>Притч. 22:28</a></li></ul></div></div></p>