<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1420">Ианнуарий (Ивлиев) архим.</a><div><p ><strong>И когда исполнился день Пятидесятницы, все они собрались на том же месте. И внезапно с неба раздался шум, как будто несся бурный ветер, и этот шум наполнил весь дом, где они сидели. И явились им как бы огненные языки, которые, разделившись, опустились на каждого из них. И они все исполнились Духа Святого, и начали вещать на иных языках — так, как давал им изрекать Дух.</strong><p >Верный своему призванию евангелиста и историка, апостол Лука сообщает нам о важнейших событиях спасения рода человеческого. Страсти Господни — Крест — Воскресение — явления Иисуса Христа — Его Вознесение и, наконец, — Сошествие Духа Святого в день Пятидесятницы, который мы сегодня празднуем, о котором читаем и размышляем. Апостол и евангелист Лука всегда дает нам достаточно пищи для размышлений. Ведь он обладал способностью простыми, часто незаметными литературными средствами достигать глубокого богословского смысла. Так, внимательное прочтение сегодняшнего отрывка из Книги Деяний открывает нам, что даже выбор слов у евангелиста не случаен, но отличается глубоким символизмом.<p >Воскресший Спаситель перед Вознесением дал Своим ученикам последнее повеление, сказав: <i>Я пошлю обетование Отца Моего на вас; ждите обещанного от Отца; оставайтесь в Иерусалиме, доколе не облечетесь силою свыше, когда сойдет на вас Дух Святой</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> И Я пошлю обетование Отца Моего на вас; вы же оставайтесь в городе Иерусалиме, доколе не облечетесь силою свыше.</span></span>Лк. 24:49</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=1&s=4&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И, собрав их, Он повелел им: не отлучайтесь из Иерусалима, но ждите обещанного от Отца, о чем вы слышали от Меня,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> ибо Иоанн крестил водою, а вы, через несколько дней после сего, будете крещены Духом Святым.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Посему они, сойдясь, спрашивали Его, говоря: не в сие ли время, Господи, восстановляешь Ты царство Израилю?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Он же сказал им: не ваше дело знать времена или сроки, которые Отец положил в Своей власти,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> но вы примете силу, когда сойдет на вас Дух Святый; и будете Мне свидетелями в Иерусалиме и во всей Иудее и Самарии и даже до края земли.</span></span>Деян. 1:4-8</a>). И вот Его ученики, первые представители двенадцати новых колен нового народа Божия собираются в Иерусалиме на то же место, где они слышали эти слова, чтобы молиться и ожидать <strong>исполнения</strong> данного им обетования. И это случилось, когда <strong>исполнился</strong> день Пятидесятницы. В этот день Дух Святой <strong>наполнил </strong>весь дом, в котором находились ученики, и они <strong>исполнились</strong> Духа Святого. Вслушаемся в это неслучайное повторение глагола «исполнять, наполнять». Оно свидетельствует о том, что здесь и сейчас происходит дарование <strong>полноты</strong> Божественного дара благодати, той полноты, в которой нет никакого недостатка.<p >В том, что все это произошло в день Пятидесятницы, заключены глубокие смыслы, которые часто ускользают от современного читателя. Здесь и напоминание о первоначальном значении ветхозаветного праздника Пятидесятницы как праздника завершения жатвы. На Пасху Богу приносили в жертву «начаток», первый сноп от нового урожая, а в Пятидесятницу — хлеб в знак благодарности за весь собранный урожай, освященный вслед за его начатком. Ибо <i>если начаток свят, то и целое</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Если начаток свят, то и целое; и если корень свят, то и ветви.</span></span>Рим. 11:16</a>). Таким святым и освящающим начатком для нас стал Христос, Который <i>восстал из мёртвых, начаток усопших</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Но Христос воскрес из мертвых, первенец из умерших.</span></span>1 Кор. 15:20</a>). Так и святитель Иоанн Златоуст пишет: <em>«Он вознес на небеса начатки плодов, восприняв наше естество»</em>. Ныне же <em>«время, когда нужно было серпом срезать жатву, когда, как изощренный серп, прилетает Дух»</em>.<p >Но не только это. Ведь Пятидесятница была также праздником воспоминания о даровании Закона и Завета, что произошло на 50–й день после Исхода из Египта, ветхозаветной Пасхи, рождения из рабства в свободу. Тогда над горою Синай раздался сильный и всё нарастающий трубный звук, и Господь сошел на гору в огне (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=19&s=18&e=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Гора же Синай вся дымилась оттого, что Господь сошел на нее в огне; и восходил от нее дым, как дым из печи, и вся гора сильно колебалась;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и звук трубный становился сильнее и сильнее. Моисей говорил, и Бог отвечал ему голосом.</span></span>Исх. 19:18-19</a>). Невозможно не увидеть в этих картинах образы новых событий: нового Исхода — Воскресения Христова и Новой Пятидесятницы — сошествия Господа в Духе Святом, явленном как небесный огонь и как шум бурного ветра. <em>«В какой день дан был Закон, написанный на скрижалях, в тот же день даровано законоположение Святого Духа, начертанное не на скрижалях, но на сердцах</em>» (блаж. Феофилакт).<p >Дух Божий свободен, «дышит, где хочет». Он неподвластен человеку, и «не знаешь, откуда приходит и куда уходит». Он приходит внезапно и наполняет всё и всех, «и голос его слышишь», его невозможно не услышать (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Дух дышит, где хочет, и голос его слышишь, а не знаешь, откуда приходит и куда уходит: так бывает со всяким, рожденным от Духа.</span></span>Ин. 3:8</a>). Этот голос подобен дыханию бурного ветра. И вот, объятые Святым Духом, как пламенем, Апостолы, как им и было обещано, обрели способность к свидетельству об Иисусе Христе, к которому их и призывал в прощальной речи перед Своим Вознесением Господь. Их свидетельство об Иисусе Христе, о воплощенном Слове Божием, и само не есть слово человеческое, но слово Божие, которое достигает всякого человека, независимо от того, какого он рода и племени. Свидетельство апостолов должно достичь «края земли», населенной множеством народов, говорящих на множестве разных языков.</p></div></p>