<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Изумление одних и грубые насмешки других побудили Апостолов обратиться к народу с разъяснением совершившегося чуда. Дар языков был ниспослан всем ученикам Христовым, находившимся в доме; теперь из всех выделяются только 12 ближайших учеников Христовых, и от имени их всех святой Апостол Петр обращается к народу с первой апостольской проповедью.<br /> Он <b>«возвысил голос свой»</b> — речь его полна великого дерзновения, она торжественна, ясна и вразумительна. В лице собравшихся святой Петр обращается ко всем жителям Иерусалима. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1231">Боголепов Д.П. проф.</a><div>Событие Пятидесятницы произвело различные действия на жителей Иерусалима, собравшихся около апостолов. Одни люди, набожные, недоумевая, спрашивали: что это значит? Другие, более холодные к предметам религии, насмехаясь, говорили: они напились сладкого вина. Те и другие, таким образом, нуждались в научении, вразумлении, а последние – в исправлении их ложного мнения относительно видимого и слышимого ими. Апостолы усматривают в этом призыв к исполнению заповеди Христа: и будете Мне свидетелями в Иерусалиме (1, 8); и тотчас выступают. До сих пор они стояли вместе с прочими верующими, сподобившимися принять в себя благодать Духа Святого, участвуя в общем единодушном прославлении великих дел Божиих. Но теперь они выделяются и становятся особо от прочих верующих пред народною толпой. Держать слово нужно было кому-нибудь одному, и не должно быть для нас неожиданным, что первое слово о Христе принадлежит Петру. Он возвышает голос свой, говорит громко, чтобы быть слышанным трехтысячною (ст. 41) толпой; начинает речь свою торжественно, призывая слушателей к сосредоточенному вниманию к словам своим, чем дает понять, что он намерен высказать им нечто очень важное и великое. Сила твердого убеждения и божественного одушевления слышится уже в этом призывном возгласе Петра.<br /> В речи своей апостол Петр исходит от объяснения настоящего события чудесного дара языков (ст. 15–21). Но главное содержание, зерно его апостольского благовестия составляет евангелие о Христе, Его чудотворных делах, которые самым блистательным образом свидетельствовали в Нем, Иисусе Назорее, обетованного Мессию (ст. 22), Его страданиях и смерти (ст. 23), Его воскресении (ст. 24–32), вознесении на небо и ниспослании Им от Отца верующим Духа Святого (33, 36).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1265">Игнатий (Семенов) архиеп.</a><div> При описании Деяний св. Апостола Петра, несколько подробном, нельзя миновать нам без особливого обозрения первой беседы его, говоренной по принятии Духа Св. в день Пятидесятницы. Мы видели уже успех его речи. Речь, исполненная Духа и силы из самого источника их, из самых первых струй его, должна быть всегда, если можно так сказать, чудотворным образом Слова для служителей Евангелия в Церкви Христовой. Хотя мы и не в состоянии вполне представить сей Св. образ, ни указать с подробностью на все черты его; но не можем, однако ж, не поговорить о нем, сколько можем, с некоторым изъяснением.<br /><b>Мужие Иудейстии и живущии в Иерусалиме вси</b>, — начал Петр. — <b>Вси</b>: Слово простирается ко всему миру, <b>начав от Иерусалима до последних земли</b>. Оно по Духу, истинно, Божию, прежде всего дышит кротостью, хотя предлагается людям, которые сейчас ругались над Апостолами и недавно убили Иисуса Христа, ими проповедуемого.<br /> «<b>Сие</b> (как сказано ниже полнее, <b>что вы ныне видите и слышите</b>: теперь не нужно было пояснение; предмет мог быть показан рукою) <b>вам разумно да будет</b>, должно быть вам известно, <b>и внушите глаголы Моя</b>».<br />Часть слова, называемая в правилах витийства, вступлением. Духоносный проповедник называет своим только глаголы; одну вещественность слова: прочее все — не его, а Духа Святого.<br />«Событие столь важно, как бы так говорил Петр, и достойно вашего внимания, а не укоризны, или недоумений только, ни даже одного простого удивления, событие столь важно, что всем вам должно знать о нем, как о предмете, который давно можно и надлежало знать вам».<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Чтения о святом апостоле Петре." <br />Публ. в "Сборник статей по истолковательному и назидательному чтению Деяний святых апостолов" сост. М.В. Барсов.</i></div></div></p>