<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1231">Боголепов Д.П. проф.</a><div>Однако же верующие не знали и не мог­ли знать, что обетование Христово должно было исполниться над ними именно в день Пятидесятницы. Поэтому в известном смысле неожи­данно для них, «<b>внезапно</b>» последовало соше­ствие на них Святого Духа. Очень может быть, что незадолго перед молитвенным часом верую­щие готовились, собирались идти в храм, чтобы принять участие там в богослужении вместе с прочими своими соотечественниками. Мысль же о Христе и Его обетовании и в этот момент была первою и господствующею их мыслию, давав­шею тон их душевной настроенности.<br /><b>И вот внезапно сделался шум с неба, какбы от несущегося сильного ветра, и наполнилвесь дом, где они находились</b>. <i>И явились им разделяющиеся языки, как бы огненные, и почили по одному на каждом из них</i>. Внутренне­му, духовному действию Духа Святого предше­ствовали внешние, ощущаемые телесными чув­ствами явления. Это были знамения, или вест­ники, имевшего непосредственно за сим после­довать сошествия Духа Божия внутрь верующих. Они имели прежде всего то значение, что воз­буждали и возвышали дух верующих и чрез то окончательно подготовляли их к принятию Свя­того Духа именно в этот момент. В то же время эти явления символически изображали самое духовное событие. Они последовали с неба; не в окна ворвавшийся сильный ветер произвел шум в доме, но шум шел по направлению сверху вниз, чем указывалась небесная причина совершающе­гося (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> И Я пошлю обетование Отца Моего на вас; вы же оставайтесь в городе Иерусалиме, доколе не облечетесь силою свыше.</span></span>Лк. 24:49</a>). Знамения эти были для слуха и зрения. Для слуха последовал шум, который наполнил весь дом и который был так велик, что привлек к нему многих жителей Иерусали­ма (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Когда сделался этот шум, собрался народ, и пришел в смятение, ибо каждый слышал их говорящих его наречием.</span></span>Деян. 2:6</a>).<br />Это явление чувственно изображало, с одной стороны, могучую силу, которая имела снизойти и обитать в апостолах, с другой — то, что этою силой будет Дух, именно Дух Божий. Для зре­ния открылись пред верующими многие огни, имевшие форму человеческого языка; число их рав­нялось числу присутствующих; они шли также сверху вниз и <b>почили по одному на каждом</b> ве­рующем. Огни были символом очищающего, освящающего и просвещающего души верующих действия Духа Божия. Языки, в виде которых явился этот огнь, указывали прямо на то, в чем выразилось очевидно, убедительно и для самих верующих, и для всякого стороннего наблюда­теля внутреннее действие Духа Божия, — на дар языков. Что эти видимые явления были необык­новенные, чудесные, это очевидно не только для нас, созерцающих эти знамения вместе с теми чудесными духовными действиями, которые за ними непосредственно последовали, но сразу очевидно было и для апостолов. Шум, напол­нивший весь дом, где находились верующие, не только по своему направлению, но и сам в себе был какой-то особенный, необычайный, так что дееписатель только сравнивает его с шумом от несущегося сильного ветра. Что же касается яв­ления, наблюдаемого зрением, то чудесность его была еще более очевидна. Языки, снисшедшие на верующих, не были обычные огни. С после­дними дееписатель опять только сравнивает их, чтобы нагляднее описать явление: они были све­тящиеся, <b>как бы огненные</b>; они лишь светили, но не жгли. Самая форма, вид этих огней, а также разумность их движения указывали прямо на скрывающуюся за ними чудодействующую, выс­шую, духовную причину.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Толковый Апостол". Деяния святых Апостолов</i></div></div></p></div>