<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Речь святого Апостола Петра действительно возымела сильное действие на слушателей. Они «<b>умилились сердцем</b>», то есть пришли в состояние сердечного сокрушения, представив себе ясно, как тяжко они согрешили пред Богом и Мессией. Боговдохновенное слово Апостола, подтверждаемое поразительным событием, очевидцами которого они явились, решительно убедило их в мессианском достоинстве Иисуса Назорея, и они обратились к Петру и прочим Апостолам с вопросом, полным почтения, любви и доверия:<br /> «<b>Что нам делать, мужи братия?</b>» то есть: что нам делать, дабы загладить наше преступление, получить прощение грехов и вступить в общение с отвергнутым Мессией?</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1231">Боголепов Д.П. проф.</a><div>Сильное действие на слушателей имела евангельская речь апостола Петра. Боговдохновенное слово апостола, разительно подтверждаемое сейчас наблюдаемым чудесным событием излияния на учеников Христовых Духа Святого и основанное на свидетельствах Священного Писания, имеющего непререкаемый авторитет в глазах израильтянина, решительно убедило их в мессианском достоинстве Иисуса Назорея, и они спрашивают апостолов: что нам делать, мужи братия? В этом вопросе нельзя не слышать чувства раскаяния, чувства боли сердечной о своем прежнем поведении. В то же время в этом вопросе слышится готовность души исправиться, загладить свою вину, с одной стороны, и надежда на всепрощающую любовь Божию – с другой. С полным доверием обращаются они теперь к апостолам, как братиям, за советом: что они теперь должны делать, чтоб примириться с Богом? Впрочем, не для всех слушателей такими следствиями сопровождалась речь апостола Петра, как это можно заключать из 41-го стиха, ибо только охотно принявшие слово его крестились. Вероятно, многие из «насмешников» остались холодны и теперь к великому делу Божию, совершающемуся пред ними.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1265">Игнатий (Семенов) архиеп.</a><div>«<i>Сего Иисуса, Его же вы распясте</i>», — сказал Апостол иудеям. После всего того, что перед сим сказано было, какою тяжестью должны были пасть такие слова на совесть его слушателей!<br /> Так: слушатели Апостола Петра, выслушав речи, умилились сердцем, тотчас начали говорить как Петру, так и прочим Апостолам: <i>что сотворим, мужие братия?</i> <br /> Петр продолжал заключение речи своей:<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Чтения о святом апостоле Петре."<br /> Публ. в "Сборник статей по истолковательному и назидательному чтению Деяний святых апостолов" сост. М.В. Барсов.</i></div></div></p>