<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div><b>«Был же страх на всякой душе…»</b> — этими словами обозначается то впечатление, какое было произведено событиями дня Пятидесятницы, особенно обращением ко Христу такого множества иудеев. Страхом были одержимы души неверующих, которые не могли не видеть во всем происшедшем перста Божия. Это чувство страха усиливалось еще тем, что много знамений совершалось через Апостолов.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1231">Боголепов Д.П. проф.</a><div>Далее евангелист Лука замечает, какое впечатление производило первое христианское общество на еще не уверовавшую часть жителей Иерусалима. Был же страх на всякой душе, говорит он. Что это был за страх? Откуда он проистекал? Евангелист Лука не определяет нам этого ближе. Но из дальнейшего его замечания, что много чудес и знамений совершилось чрез апостолов в Иерусалиме, можно несколько понять это душевное состояние жителей Иерусалима. Проповедь апостолов о Христе не была для последних совершенно новою, дотоле неслыханною, которая бы поэтому, сопровождаемая притом чудесами, лишь возбуждала души к напряженной душевной деятельности. Апостолы проповедуют им Того Самого Иисуса Назорея, на Которого указывал Иоанн Креститель, Который Сам о Себе свидетельствовал и словом, и делом, и жизнию как о Мессии, Которого, однако, несмотря на все это, иудеи не хотели признать Мессиею, отвергли и даже распяли. Дело Его они считали погибшим и уже готовы были забыть о своем злодействе, как вдруг раздается могучее слово Его учеников, которые мужественно пред всеми проповедуют Его воскресшим и вознесшимся на небо и подтверждают истинность своей проповеди непрерывными чудесами. Целыми толпами народ обращается по их слову ко Христу, и быстро растет Христово общество – новое свидетельство силы Распятого. Что же должны ожидать себе виновные в убийстве Христа и однако же продолжающие пребывать в неверии? Не должно ли было предчувствовать им приближение нового суда Божия за неверие и непокорность над Израилем и Иерусалимом?</div></p></div>