<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1231">Боголепов Д.П. проф.</a><div>Теперь дееписатель дает очерк жизни всей Апостольской Церкви. Он здесь указывает, в чем выражалось то братское общение членов Церкви между собою, которое в жизни новообращенных открылось как новое для них явление, как плод обновленной жизни духа. Прежде всего все верующие были вместе. К этой жизни всех в одном месте должно было склонять первых христиан уже то, что многие из них были временные посетители Иерусалима, пришедшие сюда на время праздника: они не имели в Иерусалиме своих собственных домов и по окончании праздника должны были возвратиться каждый в свое отечество.<br /> Но этой внешней причины, разумеется, недостаточно для объяснения данного явления. Здесь более и главным образом действовали внутренние причины. Уже то новое духовное состояние, которое они теперь испытывали и которого никто из не принадлежащих к Церкви не мог понять, которым они сами собою отделялись от прочего мира, собирало их в одно особое целое, связывающее членов своим единством воззрений, надежд, нравственного расположения и образа жизни.<br /> Далее тут должно было действовать желание каждого верующего быть ближе к апостолам, чтобы постоянно иметь возможность поучаться от них истинам Христовым, а также, чтобы ежедневно участвовать в христианском богослужении – при таинстве Евхаристии, первыми совершителями которого, конечно, были апостолы. Наконец, самое великое значение имела в этом случае та братская любовь, которая была первым отличительным признаком первых христиан, вследствие которой они имели все общее. И продавали имения и всякую собственность, и разделяли всем, смотря по нужде каждого. Что в этом взаимном вспомоществовании не было ничего принужденного, определяемого законом, но что это было свободным делом братской любви каждого, – это ясно высказывает апостол Петр в своем обличении Анании и Сапфиры (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=5&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Но Петр сказал: Анания! Для чего <i>ты допустил</i> сатане вложить в сердце твое <i>мысль</i> солгать Духу Святому и утаить из цены земли?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Чем ты владел, не твое ли было, и приобретенное продажею не в твоей ли власти находилось? Для чего ты положил это в сердце твоем? Ты солгал не человекам, а Богу.</span></span>Деян. 5:3-4</a>).<br /> В жизни первых христиан мы видим, таким образом, осуществление заповеди Спасителя: <i>как Я возлюбил вас, так и вы да любите друг друга. По тому узнают все, что вы Мои ученики, если будете иметь любовь между собою </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=34&e=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Заповедь новую даю вам, да любите друг друга; как Я возлюбил вас, так и вы да любите друг друга.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> По тому узнают все, что вы Мои ученики, если будете иметь любовь между собою.</span></span>Ин. 13:34-35</a>). С исполнением этой заповеди каждый христианин считает несогласным смотреть на свое имение, на свою собственность, как на то, чем он один должен только пользоваться; напротив, он думает, что Бог для того и наделил его бóльшими пред другими земными благами, чтобы он, движимый любовию, помогал нуждающимся братьям своим и таким образом с своей стороны именно этим приносил пользу обществу. Первые христиане считают себя братьями, членами одной семьи, в которой домохозяевами, наставниками и распорядителями являются апостолы.</div></p></div>