<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1231">Боголепов Д.П. проф.</a><div>Дееписатель не описывает ближе внешней обстановки события, о котором он здесь рассказывает; из его рассказа не видно, каким образом тысячная толпа народа (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Итак охотно принявшие слово его крестились, и присоединилось в тот день душ около трех тысяч.</span></span>Деян. 2:41</a>) могла видеть и слышать верующих, на которых Дух Святой сошел во время пребывания их в доме. Очень может быть, что пред домом, где находились апостолы, была большая площадь, на которой и собрался народ. Верующие же, увидя стекающийся к ним народ с хвалениями и песнопениями в устах, вышли на плоскую крышу дома, в котором они находились, ибо естественно предполагать в них, исполненных святою радостью, желание и стремление возвещать славу Божию, в них открывшуюся, пред другими людьми. Однако же дееписатель этим не занимается; он обращает свое внимание главным образом на то расположение души, с которым встречено было чрезвычайное чудесное событие собравшимся народом.<br /> Не одинаково было встречено различными людьми чудесное явление языкознания, открывшееся в простых галилеянах. Одни, люди набожные, не имея возможности понять и объяснить его, лишь только <b>изумлялись и дивились... и, недоумевая, говорили друг другу: что это значит?</b> (ст. 7, 12). Люди же холодные, мало занятые спасением своей души и нечувствительные к действиям призывающей ко спасению благодати Божией, насмехаясь, говорили: <b>они напились сладкого вина</b> (ст. 13). Пытливый ум первых искренно недоумевал и потому продолжал свои недоумевающие размышления; ленивый ум последних поскорее успокоил себя, сделавши насмешливое предположение, что говорившие на иностранных языках находятся в состоянии сильного возбуждения крепкими напитками. Однако же они только насмехаясь так говорили, и для них самих было очевидно, что так легко объяснить дело было нельзя.<br /> Что же такое был дар языков? По указанию апостола Павла (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=14&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> В законе написано: иными языками и иными устами буду говорить народу сему; но и тогда не послушают Меня, говорит Господь.</span></span>1 Кор. 14:21</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=28&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> За то лепечущими устами и на чужом языке будут говорить к этому народу.</span></span>Ис. 28:11</a>), еще в Ветхом Завете было пророчество об иных, то есть иноземных языках и иных устах. Иисус Христос, между другими знамениями веры в Него, предсказывает также о том, что верующие языки возглаголют новы (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=16&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Уверовавших же будут сопровождать сии знамения: именем Моим будут изгонять бесов; будут говорить новыми языками;</span></span>Мк. 16:17</a>), то есть такими, которых дотоле и не знал и не употреблял тот, который будет говорить на них. Эти предсказания и обетования пришли в полное исполнение в Церкви Апостольской. Дар языков был первым даром Духа Божия; исполнившиеся Духа Святого, апостолы в день Пятидесятницы начали говорить иными языки (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И исполнились все Духа Святаго, и начали говорить на иных языках, как Дух давал им провещевать.</span></span>Деян. 2:4</a>). И впоследствии облагодатствованная жизнь верующего часто выражалась прежде всего даром языков. Так, когда обратившиеся ко Христу, по слову апостола Петра, члены Корнилиева семейства удостоились излияния на них Духа Святого, иже от обрезания вернии, елицы приидоша с Петром, слышаху их глаголющих языки (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=10&s=45&e=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> И верующие из обрезанных, пришедшие с Петром, изумились, что дар Святаго Духа излился и на язычников,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> ибо слышали их говорящих языками и величающих Бога. Тогда Петр сказал:</span></span>Деян. 10:45-46</a>); так начали говорить языки бывшие ученики Иоанна Крестителя по возложении на них рук Павлом (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=19&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и, когда Павел возложил на них руки, нисшел на них Дух Святый, и они стали говорить <i>иными</i> языками и пророчествовать.</span></span>Деян. 19:6</a>). В Церкви Коринфской Дух Святой очень богатно раздаял духовные дарования (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> так что вы не имеете недостатка ни в каком даровании, ожидая явления Господа нашего Иисуса Христа,</span></span>1 Кор. 1:7</a>), но в особенности, сообразно с желаниями и стремлениями верующих, дар языков (1 Кор. гл. 12, 13, 14).<br /> Как из предыдущих, так и из мест в последнем отделении ясно, что здесь везде говорится о даре языков как о способности верующего в известное время говорить на каком-либо ином, иноземном, неприродном или новом языке, которого он дотоле не знал и не употреблял. Поэтому если в собрании верующих не было ни одного человека, для которого был бы природным языком тот, на котором говорил обладавший этим даром, то речь его могла остаться непонятною, косноязычною по отношению к соотечественникам говорившего (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=14&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ибо кто говорит на <i>незнакомом</i> языке, тот говорит не людям, а Богу; потому что никто не понимает <i>его</i>, он тайны говорит духом;</span></span>1 Кор. 14:2</a>, 11, 16), и для истолкования его речи потребен был другой дар – дар сказания или истолкования языков (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> иному чудотворения, иному пророчество, иному различение духов, иному разные языки, иному истолкование языков.</span></span>1 Кор. 12:10</a>), которым должен был обладать или сам говоривший на иноземном языке (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=14&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Желаю, чтобы вы все говорили языками; но лучше, чтобы вы пророчествовали; ибо пророчествующий превосходнее того, кто говорит языками, разве он притом будет и изъяснять, чтобы церковь получила назидание.</span></span>1 Кор. 14:5</a>, 13), или кто-либо из присутствующих (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=14&s=27&e=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Если кто говорит на <i>незнакомом</i> языке, <i>говорите</i> двое, или много трое, и то порознь, а один изъясняй.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Если же не будет истолкователя, то молчи в церкви, а говори себе и Богу.</span></span>1 Кор. 14:27-28</a>).<br /> Способность эта была особенно поразительна и необычайна, поэтому являлась как особенно сильное знамение истинности, божественности веры христианской, плодом которой она была (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=16&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> А они пошли и проповедывали везде, при Господнем содействии и подкреплении слова последующими знамениями. Аминь.</span></span>Мк. 16:20</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=14&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Итак языки суть знамение не для верующих, а для неверующих; пророчество же не для неверующих, а для верующих.</span></span>1 Кор. 14:22</a>). Она не была плодом образования и обучения, но единственно даром Духа Святого; всякий обладавший этим даром говорил на том языке и так, якоже Дух даяше провещевати (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И исполнились все Духа Святаго, и начали говорить на иных языках, как Дух давал им провещевать.</span></span>Деян. 2:4</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Но каждому дается проявление Духа на пользу.</span></span>1 Кор. 12:7</a>, 10). Речь на незнакомом языке выражалась или в форме молитвы (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=14&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ибо когда я молюсь на <i>незнакомом</i> языке, то хотя дух мой и молится, но ум мой остается без плода.</span></span>1 Кор. 14:14</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Как же мы слышим каждый собственное наречие, в котором родились.</span></span>Деян. 2:8</a>), или же в пении священных гимнов (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=14&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Что же делать? Стану молиться духом, стану молиться и умом; буду петь духом, буду петь и умом.</span></span>1 Кор. 14:15</a>). Предметом этой молитвы или песнопения всегда было хваление и благодарение Бога (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=14&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Благодарю Бога моего: я более всех вас говорю языками;</span></span>1 Кор. 14:18</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> критяне и аравитяне, слышим их нашими языками говорящих о великих <i>делах</i> Божиих?</span></span>Деян. 2:11</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=10&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> ибо слышали их говорящих языками и величающих Бога. Тогда Петр сказал:</span></span>Деян. 10:46</a>). Замечательно, наконец, то, что дар языков не всегда соединялся в одном человеке с даром истолкования языков, вследствие чего говоривший на неприродном языке получал назидание только себе, говорил только Богу (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=14&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ибо кто говорит на <i>незнакомом</i> языке, тот говорит не людям, а Богу; потому что никто не понимает <i>его</i>, он тайны говорит духом;</span></span>1 Кор. 14:2</a>, 4). Он в глубине духа своего ясно сознавал то, чтó в нем происходит и чтó он выражает пред Богом, но не мог то же самое переложить на родной язык, передать на последнем свое душевное состояние; тогда он молился и пел духом, но не умом (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=14&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Что же делать? Стану молиться духом, стану молиться и умом; буду петь духом, буду петь и умом.</span></span>1 Кор. 14:15</a>). Мы не знаем, всем ли верующим в день Пятидесятницы дарованы были не только дар языков, но и дар сказания языков. Но поелику между собравшимися около них были люди различных языков, то речь каждого из них была понятна кому-либо из народа, вследствие чего дар языков здесь и является особенно знаменательным (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=14&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Итак языки суть знамение не для верующих, а для неверующих; пророчество же не для неверующих, а для верующих.</span></span>1 Кор. 14:22</a>).<br /> На основании всего сказанного мы можем теперь составить такое понятие о даре языков: это было такое особенно возбужденное и возвышенное Духом Божиим состояние души, не нарушавшее, однако, нормального хода душевной жизни и, следовательно, сознательное и свободное, в котором дух верующего восторгался всем существом своим к Духу Божию, и, преисполненный глубокого сознания и самого живого ощущения величия Божия, неудержимым потоком изливался в молитве и песнопениях на разных языках, <i>якоже Дух даяше провещевати</i>.</div></p>