<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1116">Кводвультдей Карфагенский свт.</a><div>Иосиф, услышав, как его родные упоминают о его брате, пылая желанием увидеть его, сказал: вот как я испытаю, что вы не соглядатаи, если придет сюда меньший брат ваш с вами. <b>И взяв из них Симеона, связал его пред глазами их</b> и отправил его в тюрьму. Обрати внимание, что наш Вениамин, младший брат, которого потребовал наш Иосиф-Христос, есть тот самый Павел, бывший Савл, как он сам говорит, <i>из колена Вениаминова</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> обрезанный в восьмой день, из рода Израилева, колена Вениаминова, Еврей от Евреев, по учению фарисей,</span></span>Флп. 3:5</a>) который назвал себя <i>наименьшим из апостолов</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ибо я наименьший из Апостолов, и недостоин называться Апостолом, потому что гнал церковь Божию.</span></span>1 Кор. 15:9</a>). В Симеоне же мы можем узнать Петра, связанного цепями тройного отречения, которого страх связал, а любовь освободила (См. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=18&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Тут раба придверница говорит Петру: и ты не из учеников ли Этого Человека? Он сказал: нет.</span></span>Ин. 18:17</a>, 25-27; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=21&s=7&e=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Тогда ученик, которого любил Иисус, говорит Петру: это Господь. Симон же Петр, услышав, что это Господь, опоясался одеждою, - ибо он был наг, - и бросился в море.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> А другие ученики приплыли в лодке, - ибо недалеко были от земли, локтей около двухсот, - таща сеть с рыбою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Когда же вышли на землю, видят разложенный огонь и на нем лежащую рыбу и хлеб.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Иисус говорит им: принесите рыбы, которую вы теперь поймали.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Симон Петр пошел и вытащил на землю сеть, наполненную большими рыбами, которых было сто пятьдесят три; и при таком множестве не прорвалась сеть.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Иисус говорит им: придите, обедайте. Из учеников же никто не смел спросить Его: кто Ты? зная, что это Господь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Иисус приходит, берет хлеб и дает им, также и рыбу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Это уже в третий раз явился Иисус ученикам Своим по воскресении Своем из мертвых.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Когда же они обедали, Иисус говорит Симону Петру: Симон Ионин! любишь ли ты Меня больше, нежели они? Петр говорит Ему: так, Господи! Ты знаешь, что я люблю Тебя. Иисус говорит ему: паси агнцев Моих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Еще говорит ему в другой раз: Симон Ионин! любишь ли ты Меня? Петр говорит Ему: так, Господи! Ты знаешь, что я люблю Тебя. Иисус говорит ему: паси овец Моих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Говорит ему в третий раз: Симон Ионин! любишь ли ты Меня? Петр опечалился, что в третий раз спросил его: любишь ли Меня? и сказал Ему: Господи! Ты все знаешь; Ты знаешь, что я люблю Тебя. Иисус говорит ему: паси овец Моих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Истинно, истинно говорю тебе: когда ты был молод, то препоясывался сам и ходил, куда хотел; а когда состаришься, то прострешь руки твои, и другой препояшет тебя, и поведет, куда не хочешь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Сказал же это, давая разуметь, какою смертью Петр прославит Бога. И, сказав сие, говорит ему: иди за Мною.</span></span>Ин. 21:7-19</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Книга обетовании и предсказаний Бога.<br />Сl. 0413, 1.30.25 [SC 101:244-46].<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div> Пронзали чувствительное сердце Иосифа слова братьев. Он вышел на минуту от них и облегчил обременившееся сердце потоками слез. Потом опять пришел к ним, избрал из среды их Симеона, приказал возложить на него перед глазами их оковы. В поступках мудрого Иосифа все имеет свою причину. О причине, по которой цепи сделались уделом дикого и свирепого Симеона, не другого кого из братьев, умалчивает Писание; но из того же Писания видно, что именно ему нужен был более строгий урок. Все десять братьев позволяли себе тяжкие проступки, но Симеон запятнал себя ужасным убийством Сихемлян (Быт. 34), чем подверг все семейство святого патриарха страшной опасности, от которой оно было избавлено особенным заступлением Промысла. И не его ли руки поднимались на другое убийство, более ужасное и преступное?.. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Иосиф, священная повесть, заимствованная из книги Бытия</div></div></p></div>