<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b> Злату имуще кадильницу,</b> θυμιατήριον. Одно из труднейших мест, которое могло в древности подрывать уважение к Посланию, как заключающему исторически неверное описание устройства скинии. Описывая святилище, Апостол упоминает, что в нём находились светильник (семисвещник) и стол (трапеза предложения) и предложение хлебов, то есть сами хлебы предложения, лежавшие в два ряда по шести на упомянутой трапезе предложения.<br />Об алтаре кадильном, θυμιατήριον, θυμιάματος Апостол здесь не упоминает, очевидно, потому, что он и не думал делать полнаго исчисления предметов, находящихся в этой части. Но в описании святаго святых Апостол упоминает, что оно имело златую кадильницу и ковчег с находившимися в нём священными предметами. О такой кадильнице ничего не говорится в Священном Писании, и потому думают, что здесь Апостол ошибся в указании настоящаго места алтаря кадильнаго, поместив его не перед второю завесою, а за нею, перед самым ковчегом.<br />В объяснении такой неточности некоторые подозревают, что первоначальный текст был искажён переписчиками, и слово θυμιατ"ριον должно быть отнесено ко 2-му стиху, где исчисляются предметы, помещённые в первой части скинии. Другие изменяют смысл выражения имевшая золотой кадильник, в другой: «к ней принадлежал золотой кадильник», прибавляя к этому, что кадильный алтарь по своему важному значению заменял само очистилище.<br />Иные, наконец, догадываются, что во втором храме Иерусалимском, по неимению ковчега завета, во святом святых стоял стол в виде алтаря кадильнаго и на нём совершалось курение в день очищения, когда первосвященнику дозволялось входить за вторую завесу.<br />Но все эти объяснения неудовлетворительны, и потому толкователи останавливаются на том мнении (D. Calmet., Comm. sur la Bible, Hebr. IX, 4), что здесь разумеется обыкновенная кадильница, с которою первосвященник входил во святая святых в день очищения и кадил ею перед ковчегом завета. И да возьмет кадильник полне углия огненна от алтаря, иже перед Господем и да наполнит руце фимиама сложения чиста и да принесет внутрь завесы: и да возложет фимиам на огнь перед Господем и покрыет дым фимиамный очистилище, еже на свидениих, и не умрет первосвященник (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=16&s=12&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и возьмет горящих угольев полную кадильницу с жертвенника, который пред лицем Господним, и благовонного мелко истолченного курения полные горсти, и внесет за завесу;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и положит курение на огонь пред лицем Господним, и облако курения покроет крышку, которая над <i>ковчегом</i> откровения, дабы ему не умереть;</span></span>Лев. 16:12-13</a>). По всей вероятности, эта-то златая кадильница и сохранялась во святая святых и употреблялась только в день очищения. Об ней-то Апостол здесь и упомянул, назвав её в отличие от алтаря кадильнаго кадильницею, θυμιατήριον. По описанию Апостола Павла, в Ковчеге Завета хранилась стамна злата, имущая манну и жезл Ааронов прозябший и скрижали завета. Между тем, по свидетельству (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=8&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> В ковчеге ничего не было, кроме двух каменных скрижалей, которые положил туда Моисей на Хориве, когда Господь заключил завет с сынами Израилевыми, по исшествии их из земли Египетской.</span></span>3 Цар. 8:9</a>) в ковчеге были только две каменныя скрижали. Подобное разногласие объясняется или тем, что во время внесения ковчега в храм Соломонов в ковчеге оставались только скрижали, а другие предметы были уже потеряны или отделены для сбережения в другом месте, или что эти предметы и не помещались в самом ковчеге, но в особом ящике при ковчеге, почему и не упомянуты писателем книги Царств. Действительность же нахождения этих предметов в ковчеге или при ковчеге подтверждается свидетельством <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=16&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> И сказал Моисей Аарону: возьми один сосуд [золотой], и положи в него полный гомор манны, и поставь его пред Господом, для хранения в роды ваши.</span></span>Исх. 16:33</a> и <a href="/bible-index/bible/?b=40&c=17&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И сказал Господь Моисею: положи опять жезл Ааронов пред <i>ковчегом</i> откровения на сохранение, в знамение для непокорных, чтобы прекратился ропот их на Меня, и они не умирали.</span></span>Чис. 17:10</a> (смотрите параллельныя места).</div></p></div>