<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Господь близ.</b> Возбуждение к радости Апостол сопровождает напоминанием о близости Его. Для страдальцев за Христа эта близость была признаком скораго окончания их страданий.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>Речение, Кротость, многое имеет значение, означает и благонравие, умеренность, тихость, смирение, безгневность, уступчивость, и незлобие, и никак не погрешит тот, кто почтет, что означает оно всякую добродетель. Слыша же Апостола говорящаго: «<b>Кротость ваша да будет разумна всем человеком</b>», никто да не соблазняется, и не мыслит, что будто сим он побуждает нас к выказыванию себя и к славолюбию. Ибо слово сие подобно оному Иисус-Христову: <i>«Тако да просветится свет ваш пред человеки.»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Так да светит свет ваш пред людьми, чтобы они видели ваши добрые дела и прославляли Отца вашего Небесного.</span></span>Мф. 5:16</a>) Как сие слово не имело целию славолюбие, но славу Божию, и пользу человеков: <i>«Яко да видят ваша добрая дела, и прославят Отца вашего, Иже на небесех:»</i> так и оное слово Павлово целию имело славу Божию и обращение человеков. Посмотри же на сходство их между собою: Христос назвал добродетель светом, Павел же назвал ее кротостию. Не сказал Христос, потщитеся, да просветится свет ваш пред человеки, но да просветится, сказал, свет ваш, само собою явственно, что да просветится свет добродетели, когда вы творить будете дела добрыя. Подобно и Павел не сказал, постарайтеся о том, чтобы известно было всем людям, что вы кротки, но <b>«Да будет разумна,</b> сказал, <b>кротость ваша всем человеком:»</b> и как бы так говорил, да познают все люди кротость вашу, когда вы соделаетесь кроткими. Приличен кроткий нрав и свойствен ученикам кроткаго и смиреннаго сердцем (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> возьмите иго Мое на себя и научитесь от Меня, ибо Я кроток и смирен сердцем, и найдете покой душам вашим;</span></span>Мф. 11:29</a>), и притом крепчайшим есть оружием против наветов гонящих и вредящих нам врагов. Но сколь великая есть добродетель – кротость, столь она и не удобоисполняема. По сему Божественный Апостол ободряет к исполнению ея, говоря: <b>«Господь близ.»</b> Человече, говорит, не сомневайся, но дерзай, ибо Господь твой близ тебя есть, он поможет тебе ввести в сердце свое кротость, и не поколебаться в оной. Сие самое говорил о себе и святый Пророк Давид: <i>«Предзрех Господа предо мною выну, яко одесную мене есть, да не подвижуся.»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=15&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Всегда видел я пред собою Господа, ибо Он одесную меня; не поколеблюсь.</span></span>Пс. 15:8</a>) Приличествует же сие, «<i>Господь близ</i>», не только предыдущим, но и последующим Апостольским словам.<br /><br />ст. 6 <i>Ни о чемже пецытеся, но во всем молитвою и молением со благодарением прошения ваша да сказуются к Богу.</i><br /></div></p>