<p ><div><i>Так говорит Господь: труд Египта и торговля Ефиопии и савейцы, люди высокие, к тебе перейдут и будут твоими: они последуют за тобою; связанные ручными узами приидут и будут преклоняться пред тобою и умолять тебя: в тебе только Бог, и нет Бога, кроме тебя.</i><br /><br />И в этом месте следующие историческому пониманию говорят, что Египет и ефиопляне и савейские народы, находящиеся за Ефиопиею, были порабощены Киром, ему были подчинены и самые отдаленные народы, которые из необычайной победы поняли, что в нем был Господь, и что не было другаго Бога кроме того, который обитал в нем. Но как может согласоваться с лицом Кира следующее затем...<br /><br />А что Ему [Христу] служили Египет и ефиопляне и савейцы, люди высокие и знаменитые, в этом никто не сомневается, кто видит, что Ему подчинен весь мир, и из названия немногих народов, обитающих на крайних пределах земли, усматривает, что в Него уверуют все края небесные и все берега земные. Поэтому прекрасно говорится о прекращении труда египетскаго как бы у трудящихся над заблуждением идолослужения. Ибо никакой народ не был так предан идолослужению и не почитал такого безчисленнаго множества чудовищ, как Египет, о котором выше мы читали: <i>вот Господь взойдет на облако легкое и войдет в Египет и потрясутся идолы египетские от лица Его, и сердце Египта истает среди его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=19&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Пророчество о Египте. - Вот, Господь восседит на облаке легком и грядет в Египет. И потрясутся от лица Его идолы Египетские, и сердце Египта растает в нем.</span></span>Ис. 19:1</a>)<br />‹…›<br />Евреи безразсудно усиливаются утверждать, что до того места, где читается: <b>только в тебе Бог, и нет Бога, кроме Тебя</b>, говорится или к Иерусалиму или к Киру. В следующем же далее:<i>поистине Ты Бог сокровенный, Бог Израилев, Спаситель,</i> будто бы внезапно делается обращение к всемогущему Богу, между тем как даже для людей малоумных ясно, что здесь одна связная речь и что нельзя разделять мысль, которая соединена и по самому порядку, и по образу изложения.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 8. Киев, 1882. С. 213-215. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 15.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=45&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=45&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
