<div><p ><div><i>Ибо так говорит Господь, творящий небеса, Он, Бог, образующий землю и создающий ее, Он, творец ея: не напрасно Он сотворил ее; Он образовал ее для жительства: Я Господь, и нет инаго. Не тайно Я говорил, не в темном месте земли. Не говорил Я семени Иакова: тщетно ищите Меня. Я Господь, говорящий правду, возвещающий правое. Соберитесь и прийдите и приблизьтесь вместе, спасшиеся из городов: не познали те, которые носят деревяннаго идола своего, и молятся Богу, который не спасает. Объявите и скажите и посоветуйтесь вместе: кто возвестил это изначала, предсказал это издревле? Не Я ли, Господь? И нет более Бога, кроме Меня. Бога праведнаго и спасающаго нет кроме Меня. Во Мне обратитесь, и будете спасены, все концы земли: ибо Я Бог, и нет инаго. Мною самим клянусь, — из уст Моих изойдет слово правды и не возвратится, — что предо Мною преклонится всякое колено и Мною будет клясться всякий язык. Итак в Господе, скажет, Моя правда и власть; к Нему прийдут и устыдятся все, возстававшие против Него. О Господе будет оправдано и прославится все семя Израилево.</i><br /><br />По призвания Египта, Ефиопии и высоких мужей савейских, чрез что указывается на спасение всех варварских народов и на обращение всего мира к Богу, Бог показывает правду Свою, — что Он — Господь не только иудеев, но и язычников. Ибо Он, творец неба и земли, есть одинаково Бог всех, и не по другой причине создал землю, как для того, чтобы она служила местом жительства для людей и чтобы последние поклонялись своему Творцу и познавали Его, а всех идолов презирали. Ибо и на горе Синае, с самой вершины ея, он такъ сказал в слух народа: <b>да не будут тебе бози чти разве Мене, и: не сотвори себе кумира</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> да не будет у тебя других богов пред лицем Моим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Не делай себе кумира и никакого изображения того, что на небе вверху, и что на земле внизу, и что в воде ниже земли;</span></span>Исх. 20:3-4</a>) Но лучше признать это за сказанное о проповеди апостольской, потому что Моисей говорил это только одному народу в сокрытой пустыне, а звук апостолов прошел по всей вселенной и слова их достигли до пределов земли (Пс. 18). <br /><i>Я не говорил</i>, говорит, <i>семени Иакова: тщетно ищите Меня</i>: ибо Я обещал им царство небесное и сначала им говорил: <b>несмь послан, токмо ко овцам погибшим дому Исраилева</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Он же сказал в ответ: Я послан только к погибшим овцам дома Израилева.</span></span>Мф. 15:24</a>).<br />И Я для того говорил правду и возвещал правое или истину, чтобы, оставив образы и обряды закона, последовали истине Евангелия. Но так как они не восхотели веровать и признали себя недостойными спасения; то Я говорю язычникам: соберитесь из всего мира и прийдите и приблизьтесь ко Мне вместе, спасшиеся из народов. Этим Он показывает, что не тотчас уверуют все народы, но постепенно и по частям.<br />Наконец обличает оставшихся при прежнем заблуждении, говоря: <i>не познали те, которые носят деревяннаго идола своего, и молятся Богу, который не спасает</i>.<br />Смысл же следующий: вы не уразумели слов Моих, отягченные бременем своих идолов и надеясь на тех, в коих нет никакого спасения. По этому апостолам заповедуется во время и не во время возвещать истину (2 Тим. 4) и принимать решения относительно спасения язычников. Это, то есть чтобы собрались и пришли весьма многие, спасшиеся из народов, Бог говорил изначала и возвещали уста всех пророков, изрекавших словом того Господа, кроме котораго нетъ никакого инаго. Ибо Сын есть Бог не вне Его, но в Нем. И прекрасно присоединяет: <i>Бог праведный</i>, — не одного народа, но всего мира, которому говорит: <i>обратитесь ко Мне, и будете спасены, все концы земли</i>, по исполнении того, что Отец обещал Сыну: <b>проси от Мене, и дам Ти языки, достояние, Твое и одержание Твое концы земли</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> проси у Меня, и дам народы в наследие Тебе и пределы земли во владение Тебе;</span></span>Пс. 2:8</a>).<br />И клянется Самим Собою, что решение уст Его и слово, которое Он раз изрек относительно спасения народов, не будет недействительным, но на деле исполнится обещание Его, который выше говорит: <i>обратитесь ко Мне, и будете спасены, все концы земли</i>. Клянется же по апостолу (Евр. 6) для того, чтобы чрез два неизменных предмета, относительно которых невозможно солгать Богу, мы имели твердое утешение; Он клянется и относительно того, что, по оставлении идолов, пред Ним преклонится всякое колено, небесных, земных и преисподних (Флп. 2), и что Им будет клясться всякий язык смертных.<br />Этим ясно указывается на народ христианский. Ибо это обычай церкви — преклонять колено пред Христом: иудеи совсем не делают этого, обнаруживая высокомерие духа. Но и всякий язык всех варварских народов, не в синагогах, а в церквах Христовых будет исповедывать Бога. Всякий же язык, исповедующій Христа, будет говорить о Господе и скажет: <i>моя правда</i> и моя власть, а не народа иудейскаго. К Нему пройдут все народы, и устыдятся возстававшие прежде против Его Евангелия, и будет оправдано и прославится все семя Израилево, — тех, проповедь и весьма обильная жатва которых во всем мире принесла весьма богатые плоды. Или по Семидесяти, всякий язык, клянущийся Богомъ и исповедующий Его, скажет, что правда и слава всего мира приходит к Нему, и устыдятся иудеи, отделяющиеся от Него. Произшедшие же от племени сыновей Израилевых и родившиеся от семени апостолов и уверовавшие во Христа будут иметь правду и славу вечную.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 8. Киев, 1882. С. 215-218. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 15.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=45&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=46&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>