<p ><div><i>Кропите, небеса, свыше, и облака да проливают правду; да раскроется земля и да произрастит Спасителя и да явится правда вмест. Я, Господь, сотворил его.</i><br /><br /><br />Двояко объясняется это место. Ибо некоторые думают, что это находится в связи с сказанным выше и что при освобождении пленных царем Киром радуются небо и земля, — метонимически (μετωνομιχως), то есть вместо этого те, которые живут на небе и земле. Другие отделяют от предшествующаго и полагают, что это особое начало этого отдела и что [здесь] пророчествуется о пришествии Господа, что дается повеление облакам, о которых выше было написано: <b>повелю облакам не проливать на него дождя</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=5&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и оставлю его в запустении: не будут ни обрезывать, ни вскапывать его, - и зарастет он тернами и волчцами, и повелю облакам не проливать на него дождя.</span></span>Ис. 5:6</a>), то есть на виноградник Израилев, и до которых достигла истина Божия, чтобы проливали миру праведное или правду, и чтобы раскрылась земля и произрастила Спасителя. О ней в Псалмах поется: <b>Истина от земли возсия, и правда с небесе приниче</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=84&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> истина возникнет из земли, и правда приникнет с небес;</span></span>Пс. 84:12</a>), или по Семидесяти: <i>земля произрастила вместе милосердие и правду</i>, чтобы и грешники достигли милосердия и праведные — наград. Следующее же затем: <i>Я, Господь, сотворил его</i> или: <i>Я, Господь, сотворивший тебя</i> названием твари не соблазнит того, кто читал, что он червь и раб и произошел из земли.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 8. Киев, 1882. С. 208. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 15.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=45&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=45&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
