<p ><div> Мы уже говорили об этом в Евангелии от Матфея (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Сам же Иоанн имел одежду из верблюжьего волоса и пояс кожаный на чреслах своих, а пищею его были акриды и дикий мед.</span></span>Мф. 3:4</a>); теперь же скажем только о том, что там опущено, именно: что Иоаннова одежда была знамением сетования, и пророк показывал таким образом, что кающемуся должно плакать, так как вретище обыкновенно служит знаком плача; кожаный же пояс означал омертвелость иудейского народа. А что сия одежда означала плач, об этом говорит сам Господь: <i>"Мы пели вам печальные песни</i> (славянское "<i>плакахом</i>")<i>, и вы не рыдали</i>", называя здесь плачем жизнь Предтечи, потому что далее говорит: <i>"Пришел Иоанн, ни ест, ни пьет; и говорят: в нем бес</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=17&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> говорят: мы играли вам на свирели, и вы не плясали; мы пели вам печальные песни, и вы не рыдали.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Ибо пришел Иоанн, ни ест, ни пьет; и говорят: в нем бес.</span></span>Мф. 11:17-18</a>). Равно пища Иоаннова, указывая здесь, конечно, на воздержание, была вместе и образом духовной пищи тогдашних иудеев, которые не ели чистых птиц небесных, то есть не помышляли ни о чем высоком, а питались только словом возвышенным и направленным горе, но опять упадающим долу. Ибо саранча ("<b>акриды</b>") есть такое насекомое, которое прыгает вверх, а потом опять падает на землю. Равным образом народ ел и <b>мед</b>, производимый пчелами, то есть пророками; но он оставался у него без ухода и не был умножаем углублением и правильным разумением, хотя евреи и думали, что они разумеют и постигают Писание. Они имели Писания, как бы некоторый мед, но не трудились над ними и не исследовали их.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=480&c=1&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=480&c=1&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
