<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1147">Кесарий Арльский митр.</a><div>И в такой брани все житие святых, ибо в них совершается то, о чем написано: <i>Плоть желает противного духу, а дух - противного плоти</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> ибо плоть желает противного духу, а дух - противного плоти: они друг другу противятся, так что вы не то делаете, что хотели бы.</span></span>Гал. 5:17</a>). Сражаются, но не побеждаются. Что скажу о нечистых, плотских и роскошествующих, которые не сражаются, а порабощены и влекомы? [Или не влекомы], ибо добровольно следуют и вольно предаются худым делам? Таковых совершенно не удостаивает сражения дьявол, поскольку или никогда, или же с трудом они противятся его советам. Со святыми же у него повседневная битва. Ибо о нем написано: <i>и роскошна пища его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=420&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> За то приносит жертвы сети своей и кадит неводу своему, потому что от них тучна часть его и роскошна пища его.</span></span>Авв. 1:16</a>). И такова, говорю я, жизнь святых, и в этой брани всегда человек подвергается опасности, доколе не умрет. Но в конце, то есть в торжестве победы, что говорили святые? Смерть, где твоя брань? Таков будет глас триумфатора. <i>Смерть! где твое жало?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=13&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> От власти ада Я искуплю их, от смерти избавлю их. Смерть! где твое жало? ад! где твоя победа? Раскаяния в том не будет у Меня.</span></span>Ос. 13:14</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=55"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">55</span> Смерть! где твое жало? ад! где твоя победа?</span></span>1 Кор. 15:55</a>). Жало смерти есть грех, уязвлением которого причиняется смерть. Грех подобен скорпиону. Поражает нас, и мы мертвы. Но когда это [возможно], чтобы было сказано: <i>смерть, где твоя победа?</i> А обещано нам это не в этой жизни, но по воскресении: тогда дано будет святым, чтобы они не хотели грешить и не могли. <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><br />Цезарий Арльский. <i>Проповеди 177.3. С1.1008, SL104,177.3.1.</i><br /></div><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="564965_1" class="note-item" href="#564965_1">1</a> Парафраз фразы <i>ад, где твоя победа</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=13&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> От власти ада Я искуплю их, от смерти избавлю их. Смерть! где твое жало? ад! где твоя победа? Раскаяния в том не будет у Меня.</span></span>Ос. 13:14</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=55"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">55</span> Смерть! где твое жало? ад! где твоя победа?</span></span>1 Кор. 15:55</a>). - Прим. ред.<br /></li></ul></div></div></p></div>