<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div> В этих словах псалмопевец выразил такие мысли и чувства: Господь Бог, говорит он, на Которого я вполне надеюсь и к Которому взываю о помощи, услышит мою молитву и <b>избавит</b> меня от того страха (ст. 6), который наводят на меня <b>приближающиеся</b> ко мне мятежники, угрожая мне лишением не только царского престола, но и самой жизни. Господь поразит их и, освободив меня от всех напастей, даст мне спокойствие душевное, пошлет <i>мир</i> душе моей, <b>избавит миром душу мою от приближающихся мне</b>, т.е. от таких лиц, которые, будучи близкими ко мне, в то же время стали врагами моими, а таких было немало при мне: <b>яко во мнозе бяху со мною</b>.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Давид, будучи удостоверен о помощи Божией, здесь новою надеждою одобряет себя, и говорит, что Господь, избавя его от належащия брани, возставит в душе его вожделенный мир. Следующия за сим слова: <i>яко во мнозе бяху со мною</i>, двоякий разум имеют. Некоторые толкуют их о врагах, во множестве бравшихся с Давидом. Другие толкуют об Ангелах, во множестве хранящих нас, и ополчающихся окрест боящихся Бога, как сказано во псалме <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=33&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Ангел Господень ополчается вокруг боящихся Его и избавляет их.</span></span>Пс. 33:8</a>. Сей последний разум содержит учение, исполненное утешения, поелику Бог хотя не имеет нужды в пособии Ангелов, но снисходя немощи нашей, употребляет многих помощников, содействующих спасению нашему. Но приличнее относятся ко врагам: ибо Давид, упоминая о множестве их, превозносит отсюду Божию силу, избавившую его от них.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1180">Сергий Терновский прот.</a><div><b> Избавит миром душу мою: </b><br /> избави душу за мое миролюбие, с которым я хранил с ними мир; или, давши ей мир – во мнозе, – во многих отношениях имея с ними общение; изменения – исправления и оправдания.</div></p>