<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Студенец значит: «колодезь», <b>истление</b> значит: «погибель, смерть». Выражение <b>в студенец истления</b> значит: «в гибельный, смертный колодезь». <b>Мужами кровей и льсти</b> псалмопевец называет здесь, как и в других местах (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=5&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ты погубишь говорящих ложь; кровожадного и коварного гнушается Господь.</span></span>Пс. 5:7</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=58&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> избавь меня от делающих беззаконие; спаси от кровожадных,</span></span>Пс. 58:3</a>), заговорщиков и мятежников, которые действовали на народ лестию, коварством и обманом и всегда готовы были пролить и проливали кровь неповинную. Таковым он предсказывает вечную погибель: молитвенно обращаясь опять к Господу Богу, он говорит: <b>Ты, Боже, низведешь их</b> в ров погибели, т.е. в геенну вечного огня, где все низверженные вечно живут и вечно умирают, т.к. вечно мучаются и конца смерти или мучениям, которого желают, они никогда не видят. И не только они обречены, говорит, на вечную смерть, но и здесь на земле им не долго жить: <b>они не преполовят дней своих</b>, не доживут и до половины своей жизни, чем отнята у них будет возможность продолжительной греховной жизнью приводить в соблазн других. «Кладезем тления, – говорит блж. Феодорит, – назвал неизбежное наказание. Ибо как невозможно избегнуть погибели тому, кто упал в колодезь, наполненный грязью и тиною, так невозможно спасение ниоткуда тому, кого наказывает Бог» [6, с. 257]. Св. Афанасий Великий под студенцом, или кладезем, в пророческом смысле разумеет ад, а под <b>мужами кровей</b> – иудеев, умертвивших Начальника жизни и потом преданных мечу римлянами [3, с. 187]. И в самом конце псалма св. Давид высказывает заключительное исповедание пред всеми своего упования на Бога, говоря как бы так: вот я во всеуслышание всем представил, какое великое счастье и блаженство заключается в том, чтобы во всем <b>уповать</b> на Бога, и сколь великое зло делают те, которые восстают на праведного и тем выражают явную вражду против Бога. Смотрите же, какая участь постигает тех и других! Что же касается до меня, то я всегда жил и живу надеждой на Тебя, Господи: <b>аз же, Господи, уповаю на Тя</b>. <br /> Итак, при рассмотрении и объяснении этого псалма, кроме буквального или исторического его смысла, мы указывали в некоторых изречениях что, согласно с изъяснением отцов Церкви, прообразовательные пророчества о враждебных действиях иудеев и Иуды предателя против Спасителя, Господа нашего Иисуса Христа и о злосчастной судьбе их. Таковые пророчества заключаются в изречениях стихов 4, 14, 15, 16, 22 и 24. Но кроме того и другого смысла и значения этого псалма, некоторые из толковников объясняют его в духовно-нравственном смысле, по отношению к христианину, ведущему брань с невидимыми врагами его душевного спасения. Так, св. Исихий (у Зигабена в подстрочном примечании) говорит: «Этот псалом изображает человека, испытываемого искушениями. Посему он вещавает воспевать с разумением Того, Кто может освободить от оных» [7, с. 421]. В стихах 3 и 4 псалмопевец говорит: я <b>скорбел</b> в <b>печальном</b> размышлении моем по причине приращения к душе моей страстных помыслов, которые производили потом скорбь и раскаяние, – я <b>скорбел</b> по причине неуместных и пустых слов, сказанных без рассуждения в разговоре с другими, и смущался от злых помыслов, возбужденных во мне невидимым врагом моим. В стихах 8 и 9 от лица кающегося грешника св. Давид говорит: <b>я удалился от Бога</b>, прилепившись чрез нечистую и греховную жизнь мою к демонам, я <b>обитал в пустыне</b>, не принося никакого плода добродетели. Вследствие чего я впадал в малодушие и, обращаясь к Богу, спасающему кающихся грешников, от Него <b>ожидал</b> милости и Ему молился об избавлении <b>от малодушия и бури</b> отчаяния. Я молился Ему так (ст. 10, 11 и след.): <b>потопи, Господи, и раздели языки</b> демонов, разрушающих мир среди людей Твоих и возбуждающих их на всякое беззаконие и на явное противление Твоим повелениям. <b>Во граде</b> их, т.е. в душах человеческих, они производят всякое насилие и противодействие (<b>труд</b>) тем подвигам добродетели, которые истинные подвижники веры и благочестия настойчиво проводят в своей жизни. Невидимые враги стараются возбудить корыстную страсть в сердцах верующих и научают их лицемерию (<b>лихва и лесть</b>) и коварному обращению с ближними. В стихах 16–22 псалмопевец призывает казнь Божию на невидимых врагов праведника. Так как они, говорит, не имея страха Божия (<b>не убояшася Бога</b>), столь глубоко утвердились во зле (<b>лукавство в жилищах их, посреде их</b>), что не могут уже измениться к лучшему (<b>несть бо им изменения</b>), то пошли, Господи, <b>смерть на них</b>, и пусть они <b>живые сойдут во ад</b>, и тогда не будут иметь возможности <b>во множестве приближаться ко мне</b> для соблазна и искушения: я <b>уповаю</b>, что Господь услышит молитву мою и душа моя, освободясь от искушений врагов, <b>исполнится мира</b>, – что Господь воздаст им за то, что они заслужили, – Он <b>смирит</b> и унизит их за то, что они осквернили завет Его с человеками, против которых действуют коварно, умягчая паче елея свои обольстительные <b>слова</b> и хитрые внушения ко греху, которые впоследствии оказываются язвительными и гибельными <b>стрелами</b>.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1180">Сергий Терновский прот.</a><div><b>Не даст во век молвы праведнику </b><br /> – не позволит, чтобы праведник терпел весь день беспокойство.</div></p></div>