<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div><b></b><br />Продолжая усердную молитву свою об услышании, Давид говорит: <b>возскорбех печалию моею</b>, – по переводу с греческого эти слова читаются так «я опечален при собеседовании моем», т.е. я упал духом, беседуя и размышляя сам с собою. И было о чем скорбеть и печалиться Давиду. Тайные враги его своими хитрыми наговорами народу о мнимых несправедливостях Давида причиняли последнему глубокую скорбь, а их тайные козни (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=17&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И сказал Ахитофел Авессалому: выберу я двенадцать тысяч человек и встану и пойду в погоню за Давидом в эту ночь;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и нападу на него, когда он будет утомлен и с опущенными руками, и приведу его в страх; и все люди, которые с ним, разбегутся; и я убью одного царя</span></span>2 Цар. 17:1-2</a>) приводили его в смущение. Удрученный такой скорбью, я размышлял, говорит Давид, каким бы способом избавиться мне от наветов врагов моих, и чем более размышлял, тем большей предавался скорби, потому что не находил никакого средства к освобождению себя. До слуха Давида доходит голос вражды и клеветы (<b>гласа вражия</b>) о мнимой его несправедливости, распространяемой (т.е. клеветы) Авессаломом с целью привлечения народа на свою сторону (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=15&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> тогда говорил ему Авессалом: вот, дело твое доброе и справедливое, но у царя некому выслушать тебя.</span></span>2 Цар. 15:3</a>) и наводящей на душу Давида тяжелую тугу и скорбь (<b>от стужения грешнича</b>). <i>Грешниками</i> называет врагов своих не столько для обвинения их, сколько для собственного успокоения, когда сознает, что не за грехи, а безвинно и напрасно переносит тяжелое гонение. Следующими словами: <b>яко уклониша на мя беззаконие</b> – еще более выясняет причину глубокой скорби своей: так скорблю я, говорит, и в таком смущении нахожусь оттого, что (<i>яко</i>) враги мои возводят <b>на меня беззакония</b>, т.е. клевещут на справедливость мою, и поступают так не потому, чтобы я подавал какой-нибудь повод к тому, а просто потому, что хотят <i>враждовать</i> против меня, по злобе (<i>во гневе</i>) строят против меня ковы, <b>во гневе враждоваху ми</b>. В последних словах св. отцы усматривают пророчество о гонениях на Христа Спасителя со стороны книжников и фарисеев, которые клеветали на Него, возводили разные обвинения и по злобе на Него строили козни, от которых скорбела и приходила в смятение безгрешная и чистейшая душа Богочеловека.</div></p>