<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Из библейской истории известно, что Давид, получив известие об открытом восстании против него сына его Авессалома, решился бегством из Иерусалима спасаться от преследования мятежников и в сопровождении некоторых приближенных к нему людей убежал <b>в пустыню</b>, на восток от Иерусалима (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=15&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И сказал Давид всем слугам своим, которые были при нем в Иерусалиме: встаньте, убежим, ибо не будет нам спасения от Авессалома; спешите, чтобы нам уйти, чтоб он не застиг и не захватил нас, и не навел на нас беды и не истребил города мечом.</span></span>2 Цар. 15:14</a>, 23). Об этом удалении в пустыню он и говорит в настоящих стихах псалма. Находясь в великом смятении от угрожающих нападений со стороны врагов и боясь смерти от руки их, Давид представляет себя в положении голубя, преследуемого хищным ястребом, и выражает желание получить <b>крылья голубиные</b>, чтобы <b>улететь</b> куда-нибудь в места пустынные и безопасные, где бы он мог <b>успокоиться</b> и отдохнуть от этих скорбных треволнений. Он сказал тогда: <b>кто дал бы мне крылья, подобные голубиным, и я улетел бы</b> в безопасное место и там <i>успокоился бы. Вот</i>, как теперь, бегая от преследования мятежников, я удалился из города и из своего дворца <b>и водворился в пустыне</b>, где ничего более не остается мне делать, как ожидать (<b>чаях</b>) только милости от <b>Бога</b>, Который как прежде всегда <b>спасал меня</b>, так и ныне <b>спасет от малодушия</b>, которое иногда овладевает мной, и <b>от бури</b>, которую подняли против меня враги мои.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Сими словами Пророк означает, что он нигде не имеет убежища от врагов: и потому, оплакивая бедственное состояние свое, говорит, что ему ничего больше не оставалось желать, как пустыни, где бы мог укрыться, подобно голубице, гнездящейся во уединенных местах. Таким образом изображает, что нет ему места между людьми, но до того доведен, что состояние его хуже всякия птицы. Причина подобия, взятаго от полета голубицы, есть не та, аки бы она летала быстрее других птиц, как некоторые толкуют, но та, что голубица боязлива и слаба; она боится хищных когтей ястреба. Отсюду видим, до какой крайности доведен был Давид: ибо забыв о обещанном ему царстве, со страхом о бегстве токмо помышляет, и оставя отечество, вне сообщества людей в какой нибудь пустыне сокрыться желает; а чрез сие разумеет, что он не может избегнуть насилия врагов, как разве чрез чудо. <i>Се удалюся бегая, и водворюся в пустыни</i>. Давид уступает неистовству врагов, не отрицается от дальняго странствования, не ищет перемирия и не провлачает времени, как обыкновенно делают те, кои еще имеют некую надежду или утешение, но тщится улететь, куда безопасность его призывает. Отсюду видеть можем, коль лютыя болезни чувствовал, когда готов был отказаться от всего, лишь бы только жизнь спасти. Итак не дивно, что при толиких опасностях сердце его трепетало, и смертельным страхом уязвляемо было. По переводу нашему, слова: <i>чаях Бога спасающаго мя</i> — означают, что Давид, сокрывшись в пустыни, ни в чем другом не упражнялся, как токмо в размышлении о Боге, призывая на помощь всемогущую силу Владыки, Который как прежде спасал его, так и при тогдашнем бедствии, по милости Своей, мог спасти.</div></p></div>