<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Понеже Бог для того, по видимому, людем Своим не скоро помощь подает, что не зрит на нужды их: сего ради в первом месте просит Давид, дабы Он воззрел на него; во втором, дабы помощь подал. Хотя в Боге нет ни того, ни другаго, то есть, ни перваго, ни последняго, однако говорится так для нашего понятия. Ибо Дух Святый образцы молитвы с намерением приспособляет к понятию нашему. Давид, еслибы не был удостоверен, что он находится пред очами Бога, то ничего не воспользовало бы ему взывание к Богу: но он имел око веры, и потому в первом месте полагает милостивое воззрение Божие, потом присовокупляет помощь Его. Ибо Бог тогда наконец помогает нам, когда наперед помилует. <i><b>Просветить очи</b></i> у Евреев тоже значит, что дать жизненный дух: ибо особенная сила жизни во очах является. В таком разумеповествует священная история о Ионафане, который будучи утомлен гладом до крайности, вкусил мало меду, и от того ободрившись, сказал: <i>ныне прозреша очи мои</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=14&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> И сказал Ионафан: смутил отец мой землю; смотрите, у меня просветлели глаза, когда я вкусил немного этого меду;</span></span>1 Цар. 14:29</a>). Подобная метафора находится и в иных словах: <i><b>да не когда усну в смерть</b></i>. Вкратце сказать, Давид исповедуется, что ежели не возсияет ему свет жизни от Бога, то он тотчас покрыт будет мраком смертным, и что он подобен уже издыхающему, ежели Господь не оживотворит его силою свыше, или не даст ему жизненнаго духа. <i><b>Да не когда речет враг мой: укрепихся на него. Стужающии ми возрадуются, аще подвижуся</b></i>. Две причины приводит Пророк, чего ради просит, дабы Господь обратил лице Свое к нему, и воззрел на него, а именно, силу и крепость врагов, потом веселие и радость их о падении его, аки бы тако глаголя: ежели ради моего прошения, ежели ради моея бедности не обращаеши ко мнелица Твоего, Господи: но крайней мереради кичения врагов, поелику они велемудрствуют, надеяся на крепость и силу свою, поелику радуются о напастях моих и посмеваются моему падению, — по крайней мере ради сего услыши мя. Аще бо токмо от Твоего покровительства удален буду, сие почитают они радостию и славою и крепостию, сим хвалятся, и суть несносны: аще же к смерти приведен буду, то чего не соделают?</div></p>