<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1129">Григорий Дьяченко прот.</a><div>1. <i>Библейские изречения о первой заповеди</i> <br /><br />1. <b>Аз есмь Господ Бог твой:</b> вспомните прежде бывшее, от начала века, ибо Я Бог, и нет иного Бога, и нет подобного Мне. Я возвещаю от начала, что будет в конце, и от древних времен то, что еще не сделалось, говорю: Мой совет состоится, и все, что Мне угодно, Я сделаю (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=46&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> вспомните прежде бывшее, от [<i>начала</i>] века, ибо Я Бог, и нет иного Бога, и нет подобного Мне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Я возвещаю от начала, что будет в конце, и от древних времен то, что еще не сделалось, говорю: Мой совет состоится, и все, что Мне угодно, Я сделаю.</span></span>Ис. 46:9-10</a>). – Так говорит Господь, Царь Израиля, и Искупитель его, Господь Саваоф: Я первый, и Я последний; и кроме Меня нет Бога. (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=44&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Так говорит Господь, Царь Израиля, и Искупитель его, Господь Саваоф: Я первый и Я последний, и кроме Меня нет Бога,</span></span>Ис. 44:6</a>). – Но у нас один Бог Отец, из Которого все, и мы для Него, и один Господь Иисус Христос, Которым все, и мы Им. (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=8&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> но у нас один Бог Отец, из Которого все, и мы для Него, и один Господь Иисус Христос, Которым все, и мы Им.</span></span>1 Кор. 8:6</a>). – Сия же есть жизнь вечная, да знают Тебя, единого истинного Бога, и пославного Тобою Иисуса Христа. (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Сия же есть жизнь вечная, да знают Тебя, единого истинного Бога, и посланного Тобою Иисуса Христа.</span></span>Ин. 17:3</a>).<br /> II. <b>«Да не будут Тебе бози инии, разве Мене». </b><br /> Грубое идолопоклонство как тягчайший грех: не делай себе кумира, и никакого изображения того, что на небе вверху, и что на земле внизу, и что в воде ниже земли. Не покланяйся им и не служи им; ибо Я Господь, Бог твой, Бог ревнитель, наказывающий детей за вину отцов до третьего и четвертого рода, ненавидящих Меня (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=4&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Не делай себе кумира и никакого изображения того, что на небе вверху, и что на земле внизу, и что в воде ниже земли;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> не поклоняйся им и не служи им, ибо Я Господь, Бог твой, Бог ревнитель, наказывающий детей за вину отцов до третьего и четвертого <i>рода</i>, ненавидящих Меня,</span></span>Исх. 20:4-5</a>). – Тогда Иисус говорит ему: отойди от Меня, сатана; ибо написано: Господу Богу твоему покланяйся, и Ему одному служи. (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=6&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Господа, Бога твоего, бойся, и Ему [одному] служи, [и к Нему прилепись,] и Его именем клянись.</span></span>Втор. 6:13</a>). (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Тогда Иисус говорит ему: отойди от Меня, сатана, ибо написано: Господу Богу твоему поклоняйся и Ему одному служи.</span></span>Мф. 4:10</a>).<br /> III. Мы должны бояться Бога, <br /> а) сущность страха Божия: да боится Господа вся земля; да трепещут пред Ним все, живущие во вселенной. Ибо Он сказал, – и сделалось; Он, повелел, – и явилось. (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=32&s=8&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Да боится Господа вся земля; да трепещут пред Ним все живущие во вселенной,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> ибо Он сказал, - и сделалось; Он повелел, - и явилось.</span></span>Пс. 32:8-9</a>). Потому что вы не приняли духа рабства, чтобы опять жить в страхе, но приняли Духа усыновления, которым взываем: Авва, Отче! Сей самый Дух свидетельcтвует духу нашему, что мы дети Божии (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=15&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Потому что вы не приняли духа рабства, <i>чтобы</i> опять <i>жить</i> в страхе, но приняли Духа усыновления, Которым взываем: "Авва, Отче!"</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Сей самый Дух свидетельствует духу нашему, что мы - дети Божии.</span></span>Рим. 8:15-16</a>). – Да боится Господа вся земля; да трепещут пред Ним все, живущие во вселенной (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=32&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Да боится Господа вся земля; да трепещут пред Ним все живущие во вселенной,</span></span>Пс. 32:8</a>). – Выслушаем сущность всего: бойся Бога и заповеди Его соблюдай, потому что в этом все для человека. Ибо всякое дело Бог приведет в суд, и все тайное, хорошо ли оно, или худо (<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=12&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Выслушаем сущность всего: бойся Бога и заповеди Его соблюдай, потому что в этом все для человека;</span></span>Еккл. 12:13</a> – 14). – Благоволит Господь к боящимся Его, к уповающим на милость Его (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=146&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> благоволит Господь к боящимся Его, к уповающим на милость Его.</span></span>Пс. 146:11</a>).<br /> б) Благотворные следствия страха Божия: ибо если ты будешь поступать по истине, в делах твоих будет успех, как у всех поступающих по правде (<a href="/bible-index/bible/?b=170&c=4&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> ибо, если ты будешь поступать по истине, в делах твоих будет успех, как у всех поступающих по правде.</span></span>Тов. 4:6</a>). – Нет больше меня в доме сем (говорит Иосиф жене Пентефрия), и он не запретил мне ничего, кроме тебя, потому что ты жена ему; как же сделаю я сие великое зло, и согрешу пред Богом (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=39&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> нет больше меня в доме сем; и он не запретил мне ничего, кроме тебя, потому что ты жена ему; как же сделаю я сие великое зло и согрешу пред Богом?</span></span>Быт. 39:9</a>). – Но мы знаем, что грешников Бог не слушает; но кто чтит Бога, и творит волю Его, того слушает (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=9&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Но мы знаем, что грешников Бог не слушает; но кто чтит Бога и творит волю Его, того слушает.</span></span>Ин. 9:31</a>). – Близок Господь ко всем призывающии Его по истине. Желание боящихся Его Он исполняет, вопль их слышит, и спасает их (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=146&s=18&e=19">Пс. 146:18-19</a>). – Как отец милует сынов, так милует Господь боящихся Его (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=102&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> как отец милует сынов, так милует Господь боящихся Его.</span></span>Пс. 102:13</a>). – Ангел Господень ополчается вокруг боящихся Его, и избавляет их. (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=33&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Ангел Господень ополчается вокруг боящихся Его и избавляет их.</span></span>Пс. 33:8</a>). – Наблюдай за непорочным и смотри на праведного; ибо будущность такого человека есть мир (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=36&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Наблюдай за непорочным и смотри на праведного, ибо будущность [<i>такого</i>] человека есть мир;</span></span>Пс. 36:37</a>). Блажен всякий боящийся Господа, ходящий путями Его! Ты будешь есть от трудов рук твоих; блажен ты, и благо тебе! (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=127&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Песнь восхождения. Блажен всякий боящийся Господа, ходящий путями Его!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ты будешь есть от трудов рук твоих: блажен ты, и благо тебе!</span></span>Пс. 127:1-2</a>).<br /> IV. Мы должны любить Бога. а) Сущность любви к Богу: в любви нет страха, но совершенная любовь изгоняет, страх; потому что в страхе есть мучение. Боящийся не совершен в любви (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=4&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> В любви нет страха, но совершенная любовь изгоняет страх, потому что в страхе есть мучение. Боящийся несовершен в любви.</span></span>1 Ин. 4:18</a>). – Утешайся Господом, и Он исполнит желания сердца твоего (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=36&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Утешайся Господом, и Он исполнит желания сердца твоего.</span></span>Пс. 36:4</a>) – Сын мой! отдай сердце твое мне, и глаза твои да наблюдают пути мои (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=23&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Сын мой! отдай сердце твое мне, и глаза твои да наблюдают пути мои,</span></span>Притч. 23:26</a>). – Слушай, Израиль, Господь Бог наш, Господь един есть. И люби Господа, Бога твоего, всем сердцем твоим и всеми силами твоими (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=6&s=4&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Слушай, Израиль: Господь, Бог наш, Господь един есть;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и люби Господа, Бога твоего, всем сердцем твоим, и всею душею твоею и всеми силами твоими.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И да будут слова сии, которые Я заповедую тебе сегодня, в сердце твоем [и в душе твоей];</span></span>Втор. 6:4-6</a>).<br /> б) Мы обязаны любить Бога: будем любить Его, потому что он прежде возлюбил нас (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=4&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Будем любить Его, потому что Он прежде возлюбил нас.</span></span>1 Ин. 4:19</a>). – Ибо так возлюбил Бог мир, что отдал Сына Своего единородного, дабы всякий, верующий в Него не погиб, но имел жизнь вечную (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Ибо так возлюбил Бог мир, что отдал Сына Своего Единородного, дабы всякий верующий в Него, не погиб, но имел жизнь вечную.</span></span>Ин. 3:16</a>). – Любовь Божия в нам открылась в том, что Бог послал в мир единородного Сына Своего, чтобы мы получили жизнь чрез Него (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=4&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Любовь Божия к нам открылась в том, что Бог послал в мир Единородного Сына Своего, чтобы мы получили жизнь через Него.</span></span>1 Ин. 4:9</a>). – Смотрите, какую любовь дал нам Отец, чтобы вам называться и быть детьми Божиими. Мир потому не знает нас, что не познал Его (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Смотрите, какую любовь дал нам Отец, чтобы нам называться и быть детьми Божиими. Мир потому не знает нас, что не познал Его.</span></span>1 Ин. 3:1</a>).<br /> в) Мы любовь свою к Богу доказываем тогда, когда исполняем ЕГО заповеди и любим ближнего: ибо это есть любовь к Богу, чтобы мы соблюдали заповеди Его; и заповеди Его не тяжки (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=5&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо это есть любовь к Богу, чтобы мы соблюдали заповеди Его; и заповеди Его не тяжки.</span></span>1 Ин. 5:3</a>). – Если любите Меня, соблюдите Мои заповеди (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И Я умолю Отца, и даст вам другого Утешителя, да пребудет с вами вовек,</span></span>Ин. 14:16</a>). – Иисус сказал ему в ответ: <i>кто любит Меня тот соблюдет слово Мое; и Отец Мой возлюбит его, и Мы приидем в Нему, и обитель у Него сотворим</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Иисус сказал ему в ответ: кто любит Меня, тот соблюдет слово Мое; и Отец Мой возлюбит его, и Мы придем к нему и обитель у него сотворим.</span></span>Ин. 14:23</a>). – <i>Кто говорит: я люблю Бога, а брата своего ненавидит; тот лжец: ибо не любящий брата своего, которого видит, как может любить Бога, Которого не видит? И мы имеем от Него такую заповедь, чтобы любящий Бога любил и брата своего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=4&s=20&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Кто говорит: "я люблю Бога", а брата своего ненавидит, тот лжец: ибо не любящий брата своего, которого видит, как может любить Бога, Которого не видит?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И мы имеем от Него такую заповедь, чтобы любящий Бога любил и брата своего.</span></span>1 Ин. 4:20-21</a>).<br /> г) Благотворные следствия любви к Богу: знаем, что любящим Бога, призванным по Его изволению, все содействует ко благу (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Притом знаем, что любящим Бога, призванным по <i>Его</i> изволению, все содействует ко благу.</span></span>Рим. 8:28</a>). – Но как написано: не видел того глаз, не слышало ухо, и не приходило то на сердце человеку, что приготовил Бог любящим Его (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=64&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Ибо от века не слыхали, не внимали ухом, и никакой глаз не видал другого бога, кроме Тебя, который столько сделал бы для надеющихся на него.</span></span>Ис. 64:4</a>). (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но, как написано: не видел того глаз, не слышало ухо, и не приходило то на сердце человеку, что приготовил Бог любящим Его.</span></span>1 Кор. 2:9</a>). <br /><br /><b>Аз есмь Господь Бог твой; да не будут тебе бози инии разве Мене.</b> <br /><br />2. <i>Объяснение первой заповеди</i>*<br /><br /> а) <i>Познание Бога.</i> Вот до чего дошел падший человек, что уже не знает своего Творца и Господа! Позна вол стяжавшего его, и осел ясли господина своего, Израиль же Мене не позна, и людие Мои не разумеша (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Вол знает владетеля своего, и осел - ясли господина своего; а Израиль не знает [Меня], народ Мой не разумеет.</span></span>Ис. 1:3</a>), говорил Бог о народе Своем чрез пророка Исаию. Надлежало Самому Богу всенародно объявить о Себе, что Он есть истинный Бог, сказав: Аз есмь Господь Бог твой. Поразительное ослепление! Смотреть на тварь и не видеть Творца. Знать и почитать все за Бога, кроме Самого Бога. Таковы были люди. Таковы есть и ныне.<br /> А что сказать нам о себе? Похвалимся ли мы знанием Бога? Едва ли, братие. Но простительно ли нам не знать Бога, своего небесного Отца и своего Спасителя Господа Иисуса Христа? Не знать закона Божия и веры христианской?<br /> Да как же, спросите, приобретать нам познание о Боге? Есть училища: пусть дети учатся там закону Божию. Есть книги. Возьмите христианский катехизис, – тут все учение о Боге увидите, как в зеркале. Возьмите евангелие, возьмите целую Библию. Это слово Самого Бога. Возьмите другие душеполезные книги, наприм. писания св. отцов и учителей церковных, жития святых и проч. Читайте эти книги, а кто не умеет читать, тот слушай читающего: – вот и будете приобретать познания о Боге. Когда бываете в церкви, слушайте, что читают и поют и чему поучают пастыри. Вот опять приобретение познания о Боге. А и дома, особенно в праздники, почему не заняться разговорами о Боге, о церкви, и о самом празднике? Чрез это и домашние мало по малу станут просвещаться познанием Бога и веры христианской. Видите, сколько способов для нашего богопознания! И если бы мы употребляли эти способы (а употреблять их непременно нужно), то хорошо бы знали Бога, были бы благоговейнее и жили благочестивее и добродетельнее.<br /> б) <i>Почитание Бога</i>. От богопознания зависит и богопочтение, которое по всей истине подобает Богу и которого требует Сам Бог: <b>да не будут говорит, тебе бози инии разве Мене.</b> Если бы люди знали истинного Бога, то бы и чтили Его. А то что они делали? Забыли Бога, оставили Его, измыслили себе других ложных богов и воздали им честь, подобающую единому истинному Богу. Вот поэтому Господь Бог и дал заповедь народу израильскому не только знать Его единаго, но и воздавать Божескую честь Ему единому.<br /> Можно подумать, что заповедь почитать единого истинного Бога не относится к нам. Мы, как христиане, и без того знаем и почитаем единого истинного Бога и у нас нет богов, как было у язычников. Нет, братие. Н мы можем оставлять единого истинного Бога, и честь и силу, принадлежащую единому истинному Богу, относить к другим. Как кто? Мы не думаем, чтобы между христианами нашелся такой безумный, который бы стал отвергать бытие Божие, который бы сказал: <i>несть Бог</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=13&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Начальнику хора. Псалом Давида. Сказал безумец в сердце своем: "нет Бога". Они развратились, совершили гнусные дела; нет делающего добро.</span></span>Пс. 13:1</a>). Сохрани Бог всех нас от такого нечестия! Но ежели мы не видим Бога в природе, ежели происходящее в мире и с нами относим только к своим вторым причинам, или, еще хуже, в случаю, ежели всего для себя ожидаем от себя и от своих сил и действий: не отнимаем ли тогда чести и славы у Бога, Который, как учит слово Божие к вера христианская, о всем промышляет, всем располагает и всем управляет? Ежели мы опять верим гаданиям и ворожбе, или суеверно разбираем дни, встречи и другие замечания и им приписываем значение и силу: не отнимаем ли тогда чести и силы у Бога, хранителя и покровителя нашего? Ежели мы любим отца и мать, или детей, или муж жену, а жена мужа паче Бога, ежели мы прилепляемся в земному и мирскому паче Творца: не отнимаем ли мы тогда чести у Бога, Которого должны любить паче всего? Ежели мы возлагаем надежду не на Бога, а на людей, хотя бы они были велики и сильны, или стараемся угождать другим с нарушением долга и совести: не оскорбляем ли тогда Бога, на Которого единого должны всегда уповать, и Которому единому служит? Ежели мы по лености или рассеянности пренебрегаем и домашнею и церковною молитвою: не оскорбляем ли тогда Бога, Которому всегда и от всех подобает слава, честь и поклонение? Если бы кто из страха человеческого, или для мирских выгод, или по своему заблуждению, отступил от веры христианской, или от православной церкви, я уклонился в какую-нибудь ересь или раскол: не оскорбил ли бы таковый единого истинного Бога, Которого должен чтить и призывать во истине и Которому должен быть верным до смерти? Видите ли, братие, что можно и христианам оставлять Бога и честь, принадлежащую единому Богу, переносить на другие предметы, отнимая оную у Бога.<br /> в) Как мы можем исполнять первую заповедь Божию? Что должны делать для засвидетельствования нашего почтения Богу? Должны веровать в Бога, веровать так, как учить нас православная церковь, отнюдь не вдаваясь ни в какие человеческие мудрования и не увлекаясь голосом учителей не призванных и не освященных; должны ходить пред Богом, т. е. представлять себя в присутствии Божием, держать себя благоговейно и благочинно, как бы пред лицом Самого Бога; потому что Бог действительно всегда с нами и видит не только дела, но и помышления наши; должны бояться Бога, не как рабы, а как дети, опасаясь прогневлят Его худыми делами; должны надеяться на Бога, Который, как всемогущий и всеблагий, не оставит ни в каком случае нас без Своей помощи; должны любить Бога всею душою и всем сердцем, как нашего Творца, Промыслителя и Спасителя: должны повиноваться Богу, исполняя Его Божественный закон и во всем предавая себя в Его святую волею; должны в молитвах призывать Бога, прославлять Его, благодарить Его и покланяться Ему; должны служить Богу, как высочайшему Существу, и для сего ходить в храм Божий, участвовать в церковном богослужении, возжигать свещи и воскурять фимиам пред св. изображениями Бога и Его святых; должны всегда и во всем показыват себя истинными и православными христианами, хотя бы довелось за это переносить презрение и порицание, хотя бы даже надлежало претерпеть мучение и смерть. Таково должно быть от нас почтение Богу! И такая слава, честь и поклонение подобает единому в Троице славимому Богу, Отцу и Сыну и Святому Духу.<br /> <b>Да не будут тебе бози инии разве Мене,</b> сказал Господь.<br /> г) Первой заповеди не противоречит почитание св. ангелов и угодников Божиих. Не подумал бы кто из нас, братие, что мы не одного Бога почитаем и не одному Богу служим, потому что чтим и Божию Матерь, и ангелов, и святых угодников, и также покланяемся им.<br /> Нет, не также. Слышите, как мы взываем в молитвах к Господу Богу: Господи, помилуй, спаси нас, Господи! А так ли молимся святым? Совсем нет, К Матери Господа нашего И. Христа мы не всегда взываем: Пресвятая Богородице, спаси нас, а так: Пресвятая Владычице Богородице, моли о нас грешных! К св. ангелам обращаемся с такою молитвою: Святии архангели и ангели, молите Бога о нас! И святых угодников молим так, – например: святителю, отче Николае, моли Бога о нас! Мы чтим святых, как только угодников и слуг Божиих, и просим их молитв и ходатайства за нас, у кого? у единого Бога, Который есть Творец и Спаситель всех, и их и нас грешных. (Сост. по кн.: „Катехизич. поуч.» прот. В. Нордова, изд. V, стр. 126 – 8).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Уроки и примеры христианской любви. Опыт катехизической хрестоматии. Часть 2</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1179">Серафим Слободской прот.</a><div><b>Аз есмь Господь Бог твой:</b> да не будут тебе бози инии, разве Мене. <br /><b>Я – Господь Бог твой;</b> и не должны быть у тебя другие боги, кроме Меня. <br /><br /><b>Аз</b> – Я; да не будут тебе – не должно быть у тебя; <br /><b>бози</b> – боги; <b>инии</b> – иные, другие; <b><br />разве Мене</b> – кроме Меня. <br /><br />Первою заповедью Господь Бог указывает человеку на Самого Себя и внушает нам почитать Его – Единого Истинного Бога. Кроме Него, никому не должны мы воздавать Божеского почитания. <br /><br />Имя: "Господь", от слова "господствовать"; имя "Бог", от слова "богатый в милости", благий! Как всемогущий, Бог повелевает; как милосердный, Он открывает Самого Себя и Свою святую волю. Для того, чтобы почитать Господа Бога, мы должны познавать Его, то есть учиться Богопознанию. <br /><br />Богопознание есть важнейшее из всех знаний. Оно составляет первую и важнейшую нашу обязанность. Все научные человеческие знания, если они не озарены светом богопознания теряют свое истинное значение, свой смысл и свою цель. Вместо добра такие знания вносят в жизнь много зла. <br /><br />Для приобретения Богопознания т. е. для того чтобы научиться познавать истинного Бога, мы должны: <br /><br />1. Читать и изучать Священное Писание (Слово Божие), которое сообщает нам истинное и совершеннейшее познание о Боге. <br /><br />2. Читать творения Святых Отцов и Учителей Церкви, – что необходимо для правильного понимания Св. Писания и сохранения себя от извращенного, неправильного понимания. <br /><br />3. Возможно часто посещать храм Божий, потому что все службы церковные, в нем совершаемые, представляют собою наглядное поучение о Боге и делах Его. <br /><br />4. Слушать проповеди пастырей и читать книги религиозно-нравственного содержания. <br /><br />5. Изучать творение Божие – природу, а равно и историю рода человеческого, которые являют нам дивные действия промысла Божия. <br /><br />Эта заповедь налагает на нас и определенные обязанности Богопочитания. Мы должны: <br /><br />1. Веровать в Бога, то есть иметь искреннее и твердое убеждение в Его существовании. <br /><br />2. Ходить пред Богом, то есть всегда помнить о Боге и все делать так, как бы перед очами Божиими (поступать осмотрительно), а, вместе с тем, не забывать, что Бог видит не только наши дела, но и наши помышления. <br /><br />3. Надеяться на Бога, любить Бога и повиноваться Богу, всегда быть готовыми делать то, что Он повелевает, и не роптать, когда Он не то, делает с нами, чего бы мы сами желали. Ведь только один Бог знает, что и когда нам дать – что нам полезно и что вредно. <br /><br />Высшая форма любви к Богу есть благоговение, или страх Божий, то есть боязнь удалиться от Бога, через наши грехи. <br /><br />4. Поклоняться Богу, прославлять и благодарить Господа Бога, как Творца, Промыслителя и Спасителя нашего, памятуя все Его дары и милости к нам. <br /><br />5. Безбоязненно исповедывать Бога, то есть перед всеми признавать, что Он наш Бог, и не отказываться от своей веры, хотя бы за это исповедание пришлось пострадать и даже умереть. <br /><br />Грехи против первой заповеди: <br /><br />1. Безбожие, – когда люди совсем отрицают бытие Божие. Таких людей пророк Давид называет безумными: <i> "сказал безумец в сердце своем: нет Бога"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=13&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Начальнику хора. Псалом Давида. Сказал безумец в сердце своем: "нет Бога". Они развратились, совершили гнусные дела; нет делающего добро.</span></span>Пс. 13:1</a>). <br /><br />2. Многобожие, – когда вместо Единого, истинного Бога, признают многие мнимые божества. <br /><br />3. Неверие, – когда люди, признавая бытие Божие, не верят Его Божественному Провидению и Откровению. <br /><br />Это неверие часто происходит от неправильных образования и воспитания, от гордости и самомнения, от увлечения дурными примерами, от пренебрежительного отношения к руководству Церкви и от греховной жизни. <br /><br />4. Ересь, – когда люди придумывают или изобретают учения, противные Божественной истине, или упорно и намеренно извращают Божественную истину. <br /><br />5. Раскол, – то есть своевольное уклонение (отделение) от единства Богопочитания, – от единства с Православной Церковью. <br /><br />6. Богоотступничество, когда люди отрекаются от истинной веры, боясь преследований, насмешек, или ради каких либо земных расчетов, или из увлечения ложными учениями. <br /><br />7. Отчаяние, когда люди, забывая о бесконечном милосердии Божием, не надеются получить от Бога помощи и спасения. <br /><br />Ужаснейшие примеры отчаяния представляют собою самоубийцы. <br /><br />8. Волшебство, когда люди, оставляя веру в силу Божию, обращаются к разным тайным и злым силам. <br /><br />9. Суеверие, когда верят какой-нибудь обыкновенной вещи, приписывая ей сверхъестественную силу. <br /><br />10. Леность в молитве и во всяком богоугодном деле. <br /><br />11. Любовь к твари больше, нежели к Богу. <br /><br />12. Человекоугодие, когда заботятся больше об угождении людям, чем Богу. <br /><br />13. Человеконадеяние, когда надеются больше, на себя, или на других людей, чем на милость и помощь Божию. <br /><br />Заповедь Божия не противоречит нашему долгу почитать святых ангелов и святых угодников Божиих и молиться им, так как мы почитаем их не так, как Самого Бога, а как верных служителей Божиих, угодивших своей жизнью Богу. Св. ангелы и угодники Божии близки к Богу и могут быть нашими помощниками в молитве перед Господом Богом. Мы должны просить их помощи и заступления в твердом уповании, что Господь ради них скорее, услышит и наши грешные молитвы. Слово Божие говорит: <i>"молитесь друг за друга, чтоб исцелиться; много может усиленная молитва праведного"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=5&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Признавайтесь друг пред другом в проступках и молитесь друг за друга, чтобы исцелиться: много может усиленная молитва праведного.</span></span>Иак. 5:16</a>) <i> "Бог же не есть Бог мертвых, но живых, ибо у Него все живы"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=20&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Бог же не есть <i>Бог</i> мертвых, но живых, ибо у Него все живы.</span></span>Лк. 20:38</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Закон Божий</i></div></div></p></div>