<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Называя Себя ревнивым, или ревнителем (см. <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> не поклоняйся им и не служи им, ибо Я Господь, Бог твой, Бог ревнитель, наказывающий детей за вину отцов до третьего и четвертого <i>рода</i>, ненавидящих Меня,</span></span>Исх. 20:5</a>), Господь дает разуметь, что неверность Ему избранного народа, состоящая или в предпочтении Ему иных богов, или в совместном служении им вместе с Богом истинным, так же оскорбляет Его, как оскорбляет мужа неверность жены, которую он любит. Известно, что в Писании союз истинного Бога с избранным народом обыкновенно представляется под образом брачного союза, и нарушение верности единому истинному Богу, уклонение к иным богам, называется блужением (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=34&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> и не бери из дочерей их жен сынам своим [и дочерей своих не давай в замужество за сыновей их], дабы дочери их, блудодействуя вслед богов своих, не ввели и сынов твоих в блужение вслед богов своих.</span></span>Исх. 34:16</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=2&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> иди и возгласи в уши [<i>дщери</i>] Иерусалима: так говорит Господь: Я вспоминаю о дружестве юности твоей, о любви твоей, когда ты была невестою, когда последовала за Мною в пустыню, в землю незасеянную.</span></span>Иер. 2:2</a>, 20). Таковое блужение Господь ревнитель не может оставить без наказания, и грозит распространить его, как сказано в полном библейском тексте рассматриваемого места, на самое потомство богоотступников до третьего и четвертого рода<a href="#717111_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Но строгий в отношении к нечестивым, Господь милостив в тысящах к любящим Его и соблюдающим повеления Его. Поразительный перевес милосердия над правосудием. Милость Господня простирается на тысячи, на множество родов, происходящих от истинных чтителей Его и наследующих от предков благочестие, или обилием милостей Божиих поощряемых к подражанию им в благочестии, – тогда как действие правосудия ограничивается третьим или четвертым родом.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="717111_1" class="note-item" href="#717111_1">1</a> Чтобы впрочем наследственность наказания не показалась несправедливою, можно иметь в виду наследственность преступлений обыкновенно случается что нечестивым отцам подражают их дети и внуки. Впрочем и в самом наказании лишением внешних благ заключается побуждение для нечестивых к раскаянию.<br /></li></ul></div> <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>III. Вторая паримия на праздник Нерукотворенного образа Второзак V:1-10, 23-28; VI:1-5, 13, 18 <br /><br /><br /> <br /></div></div></p>