<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1118">Авраам (Рейдман) схиархим.</a><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=18&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Сказал также к некоторым, которые уверены были о себе, что они праведны, и уничижали других, следующую притчу:</span></span>Лк. 18:9</a></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>Условие для совершения таковых и всяческих дел есть <i>молитва во имя Господа</i> к Богу. Молящийся <b>во имя Господа</b> исповедует тем пред Богом Свою веру в искупление человечества Христом, следовательно, исповедует веру во всё домостроительство спасения человеческого, и по силе этой молитвы к Богу во имя Христово Бог <i>всё даст</i> молящемуся (конечно, что сообразно с Его волей) чрез Христа, или, что то же — Сам Христос всё даст ему от Бога (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Не вы Меня избрали, а Я вас избрал и поставил вас, чтобы вы шли и приносили плод, и чтобы плод ваш пребывал, дабы, чего ни попросите от Отца во имя Мое, Он дал вам.</span></span>Ин. 15:16</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> и в тот день вы не спросите Меня ни о чем. Истинно, истинно говорю вам: о чем ни попросите Отца во имя Мое, даст вам.</span></span>Ин. 16:23</a>). — <b>Да прославится Отец в Сыне</b> (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Когда он вышел, Иисус сказал: ныне прославился Сын Человеческий, и Бог прославился в Нем.</span></span>Ин. 13:31</a>): слава Бога Отца есть всегда цель того, что делает Сын (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Отче! прославь имя Твое. Тогда пришел с неба глас: и прославил и еще прославлю.</span></span>Ин. 12:28</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и всякий язык исповедал, что Господь Иисус Христос в славу Бога Отца.</span></span>Флп. 2:11</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=14&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Единому Премудрому Богу, через Иисуса Христа, слава во веки. Аминь.</span></span>Рим. 14:26</a> и далее; <a href="/bible-index/bible/?b=550&c=1&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ему слава во веки веков. Аминь.</span></span>Гал. 1:5</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=3&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Тому слава в Церкви во Христе Иисусе во все роды, от века до века. Аминь.</span></span>Еф. 3:21</a> и др.). <br /><br /></div></p></div>