<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Условие этого Богообщения — любовь к Господу и соблюдение заповедей Его. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Кто имеет</b> и пр.: Господь объясняет условия этого внутреннего просвещения учеников и единения Его с ними и — способ или образ сего. — <b>Кто имеет заповеди Мои и соблюдает их</b>: «имеет в мысли и осуществляет в жизни» (Август.), т. е. кто в сознании своём постоянно носит Моё учение и осуществляет в жизни или живёт сообразно с этим учением (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Если любите Меня, соблюдите Мои заповеди.</span></span>Ин. 14:15</a>), тот этим самым свидетельствует, что любит Меня (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Нелюбящий Меня не соблюдает слов Моих; слово же, которое вы слышите, не есть Мое, но пославшего Меня Отца.</span></span>Ин. 14:24</a>). — <b>А кто любит Меня, тот возлюблен будет Отцом Моим</b>: потому что Он не может не любить всех, кто любит вечный предмет Его любви — Сына Его единородного. В силу сей же любви к Господу сохраняющего заповеди Сам Господь не может не возлюбить его: <b>и Я возлюблю его, и явлюсь ему Сам</b>: ближайшим образом осуществилось это обетование в явлениях Господа ученикам Своим по воскресении: но по связи речи (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Иисус сказал ему в ответ: кто любит Меня, тот соблюдет слово Мое; и Отец Мой возлюбит его, и Мы придем к нему и обитель у него сотворим.</span></span>Ин. 14:23</a>) это явление Господа верующим надобно понимать как явление таинственное, в духе (этому <i>явлюсь</i> соответствует со стороны апостолов — <i>узнаете</i>, <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> В тот день узнаете вы, что Я в Отце Моем, и вы во Мне, и Я в вас.</span></span>Ин. 14:20</a>), что исполнилось по сошествии на апостолов Духа Святого, с вселением которого в дух апостолов началось полное духовное явление Господа ученикам, или теснейшее духовное общение между ними, познанное учениками на опыте (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> В тот день узнаете вы, что Я в Отце Моем, и вы во Мне, и Я в вас.</span></span>Ин. 14:20</a>). </div></p></div>