<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Господь объясняет, что Он говорит о Своем таинственном духовном явлении Своим последователям, повторяя прежнюю мысль о необходимости для этого любить Его и исполнять заповеди Его. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Иисус сказал ему в ответ</b> и пр.: Господь не отвечает прямо на вопрос Иуды, но повторяет сказанное о Своём духовном таинственном явлении Своим последователям с таким видоизменением речи, из которого более решительно видна мысль именно о Его таинственном духовном явлении как Мессии последователям Своим, или членам Его духовного Царства. Молчанием Своим на прямой вопрос Иуды Господь как бы говорил: Я говорю вам ещё раз и повторяю, как бы это ни противоречило вашим понятиям, что явление Мессии в Царстве Своём есть явление духовное, таинственное. — <b>Кто любит Меня</b> и пр.: повторение только что сказанного Господом (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Кто имеет заповеди Мои и соблюдает их, тот любит Меня; а кто любит Меня, тот возлюблен будет Отцем Моим; и Я возлюблю его и явлюсь ему Сам.</span></span>Ин. 14:21</a>) с перестановкой членов, не изменяющей, однако же, смысла речи. — <b>И Мы</b> — Я вместе с Отцом, Которого никто никогда не видал (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Бога не видел никто никогда; Единородный Сын, сущий в недре Отчем, Он явил.</span></span>Ин. 1:18</a>) — <b>придём к нему и обитель у него сотворим</b>: речь, очевидно, такая, которую никак нельзя понимать в буквальном смысле. Следовательно, явления Господа верующим Его (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Кто имеет заповеди Мои и соблюдает их, тот любит Меня; а кто любит Меня, тот возлюблен будет Отцем Моим; и Я возлюблю его и явлюсь ему Сам.</span></span>Ин. 14:21</a>) нельзя понимать как явления в чувственном виде. И, следовательно, это — явление Господа и Бога Отца духовное, таинственное, т. е. внутреннее общение их с верующими. Это — то же, что Христос сказал некогда: <i>не придёт Царствие Божие приметным образом; ибо Царствие Божие внутрь вас</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=17&s=20&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Быв же спрошен фарисеями, когда придет Царствие Божие, отвечал им: не придет Царствие Божие приметным образом,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> и не скажут: вот, оно здесь, или: вот, там. Ибо вот, Царствие Божие внутрь вас есть.</span></span>Лк. 17:20-21</a>). — <b>Обитель сотворим</b>: образное выражение внутреннего Духовного таинственного общения Бога с человеком. Это выражение указывает на обители в доме Отца Небесного (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> В доме Отца Моего обителей много. А если бы не так, Я сказал бы вам: Я иду приготовить место вам.</span></span>Ин. 14:2</a>). Теперь, живя ещё на земле, человек принимает к себе в обитель Бога; после Бог возьмёт его в Свою обитель; последнее — необходимое следствие и условие первого. Вообще же образное выражение это означает внутреннее духовное общение и единение Бога в Троице с верующим в Искупителя и оправдывающим веру делами человеком. — Непрямой ответ на вопрос Иуды — <i>почему хочешь явиться нам</i> — окончен, т. е. потому, что только верующий может восприять это таинственное явление или откровение, или — войти в духовное общение с Христом и Отцом Небесным во Святом Духе. <br /></div></p></div>