<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> <b>И когда пойду</b> (собственно — <b>если </b>пойду; определяется <b>не время</b> отшествия, а следствия) и <b>приготовлю, приду опять</b> (собственно — <b>иду </b>опять, чем указывается на <b>близость </b>пришествия), <b>и возьму вас к Себе</b>: под новым пришествием Господа к Своим ученикам нельзя разуметь второго славного Его пришествия при кончине мира, потому что обещается пришествие только к ученикам, и говорится сие для утешения их, что не достигалось бы указанием на второе пришествие. Притом Господь нигде не говорит о близости времени второго Своего пришествия, а, напротив, в Его речах есть указания на отдалённость его (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И как жених замедлил, то задремали все и уснули.</span></span>Мф. 25:5</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=12&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> И если придет во вторую стражу, и в третью стражу придет, и найдет их так, то блаженны рабы те.</span></span>Лк. 12:38</a> и др.). Нельзя также разуметь под новым пришествием Его к ученикам пришествия по воскресении его в ином образе, потому что до вознесения Его ко Отцу Небесному Он не вошёл ещё вполне и по человечеству в славу Свою и не отошёл ещё совсем от них для приготовления им места. Кажется, пришествие Господа к ученикам и — взятие их к Нему нужно разделять по времени, а не представлять современными в том смысле, что Он придёт к ним и тотчас же возьмёт их к Себе. Пришествие Господа разумеется духовное, таинственное, в смысле ближайшего, чем прежде при телесном пребывании с ними Господа, духовного общения и единения их с Ним или Его с ними (ср. ст. 21—23). Это таинственное пришествие и единение началось, по вознесению Господа от них» излиянием на них даров Святого Духа (ст. 17—18). Под взятием же их Христом к Себе разумеется отшествие каждого из них, по совершении предназначенного им дела, от земли, или — смерть их, непосредственным следствием которой будет исполнение слов Его: <b>чтобы и вы были там, где Я</b>. Таким образом, всё изречение Господа значит: когда Я пойду от вас в Моем вознесении на небо и приготовлю вам место прославлением Меня и по человечеству такою же славою, какую Я имел всегда по божеству, Я снова приду к вам таинственным образом более тесного единения Моего в Святом Духе с вашим духом, и потом, когда вы совершите дело ваше и Моё на земле, возьму вас к Себе чрез смерть вашу, чтобы и вы по смерти были там же, где Я буду, — были в ещё более непосредственном и тесном единении со Мною, были участниками славы Моей (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Отче! которых Ты дал Мне, хочу, чтобы там, где Я, и они были со Мною, да видят славу Мою, которую Ты дал Мне, потому что возлюбил Меня прежде основания мира.</span></span>Ин. 17:24</a>).<br /></div></p></div>