<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>В ответе Господь объясняет, что Он и есть Сам тот путь, которым они должны идти к Отцу, чтобы водвориться в ожидающих их вечных обителях. <b>«Никтоже приидет ко Отцу, токмо Мною»</b> — так как Христос есть Искупитель и только верою в совершенное Им дело искупления человечества возможно спасение.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><br /><br /><br /><br />В ответе Своем Господь прямо говорит, что Он Сам есть путь, и объясняет, в каком именно смысле: <b>Я</b>, и никто другой кроме Меня, <b>есмь путь</b>, которым вы и все должны идти, чтобы прийти ко Отцу Небесному в Его обители славы, <b>и истина и жизнь</b>. Так как никто, не идя по сему <b>пути</b>, не усвоив себе божественной <b>истины</b> и не нося в себе задатков божественной <b>жизни</b>, не может достигнуть этой цели — прийти ко Отцу, то выражение — <b>никто не приходит</b> относится ко всем трем средствам шествия — пути, истине и жизни, а не к одному. Христос есть <b>путь</b> (как прежде Он назвал Себя <i>дверью</i>, <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Итак, опять Иисус сказал им: истинно, истинно говорю вам, что Я дверь овцам.</span></span>Ин. 10:7</a>) потому, что в Нем и Им даны человеку все средства ко спасению, усвояя которые верою, человек приходит к Богу. Христос есть <b>истина</b> потому, что Он, как Бог воплотившийся, сообщил людям откровение божественной истины. Христос есть <b>жизнь</b> (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> В Нем была жизнь, и жизнь была свет человеков.</span></span>Ин. 1:4</a>), потому, что, как Бог, Он есть источник жизни, так что кто верою не принимает Его в себя (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=50"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> хлеб же, сходящий с небес, таков, что ядущий его не умрет.</span></span>Ин. 6:50</a> и д.; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Иисус сказал ей: Я есмь воскресение и жизнь; верующий в Меня, если и умрет, оживет.</span></span>Ин. 11:25</a> и дал.), тот подлежит смерти. — <b>Никто не приходит к Отцу</b> и пр.: так как Христос есть Искупитель и только верою в искупительные заслуги Его возможно спасение, то чрез Него только и можно достигнуть блаженства или, что то же прийти к Отцу.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1224">Тихон (Покровский) архиеп.</a><div><b>Я есмь путь и истина и жизнь.</b> Спаситель говорит здесь о Себе, и Он есть единственно верный и надежный путь для желающих спастися, и нет другаго пути, кроме Его. - Он только путь истинный, потому что Он есть истина, явившаяся в мир, чтобы предать ему истину и быть в нем светом, просвещающим всякого человека. - Он - начало и источник жизни - даровал эту жизнь миру.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Примечания к 12 Страстным Евангелиям</i> </div></div></p></div>