<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div><b>«Аще Мя бысте знали, и Отца Моего знали бысте»</b>, — ибо во Христе — полное откровение Бога, как и раньше Он говорил Иудеям: <i>«Аз и Отец едино есма»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Я и Отец - одно.</span></span>Ин. 10:30</a>). И ученики Господа, зная Христа, должны знать и Отца. Правда они плохо знали Христа, но постепенно приближались к этому знанию, каковое Господь дал им особенно на Тайной вечери через умовение ног, причащение Тела и Крови Его и через Свои наставительные беседы. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Если бы вы знали Меня</b> и пр.: <i>Я и Отец одно</i>, говорил Господь (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Я и Отец - одно.</span></span>Ин. 10:30</a>); во Христе, говорит св. Ап. Павел, обитает вся полнота Божества телесно (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> ибо в Нем обитает вся полнота Божества телесно,</span></span>Кол. 2:9</a>), в нём полное откровение Бога, как в образе ипостаси Его (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Сей, будучи сияние славы и образ ипостаси Его и держа все словом силы Своей, совершив Собою очищение грехов наших, воссел одесную (престола) величия на высоте,</span></span>Евр. 1:3</a>). Следовательно, познание Его человеком есть вместе познание и Отца Его — Бога. Господь, по-видимому, отрицает познание Его учениками (если бы), и действительно, более полно и совершенно они познали Его только со дня пятидесятницы, по принятии особенных даров Святого Духа (ст. 20). «Ученики, хотя и знали Его, но не так, как следовало... Уже впоследствии Дух, нисшедший на них, сообщил им совершенное ведение» (Злат., ср. Феофил.). Но первые шаги на этом пути они уже сделали (ст. 4): <b>отныне знаете Его и видели Его</b>. Господь открыл им, особенно на вечери сей, так много, что мог сказать, что именно отныне они узнали Его более чем прежде, и видели Его, невидимого, видели во Христе, как видно из последующего (ср. Феофил.).<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1224">Тихон (Покровский) архиеп.</a><div><b> И отныне знаете Его и видели Его.</b> Этими словами Иисус Христос раскрывает ученикам Свое существенное единство с Богом Отцем.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Примечания к 12 Страстным Евангелиям</i> </div></div></p></div>