<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Сходный по характеру с Фомой и так же, как и тот, отличавшийся рассудочностью, Филипп сказал тогда Господу: <b>«покажи нам Отца, и довлеет нам»</b>, разумея, конечно, под этим чувственное видение, какого удостаивались, напр., пророки. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> <b>Филипп сказал Ему</b> и пр.: один из учеников Господа, несколько сходный по характеру с Фомой (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=5&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Иисус, возведя очи и увидев, что множество народа идет к Нему, говорит Филиппу: где нам купить хлебов, чтобы их накормить?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Говорил же это, испытывая его; ибо Сам знал, что хотел сделать.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Филипп отвечал Ему: им на двести динариев не довольно будет хлеба, чтобы каждому из них досталось хотя понемногу.</span></span>Ин. 6:5—7</a>), Филипп, или не точно уразумев последние слова Его о знании и видении учениками Отца Небесного (в лице Христа), или даже недоумевая, о каком ви́дении Он говорит, возымел мысль просить Господа — показать ученикам Бога Отца, представляя, что им более ничего и не нужно будет в этом отношении; богоявление, богови́дение, подобно тому, как случалось это с пророками, с Моисеем, с Илиею, представляется ему таким средством утверждения веры учеников в Господа, кроме которого никакого другого средства и не нужно (довольно для нас).<br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1224">Тихон (Покровский) архиеп.</a><div><b> И довлеет нам.</b> Т.е. ничего больше мы не будем ни просить, ни желать.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Примечания к 12 Страстным Евангелиям</i> </div></div></p>