<p ><div> Желая явить нам мужа совершенного, чающего получить блаженство, Писание рассматривает его свойства по порядку, шаг за шагом, начав с самых наглядных и основных. Господи! кто может пребывать в жилище Твоем? — “<b>Пребывание</b>” означает непродолжительное времяпрепровождение. Это не жизнь прочно устоявшаяся, а проходящая в надежде на переселение в лучшее место. Святой проходит здешнюю жизнь, торопясь перейти в иное жительство. Посему и Давид говорит о себе: <i>…странник я у Тебя и пришлец, как и все отцы мои</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=38&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Услышь, Господи, молитву мою и внемли воплю моему; не будь безмолвен к слезам моим, ибо странник я у Тебя [<i>и</i>] пришлец, как и все отцы мои.</span></span>Пс. 38:13</a>). Ведь и Авраам — странник, не владевший ни пядью земли, а когда понадобилась ему могила, он ее купил ценою серебра (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=23&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Авраам выслушал Ефрона; и отвесил Авраам Ефрону серебра, сколько он объявил вслух сынов Хетовых, четыреста сиклей серебра, какое ходит у купцов.</span></span>Быт. 23:16</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=7&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> и перенесены были в Сихем и положены во гробе, который купил Авраам ценою серебра у сынов Еммора Сихемова.</span></span>Деян. 7:16</a>). Писание показывает, что во плоти человек живет странником, а по переходе из сей жизни упокоевается в принадлежащих ему селениях. Вот почему Авраам жизнь проводил среди иноплеменников, в собственность же себе хлопотал приобрести землю для могилы, чтобы она приняла его тело. Истинное блаженство не в том, чтобы прилепляться к земным вещам как к личной собственности и держаться за здешнее, словно за природную отчизну, а в том, чтобы сознавать свое отпадение от лучшего и, терпя наказание в сей жизни, проводить ее подобно тем, кого судьи за какую-то вину изгнали с родины на чужбину. Редко кто не привержен к здешнему как к лично ему принадлежащему, кто понял сколь кратковременно пользует богатство, кто ощутил недолговечность телесной крепости, кто уразумел, сколь ненадежно блистание человеческой славы! — <b>Кто может пребывать в жилище Твоем?</b> — Жилищем Бога называется данная Им человеку плоть как жилище для души. Кто станет относиться к этой плоти, как к чужой? Пришельцы, нанявшись работать на чужой земле, обрабатывают поле по желанию работодателя. Вот так и нам по соглашению поручена забота о плоти, дабы потрудившись над ней усердно, мы не без плода вернули ее Даровавшему. И если плоть достойна Бога, то она в самом деле становится жилищем Бога, так как Он обитает в святых. Такова плоть пресельника. [Псалмопевец говорит] поэтому: Господи! кто может пребывать в жилище Твоем? Далее — продвижение, движение вперед к более совершенному: кто может обитать на святой горе Твоей? Земной иудей, когда слышит про гору, относит это к Сиону. — <b>Кто может обитать на святой горе Твоей</b>? Кто жил во плоти как пришлец, тот будет обитать на Святой горе. Гора означает место превыше небес, сияющее и светлое, о нем говорит Апостол: <i>Вы приступили к горе Сиону и ко граду Бога Живаго, к небесному Иерусалиму, где славословие Ангелов и Церковь первенцев, написанных на небесах</i><a href="#691883_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br />Кто беспристрастным пребывает в своей плоти, небрежет о ней как о чужой и не привязан к ней как к собственности, тот, умертвив земные члены свои (см. <a href="/bible-index/bible/?b=580&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Итак, умертвите земные члены ваши: блуд, нечистоту, страсть, злую похоть и любостяжание, которое есть идолослужение,</span></span>Кол. 3:5</a>) и достигши освящения, достоин обитать на Святой горе. Стремясь к сему псалмопевец восклицал:<i> пойду я в место селения дивного</i><a href="#691883_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> и <i>как вожделенны жилища Твои, Господи сил! </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=83&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Как вожделенны жилища Твои, Господи сил!</span></span>Пс. 83:2</a>).<br /> Туда вселяет нас и та любовь к ближним, которая есть условие обитания на этой горе, и та, которая происходит от богатства неправедного.<i> Приобретайте себе друзей богатством неправедным, чтобы они, когда обнищаете, приняли вас в вечные обители</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=16&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И Я говорю вам: приобретайте себе друзей богатством неправедным, чтобы они, когда обнищаете, приняли вас в вечные обители.</span></span>Лк. 16:9</a>). Об этом местопребывании Господь говорил молясь:<i> Отче Святый! Дай, чтобы там, где Я, и они были<a href="#691883_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>. Редко кто пребывая во плоти пребывает на горе. Вот почему Писание как бы недоумевая говорит: Кто может пребывать..? Кто может обитать..? Равно как: Кто познал ум Господень?<a href="#691883_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a> и Кто возвестит вам, что огонь возгорелся?<a href="#691883_5" class="interpretation-note-link"><sup>5</sup></a> и Кто возвестит вам о месте вечном?<a href="#691883_6" class="interpretation-note-link"><sup>6</sup></a> и Кто верный и благоразумный домоправитель?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=12&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Господь же сказал: кто верный и благоразумный домоправитель, которого господин поставил над слугами своими раздавать им в своё время меру хлеба?</span></span>Лк. 12:42</a>).<br /> Возможно, что кто? — это вопрос в ожидании ответа от Святого Господа, с Которым беседует [псалмопевец]. <br /><br /> <br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="691883_1" class="note-item" href="#691883_1">1</a> <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=12&s=22&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Но вы приступили к горе Сиону и ко граду Бога живаго, к небесному Иерусалиму и тьмам Ангелов,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> к торжествующему собору и церкви первенцев, написанных на небесах, и к Судии всех Богу, и к духам праведников, достигших совершенства,</span></span>Евр. 12:22-23</a>. Синодальный перевод: Но вы приступили к горе Сиону и ко граду Бога живаго, к небесному Иерусалиму и тьмам Ангелов, к торжествующему собору и церкви первенцев, написанных на небесах.<br /></li><li><a id="691883_2" class="note-item" href="#691883_2">2</a> <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=41&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Вспоминая об этом, изливаю душу мою, потому что я ходил в многолюдстве, вступал с ними в дом Божий со гласом радости и славословия празднующего сонма.</span></span>Пс. 41:5</a>. Текст цитируется по Септуагинте.<br /></li><li><a id="691883_3" class="note-item" href="#691883_3">3</a> <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Отче! которых Ты дал Мне, хочу, чтобы там, где Я, и они были со Мною, да видят славу Мою, которую Ты дал Мне, потому что возлюбил Меня прежде основания мира.</span></span>Ин. 17:24</a>. Синодальный перевод: Отче! Которых Ты дал Мне, хочу, чтобы там, где Я, и они были со Мною.<br /></li><li><a id="691883_4" class="note-item" href="#691883_4">4</a> <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=40&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Кто уразумел дух Господа, и был советником у Него и учил Его?</span></span>Ис. 40:13</a>. Синодальный перевод: Кто уразумел дух Господа? <br /></li><li><a id="691883_5" class="note-item" href="#691883_5">5</a> <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=33&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Устрашились грешники на Сионе; трепет овладел нечестивыми: "кто из нас может жить при огне пожирающем? кто из нас может жить при вечном пламени?" -</span></span>Ис. 33:14</a>. Текст Септуагинты. Синодальный перевод: Кто из нас может жить при огне пожирающем? <br /></li><li><a id="691883_6" class="note-item" href="#691883_6">6</a> Там же. Текст Септуагинты.</li></ul></span></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Беседа первая на Псалом 14"</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=13&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=14&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
