<p ><div>4. <b>И не делает ближнему своему зла</b><a href="#691884_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Кого именно Писание называет ближним, несомненно знает всякий, кто слышал в Евангелии ответ [Христа] вопрошавшему:<i> А кто мой ближний?</i> <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Но он, желая оправдать себя, сказал Иисусу: а кто мой ближний?</span></span>Лк. 10:29</a>.<br />Господь ответил ему притчей о человеке, шедшем из Иерусалима в Иерихон, и задал вопрос: <i>Кто из этих троих, думаешь ты, был ближний [этому человеку]?</i> Он сказал: <i>оказавший ему милость</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Кто из этих троих, думаешь ты, был ближний попавшемуся разбойникам?</span></span>Лк. 10:36</a>, 37).<br /> Этим Господь научил нас всякого человека считать своим ближним. А это трудно исполнять, и требуется большое тщание, чтобы не навредить ближнему ни в большом, ни в малом, не обидеть словом, не отнять что-либо из принадлежащего ему, не пожелать ему зла, не позавидовать благополучию друзей. <b>И для ближних своих не был</b> [источником] <b>укора</b><a href="#691884_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Слова эти двусмысленны: либо человек не заслужил ничем укора со стороны ближних и посему не принял от них укоризн, либо сам не укорял никого из близких за их человеческие падения, за увечья тела или другие какие телесные недостатки. Даже согрешающего нельзя укорять по слову Писания: <i>Не укоряй человека, обращающегося от греха</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=8&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Не укоряй человека, обращающегося от греха: помни, что все мы находимся под эпитимиями.</span></span>Сир. 8:6</a>). Укоризна, как известно, никогда не служила на пользу прегрешившим. В наставлениях ученику своему Тимофею Апостол советует<i> обличать, увещевать, запрещать </i>(См. <a href="/bible-index/bible/?b=620&c=4&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> проповедуй слово, настой во время и не во время, обличай, запрещай, увещевай со всяким долготерпением и назиданием.</span></span>2 Тим. 4:2</a>), но не предлагает укорять, поскольку это действия прямо противоположные. Цель обличения — исправить грешника, цель укоризны — осрамить падшего. Укорять же за бедность, худородность, неученость или за телесный недуг и вовсе бессмысленно и несвойственно добродетельному. То, что выпадает нам без нашего выбора, суть вещи непреднамеренные, за непреднамеренные же недостатки следует жалеть, а не оскорблять несчастных.<br /><br /><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="691884_1" class="note-item" href="#691884_1">1</a> <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=14&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> кто не клевещет языком своим, не делает искреннему своему зла и не принимает поношения на ближнего своего;</span></span>Пс. 14:3</a>. Синодальный перевод: Не делает искреннему своему зла.<br /></li><li><a id="691884_2" class="note-item" href="#691884_2">2</a> <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=14&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> кто не клевещет языком своим, не делает искреннему своему зла и не принимает поношения на ближнего своего;</span></span>Пс. 14:3</a>. Синодальный перевод: И не принимает поношения на ближнего своего. .</li></ul></span></div><br /><br /><br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Беседа первая на Псалом 14"</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=14&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=14&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
