<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Вознесися, Господи, силою Твоею</b><br />При изъяснению седьмого псалма, мы показали, что значит: вознесися. Почему там и смотри так как сии слова имеют сходство с теми, которые читаются так: вознесись в концах врагов твоих [1] <br /><b>Воспоем и поем силы твоя</b><br />конце двенадцатого псалма изъяснено, что значит: буду петь и воспою. Но некоторые, в числе коих и божеств. <i>Кирилл</i>, приспособляют сей псалом и к Давиду, говоря, что он воспел его о себе. Если и нам принять эту мысль (ибо ничто не препятствует принять); то изъясним оные слова и иначе. Итак слова: «<i>Господи, силою твоею возвеселится царь, и о спасении Твоем весьма возрадуется</i>» — мы можем понимать так, что Давид сказал их к Господу Христу, который по словам Павла, есть сила Божия (...<i>Христа Божию силу и Божию премудрость</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> для самих же призванных, Иудеев и Еллинов, Христа, Божию силу и Божию премудрость;</span></span>1 Кор. 1:24</a>), и который есть Спаситель, по словам Евангелиста: <i>Он спасет народ свой</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=1&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> родит же Сына, и наречешь Ему имя Иисус, ибо Он спасет людей Своих от грехов их.</span></span>Мф. 1:21</a>); или точнее: сказал к Отцу: Господи, силою твоею, а к Сыну: и о спасении твоем, или: возвеселится царь о произведенном Тобою спасении Его. Так могут быть изъясняемы и прочие слова, одни в отношении к Отцу, а другие в отношении к Сыну. Давид по истине возрадовался и возвеселился, поелику и по смерти увидел таинство воплощения Божия. Ибо если и в этом грубом и мрачном теле очами душевными он предвидел будущее, то тем чище увидел это по смерти, когда скинул с себя тело.<br />Далее, под «<i>желанием сердца</i>» мы можем разуметь то стремление Давида, которое он имел к тому, чтоб увидать воплощение Спасителя, которого предвидел только образ. Под «<i>желанием уст</i>» Давида мы должны понимать желание всегда петь Богу. И по истине он всегда поет устами христиан, которыеежедневно поют и читают священные псалмы. Он просил жизни и получил ее, ибо, неоднократно ожидая от врагов своих смерти, он избавлялся от них одною молитвою. И великая слава Давида была спасением Твоим, то есть спасением ниспосланным от Тебя. И подлинно он прославился, потому что от корня и семени его произрасло наше спасение, или Владыка Христос, великий и славный.<br /><b>Ты возвеселишь его радостию пред лицем Твоим</b><br />Ты возвеселишь его чрез Сына Твоего; ибо Сын — лице Отца, как Он и Сам сказал: <i>кто видел Меня, тот видел Отца</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Иисус сказал ему: столько времени Я с вами, и ты не знаешь Меня, Филипп? Видевший Меня видел Отца; как же ты говоришь, покажи нам Отца?</span></span>Ин. 14:9</a>). Под врагами Божиими можешь представлять христоненавистников — иудеев, которых проклинает и предизображает, каким они подвергнутся бедствиям, и которых семя и весь род совершенно погублены римлянами, тех, которые распяли Господа. Ибо только те, которые до того времени были по другим странам мира рассеяны, ускользнули от оного истребления. «<i>Ты поставишь их, как печь горящую во время лица Твоего</i>», т. е. Сына твоего, как сказано прежде. Ибо когда явился Христос во плоти и когда сказал: <i>посему отнимается от вас царствие Божие</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Потому сказываю вам, что отнимется от вас Царство Божие и дано будет народу, приносящему плоды его;</span></span>Мф. 21:43</a>), оные бедствия начали приходить на них. «<i>На остатки их</i>», то есть на Евреев уверовавших в Тебя — Сына. «<i>Ты уготовишь</i>», то есть, украшения, — прославишь род их [2]. Для Евреев составляло славу то, что они сделались отцами Апостолов, хотя сами по себе они были достойны ненависти у всех. По временам этот псалом приличен и иному из царей наших православных, равно как и предыдущий, против варваров.<br />_____<br />[1] Говорит <i>Феодорит</i>: Бог возносится, не как униженный, и воспринимает не то, чего не имеет, но показывает то, что имеет. Итак прилично сказал: вознесись, Господи, силою твоею. Ибо высота Твоя открывается из неизреченной силы, которую мы непрестанно будем воспевать и прославлять, пересказывая Твои чудеса.<br />[2] Когда в последние времена будут призваны, тогда и лице им будет дано, то есть дерзновение. Ибо когда, по словам Павла, войдет полнота язычников, тогда Израиль спасется (у <i>Никиты</i>).</div></p>