<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Велия слава его спасением Твоим</b>. <br />Царь Езекия получил божественную помощь и благодеяние, состоявшее не только в чудесном избавлении его от врагов, но и в прибавлении ему пятнадцати лет жизни, чрез это, говорю, он сделался великим и славным для всех народов, так что цари посылали к нему серебро и послов, ища его дружбы. А это случилось по усмотрению и особенному промыслу Божию о нем. (1)<br /><b>Славу и велелепие возложиши на него</b><br />Ты, говорит, Господи, уже прославил Езекию; но этого мало. Ты и еще прославишь и сделаешь его более знаменитым Твоими благодеяниями.<br />________<br />(1) Велика и Христова слава не только потому, что Отец спас Его, по человечеству, и воскресил Его, но и по причине вознесенья и посаждения Его одесную величества (у <i>Никиты</i>). Заметь, что по причине отступления солнца, в знак выздоровления Езекии, назад к востоку на десять часов, Езекия чрез cие сделался знаменитейшим. Видя cие чудо, Вивилоняне ужаснулись (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=20&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И сказал Езекия: легко тени подвинуться вперед на десять ступеней; нет, пусть воротится тень назад на десять ступеней.</span></span>4 Цар. 20:10</a>), когда этот день стал в тридцать два часа — десять, которые уже прошло солнце и десять, на которые возвратилось солнце, что составляет двадцать и двенадцать, которые опять прошло от востока на запад, доколе не совершило естественного своего дневного течения — в совокупности тридцать два, <i>Феодорит</i>: Не только ты даровал ему (Езекии) спасение, но и знаменитым, и высоким, и славным сделал — чудесным поражением врагов и отступлением солнца назад. Таким образом это сделалось известный везде по всей земле, так что царь Вавилонский прислал к нему дары; ибо соображая чудо поражения Ассириан, он предполагал, что и солнце делало или потерпело это, по желанию Езекии. Великий <i>Афанасий</i> говорит: Сего желал в душе и просил Давид, что, быв ему дано, сделалось для него как бы некоим венцем из дорогих камней прославляющим главу. Ибо Давид прославляется у всех народов, вместе с Господом и Сыном своим по плоти. И не только спасение сделалось ему венцем, но и жизнью, и долгоденствием, и славою, и великолепием, и веселием, и радостью и непоколебимою милостью.</div></p>