<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Яко даси ему благословение во века века</b><br />Благословение иногда означает прославление и похвалу, как в следующих словах: «<i>Благослови, душе моя, Господа</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> [Псалом Давида о сотворении мира.] Благослови, душа моя, Господа! Господи, Боже мой! Ты дивно велик, Ты облечен славою и величием;</span></span>Пс. 103:1</a>); иногда милость и благодеяние, как выше в третьем стихе: «<i>Ты предупредил его благословениями благости</i>»; еще благословение означает сообщение святости, как здесь, а иногда означает и хулу по выражению противоположному, как то, которое сказал диавол об Иове не станет ли он в лице благословить Тебя, то есть хулить (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=2&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> но простри руку Твою и коснись кости его и плоти его, - благословит ли он Тебя?</span></span>Иов. 2:5</a>); сверх того означает и приветствие, как то, что сказал Елиссей к Гиезию: «<i>и если встретишь кого либо, не благослови его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=4&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> И сказал он Гиезию: опояшь чресла твои и возьми жезл мой в руку твою, и пойди; если встретишь кого, не приветствуй его, и если кто будет тебя приветствовать, не отвечай ему; и положи посох мой на лице ребенка.</span></span>4 Цар. 4:29</a>), то есть не приветствуй его. Итак Ты, говорит, Господи, дашь Езекии благословение, то есть, славу и причастие святыни, ибо слово: дашь, поставленное здесь В желательном, должно принимать за будущее.<br /><b>Возвеселиши его радостию</b> (пред) <b>лицем твоим</b>. <br />Симмах перевел: <i>от лица твоего</i>, то есть, чрез воззрение твое: как только, говорит, Ты воззришь, Господи, на Езекию, он исполнится радости.</div></p></div>