<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1147">Кесарий Арльский митр.</a><div>Как о блаженном Илии мы сказали, что он являлся образом нашего Господа и Спасителя, так и о святом Елисее мы с уверенностью утверждаем, что он был образом нашего Спасителя. Как вы слышали во время чтения Священного Писания, некая вдова восклицала блаженному Елисею, слёзно моля его: <b>Раб твой, мой муж, умер (...) Теперь пришёл заимодавец взять обоих детей моих в рабы себе.</b> Тогда он спросил, что есть у неё дома. И женщина отвечала: <b>Нет у рабы твоей ничего в доме, кроме сосуда с елеем.</b> Елисей же сказал: <b>Пойди, попроси себе сосудов на стороне, у всех соседей твоих, сосудов порожних; набери немало (...) и наливай во все эти сосуды; полные отставляй (...) Продай масло и заплати долги твои</b>. Вдова эта, возлюбленные братья, была образом Церкви, так же как и та, которая удостоилась принять блаженного Илию. Эта вдова, то есть Церковь, имела тяжелый [груз] долга - грехи, но не что-то вещественное. Она имела долг и должна была жесточайшему заимодавцу, потому что сделалась зависимой своими многими грехами от дьявола. Действительно, и пророк предвещал: <i>Вот, вы проданы за грехи ваши, и за преступления ваши отпущена мать ваша</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=50&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Так говорит Господь: где разводное письмо вашей матери, с которым Я отпустил ее? или которому из Моих заимодавцев Я продал вас? Вот, вы проданы за грехи ваши, и за преступления ваши отпущена мать ваша.</span></span>Ис. 50:1</a>). Потому вдова и удерживалась в пленении столь значительным долгом. Она была пленницей, ибо ещё не пришёл Искупитель, но, когда вдову посетил Господь наш Христос, истинный Искупитель, Он освободил её от всех долгов. А теперь посмотрим, как вдова та была освобождена - разве не увеличением [количества] елея? Под елеем мы понимаем милость. Обратите внимание, братья, и вот на что: когда не было елея, росли долги; когда же увеличилось [количество] елея, долги исчезли. Возросла алчность - исчезло милосердие; вернулось милосердие - исчезла несправедливость. Итак, с приходом истинного Елисея, Христа нашего Господа, вдова, то есть Церковь, освободилась от долга греха через увеличение елея, то есть даров благодати, милости, полноты любви.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Проповеди.<br />Cl. 1008,SL103.128.1.2.<br /></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><br />Кто были эти соседи, как не язычники? И хотя та вдова была образом Церкви, она всё же была вдовой, так что соседи, у которых она брала сосуды, - это образ язычников. Они отдавали пустые сосуды, чтобы удостоиться получить елея милости, потому что до обретения дара благодати все язычники, как известно, жили без веры, без любви, без добрых дел. И наконец, все, приходящие в Церковь для спасительного крещения, получают помазание и елей благословения, дабы более уже не быть пустыми сосудами, а заслужить заполнения Богом, будучи храмами Его.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Проповеди.<br />Cl. 1008, SL103.128.2.1.</div><br /></div><br />Обратите внимание, братья возлюбленные, что, покуда вдова имела елей в своём сосуде, ей его было недостаточно, и она не могла заплатить долг. Это правда, братья: когда [человек] любит только себя, то и ему недостаёт, и долг греха он не возвращает. Но когда он начинает изливать елей милосердия на своих друзей, и соседей, и на всех людей, тогда ему всего хватает, тогда он способен освободиться от любых долгов. Истинно, братья, такова природа святой любви и истинного милосердия, что они возрастают по мере траты: чем больше отдаётся другим, тем обильнее накапливается в себе. Если пожелаешь отдать нуждающемуся пищу, то теперь у тебя не будет того, что ты отдал; а если предлагаешь хлеб милосердия сотне людей, оно всё равно остаётся целым. И если отдашь тысяче, у тебя не убавится. И если расщедришься на весь мир, у тебя не станет меньше. И даже не только не убавится, но многократно увеличится у тебя за счёт всех тех, кого ты одарил.<br />Представь, что был у тебя один хлеб милосердия: если ты его никому не отдал, будешь иметь один, - но если бы ты его отдал тысяче, ты бы и получил тысячу. Столь велико обладание милосердием, что оно остаётся целым для каждого в отдельности, и для всех вместе оно не уменьшается. Итак, если дал другим, ты ничего не потерял; или, точнее, ты не только не потерял ничего, но, как я уже говорил, всё, чем одарил других, умножилось для тебя стократно. Потому, возлюбленные братья, имейте в виду, что вдова освободилась от заимодавцев не чем иным, как елеем. Так и Церковь кафолическая освободилась от своих преступлений не чем иным, как елеем Божьей милости.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Проповеди.<br />Сl. 1008, SL103.128.3.1.</div></div></p>