<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div><i>Что означает Елисей, воскресивший сына сонамитянки?</i><a href="#563067_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a><br /> Пророк Елисей являет Господа, а сын сонамитянки — человеческую природу. Когда она через преступление обессилела и была погублена диавольской горячкой, то Господь послал Моисея, творившего чудеса посохом,<a href="#563067_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> как и Елисей [послал] Гиезия,<a href="#563067_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a> но [он] не воскресил человека. Не смогли этого и пророки. Тогда Сам Господь из человеколюбия, восприняв нашу плоть, через ее страдания оживотворил нашу умерщвленную природу.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="563067_1" class="note-item" href="#563067_1">1</a> (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=4&s=8&e=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> В один день пришел Елисей в Сонам. Там одна богатая женщина упросила его <i>к себе</i> есть хлеба; и когда он ни проходил, всегда заходил туда есть хлеба.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И сказала она мужу своему: вот, я знаю, что человек Божий, который проходит мимо нас постоянно, святой;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> сделаем небольшую горницу над стеною и поставим ему там постель, и стол, и седалище, и светильник; и когда он будет приходить к нам, пусть заходит туда.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> В один день он пришел туда, и зашел в горницу, и лег там,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и сказал Гиезию, слуге своему: позови эту Сонамитянку. И позвал ее, и она стала пред ним.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И сказал ему: скажи ей: "вот, ты так заботишься о нас; что сделать бы тебе? не нужно ли поговорить о тебе с царем, или с военачальником?" Она сказала: нет, среди своего народа я живу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И сказал он: что же сделать ей? И сказал Гиезий: да вот, сына нет у нее, а муж ее стар.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И сказал он: позови ее. Он позвал ее, и стала она в дверях.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И сказал он: через год, в это самое время ты будешь держать на руках сына. И сказала она: нет, господин мой, человек Божий, не обманывай рабы твоей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И женщина стала беременною и родила сына на другой год, в то самое время, как сказал ей Елисей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И подрос ребенок и в один день пошел к отцу своему, к жнецам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И сказал отцу своему: голова моя! голова моя болит! И сказал тот слуге своему: отнеси его к матери его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И понес его и принес его к матери его. И он сидел на коленях у нее до полудня, и умер.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И пошла она, и положила его на постели человека Божия, и заперла его, и вышла,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> и позвала мужа своего и сказала: пришли мне одного из слуг и одну из ослиц, я поеду к человеку Божию и возвращусь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Он сказал: зачем тебе ехать к нему? сегодня не новомесячие и не суббота. Но она сказала: хорошо.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И оседлала ослицу и сказала слуге своему: веди и иди; не останавливайся, доколе не скажу тебе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И отправилась и прибыла к человеку Божию, к горе Кармил. И когда увидел человек Божий ее издали, то сказал слуге своему Гиезию: это та Сонамитянка.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Побеги к ней навстречу и скажи ей: "здорова ли ты? здоров ли муж твой? здоров ли ребенок?" - Она сказала: здоровы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Когда же пришла к человеку Божию на гору, ухватилась за ноги его. И подошел Гиезий, чтобы отвести ее; но человек Божий сказал: оставь ее, душа у нее огорчена, а Господь скрыл от меня и не объявил мне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И сказала она: просила ли я сына у господина моего? не говорила ли я: "не обманывай меня"?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> И сказал он Гиезию: опояшь чресла твои и возьми жезл мой в руку твою, и пойди; если встретишь кого, не приветствуй его, и если кто будет тебя приветствовать, не отвечай ему; и положи посох мой на лице ребенка.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И сказала мать ребенка: жив Господь и жива душа твоя! не отстану от тебя. И он встал и пошел за нею.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Гиезий пошел впереди их и положил жезл на лице ребенка. Но не было ни голоса, ни ответа. И вышел навстречу ему, и донес ему, и сказал: не пробуждается ребенок.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И вошел Елисей в дом, и вот, ребенок умерший лежит на постели его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> И вошел, и запер дверь за собою, и помолился Господу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> И поднялся и лег над ребенком, и приложил свои уста к его устам, и свои глаза к его глазам, и свои ладони к его ладоням, и простерся на нем, и согрелось тело ребенка.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> И встал и прошел по горнице взад и вперед; потом опять поднялся и простерся на нем. И чихнул ребенок раз семь, и открыл ребенок глаза свои.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> И позвал он Гиезия и сказал: позови эту Сонамитянку. И тот позвал ее. Она пришла к нему, и он сказал: возьми сына твоего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> И подошла, и упала ему в ноги, и поклонилась до земли; и взяла сына своего и пошла.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Елисей же возвратился в Галгал. И был голод в земле той, и сыны пророков сидели пред ним. И сказал он слуге своему: поставь большой котел и свари похлебку для сынов пророческих.</span></span>4 Цар. 4:8-38</a>) <br /></li><li><a id="563067_2" class="note-item" href="#563067_2">2</a> См. (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=7&s=8&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И сказал Господь Моисею и Аарону, говоря:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> если фараон скажет вам: сделайте [знамение или] чудо, то ты скажи Аарону [брату твоему]: возьми жезл твой и брось [на землю] пред фараоном [и пред рабами его], - он сделается змеем.</span></span>Исх. 7:8-9</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=7&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Сердце фараоново ожесточилось, и он не послушал их, как и говорил [им] Господь.</span></span>Исх. 7:13</a>).<br /></li><li><a id="563067_3" class="note-item" href="#563067_3">3</a> См. (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=4&s=29&e=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> И сказал он Гиезию: опояшь чресла твои и возьми жезл мой в руку твою, и пойди; если встретишь кого, не приветствуй его, и если кто будет тебя приветствовать, не отвечай ему; и положи посох мой на лице ребенка.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И сказала мать ребенка: жив Господь и жива душа твоя! не отстану от тебя. И он встал и пошел за нею.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Гиезий пошел впереди их и положил жезл на лице ребенка. Но не было ни голоса, ни ответа. И вышел навстречу ему, и донес ему, и сказал: не пробуждается ребенок.</span></span>4 Цар. 4:29-31</a>).<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Вопросы и недоумения".</i> </div></div></p></div>