<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1020">Григорий Богослов свт.</a><div>Страх не был в силах воскресить нас от смерти греха, но излитая благодать милости восставила нас к жизни. Это хорошо показано Елисеем, когда он воскресил сына сонамитянки. Он послал слугу с жезлом, однако тот не смог вернуть его к жизни. Но, когда пришёл лично и простёрся над бездыханным телом, когда коснулся его членов и ходил туда и сюда, когда семь раз вдыхал в уста умершего ребёнка, он вернул в него свет новой жизни своим состраданием. Ведь и Бог, Творец рода человеческого, словно бы горевал об умершем Сыне, когда с состраданием взирал на нас, убитых жалом нечестия. И, устранив страх закона, данного через Моисея, Он словно бы послал жезл через Своего слугу. Но слуга не смог воскресить мёртвое тело жезлом, ибо, как Павел свидетельствует: <i>Закон ничего не довел до совершенства</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=7&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> ибо закон ничего не довел до совершенства; но вводится лучшая надежда, посредством которой мы приближаемся к Богу.</span></span>Евр. 7:19</a>). Когда же он пришёл лично, то смиренно согнулся над телом, дабы стать вровень с членами умершего. <i>Он, будучи образом Божьим, не почитал хищением быть равным Богу; но уничижил Себя Самого, приняв образ раба, сделавшись подобным человекам и по виду став как человек; смирил Себя, быв послушным даже до смерти, и смерти крестной</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=6&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он, будучи образом Божиим, не почитал хищением быть равным Богу;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> но уничижил Себя Самого, приняв образ раба, сделавшись подобным человекам и по виду став как человек;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> смирил Себя, быв послушным даже до смерти, и смерти крестной.</span></span>Флп. 2:6-8</a>). ...<br />Елисей вдыхает семь раз в мёртвое тело, ибо через раскрытие Божественного дара семичастной благодати Духа Он вдыхает [жизнь] в тех, кто лежат мёртвыми в грехе. И вскоре оживший встаёт, потому что тот, кого не смог поднять жезл страха, возвращается к жизни Духом любви.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Нравственные проповеди на Книгу Иова.<br />Сl. 1708, SL143.9.40.8. <br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1147">Кесарий Арльский митр.</a><div>так, блаженный Елисей пришёл и поднялся в горницу, потому что Христу предстояло прийти и взойти на поперечину Креста. Елисей склонился, чтобы оживить ребёнка; и Христос принизил Себя, чтобы поднять мир, лежавший в грехе. Елисей приложил глаза свои к его глазам, уста свои к его устам, свои ладони к его ладоням. Смотрите, братья, как сей муж, в преклонных летах, пригнул себя, чтобы стать вровень с ребёнком, который был мёртв; ведь то, образом чего был Елисей в случае с ребёнком, Христос осуществил по отношению ко всему человеческому роду. Слушайте, что говорит апостол: <i>смирил Себя, быв послушным даже до смерти, и смерти крестной</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> смирил Себя, быв послушным даже до смерти, и смерти крестной.</span></span>Флп. 2:8</a>).<br />Так как мы были малыми детьми, Он сделался малым; поскольку мы лежали мёртвыми, то добрый Лекарь склонился, ибо истинно, братья, никто не сможет поднять лежащего, если не наклонится к нему. Тем же, что ребёнок чихнул семь раз, показана семичастная благодать Святого Духа, которая излилась на человеческий род с приходом Христа, чтобы вернуть его к жизни. А о самом Духе апостол говорит: <i>Если же кто Духа Христова не имеет, тот и не Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но вы не по плоти живете, а по духу, если только Дух Божий живет в вас. Если же кто Духа Христова не имеет, тот <i>и</i> не Его.</span></span>Рим. 8:9</a>). Господь наш дал того же Духа Своим ученикам, когда, дунув, сказал: <i>Примите Духа Святаго</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=20&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Сказав это, дунул, и говорит им: примите Духа Святаго.</span></span>Ин. 20:22</a>). Он словно уста Свои приложил к их устам, когда дунул и дал им Духа. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Проповеди.<br />Сl. 1008, SL103.128.8.1.<br /></div></div></p></div>