<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Господь успокоил Своих учеников, назвав фарисеев <b>«слепыми вождями слепых»</b>, и поэтому не нужно следовать измышленному ими учению: всякое подобное учение, как не исходящее от Бога, искоренится.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Потому оставьте их, не следуйте измышлённым ими учениям; они могут только повредить вам, потому что они — слепые вожди слепых: они слепы духовно, сами закрывают духовные очи, чтобы не видеть света слова Божия и ставят преграду своих вымыслов между собой и словом Божиим. И тем хуже, что эти слепцы-фарисеи и книжники вовсе не сознают своей духовной слепоты: а если слепой ведёт слепого, то оба упадут в яму. "Большое зло быть слепым, но при слепоте браться водить другого — гораздо гибельнее" (св. Златоуст).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Оставьте их</b>»: не следуйте (речь обращена к народу) измышленным ими учениям, которые якобы основываются на преданиях старцев, а между тем не только не согласны с учением божественным, но еще и разоряют заповеди Божии.<br /> — «<b>Оставьте их</b>»: не страшитесь их гнева, не бойтесь их угроз. Повелением оставить фарисеев Господь не внушает последователям своим оставлять их в их заблуждениях, не делая попыток к их вразумлению и опровержению их ложных учений, ибо Он и сам делал сие. Он убеждает только не следовать их учениям и не беспокоиться. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div>Потому <b> ОСТАВЬТЕ ИХ:</b> не следуйте измышленным ими учениям; они могут только повредить вам, потому что <b> ОНИ СЛЕПЫЕ ВОЖДИ СЛЕПЫХ;</b> они слепы духовно, сами закрывают духовные очи, чтобы не видеть света слова Божия и ставят преграду своих вымыслов между собой и словом Божиим. И тем хуже, что эти слепцы, фарисеи и книжники, вовсе не сознают своей духовной слепоты;<b> А ЕСЛИ СЛЕПОЙ ВЕДЕТ СЛЕПОГО, ТО ОБА УПАДУТ В ЯМУ.</b> "Большое зло быть слепым, по при слепоте браться водить другого - гораздо гибельнее" (свт. Иоанн Златоуст). В этих словах Господа не было ничего неясного; но для апостолов они были так новы, так неожиданны, что они не могли сразу расстаться со своими понятиями о фарисейской праведности и все еще колебались в недоумении: как же теперь смотреть им на те предания и обряды, которыми фарисеи обставляли каждое правило, каждую заповедь Закона? Закон, например, предписывал разборчивость в пище, фарисеи выводили множество правил, а Господь, по-видимому, вовсе отменял ее... О нечистоте внутренней, духовной, апостолы тогда еще не имели ясного понятия. "Что они действительно и сами соблазнялись, это видно из того, что ревностный и всегда других предупреждавший Петр", скрывая свое смущение, решился спросить от лица прочих учеников у Господа объяснения.<br /><br /></div></p></div>