<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>А нечистота сердца внутри пребывает и оскверняет человека не только тогда, когда остаётся там, но и когда исходит оттуда, и тогда ещё более. А исходящее из уст — из сердца исходит; сие оскверняет человека; ибо из сердца исходят злые помыслы, как, например: убийства, прелюбодеяния, кражи, лихоимство, лесть, лукавство, лжесвидетельства, хуления или ропот на Бога, гордыня, безумство, и множество подобных им дел. Всякий грех рождается от греховного помысла: злая, грешная мысль, исходящая от сердца, оскверняет человека даже тогда, когда он не соглашается с ней, она всё же оставляет после себя след в душе. А когда сердце хотя на минуту склонится на сторону греховного помысла, тогда осквернение души несомненно. Так блудный помысел, оставаясь в душе, уже сквернит человека, а когда переходит в дело, не только оскверняет его, но и доводит до гибели. Худые мысли в сердце тоже, что разбойники в пещере. Каждую минуту они готовы прорваться наружу и перейти в худые дела.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div><b> А ИСХОДЯЩЕЕ ИЗ УСТ – ИЗ СЕРДЦА ИСХОДИТ – СИЕ ОСКВЕРНЯЕТ ЧЕЛОВЕКА, ИБО ИЗ СЕРДЦА ИСХОДЯТ ЗЛЫЕ ПОМЫСЛЫ,</b> например, <b>УБИЙСТВА, ПРЕЛЮБОДЕЯНИЯ, КРАЖИ,</b> лихоимство, лукавство, лесть, <b>ЛЖЕСВИДЕТЕЛЬСТВА, ХУЛЕНИЯ</b> или ропот на Бога, гордыня, безумство и множество подобных им дел. Всякий грех рождается от греховного помысла: злая, грешная мысль, исходящая от сердца, оскверняет человека даже и тогда, когда он не соглашается с ней; она все же оставляет после себя след в душе. А когда сердце хотя бы на минуту склонится на сторону греховного помысла, тогда осквернение души несомненно. Так блудный помысл, оставаясь в душе, уже сквернит человека, а когда переходит в дело, не только оскверняет его, но и доводит до погибели. Худые мысли в сердце то же, что разбойники в пещере. Каждую минуту они готовы прорваться наружу и перейти в худые дела. Спаситель заключил –</div></p></div>