<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Выйдя из Галилеи, Господь удалился «в страны Тирские и Сидонские» (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=7&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И, отправившись оттуда, пришел в пределы Тирские и Сидонские; и, войдя в дом, не хотел, чтобы кто узнал; но не мог утаиться.</span></span>Мк. 7:24</a>), то есть в языческую страну Финикию на северо-западе от Галилеи с главными городами Тиром и Сидоном. По словам св. Марка «не хотел, чтобы кто узнал» (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=7&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И, отправившись оттуда, пришел в пределы Тирские и Сидонские; и, войдя в дом, не хотел, чтобы кто узнал; но не мог утаиться.</span></span>Мк. 7:24</a>) можно предположить, что целью ухода Господа в среду иноверного и иноплеменного населения было желание уединиться на время, отдохнуть от постоянного сопровождения Его несметной толпой в Галилее, или, может быть, и от непримиримой злобы фарисеев. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Миро излиянное — имя Твое, Иисусе Спасителю наш! Повсюду, где слышится благоухание этого мира благодатного, сладчайшего, оно влечёт к себе страждущие сердца, жаждущие отрады и упокоения! — И вышедши оттуда, из пределов Геннисаретских, Иисус удалился в страны Тирские и Сидонские. Но как же Он ученикам Своим говорил: "на путь к язычникам не ходите" (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Сих двенадцать послал Иисус, и заповедал им, говоря: на путь к язычникам не ходите, и в город Самарянский не входите;</span></span>Мф. 10:5</a>), а Сам теперь вступил на этот путь? Вопрошает св. Златоуст и отвечает. "Во-первых, Он не обязан был Сам исполнять того, что заповедал Своим ученикам; во-вторых, Он шёл в эти страны не проповедовать, на что указывает и Марк (7:24), говоря, что Господь желал, но не мог утаиться. Как не следовало идти Господу к язычникам первым, так не сообразно было с Его человеколюбием удалять их от Себя, когда сами они приходили, сами Его искали. Да и Апостолам Он не вовсе запретил ходить на проповедь к язычникам, ибо сказал: "идите наипаче," преимущественно "к погибшим овцам дома Израилева" (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> а идите наипаче к погибшим овцам дома Израилева;</span></span>Мф. 10:6</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Вышедши оттуда</b>»: ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=14&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> и просили Его, чтобы только прикоснуться к краю одежды Его; и которые прикасались, исцелялись.</span></span>Мф. 14:36</a>.<br /> — «<b>В страны Тирские и Сидонские</b>»: ср. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> горе тебе, Хоразин! горе тебе, Вифсаида! ибо если бы в Тире и Сидоне явлены были силы, явленные в вас, то давно бы они во вретище и пепле покаялись,</span></span>Мф. 11:21</a>. «Если кто спросит, как же Христос, говоря ученикам: «<i>на путь к язычникам не ходите</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Сих двенадцать послал Иисус, и заповедал им, говоря: на путь к язычникам не ходите, и в город Самарянский не входите;</span></span>Мф. 10:5</a>), сам вступает на сей путь, то мы скажем на сие, во-первых, что Он сам не обязан был исполнять того, что заповедал своим ученикам; во-вторых, Он шел в сии страны не проповедыватъ; на это указывает и Марк, говоря, что Господь скрылся, но не мог утаиться (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=7&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И, отправившись оттуда, пришел в пределы Тирские и Сидонские; и, войдя в дом, не хотел, чтобы кто узнал; но не мог утаиться.</span></span>Мк. 7:24</a>). Как не следовало Христу идти к язычникам первым, так, напротив, несообразно было с Его человеколюбием удалять их от себя, когда они сами приходили. Ежели Ему не надлежало оставлять убегавших от Него, тем более не должно было убегать тех, кои сами искали Его» (Злат., ср. Феофил.).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>Почему же Богочеловек, запретивший ученикам Своим: «<i>на путь язык не идите, и во град Самарянский не внидите, идите же паче ко овцам погибшим дому Израилева</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=5&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Сих двенадцать послал Иисус, и заповедал им, говоря: на путь к язычникам не ходите, и в город Самарянский не входите;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> а идите наипаче к погибшим овцам дома Израилева;</span></span>Мф. 10:5-6</a>), Сам не сохранил Своей заповеди, но оставил погибшие овцы дому Израилева, отшел же на путь языков, то есть во страны Тирские и Сидонские? Ни заповеди, которую дал ученикам Своим, не преступил Он, ниже народ Израильский оставил; ибо заповедь не гласит так: совершенно не ходите к язычникам, но токмо предпочитает Израильтян: «<i>идите же паче ко овцам погибшим дому Израилева</i>». Дал же им преимущество по той причине, что они, получив закон и завет и слышав о Нем пророчества, довольно были просвещены и научены к приятию Его. Израильтяне и действительно получили предпочтение; ибо не токмо Иисус Христос их прежде учил, но и Божественные Апостолы, прияв от Него сию заповедь, прежде им возвещали веру во Христа; потом, поелику они не приняли проповеди, обратились во языки: «<i>вам бе лепо, говорил Павел и Варнава, первее глаголати слово Божие: а понеже отвергосте и недостойны творите сами себе вечному животу, се обращаемся во языки</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=13&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Тогда Павел и Варнава с дерзновением сказали: вам первым надлежало быть проповедану слову Божию, но как вы отвергаете его и сами себя делаете недостойными вечной жизни, то вот, мы обращаемся к язычникам.</span></span>Деян. 13:46</a>). Сие самое сотворил первее Господь: учил книжников и фарисеев, чтобы за предания свои не нарушали заповеди Божией; но они не прияли Его слова, но соблазнялись, — сего ради пошел в страны или «<i>пределы, как пишет Евангелист Марко, Тирския и Сидонския</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=7&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И, отправившись оттуда, пришел в пределы Тирские и Сидонские; и, войдя в дом, не хотел, чтобы кто узнал; но не мог утаиться.</span></span>Мк. 7:24</a>). Вшед же в некий дом, скрылся тамо, может быть, для того, что не имел намерения проповедывать, но токмо помиловать уверовавшую в Него Хананею. Но хотя Он и скрывался, народ однако услышал, что Он пришел туда.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div>Миро излиянное имя Твое, Иисусе Спасителю наш! Повсюду, где слышится благоухание этого миро благодатного, сладчайшего, оно влечет к себе страждущие сердца, жаждущие отрады и упокоения! <b>И, ВЫЙДЯ ОТТУДА,</b> из пределов Геннисаретских, <b>ИИСУС УДАЛИЛСЯ В СТРАНЫ ТИРСКИЕ И СИДОНСКИЕ.</b> <i>«Но как же Он ученикам Своим говорил: «на путь к язычникам не ходите»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Сих двенадцать послал Иисус, и заповедал им, говоря: на путь к язычникам не ходите, и в город Самарянский не входите;</span></span>Мф. 10:5</a>), а Сам теперь вступил на этот путь? – вопрошает святитель Златоуст и отвечает: – Во-первых, Он не обязан был Сам исполнять то, что заповедал Своим ученикам; во-вторых, Он шел в эти страны не проповедовать, на что указывает и Марк (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=7&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И, отправившись оттуда, пришел в пределы Тирские и Сидонские; и, войдя в дом, не хотел, чтобы кто узнал; но не мог утаиться.</span></span>Мк. 7:24</a>), говоря, что Господь желал, но не мог утаиться. Как не следовало идти Христу к язычникам первым, так не сообразно было с Его человеколюбием удалять их от Себя, когда сами они приходили, сами Его искали. Да и апостолам Он не вовсе запретил ходить на проповедь к язычникам, ибо сказал: <i>«идите наипаче»</i> (преимущественно) к погибшим овцам дома Израилева (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> а идите наипаче к погибшим овцам дома Израилева;</span></span>Мф. 10:6</a>)». Впрочем, из слов евангелиста следует, что Господь не входил в эти страны, а только близко подходил к их границам</div></p>