<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Испытывая ее веру, Господь «не отвечал ей ни слова», так что даже ученики стали просить за эту женщину.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Правда, она ещё не получила отказа, но и не слышит от Него ни слова в утешение, Он как будто отвернулся от неё: но Он не отвечал ей ни слова. "Что значит этот новый необыкновенный поступок Иисуса, — говорит св. Златоуст. Иудеев и злословящих Он призывает, и искушающих не оставляет; а ту, которая сама приходит к Нему, просит Его и молит, которая не знала ни Закона, ни пророков, и между тем показывает такое благочестие, Он не удостаивает даже ответа… Кто бы не соблазнился об Иисусе, видя поступок, столь несогласный с молвой о Нём? кого бы не преклонило страдание жены, умоляющей о своей дочери?... Самые ученики тронулись несчастием её и смутились, хотя и не смели просить для неё милости": и ученики Его, приступивши, только осмелились просить об одном: просили Его: отпусти её… почему? Потому что кричит за нами, она беспокоит нас; или исполни её просьбу, или совсем откажи, чтобы не кричала за нами. Это, кажется, было эгоистичное желание поскорее избавиться от докучливой просительницы, подобно тому, как неправедный судья исполнил просьбу вдовицы, чтобы не приходила больше докучать ему.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Не отвечал ей ни слова</b>»: Господь поступает так для того, чтобы испытать веру женщины и чрез таковое испытание обнаружить силу сей веры (ср. Феофил.), а вместе и для того, чтобы показать своим ученикам и последователям великие плоды усиленной и постоянной молитвы. К тому же направлены и последующие ответы Господа к ст. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Он же сказал в ответ: Я послан только к погибшим овцам дома Израилева.</span></span>Мф. 15:24</a>, 26, как показывают последние слова Его, обращенные к жене в ст. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Тогда Иисус сказал ей в ответ: о, женщина! велика вера твоя; да будет тебе по желанию твоему. И исцелилась дочь ее в тот час.</span></span>Мф. 15:28</a>. — «<b>Отпусти ее</b>»: скажи ей что-либо в успокоение ее, или исполни ее просьбу, или откажи. — «<b>Кричит за нами</b>»: усиленно просит, неотступно.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div><br /> <br />И вдовича сына при вратах града Наина из мертвых воскресил (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=7&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> После сего Иисус пошел в город, называемый Наин; и с Ним шли многие из учеников Его и множество народа.</span></span>Лк. 7:11</a>), и кровоточивой источник крове остановил (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=5&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> И тотчас иссяк у ней источник крови, и она ощутила в теле, что исцелена от болезни.</span></span>Мк. 5:29</a>), и слепому от рождения свет даровал (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=9&s=6&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Сказав это, Он плюнул на землю, сделал брение из плюновения и помазал брением глаза слепому,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и сказал ему: пойди, умойся в купальне Силоам, что значит: посланный. Он пошел и умылся, и пришел зрячим.</span></span>Ин. 9:6-7</a>), и при Овчей купели расслабленного члены связал (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Иисус, увидев его лежащего и узнав, что он лежит уже долгое время, говорит ему: хочешь ли быть здоров?</span></span>Ин. 5:6</a>), и различные болезни многих немощных без всякой просьбы или умоления исцелил человеколюбивейший Иисус; для чего же убо ниже слова ответствовал Он сокрушенной матери Хананеянке, с толикою верою и благоговением просившей, — велегласно взывавшей: «<i>помилуй мя Господи, Сыне Давидов</i>»? О молчании сем и ученики Его изумевали; почему, приступив к Нему, просили, говоря: «<i>отпусти ю, яко вопиет в след нас</i>». Если не хощеши помиловать сию просящую милости твоей, хотя отпусти ю, да не напрасно ходит в след нас и бесполезно взывает. Сие же говорили, чая, что сими словами убедят Человеколюбца помиловать создание Свое. Если бы Богочеловек ответствовал Хананеянке и послушал прошения ее, то не без причины бы ученики Его и тамо сущий народ соблазнился, зная инородство жены той и иноверие, веры же ее и добродетели не зная. Строительне убо не отвеща ей Иисус Христос ни единого слова, да будучи вынуждена молчанием Его, представит и веру, и добродетель свою. Почему сие молчание было способом, чрез который открывшись, вера и благоговение жены той отвратили соблазн. Явствует же сие из следующих слов:<br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div>Правда, она еще не получила отказа, но и не слышит от Него ни слова в утешение, Он как будто отвернулся от нее: <b>НО ОН НЕ ОТВЕЧАЛ ЕЙ НИ СЛОВА.</b> «Что значит этот новый и необыкновенный поступок Иисуса? – говорит святитель Златоуст. – Иудеев и злословящих Он призывает, и искушающих не оставляет; а ту, которая сама приходит к Нему, просит Его и молит, которая не знала ни Закона, ни пророков, и между тем показывает такое благочестие, Он не удостаивает даже ответом... Кто бы ни соблазнился об Иисусе, видя поступок, столь несогласный с молвой о Нем? Кого бы ни преклонило страдание жены, умоляющей о своей дочери?.. Сами ученики тронулись несчастьем ее и смутились, хотя и не смели просить для нее милости». <b>И УЧЕНИКИ ЕГО, ПРИСТУПИВ,</b> только осмелились просить об одном, – <b>ПРОСИЛИ ЕГО: ОТПУСТИ ЕЕ</b>... почему? <b>ПОТОМУ ЧТО КРИЧИТ ЗА НАМИ,</b> она безпокоит нас; или исполни ее просьбу, или совсем откажи, чтобы не кричала за нами. Это, кажется, было самолюбивое желание поскорее избавиться от докучливой просительницы, подобно тому, как неправедный судия исполнил просьбу вдовицы, чтобы не приходила больше докучать ему. </div></p>