<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Зная, конечно же, ее веру, но, продолжая испытывать ее, Господь отказывает женщине словами, которые могли бы показаться жестокими, если бы их произнес не Господь, исполненный любви к страждущему человечеству. «Нехорошо взять хлеб у детей и бросить псам» (Марк. 7:27).Смысл этих слов таков, что Он, Господь, не затем удалился от избранного народа, чтобы отнять у них Свою благодеющую чудотворную силу и расточать ее в стране языческой. Конечно, эти слова были произнесены только для того, чтобы обнаружить перед всеми силу веры этой женщины и воочию показать, что и язычники, когда они веруют, достойны милостей Божиих, вопреки тому презрению, которое иудеи питали к ним.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>И Господь видел сердце её, видел, что она перенесёт и большее ещё испытание, радовался духом, что может на её примере показать ученикам Своим, какова должна быть вера, и вот, Он прерывает молчание и обращается к ней, но — с таким ответом, который был прискорбнее самого молчания: Он же сказал в ответ: не хорошо взять хлеб у детей, и бросить псам. Он уже не ссылается на Отца, не говорит: "Я послан только"; Он решительно отказывает. Он называет Иудеев уже не овцами, а чадами, а её — псом. Не многие устояли бы в своей настойчивости после такого отказа; немногие не отвернулись бы с досадой или отчаянием от такого неумолимого, по-видимому, Целителя.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>Псами называет язычников, ради нечистоты их жизни и идолослужения: чадами — Иудеев, ради Богопочитания и данного им закона; хлебом же — благотворение посредством чуда<a href="#653980_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Ты, говорит Он ей, просишь благодеяния; но не добро есть взять благодяния, определенные верующим в Бога, и поврещи оные пред неверными. Сии же слова хотя были и поносительны, однако Иисус не имел намерения досадить ей, но представить и открыть веру, и доброе ее произволение, так как негде говоря сотнику: «<i>Аз пришед исцелю его</i>», обнаружил веру его и благоговение и смирение чрез сей его ответ: «<i>Господи! несмь достоин, да под кров мой внидеши: но рцы слово, и исцелеет отрок мой</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=8&s=7&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Иисус говорит ему: Я приду и исцелю его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Сотник же, отвечая, сказал: Господи! я недостоин, чтобы Ты вошел под кров мой, но скажи только слово, и выздоровеет слуга мой;</span></span>Мф. 8:7-8</a>) подобно и кровоточивой обнаружил веру, говоря: «<i>Аз чух силу изшедшую из Мене</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=8&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Но Иисус сказал: прикоснулся ко Мне некто, ибо Я чувствовал силу, исшедшую из Меня.</span></span>Лк. 8:46</a>). Что же на сие ответствовала жена Хананейская?<br /><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="653980_1" class="note-item" href="#653980_1">1</a> Злат. там же.<br /></li></ul></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div>И Господь видел сердце ее, видел, что она перенесет и большее еще испытание, радовался духом, что может на ее примере показать ученикам Своим, какова должна быть вера, и вот, Он прерывает молчание и обращается к ней, но – с таким ответом, который был прискорбнее самого молчания;<br /><b> ОН ЖЕ СКАЗАЛ В ОТВЕТ: НЕХОРОШО ВЗЯТЬ ХЛЕБ У ДЕТЕЙ И БРОСИТЬ ПСАМ.</b> Он уже не ссылается на Отца, не говорит: <i>«Я послан только..»</i>.; Он решительно отказывает. Он называет Иудеев уже не овцами, а чадами, а ее – <i>псом.</i> Немногие устояли бы в своей настойчивости после такого отказа; немногие не отвернулись бы с досадой или отчаянием от такого неумолимого, по-видимому, Целителя. Не так поступила эта язычница. Верующим сердцем она чувствует, что Господь только испытывает ее веру; в самом тоне, каким сказаны эти слова, она слышит ободряющий голос Божественной любви, и вот, она уловляет Самого Господа Его же словами и в Его словах находит себе защиту. </div></p></div>