Буквально: «хлеб наш насущный дай нам сегодня» (в славянской Библии - <i>«днесь»</i>; в Вульгате - hodie). Слово <i>«хлеб»</i> совершенно аналогично тому, какое употребляется в наших русских выражениях: «трудом зарабатывать себе хлеб», «трудиться из-за куска хлеба» и т.п., т. е. под хлебом здесь следует понимать вообще условие для жизни, пропитание, известное благосостояние и т.д. В Священном Писании слово «хлеб» часто употребляется в собственном смысле (cibus, а farina cum aqua permixta compactus atque coctus - Гримм), но означает также и вообще всякую пищу, нужную для существования человека, и не только телесную, но и духовную (<i>ср.</i> <a href='B:500 6:1'>Ин 6:1</a> - о хлебе небесном). Комментаторы совсем не обращают внимания на слово <i>«наш»</i>. Это, положим, мелочь, но в Евангелии важны и мелочи. С первого раза представляется не совсем понятным, зачем нам нужно просить себе хлеба у Бога, когда этот хлеб «наш», т. е. уже принадлежит нам. Слово <i>«наш»</i> представляется, по-видимому, лишним, можно было бы просто сказать: «хлеб насущный дай нам сегодня». Объяснение будет дано ниже. «Насущный» (<b>&#7952;πιο&#8059;σιος</b>) объясняется различно и принадлежит к числу труднейших. Слово встречается только здесь и еще в Евангелии от Луки (<a href='B:490 11:3'>Лк 11:3</a>). В ветхозаветной и классической греческой литературе оно нигде еще не найдено. Объяснение его «было пыткой для богословов и грамматиков» (carnificina theologorum et grammaticorum). Один писатель говорит, что «желать достигнуть здесь чего-нибудь точного - это все равно, что губкой гвоздь вколачивать» (<b>σπ&#8057;γγ&#8179; π&#8049;τταλον κρο&#8059;ειν</b>). Пробовали избегнуть затруднений указанием, что здесь ошибка переписчика, что в подлиннике первоначально было <b>τ&#8057;ν &#7940;ρτον &#7952;π&#8054; ο&#8016;σ&#8055;αν</b> - хлеб для нашего существования. Переписчик удвоил по ошибке <b>τον</b> в слове <b>&#7940;ρτον</b> и в соответствие этому изменил <b>επιουσιαν</b> в <b>επιουσιον</b>. Так и образовалось евангельское выражение: <b>τοναρτοντονεπιουσιον</b>. На это, не входя в подробности, скажем, что слово <b>&#7969;μ&#8182;ν</b> (<b>τ&#8056;ν &#7940;ρτον &#7969;μ&#8182;ν τ&#8056;ν &#7952;πιο&#8059;σιον</b>) совершенно препятствует такому толкованию, кроме того, у <a href='B:490 11:3'>Лк 11:3</a> стоит несомненно <b>&#7952;πιο&#8059;σιον</b> - как и у Матфея. Поэтому рассматриваемое толкование теперь совершенно оставлено. Из существующих и принятых новейшими учеными толкований можно отметить три.<p/>1. Производят слово «насущный» от греческого предлога <b>&#7952;π&#8055;</b> (на) и <b>ο&#8016;σ&#8055;α</b> от <b>ε&#7990;ναι</b> (быть). Такое толкование имеет авторитет древних церковных писателей, и именно тех, которые писали на греческом языке. Среди них Иоанн Златоуст, Григорий Нисский, Василий Великий, Феофилакт, Евфимий Зигавин и другие. Если слово понимать так, то оно будет значить: «хлеб, нужный для нашего существования, необходимый для нас, дай нам сегодня». Такое толкование, очевидно, принято и в наших славянской и русской Библиях. Против него возражают, что если нигде, кроме молитвы Господней, не встречается слова <b>&#7952;πιο&#8059;σιος</b>, то встречается, однако, <b>&#8051;πεστι</b> и др., слово, сложенное из того же предлога и глагола, но с опущением <b>ι</b>. Поэтому, если бы в Евангелии говорилось именно о хлебе «насущном», то сказано было бы не <b>&#7952;πιο&#8059;σιος</b>, а <b>&#7952;πο&#8059;σιος</b>. Далее, <b>ο&#8016;σ&#8055;α</b> в народном словоупотреблении означало имущество, состояние, и если бы Христос употребил <b>ο&#8016;σ&#8055;α</b> именно в этом смысле, то это было бы не только «бесцельно» (Винер-Шмидель), но не имело бы и смысла. Если же Он употребил его в смысле «бытие» (хлеб, нужный для нашего бытия, существования) или «существо», «сущность», «действительность», то все это отличалось бы философским характером, так как <b>ο&#8016;σ&#8055;α</b> в этом смысле употребляется исключительно у философов и слова Христа не были бы понятны простому народу.<p/>2. Производят слово <b>&#7952;πιο&#8059;σιος</b> от <b>&#7952;π&#8055;</b> и <b>&#7984;&#8051;ναι</b> - приходить, наступать. Слово это имеет разные значения; для нас важно только, что в выражении <b>&#7952;πιο&#8166;σα &#7969;μ&#8051;ρα</b> оно означает завтрашний, или наступающий день. Слово это составлено самими евангелистами и приложено к <b>&#7940;ρτος</b> в значении «будущий хлеб», «хлеб наступающего дня». Подкрепление для такого толкования находят в словах Иеронима, у которого среди его довольно кратких толкований встречается следующая заметка. «В Евангелии, которое называется Евангелием Евреев, вместо насущного хлеба я нашел «махар», что значит завтрашний (crastinum), так что смысл должен быть таков: хлеб наш завтрашний, т. е. будущий дай нам сегодня». На этом основании множество новейших критиков, включая сюда и лучших, например, немецких составителей грамматик к Новому Завету Винер-Шмиделя, Бласса и экзегета Цана, предположило, что слово означает завтрашний (от <b>&#7969; &#7952;πιο&#8166;σα</b>, т. е. <b>&#7969;μ&#8051;ρα</b>). Такое объяснение дает, между прочим, и Ренан. Совершенно понятно, какая разница в смысле получается от того, примем ли мы это толкование или согласимся с предыдущим. Однако если принять толкование Иеронима, то следовало бы признать, не говоря о разных филологических затруднениях, что оно противоречит словам Спасителя: <i>«не заботьтесь о завтрашнем дне»</i> (<a href='B:470 6:34'>Мф 6:34</a>); непонятно было бы также, почему же мы просим: «завтрашний хлеб дай нам сегодня». Указывая на «махар», сам Иероним переводит <b>&#7952;πιο&#8059;σιος</b> словом super-substantialis. Согласно Кремеру, от <b>&#7984;&#8051;ναι</b> и сложных с ним нельзя доказать ни одного производства с окончанием на <b>-ιουσιος</b>, напротив, от <b>ο&#8016;σ&#8055;α</b> таких слов производится много. В словах, сложенных с <b>&#7952;π&#8055;</b>, у которых корень начинается с гласной, слияние избегается через опущение <b>ι</b>, как в слове <b>&#7952;πε&#8150;ναι</b>. Но так бывает не всегда и <b>ι</b> удерживается, например, в таких словах, как <b>&#7952;πι&#8051;της</b> (в других случаях - <b>&#7952;π&#8051;τειος</b>), <b>&#7952;πιορκε&#8150;ν</b> (в церковном греческом - <b>&#7952;πιορκ&#8055;&#950;ειν</b>), <b>&#7952;πιεικ&#8053;ς</b>, <b>&#7952;π&#8055;ουρος</b> (у Гомера = <b>&#8051;θορος</b>). <p/>Таким образом, следует допустить, что <b>&#7952;πιο&#8059;σιος</b> образовалось от <b>ο&#8016;σ&#8055;α</b>, подобно аналогичным образованиям из слов, оканчивающихся на <b>ια</b> - <b>ιος</b> (<b>&#7952;πιθυμ&#8055;α</b> - <b>&#7952;πιθ&#8059;μιος</b>, <b>&#7952;πικαρπ&#8055;α</b> - <b>&#7952;πικ&#8049;ρπιος</b>, <b>περιουσ&#8055;α</b> - <b>περιο&#8059;σιος</b> и прочее). Значение же <b>ο&#8016;σ&#8055;α</b> в рассматриваемом месте будет не философское, а просто - существо, природа, и <b>&#7940;ρτος &#7952;πιο&#8059;σιος</b> означает «хлеб, нужный для нашего существования или для нашей природы». Понятие это хорошо выражается в русском слове «насущный». Такое объяснение подтверждается и употреблением слова <b>ο&#8016;σ&#8055;α</b> у классиков (например, у Аристотеля) в смысле даже жизни, существования. «Хлеб насущный», т. е. нужный для существования, для жизни, есть, согласно Кремеру, краткое обозначение встречающегося в <a href='B:240 30:8'>Притч 30:8</a> еврейского «лехем хок» - урочный хлеб, которое у Семидесяти переводится словами «нужный» (нужное) и «достаточный» (в русской Библии - «насущный»). Согласно Кремеру следует переводить: «наш, нужный для нашей жизни хлеб дай нам сегодня». Обстоятельство, что толкование «завтрашний» встречается только у латинских писателей, но не греческих, имеет здесь решающее значение. Златоуст, конечно, неплохо знал греческий язык, и если не сомневался, что <b>&#7952;πιο&#8059;σιος</b> употреблено в смысле «насущный», то это толкование следует предпочитать толкованию латинских писателей, которые иногда хорошо знали греческий, но все-таки не так, как природные греки.<p/>3. Толкование аллегорическое, отчасти вызванное, по-видимому, трудностями других толкований. В духовном смысле объясняли это слово Тертуллиан, Киприан, Кирилл Иерусалимский, Афанасий, Исидор Пилусиот, Иероним, Амвросий, Августин и многие другие. Конечно, в приложении выражения к «духовному хлебу» нет, собственно, ничего, подлежащего возражениям. Однако в понимании этого «духовного хлеба» среди толкователей встречается такая разница, что это лишает их толкования почти всякого значения. Одни говорили, что под хлебом здесь понимается хлеб Таинства причащения, другие указывали на духовный хлеб - Самого Христа, причисляя сюда и Евхаристию, третьи - только на учение Христа. Таким толкованиям больше всего, по-видимому, противоречит слово «сегодня», а также и то обстоятельство, что в то время, когда произносил Свои слова Христос, согласно евангелисту, Таинство причащения еще не было установлено.<p/>Переводы: «ежедневный» хлеб, «сверхъестественный», следует признать совершенно неточными.<p/>Читатель видит, что из приведенных выше толкований лучшим представляется первое. При нем получает некоторое особенное значение и слово <i>«наш»</i>, которое, говорят, хотя и «не представляется излишним», но могло бы быть и опущено. По нашему мнению, наоборот, оно имеет смысл, и довольно важный. Какой хлеб и по какому праву мы можем считать «нашим»? Конечно, тот, который приобретается нашими трудами. Но так как понятие о заработанном хлебе весьма растяжимо, - один трудится много и приобретает мало, другой трудится мало и приобретает много, - то понятие о «нашем», т. е. заработанном, хлебе ограничивается словом «насущный», т. е. необходимый для жизни, и затем словом «сегодня». Хорошо было сказано, что здесь просто указывается на золотую середину между бедностью и богатством. Соломон молился: <i>«нищеты и богатства не давай мне, питай меня насущным хлебом»</i> (<a href='B:240 30:8'>Притч 30:8</a>).