Русский перевод точен, если только признать, что <i>«оставляем»</i> (в славянской Библии) - <b>&#7936;ρ&#8055;εμεν</b> действительно поставлено в настоящем времени, а не в аористе (<b>&#7936;ρ&#8053;καμεν</b>), как в некоторых кодексах. Слово <b>&#7936;ρ&#8053;καμεν</b> имеет «лучшую аттестацию». Тишендорф, Элфорд, Весткот, Хорт ставят <b>&#7936;ρ&#8053;καμεν</b> - «мы оставили», но Вульгата - настоящее (dimittimus), так же Иоанн Златоуст, Киприан и другие. Между тем разница в смысле, смотря по тому, примем мы то или другое чтение, получается значительная. Прости нам грехи наши, потому что мы сами прощаем или уже простили. Всякий может понять, что второе, так сказать, категоричнее. Прощение нами грехов ставится как бы условием для прощения нас самих, наша земная деятельность здесь служит как бы образом для деятельности небесной. Образы заимствованы от обыкновенных заимодавцев, дающих взаймыденьги, и должников, их получающих и затем возвращающих. Пояснением прошения может служить притча о богатом, но милостивом царе и безжалостном должнике (<a href='B:470 18:23-35'>Мф 18:23-35</a>). Греческое слово <b>&#8000;ρειλ&#8051;της</b> означает должника, который должен уплатить кому-нибудь <b>&#8000;ρε&#8055;λημα</b>, денежный долг, чужие деньги (aes alienum). Но в более обширном смысле <b>&#8000;ρε&#8055;λημα</b> означает вообще какие-нибудь обязательства, всякую плату, подать, а в рассматриваемом месте слово это поставлено вместо слова «грех», «преступление» (<b>&#7936;μαρτ&#8055;α, παρ&#8049;πτωμα</b>). Слово употреблено здесь по образцу еврейского и арамейского «лов», которое означает и денежный долг (debitum), и вину, преступление, грех (= culpa, reatus, peccatum).<p/>Второе предложение (<i>«как и мы прощаем»</i> и прочее) издавна приводило толкователей в большое затруднение. Прежде всего рассуждали о том, что понимать под словом <i>«как»</i> (<b>&#8033;ς</b>), - принимать ли его в строжайшем смысле или в более легком, применительно к человеческим слабостям. Понимание в строжайшем смысле приводило многих церковных писателей в трепет от того, что сам размер или количество божественного прощения наших грехов вполне определяется размерами нашей собственной способности или возможности прощения грехов нашим ближним. Другими словами, божественное милосердие определяется здесь человеческим милосердием. Но так как человек не способен к такому же милосердию, какое свойственно Богу, то положение молящегося, не имевшего возможности примириться, заставляло многих содрогаться и трепетать.<p/>Автор приписываемого святителю Иоанну Златоусту сочинения «Opus imperfectum in Matthaeum» свидетельствует, что в древней Церкви молящиеся второе предложение пятого прошения совсем опускали. Один писатель советовал: «Говоря это, о, человек, если будешь делать так, т. е. молиться, думай о том, что сказано: <i>«страшно впасть в руки Бога Живаго»</i> (<a href='B:650 10:31'>Евр 10:31</a>)». Некоторые, по свидетельству Августина, старались сделать как бы некоторый обход и вместо грехов разумели денежные обязательства. Златоуст, по-видимому, желал устранить затруднение, когда указывал на различие отношений и обстоятельств: «Отпущение первоначально зависит от нас, и в нашей власти состоит суд, произносимый о нас. Какой ты сам произносишь суд о себе, такой же суд и Я произнесу о тебе. Если простишь своему собрату, то и от Меня получишь то же благодеяние - хотя это последнее на самом деле гораздо важнее первого. Ты прощаешь другого потому, что сам имеешь нужду в прощении, а Бог прощает, Сам ни в чем не имея нужды. Ты прощаешь собрату, а Бог - рабу, ты виновен в бесчисленных грехах, а Бог безгрешен». Современные ученые также не чужды сознания этих трудностей и стараются объяснить слово <i>«как»</i> (<b>&#8033;ς</b>), - по-видимому, правильно, - в несколько смягченном виде. Строгое понимание этой частицы не допускается контекстом. В отношениях между Богом и человеком, с одной стороны, и человеком и человеком - с другой, не наблюдается полного равенства (paritas), а есть только сходство довода (similitudo rationis). Царь в притче оказывает рабу больше милосердия, чем раб - своему товарищу. <b>&#8041;ς</b> можно переводить словом «подобно» (similiter). Здесь подразумевается сравнение двух действий по роду, а не по степени.<p/>В заключение скажем, что мысль о прощении грехов от Бога под условием прощения грехов нашим ближним была, по-видимому, чужда по крайней мере язычеству. По словам Филострата (Vita Apollonii, I, 11), Аполлоний Тианский предложил и рекомендовал молящемуся обращаться к богам с такой речью: «Вы, о боги, заплатите мне мои долги, - мне должное» (<b>&#8038;ς θεο&#8055;, δο&#8055;ητ&#8051; μοι τ&#8048; &#8000;ρειλ&#8057;μενα</b>).