<div>Слова <i>«и не введи»</i> сразу же дают понять, что Бог вводит в искушение, есть причина его. Другими словами: если мы не будем молиться, то можем впасть в искушение от Бога, Который введет нас в него. Но возможно ли и каким образом возможно приписывать такое дело Высочайшему Существу? С другой стороны, такое понимание шестого прошения, по-видимому, противоречит словам апостола Иакова, который говорит: <i>«в искушении»</i> (во время, среди искушения) <i>«никто не говори»</i>: <i>«Бог меня искушает»</i>; <i>«потому что Бог не искушается злом и Сам не искушает никого»</i> (<a href='B:660 1:13'>Иак 1:13</a>). Если так, то зачем молитва к Богу, чтобы Он не вводил нас в искушение? Он и без молитвы, по апостолу, никого не искушает и не будет искушать. В другом месте тот же апостол говорит: <i>«с великою радостью принимайте, братия мои, когда впадаете в различные искушения»</i> (<a href='B:660 1:2'>Иак 1:2</a>). Отсюда можно заключить, что, в некоторых по крайней мере случаях, искушения бывают даже полезны и потому об избавлении от них молиться нет надобности. Если мы обратимся к Ветхому Завету, то найдем, что <i>«Бог искушал Авраама»</i> (<a href='B:10 22:1'>Быт 22:1</a>); <i>«гнев Господень опять возгорелся на Израильтян, и возбудил он в них Давида сказать: пойди, исчисли Израиля и Иуду»</i> (<a href='B:100 24:1'>2Цар 24:1</a>; <i>ср.</i> <a href='B:130 21:1'>1Пар 21:1</a>). Мы не объясним этих противоречий, если не признаем, что Бог попускает зло, хотя и не является виновником зла. Причиной зла служит свободная воля свободных существ, которая раздваивается вследствие греха, т. е. принимает или доброе, или злое направление. Вследствие существования в мире добра и зла мировые действия или явления разделяются также на злые и добрые, зло появляется подобно тому, как муть среди чистой воды или как отравленный воздух в чистом. Зло может существовать независимо от нас, но мы можем сделаться в нем участниками в силу того, что живем среди зла. Глагол <b>ε&#7984;σρ&#8051;ρω</b>, употребленный в рассматриваемом стихе, не так силен, как <b>ε&#7984;σβ&#8049;λλω</b>; первым не выражается насилия, вторым - выражается. <p/>Таким образом <i>«не введи нас в искушение»</i> значит: «не вводи нас в такую среду, где существует зло», не допускай этого. Не допускай того, чтобы мы, вследствие своего неразумия шли в сторону зла, или, чтобы зло надвинулось на нас независимо от нашей вины и воли. Такая просьба естественна и была вполне понятна слушателям Христа, потому что основывается на глубочайшем знании человеческой природы и мира.<p/>По-видимому, здесь нет особенной надобности рассуждать о самом характере искушений, из которых одни представляются полезными для нас, а другие - вредными. В еврейском существуют два слова, «бахан» и «наса» (оба слова употреблены в <a href='B:230 25:2'>Пс 25:2</a>), которые значат «испытывать» и употребляются чаще о справедливом, чем несправедливом испытании. В Новом Завете обоим этим словам соответствует только одно - <b>πειρασμ&#8057;ς</b>, а Семьдесят толковников переводят их двумя (<b>δοκιμ&#8049;&#950;ω</b> и <b>πειρ&#8049;&#950;ω</b>). Цель искушений может состоять в том, чтобы человек был <b>δ&#8057;κιμος</b> - <i>«испытан»</i> (<a href='B:660 1:12'>Иак 1:12</a>), и такая деятельность может быть свойственна Богу и полезна для людей. Но если христианин, согласно апостолу Иакову, должен радоваться, когда впадает в искушение, потому что вследствие этого он может оказаться <b>δ&#8057;κιμος</b> и <i>«получит венец жизни»</i> (<a href='B:660 1:12'>Иак 1:12</a>), то и в этом случае он должен «молиться о сохранении от искушений, потому что он не может утверждать, что преодолеет испытание - <b>δ&#8057;κιμος</b>. Так Христос называет блаженными тех, которых преследуют и злословят за имя Его (<a href='B:470 5:10-11'>Мф 5:10-11</a>), но какой христианин будет искать злословия и преследований, и даже сильно к ним стремиться?» (Толюк, [<e>1856]). Тем опаснее для человека искушения от диавола, который называется <b>πειραστ&#8053;ς</b>, <b>πειρ&#8049;&#950;ων</b>. Это слово со временем получило худое значение, как и употребленное несколько раз в Новом Завете <b>πειρασμ&#8057;ς</b>. Отсюда под словами <i>«не введи нас в искушение»</i> можно понимать искушение не от Бога, а от диавола, который действует на наши внутренние склонности и этим ввергает нас в грех. Понимание <i>«не введи»</i> в позволительном смысле: «не попускай, чтобы мы были искушаемы» (Евфимий Зигавин), и <b>πειρασμ&#8057;ς</b> в особенном смысле, в смысле искушения, которого мы не можем перенести, нужно отвергнуть, как ненужное и произвольное. Если, таким образом, искушение в рассматриваемом месте означает искушение от диавола, то такое объяснение должно повлиять на последующее значение слов <i>«от лукавого»</i> - <b>το&#8166; πονηρο&#8166;</b>.<p/>С этим словом мы уже встречались, здесь оно переводится в русском и славянском неопределенно - <i>«от лукавого»</i>, в Вульгате - а malo, в немецком переводе Лютера - von dem Uebel, в английском - from evil (тж. имеется англ. вариант from the evil one. - <i>Прим. ред</i>.), т. е. от зла. Такой перевод оправдывается тем, что если бы здесь следовало понимать «от диавола», то была бы тавтология: не введи нас во искушение (подразумевается - от диавола), но избавь нас от диавола. <b>&#932;&#8056; πονηρ&#8057;ν</b> в среднем роде с артиклем и без существительного означает «зло» (<i>см.</i> комментарии к <a href='C:@470 5:39'>Мф 5:39</a>), а если бы Христос разумел здесь диавола, то, как справедливо замечают, мог бы сказать: <b>&#7936;π&#8056; το&#8166; διαβ&#8057;λου</b> или <b>το&#8166; πειρ&#8049;&#950;οντος</b>. В связи с этим следует объяснять и <i>«избави»</i> (<b>&#8165;&#8166;σαι</b>). Глагол этот соединяется с двумя предлогами «от» и «из», и это, по-видимому, определяется реальным значением такого рода соединений. О человеке, погрузившемся в болото, нельзя говорить: избавь его от (<b>&#7936;π&#8057;</b>), но из (<b>&#7952;κ</b>) болота. Можно было бы предполагать поэтому, что в 12-м стихе лучше былобы употребить «из», если бы здесь говорилось о зле, а не диаволе. Но в этом нет надобности, потому что из других случаев известно, что «избавлять из» указывает на действительную, уже наступившую опасность, «избавлять от» - предполагаемую или возможную. Значение первого сочетания «избавлять от», второго - «предохранять», причем не устраняется вовсе мысли и об избавлении от уже существующего зла, которому человек уже подвержен.<p/>В заключение заметим, что изложенные в данном стихе два прошения многими сектантами (реформатами, арминианами, социнианами), считаются за одно, так что молитва Господня имеет только шесть прошений.<p/>Славословие принимают Иоанн Златоуст, Постановления Апостольские, Феофилакт, протестанты (в немецком переводе Лютера, в английском переводе), также славянский и русский тексты. Но есть некоторые основания думать, что оно не было сказано Христом, и поэтому его не было в первоначальном евангельском тексте. На это прежде всего указывают различия в произнесении самих слов, которые можно наблюдать и в наших славянских текстах. Так, в Евангелии: <i>«яко Твое есть Царствие и сила и слава во веки, аминь»</i>, но священник произносит после «Отче наш»: «яко Твое есть Царство и сила и слава, Отца и Сына и Святого Духа, ныне и присно и во веки веков». В греческих текстах, дошедших до нас, подобные отличия еще заметнее, чего не могло бы быть, если бы славословие было заимствовано из подлинного текста. Его нет в древнейших манускриптах и Вульгате (только «аминь»), оно не было известно Тертуллиану, Киприану, Оригену, свт. Кириллу Иерусалимскому, Иерониму, Августину, свт. Григорию Нисскому и другим. Евфимий Зигавин прямо говорит, что оно «приложено церковными толкователями». Вывод, который можно сделать из <a href='B:620 4:18'>2Тим 4:18</a>, по словам Элфорда, скорее говорит против славословия, чем в пользу его. Единственное, что можно сказать в его пользу, это то, что оно находится в древнем памятнике «Учении 12 апостолов» (Didache XII apostolorum, 8, 2) и в сирийском переводе Пешито. Но в «Учении 12 апостолов» оно имеется в такой форме: «потому что Твоя есть сила и слава вовеки» (<b>&#8005;τι σο&#8166; &#7952;στιν &#7969; δ&#8059;ναμις κα&#8054; &#7969; δ&#8057;&#958;α ε&#7984;ς το&#8058;ς α&#7984;&#8182;νας</b>); а Пешитта «не стоит вне подозрений в некоторых интерполяциях и прибавках из лекционариев». Предполагают, что это была богослужебная формула, с течением времени внесенная в текст молитвы Господней (<i>ср.</i> <a href='B:130 29:10-13'>1Пар 29:10-13</a>). Первоначально было внесено только, может быть, слово <i>«аминь»</i>, а затем эта формула была распространена отчасти на основании существовавших богослужебных формул, а отчасти прибавкой произвольных выражений, подобно тому, как распространены в нашей церковной (и католической) песни «Богородице Дево, радуйся» евангельские слова, сказанные Архангелом Гавриилом. Для толкования евангельского текста славословие или вовсе не имеет значения, или имеет только небольшое.</div>