<div>Буквально: «Когда же поститесь, не будьте, как лицемеры, унылые. Они помрачают лица свои, чтобы показаться людям постящимися. Истинно говорю вам, они получают награду свою». В Библии рассказывается много случаев, когда постящиеся надевали траурные одежды и посыпали пеплом свои головы в знак скорби. Еврейские названия поста указывают преимущественно на смирение и сокрушение сердца, и Семьдесят переводят эти названия через <b>ταπεινο&#8166;ν τ&#8052;ν &#968;υ&#967;&#8053;ν</b> - смирять душу. В талмудических трактатах Таанит (пост) и Иома встречается несколько предписаний о посте. Нисколько не удивительно, что с течением времени здесь развилось грубое лицемерие, которое и обличает Христос. <i>«Унылы»</i> (<b>σκυθρωπο&#8055;</b>, от <b>σκ&#8059;θρος</b> - угрюмый, и <b>&#8036;&#968;</b> - лицо; <i>ср.</i> <a href='B:490 24:17'>Лк 24:17</a> - у Семидесяти; <a href='B:10 40:7'>Быт 40:7</a>; <a href='B:160 2:1'>Неем 2:1</a>; Сир 25:25 - русский перевод; <a href='B:340 1:10'>Дан 1:10</a>, - <b>πρ&#8057;σωπα σκυθρωπ&#8049;</b>) можно перевести еще «мрачный» или «печальный». Пророк Исаия (<a href='B:290 61:3'>Ис 61:3</a>) характеризует пост (сетование) пеплом, плачем и унылым духом (<i>ср.</i> <a href='B:340 10:3'>Дан 10:3</a>; <a href='B:100 12:20'>2Цар 12:20</a>). Лицемеры особенно пользовались этими способами, чтобы привлечь внимание на свои посты, сделать их заметными. Что касается <b>&#7936;ραν&#8055;&#950;ω</b>, переведенном в русском <i>«принимают на себя мрачные лица»</i>, то смысл его понимается различно и для объяснения его было много написано. Златоуст понимал его в смысле «искажать» (<b>διαρθε&#8055;ρουσιν</b>, <b>&#7936;πολλ&#8059;ουσιν</b> - последнее означает «губить»). Указываемые Мейером примеры такого искажения в Библии (<a href='B:100 15:30'>2Цар 15:30</a>; <a href='B:190 6:12'>Есф 6:12</a>) едва ли сюда подходят. <b>&#7944;ραν&#8055;&#950;ω</b> вообще значит затемнять, делать неясным, неузнаваемым. Некоторые объясняли это в том смысле, что лицемеры загрязняли, пачкали свое лицо, хотя это и позднейшее значение слова (в древности оно употреблялось в смысле совершенно закрывать - <b>τελεως &#7936;ραν&#8134; ποι&#8134;σαι</b>). В смысле «пачкать», «загрязнять», по-видимому, употреблялось это слово у классиков: они произносили его о женщинах, которые «красятся». Поэтому, говорит Элфорд, намек здесь не на закрытие лица, на что можно было бы смотреть как на знак скорби, а на нечистоту лица, волос, бороды и головы. На это указывает и дальнейший контраст - 17-й стих. Справедливо видят здесь игру слов (<b>&#7936;ραν&#8055;&#950;ουσι</b> - <b>ραν&#8182;σι</b>), понятную, конечно, только на греческом языке.</div>