В этом стихе Спаситель сразу же переходит к речи о таком предмете, который не имеет, по-видимому, никакой связи с предыдущими Его наставлениями. Цан объясняет эту связь так: «Иисус, говоривший Своим ученикам в слух иудейской толпы, проповедует здесь не вообще против языческого и мирского образа мышления (<i>ср.</i> <a href='B:490 12:13-31'>Лк 12:13-31</a>), а показывает несовместимость такового с благочестием, о котором ученики должны и будут заботиться. Именно здесь и находится связь с предыдущими частями речи. Фарисеи считались до того времени в народе преимущественно людьми благочестивыми, но с благочестивой ревностью, которой для них ни разу не отрицал Иисус Христос, связывались у многих фарисеев и раввинов мирские интересы. Рядом с гордостью (<a href='B:470 6:2,5,16'>Мф 6:2,5,16</a>; <a href='B:470 23:5-8'>Мф 23:5-8</a>; <a href='B:490 14:1,7,7'>Лк 14:1,7–11</a>; <a href='B:500 5:44'>Ин 5:44</a>; <a href='B:500 7:18'>Ин 7:18</a>; <a href='B:500 12:43'>Ин 12:43</a>) указывается преимущественно на их любовь к деньгам. <p/>Таким образом и рассматриваемый отдел служит к объяснению <a href='B:470 5:20'>Мф 5:20</a>».<p/>Можно принять, что такое мнение вполне точно раскрывает, в чем заключается связь, если только она действительно существует между этими разными разделами. Но связь можно выразить и яснее. Мы думаем, что вся Нагорная проповедь представляет из себя ряд очевидных истин и что отыскать между ними связь иногда чрезвычайно трудно, подобно тому, как трудно отыскать ее в словаре между словами, напечатанными на одной и той же странице. Нельзя не видеть, что мнение Цана о таковой связи отличается некоторой искусственностью, и, во всяком случае, такую связь едва ли могли усматривать ученики, которым говорил Иисус Христос, и народ. На основании этих соображений мы имеем полное право считать данный стих началом нового раздела, где говорится о совершенно новых предметах, и притом без ближайшегоотношения к фарисеям или язычникам.<p/>Христос в Нагорной проповеди не столько обличает, сколько научает. Он пользуется обличениями не ради них самих, а опять - для той же цели - научить. Если и можно предполагать связь между разными разделами Нагорной проповеди, то она заключается, по-видимому, в разнообразии указаний на извращенные понятия о праведности, какие свойственны естественному человеку. Нить Нагорной проповеди - описание этих извращенных понятий и затем разъяснение, каковы должны быть истинные, правильные понятия. К числу извращенных понятий грешного и естественного человека относятся и его понятия и взгляды на мирские блага. И здесь Спаситель опять предоставляет людям сообразоваться с данным Им учением, оно является только светом, при котором возможна нравственная работа, имеющая целью нравственное усовершенствование человека, но не самой этой работой.<p/>Правильный и общий взгляд на земные сокровища заключается в следующем: <i>«не собирайте себе сокровищ на земле»</i>. Нет надобности рассуждать, как это делает Цан, о том, разумеются ли здесь только «большие накопления», «собирание больших капиталов», наслаждение ими скупца, или также и собирание незначительных капиталов, заботы о насущном хлебе. Спаситель, по-видимому, не говорит ни о том, ни о другом. Он высказывает только правильный взгляд на земные богатства и говорит, что их свойства сами по себе должны препятствовать тому, чтобы люди относились к ним с особенной любовью, приобретение их ставили целью своей жизни. Свойства земных богатств, указанные Христом, должны напоминать людям о нестяжательности, и последняя должна определять отношение человека к богатству и вообще к земным благам. С этой точки зрения богатый человек может быть так же нестяжателен, как и бедный. Всякие, даже «большие накопления» и «собирание больших капиталов» могут быть правильны и законны с нравственной точки зрения, если только в эти действия человека вносится дух нестяжательности, указанный Христом. Христос не требует от человека аскетизма.<p/><i>«Не собирайте себе сокровищ на земле»</i> (<b>μ&#8052; θησαυρ&#8055;&#950;ετε θησαυρο&#8059;ς</b>) лучше, по-видимому, перевести так: не цените сокровищ на земле, причем «на земле» будет, конечно, относиться не к сокровищам, а к «не цените» (<i>«не собирайте»</i>). Т.е. не собирайте на земле. Если бы «на земле» относилось к «сокровищам», т. е. если бы здесь подразумевались «земные» сокровища, то, во-первых, стояло бы, вероятно, <b>θησαυρο&#8059;ς το&#8058;ς &#7952;π&#8054; τ&#8134;ς γ&#8134;ς</b>, так же было бы в следующем стихе или, может быть, <b>το&#8058;ς θησαυρο&#8059;ς &#7952;π&#8054; τ&#8134;ς γ&#8134;ς</b>. Но указание Цана, что если бы «на земле» относилось к сокровищам, то следовало бы ожидать <b>ο&#8021;ς</b> вместо поставленного здесь <b>&#8005;που</b>, едва ли может быть принято, потому что <b>ο&#8021;ς</b> могло бы стоять и в том, и другом случае. Почему мы не должны собирать себе сокровищ на земле? Потому что (<b>&#8005;που ηαβετ &#8115;ιμ αετιολογιαε</b>) там <i>«моль и ржа истребляют и воры подкапывают и крадут»</i>. <i>«Моль»</i> (<b>σ&#8053;ς</b>) - сходно с еврейским словом «сас» (<a href='B:290 51:8'>Ис 51:8</a> - только один раз в Библии) и имеет одинаковое значение, - следует принимать вообще за какое-нибудь вредное насекомое, которое вредит имуществу. Также и слово <i>«ржа»</i>, т. е. ржавчина. Под этим последним словом нужно понимать тление всякого рода, потому что Спаситель не хотел, конечно, сказать того, что не следует сохранять только тех предметов, которые подвержены порче со стороны моли или ржавчины (хотя буквальный смысл этих слов и таков), а выразился только в общем смысле; в том же смысле сказаны и последующие слова, потому что причиной убытков бывает не только подкапывание и кражи в буквальном смысле. Параллельное место у <a href='B:660 5:2-3'>Иак 5:2-3</a>. У раввинов для обозначения ржавчины было расхожее слово «халюда» (Толюк, [<e>1856]).