<div>По лучшим чтениям - множественное, - «когда молитесь, не будьте как лицемеры, потому что они любят в синагогах и на углах улиц стоя (<b>&#7953;στ&#8182;τες</b>) молиться» и прочее. В Вульгате множественное («молитесь») согласно с Ватиканским кодексом, Оригеном, Златоустом, Иеронимом и другими. Во 2-м стихе - единственное - «когда творишь милостыню»; в дальнейшем 6-м - «ты же» и прочее. Переписчикам это казалось несообразным, и они во многих рукописях заменили множественное число единственным. Но если «молитесь» и прочее правильно, то решение вопроса, почему здесь Спаситель изменил прежнее и дальнейшее единственное на множественное, чрезвычайно трудно, если только не невозможно. Разночтения <i>«когда молишься, не будь»</i> показывают, что эта трудность чувствовалась уже в самой глубокой древности. Можно сказать только, что речь одинаково естественна и в том и другом случае. Может быть и так, что множественное употреблено для более сильного противоположения дальнейшему стиху. Вы, слушатели, иногда молитесь, как лицемеры; ты же, истинный молитвенник, и прочее.<p/>Рассматривая характеристики «лицемеров», можнонаблюдать, что склад речи почти одинаков во 2-м и 5-м стихах. Но <b>μ&#8053;</b> (в выражении <i>«не труби»</i>) относится вообще к будущему и предполагаемому и заменено в 5-м стихе <b>ο&#8016;κ</b> (не будьте). Как в первом, так и во втором случае встречается <i>«в синагогах»</i>, но выражение 2-го стиха <i>«на улицах»</i> (<b>&#7952;ν τα&#8150;ς &#8165;&#8059;μαις</b>) в 5-м стихе заменено <i>«на углах улиц»</i> (<b>&#7952;ν τα&#8150;ς γων&#8055;αις τ&#8182;ν πλατει&#8182;ν</b>). Разница в том, что <b>&#8165;&#8059;μη</b>, означает узкую, а <b>πλατε&#8150;α</b> - широкую улицу. Слово <i>«прославляли»</i> (<b>δο&#958;ασθ&#8182;σιν</b> - были прославляемы) заменено словом <i>«показаться»</i> (<b>ραν&#8182;σιν</b>). В остальном 5-й стих есть буквальное повторение конца 2-го стиха. Если только можно утверждать, что 2-й стих и не имеет ничего, соответствовавшего тогдашней еврейской действительности, а состоит только из метафорических выражений, то относительно 5-го стиха можно сказать, что в нем содержится действительная (без метафор) характеристика «лицемеров», известная и из других источников. Здесь нужно прежде всего знать, что как у иудеев, так впоследствии и у магометан были определенные часы молитвы - 3-й, 6-й и 9-й дня по нашему счету 9-й, 12-й и 3-й. «И теперь магометанин и добросовестный иудей, как только пробьет определенный час, совершают свою молитву, где бы ни находились» (Толюк). В талмудическом трактате Берахот содержится множество предписаний, из которых видно, что молитвы совершались на дороге и даже несмотря на опасности от разбойников. Встречаются, например, такие характеристики. «Однажды р. Измаил и р. Элазар, сын Азарии, остановились в одном месте, причем р. Измаил лежал, и р. Элазар стоял. Когда пришло время вечернего шема (молитвы), р. Измаил встал, а р. Элазар прилег» (Талмуд, перевод Переферковича, т. I, с. 3). «Работники (садовники, плотники) читают шема, оставаясь на дереве или на стене» (там же, с. 8). Ввиду таких характеристик совершенно понятными становятся остановки лицемеров <i>«на углах улиц»</i>.<p/><i>«Не будьте»</i> - в греческом будет изъявительное (<b>&#8051;σεσθε</b>), а не повелительное. С таким употреблением мы уже встречались (<b>&#8051;στε</b> в Новом Завете ни разу; <i>см.</i> Бласс, Gram. S. 204). Слово <i>«любят»</i> (<b>ριλο&#8166;σιν</b>) иногда переводят как «имеют обычай, обыкновение». Но такого значения это слово в Библии никогда не имеет (Цан). Стоя (<b>&#7953;στ&#8182;τες</b>) - обыкновенное положение при молитве. Нет надобности предполагать, что лицемеры молились стоя именно вследствие своего лицемерия и любви к показности и что Христос именно за это их обличает. Здесь содержится простая характеристика, на которой не поставлено логического ударения. Целью молитв на углах улиц было то, чтобы <i>«показаться»</i> (<b>ραν&#8182;σιν</b>) молящимися. Порок, свойственный всевозможным лицемерам и ханжам, которые часто делают вид, что молятся Богу, но на самом деле - людям, и особенно сильным мира сего. Смысл последних двух фраз: <i>«истинно говорю вам»</i>... <i>«награду свою»</i>, тот же, что и во 2-м стихе: получают вполне, - таково значение слова <b>&#7936;π&#8051;&#967;ουσιν</b>. Нужно заметить, что после слов <i>«истинно говорю вам»</i> (как во 2-м стихе), в некоторых кодексах поставлено «что» (<b>&#8005;τι</b>): «что они получают» и прочее. Прибавка «что», хотя и правильна, может считаться излишней и не оправдывается лучшими рукописями.</div>