<div>Опять ясный переход к речи на «вы». Пример берется теперь не из иудейской, а из языческой жизни. Все объяснение стиха зависит от значения, какое мы придадим словам <i>«не говорите лишнего»</i> (<b>μ&#8052; βατταλογ&#8053;σητε</b>; в славянской Библии - «не лишше глаголите»</i>; Vulgata: nolite multum loqui - не говорите много). Прежде всего заметим, что определение значения греческого слова <b>βατταλογ&#8053;σητε</b> имеет важное значение для определения свойств истинной молитвы. Если мы переведем «не говорите много», то, значит, наши (равно как католические и другие) церковные службы по учению Христа излишни вследствие своего многословия. Если переведем «не повторяйте», то это будет обличением многократного потребления одних и тех же слов при молитве; если - <i>«не говорите лишнего»</i>, то смысл наставления Христа останется неопределенным, потому что неизвестно, что именно должны мы здесь понимать под «лишним».<p/>Нисколько не удивительно, что это слово издавна занимало экзегетов, тем более что оно чрезвычайно трудное, потому что в греческой литературе оно самостоятельно встречается только здесь, в Евангелии Матфея, и еще у одного писателя VI века Симплиция (Commentarii in Epicteti enchiridion, ed. F. Dubner. Paris, 1842, in cap. 470, p. 91, 23). Можно было бы надеяться, что при помощи этого последнего удастся бросить свет и на значение разбираемого слова у Матфея. Но, к сожалению, у Симплиция смысл слова столь же мало ясен, как у Матфея. Во-первых, у Симплиция не <b>βατταλογε&#8150;ν</b>, как в Евангелии (по лучшим чтениям), а <b>βαττολογε&#8150;ν</b>, но это не представляет особенной важности. Во-вторых, у Симплиция данное слово, несомненно, означает «болтать», «пустословить» и имеет, следовательно, неопределенное значение. О рассматриваемом слове на Западе существует целая литература. Говорили по этому поводу так много, что экзегетическая «ватталогия» вызывала даже насмешки. «Ученые толкователи, - говорил один писатель, - подлежат ответственности за то, что они по поводу этого слова так много <i>«ваттологизировали»</i>.<p/>Результатом многочисленных исследований стало то, что слово до настоящего времени считается «загадочным». Пробовали производить его от собственного имени <b>&#914;&#8049;ττος</b>. Так как предание указывает на три различных Ватта, то старались отыскать, от какого из них происходит рассматриваемое слово. В «Истории» Геродота (IV, 153 и сл.) подробно рассказывается об одном из них, который заикался, и от него производили слово «ватталогия». Подкреплением для такого мнения могло служить обстоятельство, что Демосфена называли в насмешку <b>β&#8049;τταλος</b> - заика. <p/>Таким образом, и евангельское слово <b>βατταλογ&#8053;σητε</b> можно было бы переводить «не заикайтесь», как язычники, если бы только смысл речи и контекст позволяли это сделать. Предположение, что Спаситель обличал здесь языческое и какое бы то ни было «заикание», совершенно невозможно и в настоящее время совершенно оставлено.<p/>Из предложенных производств лучшим представляется то, что это так называемое vox hybrida, помесь из разных слов, в данном случае еврейского и греческого. Греческое, вошедшее в состав этого сложного слова - <b>λογ&#8051;ω</b>, то же, что <b>λ&#8051;γω</b>, значит «говорить». Но относительно того, от какого именно еврейского слова производится первая часть выражения, мнения экзегетов разнятся. Одни производят от еврейского «бата» - болтать, бессмысленно говорить; другие - от «батал» - быть праздным, бездействовать, или от «бетел» - не действовать, прекращаться и мешать. Из этих двух слов могло быть образовано слово <b>βατ&#8049;λογος</b> вместо <b>βαταλ&#8057;λογος</b>, подобно тому, как idolatra из idololatra. Но в еврейском не два «т», как в греческом, а одно. Для того чтобы объяснить два «т» воспользовались довольно редким словом <b>βατταρ&#8055;&#950;ειν</b>, которое означает «болтать», и таким образом получилось <b>βατταλογ&#8051;ω</b> <a href='B:470 6:7'>Мф 6:7</a>. Из этих двух производств следует отдать предпочтение первому на том основании, что «л» содержится в греческом <b>λογ&#8051;ω</b> (<b>λ&#8051;γω</b>), и потому для производства нет надобности принимать в расчет эту букву. Если производить от «бата» и <b>λογ&#8051;ω</b>, то объяснение слова будет сходно с тем, какое дает ему Златоуст, считая <b>βαττολογ&#8055;α</b> - <b>ρλυαρ&#8055;α</b>; это последнее означает «пустая болтовня», «пустяки», «вздор». Так передано это слово в немецком переводе Лютера: soltt ihr nicht viel flappern - вы не должны много болтать. В английском: «не делайте пустых повторений». Единственное возражение, которое может быть сделано против этой интерпретации, заключается в том, что еврейское слово «бата» уже само по себе заключает понятие о пустословии, и непонятно, почему прибавлено еще греческое <b>λογ&#8051;ω</b>, которое также значит «словить», так что если буквально перевести выражение на русский, то оно получило бы такой вид: «пустословить - словить». Но правда ли, что, как утверждает Цан, <b>λογ&#8051;ω</b> значит именно «говорить»? Этот глагол в греческом появляется только в сложных словах и означает, как и <b>λ&#8051;γω</b>, всегда говорить осмысленно, по плану, с рассуждением. Для обозначения бессмысленного говорения употребляется обыкновенно <b>λαλε&#8150;ν</b>. Получается нечто несообразное, если мы соединим <b>λογ&#8051;ω</b> - говорить осмысленно с еврейским словом «бата» - говорить бессмысленно. Этой трудности можно, по-видимому, избежать, если мы придадим <b>λογ&#8051;ω</b> значение - более мыслить, чем говорить. Отсюда получится более ясное значение глагола в <a href='B:470 6:7'>Мф 6:7</a> - «не мыслите праздно», или, лучше, «не мыслите празднословно, как язычники». Подтверждение такого толкования можно встретить в том, что, по словам Толюка, у древних церковных писателей «понятие о многословии отступало на задний план и, напротив, выдвигались молитвы о недостойном и неприличном». Свои слова Толюк подтверждает значительным количеством примеров из святоотеческих писаний. Ориген говорит: <b>μ&#8052; βαττολογ&#8053;σωμεν &#7936;λλ&#8048; θεολογ&#8053;σωμεν</b>, обращая внимание не на процесс говорения, а на само содержание молитвы. Если, далее, обратить внимание на содержание молитвы Господней, которая, как видно по смыслу речи, должна была служить образцом отсутствия ватталогии, то можно видеть, что в ней устранено все недостойное, несмысленное, пустячное и достойное порицания или презрения. <p/>Таким образом приходим к выводу, что в слове <b>βαττολογε&#8150;ν</b> порицается прежде всего праздная мысль при молите, зависящее от нее праздное говорение и между прочим многословие (<b>πολυλογ&#8055;α</b>) - слово это употребляет далее и Сам Спаситель, и это, по-видимому, имеет значение и для объяснения ватталогии.<p/>Выше было сказано, что Христос предостерегает теперь от подражания не лицемерам, а язычникам. Рассматривая это предостережение с фактической стороны, находим примеры, доказывающие, что в обращении к своим богам язычники отличались и маломыслием и многословием. Такие примеры можно встретить у классиков, в Библии же это подтверждаетсядва раза. Жрецы Ваала <i>«призывали имя»</i> его <i>«от утра до полудня, говоря: Ваале, услышь нас!»</i> (<a href='B:110 18:26'>3Цар 18:26</a>). Язычники в Ефесе, исполнившись ярости, кричали: <i>«велика Артемида Ефесская!»</i> (<a href='B:510 19:28-34'>Деян 19:28-34</a>). Впрочем, представляется сомнительным, могут ли эти случаи служить иллюстрацией многоглаголивой молитвы язычников. Гораздо ближе подходит сюда общее замечание, что язычникам многословие было вообще свойственно и имело у них даже различные названия - <b>διπλασιολογ&#8055;α</b> (повторение слов), <b>κυκλοπορε&#8055;α</b> (обход), тавтология и многоглаголание в собственном смысле. Множественность богов побуждала язычников к болтливости (<b>στωμυλ&#8055;α</b>): богов насчитывали до 30 тысяч. При торжественных молитвах богам следовало перечислять их прозвища (<b>&#7952;πωνυμ&#8055;αι</b>), которые были многочисленны (Толюк, [<e>1856]). Для толкования данного стиха Евангелия Матфея для нас было бы совершенно достаточно, если бы в язычестве встретился хотя бы один ясный случай, подтверждающий слова Спасителя; такое совпадение было бы вполне важно. Но если случаев, известных нам, и притом довольно ясных, немало, то приходим к выводу, что Спаситель в точности изображает современную Ему историческую действительность. Протесты против длинных и бессмысленных молений встречаются и в Библии (<i>см.</i> <a href='B:290 1:15'>Ис 1:15</a>; <a href='B:290 29:13'>Ис 29:13</a>; <a href='B:370 5:23'>Ам 5:23</a>; Сир 7:14).</div>