<p ><div>Одно из приятнейших удостоверений, как о необходимости для нас, так и о спасительной благотворности трапезы Господней, имеем мы в том, как сильно желал ея Сам Господь наш. Ибо, что значат слова Его к Апостолам: «<b>желанием возжелех сию пасху ясти с вами</b>»? Ветхозаветной ли пасхи так сильно желает Он? Но она до сих пор была обыкновенна, как совершаемая ежегодно, а отныне должна совершенно прекратиться, когда прообразование должно уступить место пришедшей истине. Итак, нет сомнения, что Он пламенно желает пасхи новозаветной, – той пасхи, в которой Сам Себя приносит в жертву, Сам Себя предлагает в пищу. «<b>Желанием</b>, – говорит, – <b>возжелех сию пасху ясти с вами, прежде даже не прииму мук</b>», – после прообразовательной истинную, не только осязаемую, но и созерцаемую, не только вещественную, но и духовную, и Божественную, не только закланную, но и живую, и животворящую, начинаемую прежде мук, дабы она была всегдашнею свидетельницею предуведения и свободнаго приятия мук, но уже заключающую в себе спасительное действие креста для всех времен, как свойственно действовать вечному началу. «<b>Желанием</b>» любви и милосердия «<b>возжелех сию пасху ясти с вами</b>»: потому что в ней запечатлевается вся Моя к вам любовь, и вся ваша истинная жизнь и блаженство.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Слово на память Святителя Алексия, в субботу первыя недели Великаго поста</i></span></div><br />***<br />См. Толкование на <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> ибо сие есть Кровь Моя Нового Завета, за многих изливаемая во оставление грехов.</span></span>Мф. 26:28</a></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=17&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=23&v=26">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
