<div><p ><div>См. комм. к <a href="/bible-index/bible/?b=40&c=31&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> итак убейте всех детей мужеского пола, и всех женщин, познавших мужа на мужеском ложе, убейте;</span></span>Чис. 31:17</a><br />Кирилл. Что же касается до духовного созерцания, то, думаю, можно усмотреть в изложенном искусно выраженное вот что. <br />Палладий. Что такое? <br />Кирилл. Избранные из каждого колена воины, хотя и одержали победу, не остались, однако ж свободными от обвинения. Этим указывается, и притом очень ясно, на то, что даже те, которые отличаются мужеством, никогда не будут иметь совершенной безукоризненности: потому что и то, что кажется нам сделанным правильно, никаким образом не останется свободным от порицания и вины, как скоро Сам Бог подвергнет это тщательному исследованию и испытанию. Посему и написано: <i>«Если Ты, Господи, будешь замечать беззакония, — Господи! кто устоит?</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=129&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Если Ты, Господи, будешь замечать беззакония, - Господи! кто устоит?</span></span>Пс. 129:3</a>) — также: <i>«От тайных моих очисти меня от умышленных удержи раба Твоего, чтобы не возобладали мною»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=18&s=13&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Кто усмотрит погрешности свои? От тайных <i>моих</i> очисти меня</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> и от умышленных удержи раба Твоего, чтобы не возобладали мною. Тогда я буду непорочен и чист от великого развращения.</span></span>Пс. 18:13—14</a>). Итак, в мужестве даже избранных людей можно находить нечто достойное справедливого порицания, что усматривается ведением Законодателя, хотя и ускользает от нашего взора; ибо мы никаким образом не можем дознать этого, по слову Писания:<i> «грехопадения кто разумеет?» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=18&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Кто усмотрит погрешности свои? От тайных <i>моих</i> очисти меня</span></span>Пс. 18:13</a>) И Исайя в одном месте говорит, что «и вся праведность наша — как запачканная одежда» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=64&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Все мы сделались - как нечистый, и вся праведность наша - как запачканная одежда; и все мы поблекли, как лист, и беззакония наши, как ветер, уносят нас.</span></span>Ис. 64:6</a>); потому что мы никогда не можем иметь очень большого совершенства и непорочности. Также и мудрейший Павел, хотя и написал: <i>«я ничего не знаю за собою, но тем не оправдываюсь; судия же мне Господь» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=4&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Ибо <i>хотя</i> я ничего не знаю за собою, но тем не оправдываюсь; судия же мне Господь.</span></span>1 Кор. 4:4</a>) Укоризна, далее, сделана Моисеем не всем вообще, но только военачальникам, тысяченачальникам и стоначальникам; ибо <i>«сильные сильно будут истязаны»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=270&c=6&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> ибо меньший заслуживает помилование, а сильные сильно будут истязаны.</span></span>Прем. 6:6</a>): преимущественно к ним должен применяться закон во всей строгости, как написано: <i>«ему же дано будет много, много взыщется от него»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=12&s=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> а который не знал, и сделал достойное наказания, бит будет меньше. И от всякого, кому дано много, много и потребуется, и кому много вверено, с того больше взыщут.</span></span>Лк. 12:48</a>). Посему-то ученик Спасителя и написал: <i>«Братия мои! не многие делайтесь учителями, зная, что мы подвергнемся большему осуждению» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Братия мои! не многие делайтесь учителями, зная, что мы подвергнемся большему осуждению,</span></span>Иак. 3:1</a>). Итак, обвинение, относящееся ко всем, прилагается только к военачальникам и предводителям отрядов; так как при бдительности начальников подчиненные почти всегда ведут себя похвально. Посему и написано народу, находящемуся в подчинении: <i>«Повинуйтесь наставникам вашим и будьте покорны, ибо они неусыпно пекутся о душах ваших, как обязанные дать отчет»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=13&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Повинуйтесь наставникам вашим и будьте покорны, ибо они неусыпно пекутся о душах ваших, как обязанные дать отчет; чтобы они делали это с радостью, а не воздыхая, ибо это для вас неполезно.</span></span>Евр. 13:17</a>).<br /><i>О поклонении и служении в Духе и Истине, 1.4</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=31&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=31&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>