<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div>Сын Иареда - Енох, один из двух людей, которые живыми взяты на небо, которые не увидели смерти до сих пор. Енох был проповедником покаяния, а он жил на земле меньше, чем допотопные люди: они жили обычно лет по 900, а Енох жил всего лишь 365 лет и потом живым исчез из этого мира, был взят на небо.<br />В.: А каким образом он исчез?<br />О.: Сказано: <i>и не стало его, потому что Бог взял его.</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=5&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И ходил Енох пред Богом; и не стало его, потому что Бог взял его.</span></span>Быт. 5:24</a>). Неизвестно. <br />В.: Как Илия, в колеснице?<br />О.: Илия - в колеснице, а про Еноха ничего не сказано в Библии. Древнее предание говорит то, что когда он поднимался на святую гору, его Ангелы взяли, подняли на неизмеримые высоты.<br />Итак, у Еноха был сын Мафусал. Вообще имя, слово "Мафусал" буквально можно перевести так: "Когда он умрёт, он наступит". Кто он? Потоп. После смерти Мафусала наступил Всемирный Потоп. Еврейское предание говорит, что Потоп наступил через 7 дней после смерти Мафусала. <br />Мафусал - самый долгоживущий человек, который жил когда-либо на земле, и он жил 969 лет. Представляете себе? Как если бы сейчас жил человек, кто родился при Ярославе Мудром, наверное. Тогда люди еще не научились умирать. У них было больше духовных и физических сил. Представьте себе: работает вентилятор. Вертится, вертится - и выдергивается шнур. Сначала он будет еще быстро вертеться, а потом постепенно замедляться. Так же и человек, только что отпавший от Бога, был еще переполнен жизнью... Поэтому интересно, что первые люди думали, что своими силами смогут создать нечто на земле, и лишь потом стали в этом разочарованы. <br />‹…›<br />И Енох, собственно говоря, предсказывал не только потоп, он предсказывал конец мира. В послании Иуды сказано: "<i>О них пророчествовал и Енох, седьмый от Адама, говоря: "се, идет Господь со тьмами святых Ангелов Своих - сотворить суд над всеми и обличить всех между ними нечестивых во всех делах, которые произвело их нечестие, и во всех жестоких словах, которые произносили на Него нечестивые грешники".</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=720&c=1&s=14&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> О них пророчествовал и Енох, седьмый от Адама, говоря: "се, идет Господь со тьмами святых Ангелов Своих -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> сотворить суд над всеми и обличить всех между ними нечестивых во всех делах, которые произвело их нечестие, и во всех жестоких словах, которые произносили на Него нечестивые грешники".</span></span>Иуд. 1:14-15</a>).<br /><i>Аудиолекции на 1 Пар.1</i><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1176">Олег Стеняев прот.</a><div>Енох, который жил до потопа и о котором сказано: <i>«И ходил Енох пред Богом; и не стало его, потому что Бог взял его»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=5&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И ходил Енох пред Богом; и не стало его, потому что Бог взял его.</span></span>Быт. 5:24</a>). Он был в теле вознесен на небеса. А так как каждому человеку надлежит умереть, то они (Енох и Илия) умрут на земле. Антихрист прикажет их убить.<br /> <br /><i>Беседы на Апокалипсис</i><br /></div></p></div>