<div><p ><div>В сем сказании о разделении дома Аврамова от дома Лотова излагаются следующие подробности: обстоятельства, предшествовавшие сему разделению (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=13&s=1&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И поднялся Аврам из Египта, сам и жена его, и всё, что у него было, и Лот с ним, на юг.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И был Аврам очень богат скотом, и серебром, и золотом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И продолжал он переходы свои от юга до Вефиля, до места, где прежде был шатер его между Вефилем и между Гаем,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> до места жертвенника, который он сделал там вначале; и там призвал Аврам имя Господа.</span></span>Быт. 13:1-4</a>), причины разделения (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=13&s=5&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И у Лота, который ходил с Аврамом, также был мелкий и крупный скот и шатры.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И непоместительна была земля для них, чтобы жить вместе, ибо имущество их было так велико, что они не могли жить вместе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И был спор между пастухами скота Аврамова и между пастухами скота Лотова; и Хананеи и Ферезеи жили тогда в той земле.</span></span>Быт. 13:5-7</a>), образ разделения (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=13&s=8&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И сказал Аврам Лоту: да не будет раздора между мною и тобою, и между пастухами моими и пастухами твоими, ибо мы родственники;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> не вся ли земля пред тобою? отделись же от меня: если ты налево, то я направо; а если ты направо, то я налево.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Лот возвел очи свои и увидел всю окрестность Иорданскую, что она, прежде нежели истребил Господь Содом и Гоморру, вся до Сигора орошалась водою, как сад Господень, как земля Египетская;</span></span>Быт. 13:8-10</a>), местопребывание по разделении (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=13&s=11&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и избрал себе Лот всю окрестность Иорданскую; и двинулся Лот к востоку. И отделились они друг от друга.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Аврам стал жить на земле Ханаанской; а Лот стал жить в городах окрестности и раскинул шатры до Содома.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Жители же Содомские были злы и весьма грешны пред Господом.</span></span>Быт. 13:11-13</a>), следствие разлучения сего для Аврама (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=13&s=14&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И сказал Господь Авраму, после того как Лот отделился от него: возведи очи твои и с места, на котором ты теперь, посмотри к северу и к югу, и к востоку и к западу;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> ибо всю землю, которую ты видишь, тебе дам Я и потомству твоему навеки,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> и сделаю потомство твое, как песок земной; если кто может сосчитать песок земной, то и потомство твое сочтено будет;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> встань, пройди по земле сей в долготу и в широту ее, ибо Я тебе дам ее [и потомству твоему навсегда].</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И двинул Аврам шатер, и пошел, и поселился у дубравы Мамре, что в Хевроне; и создал там жертвенник Господу.</span></span>Быт. 13:14-18</a>).<br /><br /><i>В полуденный край.</i> Сим евреи означают южный край Палестины (<a href="/bible-index/bible/?b=380&c=1&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И завладеют те, которые к югу, горою Исава, а которые в долине, - Филистимлянами; и завладеют полем Ефрема и полем Самарии, а Вениамин завладеет Галаадом.</span></span>Авд. 1:19</a>, 20).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=12&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=13&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>