<p ><div>И в этом отрывке (сарitе) Семьдесят толковников во многом разнятся от еврейского текста. Поэтому мы сначала изложим то́, что́ передано нам от евреев, а потом, если Богу будет угодно, будем рассуждать о их переводе. О народ иудейский, которому принадлежат обетования, завет и закон, и от которого по плоти Христос (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> то есть Израильтян, которым принадлежат усыновление и слава, и заветы, и законоположение, и богослужение, и обетования;</span></span>Рим. 9:4</a>, 5), и которому Я в виду опасноcтей, угрожавших со стороны вавилонян и римлян, сказал: Встаньте и идите в плен, потому что в этой земле нет вам покоя, так как она вследствие нечистоты своей будет опустошена новым народонаселением, – не думай, что я говорю добровольно и провозглашаю с радостью то, что́ вижу, как имеющее придти на тебя: я сам желал бы быть отлученным (аnathema) ради братьев моих, т. е. израильтян (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> я желал бы сам быть отлученным от Христа за братьев моих, родных мне по плоти,</span></span>Рим. 9:3</a>). О если бы я говорил от собcтвенного ума и не имел Святого Духа! Лучше бы мне в качестве лжепророка погибнуть одному, только бы не было истинным то, что́ я говорю! О если бы столь великое множество людей уверовало в Сына Божия и не было передано вечному пленению. Но так как я – пророк и говорю под действием Духа Божия, и послан божественною сплою или истиною, то я проповедую истину: посему я изолью на тебя речь мою подобно цельному вину, так что она опьянит тебя и заставит упасть. В то время как я изливаю речь свою и прорицаю бедствия будущего пленения, этот народ подвергнется потокам моим, то есть перенесет то, что́ я провозвещаю, хочет ли он этого или не хочет. А чтобы вы не думали, что я прорицатель только или стольких бедствий, именно ныне придет предсказанное членение; но вот во или: да будет признано, что во мне говорит слово, которое было ко всем пророкам, с умолканием которого пророк не говорит, и которое говорить ныне: „Приду и прииму тело человеческое и рождусь от Девы“, или же так: Вследствие того, что Я пришел в уничижении плоти, и вы не поверили мне, то при конце мира Я приду в величии Моем с Ангелами и прочими силами, и тогда, Иаков, Я соберу тебя всего, тогда во едино соберу остатки Израиля и совокуплю его в стаде овец Моих с народом из язычников тогда Я огражду тебя самою крепкою стеною, и множество верующих так же как и шум заключенного во овчем дворе стада будут так велики, что количество голов превзойдет всякое число. А чтобы ты случайно не подумал, что слова Мои: „Положу его, как стадо на овчем дворе, и как табун среди ограды» относятся к обыкновенным овцам, разумей, что эти овцы суть люди Ибо далее следует: «От множества людей будет шум». Слово tumultus обозначает шум от голосов многих людей, а равным образом крик, испускаемый огромным числом их, так что не будем считать его голосом одного человека, но общим гласом всех, восхваляющих Доброго Пастыря, который уравнял некоторые утесы и утоптал их стопою Своею, который Сам будет вождем их в пути чрез врата в рай, и скажет: «Я есмь дверь»; при сопутствовании и под предводительством Которого верующий в простоте сердца народ пройдет путь чрез дверь пути. Пастырь же сей есть Царь и Господь. Посему далее и следуют слова: «И пройдет царь ах пред лицем их и Господь во главе их.» Посему, если мы пожелаем все это принимать в отношении к Его первому пришествию и относить всего Иакова и останки Израиля к Апостолам и тому множеству народа из иудеев, которое, – по сообщению книги Деяний Апостольских, – спаслось, это толкование не удалится от истины; действительно ведь Господь по истине собрал их в стадо Свое и положил среди ограды и пошел впереди их, и ввел их в Церковь, и сделался Царем пред лицем их и Господом во главе их во веки.<br /><br />LХХ: «Дух остановил ложь. Он наточил тебе на вино и на опьянение. И будет, что от капли народа этого соберется в собрание Иаков.» Здесь читать нужно не: «Дух лживый остановился», как думают очень многие, а: «Дух остановил ложь», потому что на греческом языке говорится: πνεῦμα ἔστησε ψευδές т. е. τό ψεῦδος. Подобно тому, как при гнилостных ранах медики останавливают или пресекают рану и прижигают адским камнем, или жгучею пылью (χαυστιχῶ) чтобы рак не расползался и чтобы пораженная часть тела не увеличивалась чрез питание живыми частями: так и Дух Господень положил конец лжи, чтобы народ Божий и далее не подчинялся голосу лжепророков. А что слово дух как в Новом, так и в Ветхом Завете, где бы оно ни было употреблено без прибавления, понимается всегда в хорошем смысле, это мы часто говорили прежде и теперь, что бы кто-нибудь не усумнился, отчасти скажем. «<i>Плод же духа – любовь, радость, мир</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Плод же духа: любовь, радость, мир, долготерпение, благость, милосердие, вера,</span></span>Гал. 5:22</a>) и: «Если мы живем духом, духом и будем ходить» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Если мы живем духом, то по духу и поступать должны.</span></span>Гал. 5:25</a>); и в другом месте: «<i>Если же духом будете умерщвлять дела плоти, то будете жить</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> ибо если живете по плоти, то умрете, а если духом умерщвляете дела плотские, то живы будете.</span></span>Рим. 8:13</a>), и в Ветхом Завете: «<i>Дающий дыхание народу, находящемуся на ней</i>», и дух тем, которые попирают ее (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=42&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Так говорит Господь Бог, сотворивший небеса и пространство их, распростерший землю с произведениями ее, дающий дыхание народу на ней и дух ходящим по ней.</span></span>Ис. 42:5</a>) несомненно видно из предыдущего, что слова: «на ней, ее» обозначают на земле, и землю. В самом деле те, которые попирают земные дела и повергают их под ноги свои, несомненно заслуживают воспринять в себя не злого, но доброго духа. Наоборот, о злом духе всегда говорится с добавлением, как напр., в следующем месте: «<i>Когда же дух нечистый изыдет из человека</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Когда нечистый дух выйдет из человека, то ходит по безводным местам, ища покоя, и не находит;</span></span>Мф. 12:43</a>), или в другом месте: «<i>Запретил духу нечистому</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=9&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Когда же тот еще шел, бес поверг его и стал бить; но Иисус запретил нечистому духу, и исцелил отрока, и отдал его отцу его.</span></span>Лк. 9:42</a>) или: «<i>Дух злой напал на Саула</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=14&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И пало от этого первого поражения, нанесенного Ионафаном и оруженосцем его, около двадцати человек, на половине поля, обрабатываемого парою волов в день.</span></span>1 Цар. 14:14</a>) и прочее подобное этому. Итак Дух Божий, положивший конец лжи в ложных пророках, Сам накаплет тебе на вино и на опьянение. Это вино есть вино, веселящее сердце человека (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и вино, которое веселит сердце человека, и елей, от которого блистает лице его, и хлеб, который укрепляет сердце человека.</span></span>Пс. 103:15</a>); а это опьянение есть то, которым был опьянен Ной, и о котором сказано: «<i>Ешьте, друзья мои, и пейте до опьянения </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=5&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Пришел я в сад мой, сестра моя, невеста; набрал мирры моей с ароматами моими, поел сотов моих с медом моим, напился вина моего с молоком моим. Ешьте, друзья, пейте и насыщайтесь, возлюбленные!</span></span>Песн. 5:1</a>). Ведь вся эта радость и все это опьянение есть только капля и самая маленькая капелька по сравнению с мудростию Божиею, которая, как изобильная река, орошает небесный Иерусалим. А что в людях говорит только капля Божественной Мудрости, в этом не будут сомневаться те, которые прочитают, что камень оторвался от горы без помощи рук (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=2&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Ты видел его, доколе камень не оторвался от горы без содействия рук, ударил в истукана, в железные и глиняные ноги его, и разбил их.</span></span>Дан. 2:34</a>), что безумное Божие мудрее человека, и что даже Апостолы только отчасти познавали и отчасти пророчествовали (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ибо мы отчасти знаем, и отчасти пророчествуем;</span></span>1 Кор. 13:9</a>). Итак от этой мудрости, т. е. от капли Иудейского народа (ведь Он Христос пришел только к погибшим овцам дома Израилева) собрав был Иаков, – именно: тот, который преодолел Исава, восхитил его первородство и благословение, и который прежде чем родиться, – еще находясь во чреве матери, овладел подошвою ноги своего покрытого волосами брата.<br /><br />LХХ: «Прииму останки Израиля, принимая со всеми.» Когда, говорит Он, народ из язычников уверует, и вся вселенная будет приведена к Моей вере, и войдет в церковь полнота племен, тогда будут спасены и остатки Израиля; это не те остатки, о которых в книге Царств написано: «<i>Я оставил Себе семь тысяч мужей, которые не преклонили колена пред Ваалом </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=19&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Впрочем, Я оставил между Израильтянами семь тысяч [мужей]; всех сих колени не преклонялись пред Ваалом, и всех сих уста не лобызали его.</span></span>3 Цар. 19:18</a>), и о которых Павел говорит: «Так и в это время остатки были спасены вследствие избрания благодати (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Ибо если отвержение их - примирение мира, то что <i>будет</i> принятие, как не жизнь из мертвых?</span></span>Рим. 11:15</a>); о них и сей пророк выше свидетельствует: И будет, что «от капли народа сего соберется в собрание Иаков». Но это те остатки, которые после принятия всех будут приняты, они принимаются Богом в конце. О них и говорится теперь: «<i>Прииму остатки Израиля, принимая со всеми</i>» чтобы, – согласно написанному, – Бог, «<i>заключивши всех под грехом, умилосердился над всеми</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Ибо всех заключил Бог в непослушание, чтобы всех помиловать.</span></span>Рим. 11:32</a>).<br /><br />LХХ: «Отпадение их Я положу, как овец в смятении». Я намерен принять остатки от Израиля, после того как прииму всех; а в настоящее время, пока они отпали от Меня, Я положу их в скорби и буду утеснять их, и заставлю их оставаться без священника, без алтаря и без пророка, с тем чтобы они поняли чрез наказание то, чего не могли понять чрез благодеяния.<br /><br />LХХ: «Как бы стадо посреди логовища их», подразумевается: положу. Но он говорит не только то, что отпадение их, которым они отпали от Меня, будет положено как бы стадо в смятении, а также и то, что после того, как они будут подвергнуты скорби, и исполнится время утеснения их, они будут положены в покое, т. е. в месте отдыха своего. И тогда или. ныне они преселятся от людей, возвысятся над состоянием жизни в обычных человеческих условиях и выполнят пророчество, заключенное в дальнейших словах: «они выскочат от людей». По и не они только выделятся и уйдут, а также и все те, к которым обращено слово Божие, и которые, оставив человеческие пороки, подражают хождению божественному и слышат обращенные к ним слова: «Я сказал: вы есте боги и сыновья вышнего все», – они выделятся из среды людей и как бы вознесены будут или: возносятся на небо.<br /><br />LХХ: «Восходи чрез разделение.» Настоящее место заключает как бы собственное начало и обращение пророческой речи к тому, кто желает быть спасенным, и кому повелевается, чтобы он проходил чрез разделение (чрез пробоину). Впрочем это будет более ясно, если мы возьмем пример из книги Бытия, где говорится о рождении от Фамари двух близнецов, после того как с нею возлежал Иуда: И вот, говорится там, «когда она рождала и имела в утробе двух близнецов и во время родов один выставил вперед руку, то бабка взяла и привязала ему клочок красной материи со словами «Этот выйдет первым“. Но когда он удалил руку свою и тотчас после этого вышел брат его, она сказала: «Почему ради тебя разделилась преграда» и дала ему имя Фарес», что́ значит: «разделение. А после этого вышел» из утробы «<i>брат его, на руке которого была повязка из красной материи и назвала ему имя Зара</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=38&s=27&e=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Во время родов ее оказалось, что близнецы в утробе ее.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И во время родов ее показалась рука [одного]; и взяла повивальная бабка и навязала ему на руку красную нить, сказав: этот вышел первый.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Но он возвратил руку свою; и вот, вышел брат его. И она сказала: как ты расторг себе преграду? И наречено ему имя: Фарес.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Потом вышел брат его с красной нитью на руке. И наречено ему имя: Зара.</span></span>Быт. 38:27-30</a>), что́ на нашем языке значит: семя, или восток. Таким образом старейший народ, в котором был зародыш или рождение прежде происхождения церкви из язычников, показал руку свою в делах, а потом удалил ее, слыша сказанное чрез Исаию: «<i>Ибо ваши руки полны крови</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И когда вы простираете руки ваши, Я закрываю от вас очи Мои; и когда вы умножаете моления ваши, Я не слышу: ваши руки полны крови.</span></span>Ис. 1:15</a>). А когда он отстранит или: отстранил руку свою и отдалится от праведности, выступит брат его – народ языческий. По причине его самого разделилась стена преграды, и Господь и Спаситель разрушил ограждение, бывшее посреди, и границу, разделявшую двух народов, и составил едино стадо, и в Самом Себе сотворил двух положив мир и одном новом человеке. Посему и бабка пророчески обращаясь в Фаресу, народу младшему, говорит: «Почему же ради тебя разделилась преграда?» Если вы поняли пример, взятый из Книги Бытия, то восходи всякий, желающий быть спасенным, и конечно не чрез ветхий народ, который отстранил свою руку, но чрез новый, в котором путь есть Христос, в котором врата – Иисус, чрез Которого мы приступаем ко Отцу; потому что Он сам устранил преграды и средостения, т. е. темноту ветхозаветных пророков, и раскрыл все таинства ветхого закона и, устранив все затруднения для входящего, открыл путь пред очами всех, так что желающий продолжать не будет удерживаться или: затрудняться никакою преградою и не будет устрашаться никакою степенью мрака.<br /><br />LХХ: «Пред лицем их раскрыли и прошли» сквозь «врата и вышли чрез них. Царь их вышел пред лицем их. Господь же вождь их есть» или: будет Тебе, воскресший со Христом и ищущий того, что́ в вышине, Я потому сказал: «Восходи чрез разделение», что ангелы, или Отец, Сын и Св. Дух раскрыли то, что́ прежде казалось преградою, и приготовили путь желающим войти; а так как они вступили на путь вполне свободный, то не только вошли во врата, но и прошли сквозь них. Вошли же они потому, что и Царь их вошел в те же врата и открыл им путь, так что они проследовали без всякого затруднения. Ибо сам Господь есть и Царь, и Пастырь, и путь, и дверь и говорит: «<i>Я есмь дверь, кто чрез Меня войдет, спасется, и войдет и выйдет и найдет</i>» пастбище (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Я есмь дверь: кто войдет Мною, тот спасется, и войдет, и выйдет, и пажить найдет.</span></span>Ин. 10:9</a>). Об этой двери и в другом месте есть пророческое слово: «<i>Вот врата Господни, праведные войдут ими</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=117&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Вот врата Господа; праведные войдут в них.</span></span>Пс. 117:20</a>). А тот, кто войдет, не должен оставаться в том состоянии, в котором вошел, таковой выйдет на пастбище, так что во вступлении его туда будет начало добродетелей, а в исхождении его оттуда и в усвоении (приобретении) пастбища – их совершенство. Тот, кто вступает, находится еще в мире сем, и познает или: будет познавать Творца чрез творения. Но тот, кто выходит, выступает за пределы всей твари, и считая все доступное зрению ничтожным, найдет пастбище превыше очей своих, он будет питаться словом Божиим и скажет: «<i>Господь пасет меня и ни в чем у меня не будет недостатка</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=22&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Псалом Давида. Господь - Пастырь мой; я ни в чем не буду нуждаться:</span></span>Пс. 22:1</a>). Вот из этого мы поймем свидетельство слов Евангелия: «И войдет, и выйдет, и пастбище найдет», а также и то, что́ теперь говорит пророк: «И прошли» сквозь «ворота и вышли чрез них». Однако это вхождение и это исхождение не может быть совершено без Царя нашего Христа, который есть Царь и Господь, так как непосредственно за сим присоединяются слова: «Господь же вождь их будет».<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 14. Киев, 1898. С. 361. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 24. Стр. 36-43)</span></div><br />***<br />А тот, кто <i>войдет,</i> не должен оставаться в том состоянии, в котором вошел. Таковой выйдет на пастбище, так что по вступлении его туда будет начало добродетелей, а в исхождении его оттуда и в приобретении пастбища - их совершенство. Тот, кто вступает, находится еще в мире этом и познает Творца чрез творения. Но тот, кто выходит, выступает за пределы всего творения и, считая все доступное зрению ничтожным, найдет пастбище превыше очей [своих]. Он будет питаться словом Божиим и скажет: <i>Господь - Пастырь мой; я ни в чем не буду нуждаться</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=22&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Псалом Давида. Господь - Пастырь мой; я ни в чем не буду нуждаться:</span></span>Пс. 22:1</a>). Вот из этого мы поймем свидетельство слов Евангелия: <i>и войдет, и выйдет, и пажить найдет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Я есмь дверь: кто войдет Мною, тот спасется, и войдет, и выйдет, и пажить найдет.</span></span>Ин. 10:9</a>), а также и то, что теперь говорит пророк: <b>войдут сквозь ворота и выйдут ими</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=400&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Перед ними пойдет стенорушитель; они сокрушат преграды, войдут сквозь ворота и выйдут ими; и царь их пойдет перед ними, а во главе их Господь.</span></span>Мих. 2:13</a>). Однако это вхождение и это исхождение не может быть совершено без Царя нашего Христа, Который есть Царь и Господь, так как непосредственно за этим присоединяются слова: <i>а во главе их Господь.</i> <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><br />Иероним Стридонский. <i>Комментарии на малых пророков. Сl. 0589, SL76, In Michaeam, 1.2.570.</i><br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=400&c=2&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=400&c=3&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
