<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Это тем говорится, кто, допуская от знания, что все позволено, немощным братьям к искушению послужили и, полагая себя немало преуспевшими в учении лжеапостолов, пали; и критиковали апостола, в то время как сами были виновны. Таким образом, апостол Павел отсекает гордыню, чтобы они через нее не соблазнялись, - как иудеи, которые соблазнились и погибли.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>На Послания к Коринфянам. PL 17:235c.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>Царствующее над всеми Естество падающим угрожает наказанием, чтобы они хранили красоту души неповрежденною, а к падшим простирает спасительную десницу и кающимся дает прощение. Ибо к первым взывает: <b>мняйся стояти, да блюдется, да не падет</b>, а к другим: <i>еда подаяй не востает</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=8&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И скажи им: так говорит Господь: разве, упав, не встают и, совратившись с дороги, не возвращаются?</span></span>Иер. 8:4</a>)? И к последним: <i>се здрав еси, ктому не согрешай</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Потом Иисус встретил его в храме и сказал ему: вот, ты выздоровел; не греши больше, чтобы не случилось с тобою чего хуже.</span></span>Ин. 5:14</a>).<br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Письма". <br />517. Пресвитеру Иераку.<br />На слова: <i>мняйся стояти, да блюдется, да не падет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Посему, кто думает, что он стоит, берегись, чтобы не упасть.</span></span>1 Кор. 10:12</a>).</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1056">Нил Синайский прп.</a><div><br /><br /><br />Человеку легко можно с правой стороны от Господа быть поставленным на левую, как говорит Апостол: «<b>мняйся стояти, да блюдется, да не падет</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Посему, кто думает, что он стоит, берегись, чтобы не упасть.</span></span>1 Кор. 10:12</a>), потому что до последнего дыхания неизвестна участь человеческая, преклоняющегося и туда и сюда. О, конечно, своими глазами видел ты, что Аполлинарий состарился в жизни целомудренной и честной, уважаем был за слово и некоторое время гоним арианами. Однако же такой муж впал в ересь, обольщенный диаволом, и явно учит, что Сын Божий свыше воспринял плоть, не имеющую ни души, ни ума, и Божество Слова называет божественным одушевлением. Но все это произошло по старанью диавола, завидующего всем людям. Как сказано где-то одним из мудрых, зависть – всегдашняя противница великим успехам. Так через людей, прославляемых и возбуждающих великое удивление, отыскивает он какие-либо предлоги возмутить, огорчить, привести в сильное смятение и замешательство Христову Церковь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>1.252. Диоклитиану.</div><br /><br /></div></p></div>