<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Манной и водой, что забила из камня, он называет духовное, поскольку не по законам мира созданы, а благодатью Божией, без вмешательства естественных стихий и на краткое время (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=16&s=11&e=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И сказал Господь Моисею, говоря:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Я услышал ропот сынов Израилевых; скажи им: вечером будете есть мясо, а поутру насытитесь хлебом - и узнаете, что Я Господь, Бог ваш.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Вечером налетели перепелы и покрыли стан, а поутру лежала роса около стана;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> роса поднялась, и вот, на поверхности пустыни <i>нечто</i> мелкое, круповидное, мелкое, как иней на земле.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И увидели сыны Израилевы и говорили друг другу: что это? Ибо не знали, что это. И Моисей сказал им: это хлеб, который Господь дал вам в пищу;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> вот что повелел Господь: собирайте его каждый по стольку, сколько ему съесть; по гомору на человека, по числу душ, сколько у кого в шатре, собирайте.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И сделали так сыны Израилевы и собрали, кто много, кто мало;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и меряли гомором, и у того, кто собрал много, не было лишнего, и у того, кто мало, не было недостатка: каждый собрал, сколько ему съесть.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И сказал им Моисей: никто не оставляй сего до утра.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Но не послушали они Моисея, и оставили от сего некоторые до утра, - и завелись черви, и оно воссмердело. И разгневался на них Моисей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И собирали его рано поутру, каждый сколько ему съесть; когда же обогревало солнце, оно таяло.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> В шестой же день собрали хлеба вдвое, по два гомора на каждого. И пришли все начальники общества и донесли Моисею.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И [Моисей] сказал им: вот что сказал Господь: завтра покой, святая суббота Господня; что надобно печь, пеките, и что надобно варить, варите <i>сегодня</i>, а что останется, отложите и сберегите до утра.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И отложили то до утра, как повелел [им] Моисей, и оно не воссмердело, и червей не было в нем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И сказал Моисей: ешьте его сегодня, ибо сегодня суббота Господня; сегодня не найдете его на поле;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> шесть дней собирайте его, а в седьмой день - суббота: не будет его в <i>этот день</i>.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> <i>Но некоторые</i> из народа вышли в седьмой день собирать - и не нашли.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И сказал Господь Моисею: долго ли будете вы уклоняться от соблюдения заповедей Моих и законов Моих?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> смотрите, Господь дал вам субботу, посему Он и дает в шестой день хлеба на два дня: оставайтесь каждый у себя [в доме своем], никто не выходи от места своего в седьмой день.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И покоился народ в седьмой день.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> И нарек дом Израилев <i>хлебу</i> тому имя: манна; она была, как кориандровое семя, белая, вкусом же как лепешка с медом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И сказал Моисей: вот что повелел Господь: наполните [манною] гомор для хранения в роды ваши, дабы видели хлеб, которым Я питал вас в пустыне, когда вывел вас из земли Египетской.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> И сказал Моисей Аарону: возьми один сосуд [золотой], и положи в него полный гомор манны, и поставь его пред Господом, для хранения в роды ваши.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> И поставил его Аарон пред ковчегом свидетельства для хранения, как повелел Господь Моисею.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Сыны Израилевы ели манну сорок лет, доколе не пришли в землю обитаемую; манну ели они, доколе не пришли к пределам земли Ханаанской.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> А гомор есть десятая часть ефы.</span></span>Исх. 16:11-36</a>, 17:6), несущие в себе образ будущего таинства, которое мы совершаем, вкушая память Господа нашего Иисуса Христа (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=11&s=24&e=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> и, возблагодарив, преломил и сказал: приимите, ядите, сие есть Тело Мое, за вас ломимое; сие творите в Мое воспоминание.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Также и чашу после вечери, и сказал: сия чаша есть новый завет в Моей Крови; сие творите, когда только будете пить, в Мое воспоминание.</span></span>1 Кор. 11:24-25</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>На Послания к Коринфянам. PL 17:234a.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div>См. с т. 3<br />Также и <b>«камнем»</b> Христос именуется (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и все пили одно и то же духовное питие: ибо пили из духовного последующего камня; камень же был Христос.</span></span>1 Кор. 10:4</a>); сие имя даст нам твердость и неуклонность в добродетельной жизни чтобы мы неколебимо переносили страдания и являли дух крепкий и недоступный всякому приражению греха. Чрез это и подобное и мы станем «камнем», неизменяемости и непрелагаемости Владыки подражая, сколько возможно в изменчивом естестве.<br /><br /><i>К Олимпию о совершенстве</i></div></p></div>