<div><p ><div>И смотри, с какой лестью они приступают к Нему, и как хитро прикрывают свое намерение. "<b>Знаем</b>", говорят, "<b>что Ты справедлив</b>". Как же вы прежде говорили, что "<i>Он обольщает народ</i>", и "<i>одержим бесом</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И много толков было о Нем в народе: одни говорили, что Он добр; а другие говорили: нет, но обольщает народ.</span></span>Ин. 7:12</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Многие из них говорили: Он одержим бесом и безумствует; что слушаете Его?</span></span>Ин. 10:20</a>), и <i>"не от Бога"</i>? Как не задолго перед этим совещались убить Его? Но чего не делают люди, когда хотят причинить зло другим! Так как незадолго перед тем они с наглостью спрашивали Его; <i>"какой властью Ты это делаешь</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И когда пришел Он в храм и учил, приступили к Нему первосвященники и старейшины народа и сказали: какой властью Ты это делаешь? и кто Тебе дал такую власть?</span></span>Мф. 21:23</a>)? и не могли получить ответа, то теперь надеются лестью надмить Его, и склонить к тому, чтобы Он сказал что-нибудь противное установленным законам и верховной власти. Поэтому они и заявляют Ему о Его справедливости, и, таким образом, признают Его тем, что Он есть на самом деле, только не от чистого сердца и не охотно, - и присовокупляют: "<b>не заботишься об угождении кому-либо</b>". Смотри, как ясно обнаруживается в этих словах намерение их заставить Его сказать что-нибудь такое, что могло бы оскорбить Ирода и навлечь на Спасителя подозрение в похищении власти, как на человека восстающего против закона, чтобы потом могли они подвергнуть Его наказанию, как возмутителя и похитителя верховной власти. Говоря к Нему: "<b>не заботишься об угождении кому-либо</b>", и: "<b>не смотришь ни на какое лицо</b>", они намекали тем на Ирода и кесаря.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=22&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=22&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>