<div><p ><div>Видишь ли, какое различие между сыном и рабами представляется как в предыдущей притче, так и в этой? Видишь ли великое сходство и вместе великое различие той и другой притчи? И эта притча показывает долготерпение Божье и великое Его попечение, а также и нечестие, и неблагодарность иудеев. Впрочем, эта притча заключает в себе больше первой: она предвозвещает отпадение иудеев и призвание язычников и, кроме того, показывает правильный образ жизни, и то, какая казнь ожидает беспечных. Справедливо эта притча предлагается после предыдущей притчи. Сказав в предыдущей беседе: "<i>дано будет народу, приносящему плоды его</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Потому сказываю вам, что отнимется от вас Царство Божие и дано будет народу, приносящему плоды его;</span></span>Мф. 21:43</a>), Христос показывает здесь, какому дастся языку; и не только это, но еще и то, что Он имел особенное попечение об иудеях. Там Он изображается призывающим прежде распятия Своего, а здесь - настоятельно привлекающим их к Себе и после распятия; и в то время как надлежало их наказать тягчайшим образом, Он влечет их на брачный пир и удостаивает высочайшей чести. И заметь, как там прежде призывает не язычников, а иудеев, так и здесь. Но как там, когда иудеи не хотели принять Его, и даже пришедшего к ним убили, Он отдал другим виноградник, так и здесь, когда они не хотели придти на брачный пир, Он позвал других. Может ли что быть хуже такой непризнательности - быть званными на брачный пир, и не придти? Кто не захочет пойти на брак, на брак царя, царя уготовляющего брак для сына? Ты спросишь: почему царствие небесное называется браком? Чтобы ты познал попечение Божье, любовь Его к нам, великолепие во всем, - познал то, что там ничего нет печального и прискорбного, но все исполнено духовной радости. Поэтому и Иоанн называет Его "<i>женихом</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Имеющий невесту есть жених, а друг жениха, стоящий и внимающий ему, радостью радуется, слыша голос жениха. Сия-то радость моя исполнилась.</span></span>Ин. 3:29</a>); поэтому и Павел говорит: "<i>потому что я обручил вас единому мужу</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=11&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ибо я ревную о вас ревностью Божиею; потому что я обручил вас единому мужу, чтобы представить Христу чистою девою.</span></span>2 Кор. 11:2</a>); и еще: "<i>тайна сия велика; я говорю по отношению к Христу и к Церкви</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Тайна сия велика; я говорю по отношению ко Христу и к Церкви.</span></span>Еф. 5:32</a>). Почему же невеста обручается не Отцу, но Сыну? Потому что если она обручается Сыну, то обручается и Отцу. В Писании то или другое полагается безразлично, по тождеству существа. Здесь Христос предвозвещает и о воскресении. Так как прежде Он говорил о смерти, то теперь показывает, что и после смерти будет брак, будет жених. Но и это не сделало иудеев лучшими, не смягчило их жестокого сердца. Что может быть хуже этого? Это третья их вина. Первая вина та, что они побили пророков; вторая, что они убили Сына; наконец, третья, что по совершении этого убийства, призываемые самим убиенным ими на брачный пир, не идут на него, но представляют причины - супруг, волов, поля, жен. Хотя эти причины кажутся благовидными, но из этого мы научаемся, что хотя бы удерживала нас и необходимость, духовное должно предпочитать всему. И не теперь только зовет Он, но уже давно. Он говорит: "<i>скажите званным</i>"; и еще: "<i>позовите званных</i>" - что еще более делает иудеев виновными. Когда же они были званы? Они были званы всеми пророками; потом Иоанном, который всех посылал к Христу, говоря: "<i>Ему должно расти, а мне умаляться</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Ему должно расти, а мне умаляться.</span></span>Ин. 3:30</a>); потом самим Сыном, который говорит: "<i>придите ко Мне все труждающиеся и обремененные, и Я успокою вас</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Придите ко Мне все труждающиеся и обремененные, и Я успокою вас;</span></span>Мф. 11:28</a>); и еще: "<i>кто жаждет, иди ко Мне и пей</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> В последний же великий день праздника стоял Иисус и возгласил, говоря: кто жаждет, иди ко Мне и пей.</span></span>Ин. 7:37</a>). Он их звал не одними только словами, но и делами; звал, по вознесении Своем, через Петра и прочих апостолов. Именно сказано: "<i>Содействовавший Петру в апостольстве у обрезанных содействовал и мне у язычников</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> [ибо Содействовавший Петру в апостольстве у обрезанных содействовал и мне у язычников],</span></span>Гал. 2:8</a>). </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=22&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=22&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>