<div><p ><div>Почему (апостол), когда писал послание к Ефесянам [Следовало сказать "к Филиппийцам", судя по приводимым ниже местам из послания к Филиппийцам. Между тем в послании к Филиппийцам имя Тимофея поставлено наряду с именем апостола Павла, а в послании к Ефесянам этого, действительно, нет. Это могло произойти от того, что святитель, приводя тексты из послания к Филиппийцам на память, почел их принадлежащими посланию к Ефесянам.], хотя имел при себе Тимофея, не упомянул о нем вместе с собою, несмотря на то, что он был известен им и пользовался их уважением (<i>"его верность вам известна"</i>, – говорит, – "<i>потому что он, как сын отцу, служил мне в благовествовании</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> А его верность вам известна, потому что он, как сын отцу, служил мне в благовествовании.</span></span>Флп. 2:22</a>) – и еще: <i>"Ибо я не имею никого равно усердного, кто бы столь искренно заботился о вас".</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Ибо я не имею никого равно усердного, кто бы столь искренно заботился о вас,</span></span>Флп. 2:20</a>), а здесь ставит его наряду с собою? Мне кажется, потому, что он имел намерение немедленно послать его (Тимофея); поэтому излишним было писать от лица того, кто вскоре должен был получить самое послание для отнесения: "<i>Итак я надеюсь", – </i>говорит<i>, "послать его тотчас же</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Итак я надеюсь послать его тотчас же, как скоро узнаю, что будет со мною.</span></span>Флп. 2:23</a>). А теперь не то: (Тимофей) недавно возвратился от фессалоникийцев, – следова­тельно, прилично было и ему писать: <i>"теперь же", – говорит, – "когда пришел к нам от вас Тимофей"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Теперь же, когда пришел к нам от вас Тимофей и принес нам добрую весть о вере и любви вашей, и что вы всегда имеете добрую память о нас, желая нас видеть, как и мы вас,</span></span>1 Фес. 3:6</a>). Но почему он ставит Силуана прежде его (Тимофея), хотя сам свидетельствует о бесчисленных достохвальных свойствах его и предпочитает его всем? Вероятно, (Тимофей), по своему глубокому смирению, сам хотел того и просил об этом Павла; когда видел В своем учителе столь великое смиренномудрие, что он ставит наряду с собою ученика, то тем более мог пожелать явить в себе подобное свойство. Итак, говорит (апостол): <b>"Павел и Силуан и Тимофей - церкви Фессалоникской". </b>Здесь он ничего не ставит пред своим именем, ни – апостол, ни – раб. Не выставляет своего достоинства, мне кажется, потому, что они (фессалоникийцы) были новооглашенные, еще не узнали его ко­ротко; может быть даже, только еще начиналась проповедь его к ним. "<b>Церкви</b>", – говорит, – "<b>Фессалоникской</b>". Прекрасно сказано. Так как, вероятно, общество (солунян) было немногочисленно и еще неустроенно, то названием Церкви он утешает их. Там, где Церковь существовала давно и состав ее был значителен, он не употребляет этого слова. Между тем он дает это название (фессалоникийцам) потому, что слово Церковь обыкновенно имеет значение множества и собрания людей, уже тесно с собою соединившихся. "<b>В Боге</b>", – говорит – "<b>Отце и Господе Иисусе Христе</b>". Церкви фессоланикской, говорит, которая есть <b>"В Боге"</b>. Вот опять слово Бог пред именами Отца и Сына. " <b>В Боге</b>" же говорит потому, что много было церквей и иудей­ских, и эллинских. Велико и ни с чем несравнимо достоин­ство Церкви, если она <b>"в Боге"</b>. О, если бы и эта Церковь могла быть так названа! Но я боюсь, чтобы она не сделалась недостойной этого названия. Если кто раб греха, то о нем нельзя сказать что он "<b>в Боге</b>". "<b>Благодать вам и мир</b>". Видишь ли, что послание начинается прямо похвалами? </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=580&c=4&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=590&c=1&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>