<div><p ><div><b><i>Вот что открыл мне Господь Бог: и вот создатель саранчи в начале произрастания [травы] при позднем дожде, и вот после позднего [дождя] косец»</b></i> (или <b><i>«покос»</b></i>) <b><i>«царский. И было, когда она окончила ест траву на земле, я сказал: Господи Боже! будь милостив, молю Тебя: кто восстановит Иакова? ибо он мал. И пожалел Господь о том; не будет сего, сказал Господь. <br />LХХ: Вот что открыл мне Господь: и вот явился приплод саранчи утренний, и вот одна гусеница, Гог царь. И он мог окончательно пожрать траву на земле, и я сказал: Господи Боже! будь милостив; кто восстановит Иакова? ибо он мал; раскайся Господи в этом. И не будет этого, говорит Господь.</b></i><br /><br />Пророческая речь предвозвещает не только то, что произойдет по истечении многих веков, но также ближайшие [события] и то, что произойдет немедленно после пророчества. Ибо мы, люди, обыкновенно гораздо более думаем о себе, нежели о потомках, как говорит Езекия: <b><i>«да будет мир во дни моя»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=20&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И сказал Езекия Исаии: благо слово Господне, которое ты изрек. И продолжал: да будет мир и благосостояние во дни мои!</span></span>4 Цар. 20:19</a>). Это для того, чтобы те, которые на деле увидят исполнение предвозвещенного, обратились к служению Богу, пророки которого предвозвещают истину. Таким образом Господь открыл, что Сеннахирим, царь ассирийский, с бесчисленным множеством войска, все пожирающего подобно саранче, придет в начале позднего дождя, когда Израиль имел нужду в последней милости Бога всемогущего; создатель же и творец этой саранчи есть Господь. Эта саранча приходит в начале позднего дождя, когда все зеленеет и все поля проявляют производительность и цветы различных деревьев образуют завязи свойственных их виду плодов. Одним словом, цветы деревьев и растительность посевов обещают изобилие всего. За этою саранчою, летавшею в начале весны, следовала бесчисленная гусеница, которая являлась после позднего дождя и называлась косцом или покосом царские, потому что она все опустошала и совершенно не оставляла никакой зеленой травы на земле. Этого косца или покос Исаия называет (глава 7) острою бритвою, которая обреет все волосы на голове и на теле у израильтян. И когда, говорит он, я недоумевал, что это за бритва, то [Господь] тотчас сказал, что это царь ассирийский. Таким образом бритва и косец царя — это войско халдейское, которое, подобно гусенице, все опустошило и истребило не только плоды, но также дрова, сено и солому. Но когда гусеница, явившаяся вслед за саранчою, оканчивала пожирание травы на земле, и когда пророк понял то, что он видел, то он обращается в мольбам и говорит: <b><i>«Господи Боже! будь милостив, молю Тебя.»</b></i> Я не желаю, чтобы слова мои исполнились чрез истребление народа моего; я не хочу быть избранным из числа пастухов для того, чтобы предвозвещать погибель десяти коленам. Ибо кто может восстановить Иакова, кроме Тебя одного? Если Ты его сокрушишь, то никто не может восстановить его. Иаков мал; он подвергался истреблению вследствие частых нападений врагов. И когда он молился и проливал слезы во глубине души, то Господь сжалился над ним и сказал: не погублю всего племени Иакова; остаток его спасется. Или, может быть, это так следует понимать: он видел, что имеют быть два [бедствия] вместе: сначала саранча, потом гусеница. Он умолял Господа об отвращении того и другого, но был выслушав только относительно одного, — чтобы гусеница не опустошила всего до уничтожения; а саранча, перелетая [с места на место], одно пожрет, а другое оставит целым. Мне кажется, что слово <b><i>«gozi»</b></i>, означающее <b><i>«косец»</b></i> или <b><i>«покос»</b></i><a href="#564539_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, LХХ поняли в cмыcле <b><i>«Гог»</b></i>, приняв букву <b><i>«заин»</b></i> за <b><i>«вав»</b></i>, и сравнили бесчисленное множество гусеницы с весьма жестоким народом Гогом, о котором пишется, что он будет опустошать землю иудейскую. А почему Акила перевел: <b><i>«вот поздний [дождь] после царя Газы»</b></i>, между тем как Газа по-еврейски называется <b><i>«Aza»</b></i>, это я недостаточно понимаю, если не предположить, что он поставил самое слово <b><i>«gozi»</b></i>, которое вследствие ошибок было испорчено, и превратилось мало помалу в Газу. Скажем и относительно духовного смысла. На тех, которые после дел правды, о которых у пророка говорится: <b><i>«сейте себе в правду, поновите себе поля и не сейте на тернии»</b></i>. (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=10&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Сейте себе в правду, и пожнете милость; распахивайте у себя новину, ибо время взыскать Господа, чтобы Он, когда придет, дождем пролил на вас правду.</span></span>Ос. 10:12</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=4&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо так говорит Господь к мужам Иуды и Иерусалима: распашите себе новые нивы и не сейте между тернами.</span></span>Иер. 4:3</a>), совершают тяжкие грехи, посылается приплод или выводок саранчи, являющийся с утра, когда, по окончании ночного мрака, они начинают сознавать свои грехи, и так как они не покаялись, то посылается на них гусеница, которая называется царем Гогом, <b><i>«Гог»</b></i> же на нашем языке означает <b><i>«кровь»</b></i> (tectum), некоторого рода гордую и превозносящуюся силу. Когда он истребит на нашей земле сено и солому, то все святые среди народа будут молить о помиловании и скажут: <b><i>«Господи Боже, будь милостив!»</b></i> Ибо кто другой может восстановить Иакова? Кто из врачей может исцелить от кровотечения (<b><i>αίμοῤῥοῦσιν</b></i>), кроме Тебя одного, чрез прикосновение к краю одежды которого тотчас возвращается здоровье (Лк. 8)? Ибо Иаков мал или малочислен потому, что не осталось в нем никаких следов или малые [следы] добродетелей. Раскайся Господи в том, совершением чего Ты угрожал народу Своему. Раскаяние же Божие в Священных Писаниях мы должны понимать таким же образом, как сон и гнев, — не в том смысле, что Бог раскаивается или что изменяет решение тот, кто говорит чрез пророка: <b><i>«Аз Бог, и не изменяюся»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо Я - Господь, Я не изменяюсь; посему вы, сыны Иакова, не уничтожились.</span></span>Мал. 3:6</a>) и которому мы говорим: <b><i>«Ты тойжде еси, и лета Твои не оскудеют»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=101&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> но Ты - тот же, и лета Твои не кончатся.</span></span>Пс. 101:28</a>); но если мы снова обращаемся к добру, то Он раскаивается в Своем решении в том смысле, что не воздает обещанных наград праведному, если этот впадает в беззаконие, и не исполняет наказаний, которыми Он угрожал грешнику, если последний обратится в спасению. Кто хочет принести покаяние, тому говорится: <b><i>«не даждь сна твоима очима, ниже да воздремлеши твоима веждома, да спасешися аки серна от тенет, и яко птица от сети»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=6&s=4&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> не давай сна глазам твоим и дремания веждам твоим;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> спасайся, как серна из руки и как птица из руки птицелова.</span></span>Притч. 6:4-5</a>). Кто сначала презирал заповеди Господни, а после того, находясь в бедственном положении, начал бодрствовать, тот пробуждает спящего для него Господа и говорит: <b><i>«востани, вскую спиши, Господи»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=43&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Восстань, что спишь, Господи! пробудись, не отринь навсегда.</span></span>Пс. 43:24</a>)? Наоборот, кто собирает себе гнев на день гнева (Рим. 2), тот испытывает на себе гнев Божий. Если же он покается, то гнев обратится в милость, так что, смотря по преобладанию в нас страстей или добродетелей, Господь изменится в ту и другую сторону, — в отношении наказаний и помилования.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="564539_1" class="note-item" href="#564539_1">1</a> Или: <b><i>«стригущий, бреющий»</b></i> и <b><i>«стрижка, бритье (tonsor, tonsura)»</b></i>.</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 13. Киев, 1896. С. 320. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 23. Стр. 126-129)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=6&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=7&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>