<p ><div><b><i>И послал Амасия, священник Вефильский, к Иеровоаму, царю израильскому, сказал: Амос произвел возмущение против тебя среди дома Израилева; земля не может терпеть всех слов его. Ибо так говорит Амос: от меча умрет Иеровоам, а Израиль переселится пленным из земли своей. И сказал Амасия Амосу: провидец (qui vides)! пойди и удались в землю Иудину; там ешь хлеб и там пророчествуй. А в Вефиле больше не пророчествуй; ибо он святыня царя и дом царства. <br />LХХ: И послал Амасия священников Вефильских к Иеровоаму, царю израильскому, сказать: Амос устраивает сборища против тебя среди дома Израилева; земля не может терпеть всех слов его. Ибо так говорит Амос: от меча умрет Иеровоам, а Израиль отведен будет пленным из земли своей. И сказал Амасия Амосу: провидец! уйди»</b></i> (или <b><i>«пойди»</b></i>) <b><i>«и удались в землю Иудину; там живи и там пророчествуй. А в Вефиле больше не пророчествуй; ибо он святыня царя и дом царства.</b></i><br /><br />Есть притча или, вернее, правило Соломона: <b><i>«не обличай злых, да не возненавидят тебе»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=9&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Не обличай кощунника, чтобы он не возненавидел тебя; обличай мудрого, и он возлюбит тебя;</span></span>Притч. 9:8</a>). И наоборот, относительно добрых он внушает: <b><i>«обличай премудра, и возлюбит тя»</b></i> (там же). Также в другом месте он говорит: <b><i>«обличаяй человечы пути благодать имать паче языком ласкающего»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=28&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Обличающий человека найдет после большую приязнь, нежели тот, кто льстит языком.</span></span>Притч. 28:23</a>). Таким образом и Амос говорил в народу с целью исправления его и обращался к нему, по повелению Божию, с страшными угрозами, чтобы он, принесши покаяние, обратился к Богу и оставил идолов. Тогда священник из Вефиля, в котором находился золотой телец, поставленный Иеровоамом, сыном Наватовым, и [поддерживавшийся] другими преемниками его, посылает к Иеровоаму, внуку Ииуеву, вестника, чтобы сказать ему: <b><i>«Амос произвел возмущение против тебя»</b></i> или устраивает сборища и сходки среди твоего царства израильского и говорит такое, что земля царства твоего не может терпеть слов его. Осмеливается же посылать в царю израильскому он в качестве первосвященника, опасаясь утратить преимущества священства, если народ снова будет служить Богу. Он слышал о двух вещах: будут разрушены высоты идольские или жертвенники смеха и уничтожены будут святыни или обряды Израилевы, и восстану с мечем против дома Иеровоамова, так что идолы, главным священником которых был Амасия, совершенно будут истреблены и против Иеровоама восстанет Бог с мечем, если тот не покается; но он не говорит о своем оскорблении, чтобы показать, что он сокрушается лишь об оскорблении, наносимом царю. <b><i>«Ибо так»</b></i>, говорит он, <b><i>«говорит Амос»</b></i>. Ошибаешься, клеветник. Ибо во всех своих речах пророк не говорит от своего имени, но всегда во главе их ставит слова: <b><i>«так говорит Господь»</b></i>. Таким образом то, что сказал Господь, он приписывает пророку Амосу, чтобы более склонить царя в отмщению. Что же говорит Амос? <b><i>«От меча умрет Иеровоам»</b></i>. И в этих твоих словах заключается ложь, ибо [Амос] сказал не <b><i>«умрет»</b></i>, — потому что если бы он так сказал, то казалось бы, что принятие покаяния исключается, — но <b><i>«восстанет Господь с мечем против дома Иеровоамова»</b></i>, угрожая наказанием, а не подвергая ему. И не сказал: <b><i>«от меча умрет Иеровоам,»</b></i> а <b><i>«восстану с мечем против дома Иеровоамова»</b></i>, потому что не Иеровоам умер от меча, а дом его, то есть сын его Захария, который погиб, быв наказан Богом. <b><i>«А Израиль»</b></i>, говорит, <b><i>«переселится пленным из земли своей»</b></i>, при чем прибавь и прочее: если не покается. Но Иеровоам, отнесшись с пренебрежением к донесениям Амасии, как не заслуживающим внимания, не захотел отвечать на то, о чем тот доносил ему. Поэтому сам [Амасия] присвояет себе свойственную высшему священническому сану власть и говорит Амосу: <b><i>«провидец! пойди и удались в землю Иудину.»</b></i> Пророки, как мы часто говорили, прежде назывались провидящими, потому что они очами сердца видели предсказываемое ими будущее. Благоразумный читатель может спросить: почему он называет провидящим и именем пророка того, кого заставляет удалиться из земли Израильской? Ему следует ответить: или он говорит иронически и <b><i>χατὰ ἀντίφρασιν</b></i>, в том смысле, что тот всегда лжет, или же потому, что он видел, что многие среди народа с любовию слушали его, вследствие чего он и донес царю: <b><i>«Амос устраивает сборища против тебя,»</b></i> — он не решается нанести явную обиду, чтобы не показаться оскорбляющим слушателей. Иди, говорит, в землю Иудину, в которой ты родился и где охотно слушают безумцев, и ешь там хлеб твой или живи там, или же, может быть, занимайся там своим ремеслом, чрез которое ты можешь добывать пропитание для себя, и там пророчествуй, имея многих, коих ты привык обольщать. В Вефиле же, в котором я состою священником, более не пророчествуй, ибо он святыня царя и дом царства. Это он говорит, как лжесвященник, льстя царскому могуществу, так что он говорит не <b><i>«святыня Бога нашего и дом идола»</b></i>, но <b><i>«святыня царя и дом царства»</b></i>, потому что все чтители ложных богов обыкновенно собственное высокомерие приписывают царям и стараются показать, что царь сделал то, что сами они делают. Все, истолкованное нами относительно Амасии, Иеровоама, Израиля и Амоса, в иносказательном смысле (<b><i>τροπολογικῶς</b></i>) следует относить в еретикам, священник которых, Амасия, обыкновенно посылает иногда в Иеровоаму, царю еретическому и покровителю еретиков, обвинения против святых мужей а проповедников веры и приказывает учителям не проповедовать среди Израиля, чтобы не поступать вопреки воле царя, потому что Вефиль, то есть <b><i>«дом Божий»</b></i> и ложная церковь, есть святыня царя и дом царства. Ибо они обыкновенно говорят: император нам повелевает, и если кто воспротивится им, то они тотчас взводят обвинение: так ты действуешь против императора? ты презираешь приказания государя? Но заметим, что многие христианские цари, преследовавшие церковь Божию и старавшиеся во всем мире утвердить арианское нечестие, своими преступлениями превосходят Иеровоама, царя израильского. Ибо этот отверг распоряжения лжесвященника и ничего не захотел ответить на его представления, а те с Амасиями, своими священниками, умертвили пророка Амоса и священников Господних, подвергая их голоду, лишениям, тюремному заключению и ссылке.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 13. Киев, 1896. С. 320. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 23. Стр. 135-138)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=7&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=7&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
