<div><p ><div><b><i>И отвечал Амос и сказал Амасии: я не пророк и не сын пророка, но пастух овец, обирающий сикоморы. Но Господ взял меня, когда я ходил за стадом, и сказал мне (вульг. Господь): иди, пророчествуй к народу Моему, Израилю, И теперь выслушай слово Господне: ты говоришь: не пророчествуй на Израиля и не изливай слов (non stillabis) на дом идола. Поэтому так сказал»</b></i> (вульг. <b><i>«говорит»</b></i>) <b><i>«Господь: жена твоя будет блудодействоть в городе, сыновья же твои и дочери твои падут от меча, земля твоя будет измерена межевою вервию, а ты умрешь в земле оскверненной и Израиль переселится из земли своей в плен. <br />LХХ: И отвечал Амос и сказал Амасии: я не был ни пророком, ни сыном пророка, но я пастух, обирающий тутовыя»</b></i> (или <b><i>«ежевичныя»</b></i>) <b><i>«ягоды, и взял меня Господь от овец и сказал мне Господь: иди и пророчествуй на народ Мой, Израиля. И теперь выслушай слово Господне: ты говоришь: не пророчествуй на Израиля и не собирай слушателей против дома Иакова. Поэтому так говорит Господь: жена твоя будет блудодействовать в городе, сыновья же твои и дочери твои падут от меча, земля твоя будет разделена межевою вервию, ты умрешь в земле нечистой, а Израиль будет уведен из земли своей в плен.</b></i><br /><br />Когда книжники и фарисеи, по свидетельству Писания, потребовали, чтобы блаженные апостолы не учили о имени Иисуса, то они ответили словами: <b><i>«повиноватися подобает Богови паче, неже человеком»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=5&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Петр же и Апостолы в ответ сказали: должно повиноваться больше Богу, нежели человекам.</span></span>Деян. 5:29</a>). Что сделали они, то же сделал, как мы знаем, пророк Амос. Когда первосвященник идольский приказал ему не пророчествовать в Вефиле, то он не только пророчествует и показывает этим, что он более боится Бога, посылающего его, нежели того, кто воспрещает ему, но смело и свободно предвозвещает наказания тому, кто пытался путем запрещений воспрепятствовать распространению слова Божия. Не только, говорит он, я не пророк или не был пророком (первое по смирению, а второе — соответственно действительности), не сын пророка и не происхожу из поколения пророческого, но, когда я был пастухом рабочего скота (аrmentarius) и собирал ежевичные ягоды, Господь взял меня, ходившего за стадом. Вместо <b><i>«пастуха рабочого скота»</b></i> (armentario), что́ по-еврейски называется <b><i>«bocer»</b></i>, Акила, Симмах, Феодотион и пятое издание перевели <b><i>βουκόλον</b></i>, что означает пасущего рогатый скот, а не овец. Одни только LХХ перевели <b><i>αἰπόλον</b></i>, что́ означает собственно пастуха коз и происходит от <b><i>τοῦ</b></i>, означающего именно стадо, пасущееся на возвышенных местах, чем указывается на то, что стада коз постоянно поднимаются на скалы, утесы и возвышенности. Но так как добавлено: <b><i>«и взял меня Господь»</b></i><br /><br /><b><i>ἐκ τῶν προβάτων</b></i>, то есть от <b><i>«мелкого скота (de ресоribus)»</b></i>, то, по-видимому, здесь идет речь более об <b><i>«овцах,»</b></i> чем о козах, хотя в начале книги Левит (глава 1) мы читаем, что мелким скотом называются и овцы и козы: ибо так говорить Господь: „если принесет <b><i>ἀπὸ τῶν προβάτων</b></i>«, то есть из мелкого скота, агнца или козла, и овцу или козу Господу». Далее, слова: <b><i>«обирал тутовые ягоды»</b></i> (sусаmina), что Акила перевел чрез <b><i>«разыскивал сикоморы»</b></i>, а Симмах — <b><i>«имел сикоморы»</b></i>, некоторые так объясняют, что <b><i>«sycamina»</b></i> называется род дерев, растущих на раввинах Палестины и приносящих дикие фиги, и если не обирать их, то они приносят очень горькие ягоды и портятся мошками. Но так как в пустыне, в которой жил Амос, совсем не растет подобного рода дерево, то нам кажется, что здесь скорее идет речь о ежевике, приносящей ягоды (mоrа), которыми пастухи утоляют голод при недостатке пищи. Но как бы читатель ни понимал это, должно то сказать, что Господь взял смиренного сельского пастуха и послал его к народу Своему, Израилю, повелев ему выйти из земли своей и отправиться в Самарию и пророчествовать там об имеющем произойти. Так как, говорит он, Господь повелел мне говорить, а ты, Амасия, говоришь мне: <b><i>«не пророчествуй на Израиля и не изливай слов на дом идола»</b></i>, то выслушай то, чем Господь угрожает тебе. Вместо <b><i>«дома идола»</b></i> в еврейском тексте написано <b><i>«beth isaac»</b></i>, то еcть <b><i>«дом смеха»</b></i> (ибо <b><i>«Isаас»</b></i> означает <b><i>«смех»</b></i>), что́ LХХ перевели чрез <b><i>«дом Иакова,»</b></i> разумея здесь не предмет, а одно имя вместо другого<a href="#564553_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Затем, где мы поставили: <b><i>«и не изливай слов»</b></i>, там Симмах перевел <b><i>«не укоряй»</b></i> но <b><i>«изливать слова»</b></i><a href="#564553_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> — это обычное выражение Писаний о пророках в том смысле, что они не сразу выставляют весь гнев Божий, но возвещают его в угрозах малыми каплями. Так как ты сказал мне <b><i>«не пророчествуй»</b></i>, то жена твоя будет блудодействовать в городе, что́ Симмах лучше перевел чрез <b><i>πορνευθήσται</b></i> — не в том смысле, что сама она будет блудодействовать, но в страдательном залоге, в том смысле, что она будет обесчещена другими чрез блудодеяние. Великая печаль и неимоверный позор, когда муж не может воспрепятствовать обесчещению жены среди города, в присутствии всех. Также, говорит, сыновья твои и дочери твои падут от меча. Не столь сильною бывает скорбь об изнасиловании дочери, как об обесчещении жены, и не столь сильною бывает скорбь об умерщвлении жены, как об убитых сыновьях. Ибо муж скорее предпочитает слышать о смерти жены, нежели об обесчещении ея. Но и этим не ограничивается наказание [Амасии]: земля его будет разделена неприятелями посредством межевой верви и получит новых возделывателей. Также сам Амасия, который теперь тщеславится властью священническою, не умрет в земле своей, но будет уведен в плен и умрет в земле, оскверненной идолами, и умрет не ранее, как увидев народ, который он обольщал, в рабстве и плену. Священник Амасия в иносказательном смысле значит крепкий и оцепенелый (<b><i>«или»</b></i> холодный), потому что, будучи строптивым и самонадеянным, он воспрещает члену церкви и истинному пророку возвещать слова и учение Божие и не дозволяет исправлять заблуждающийся народ. Жена его, ложная церковь, подвергается обесчещению ото всех, и сыновья и дочери его, порожденные им для зла путем заблуждения, будут поражены мечем Господним; также земля и все владение его будет уделом демонов, и сам он умрет в земле нечистой, не имеющей Бога обитателем, но оскверненной многочисленными заблуждениями, свойственными превратной религии, и весь народ, ложно присвояющий себе имя Израиля, будет уведен из земли своей в плен, чтобы не Богу служить, а подчиниться игу еретиков и демонов.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="564553_1" class="note-item" href="#564553_1">1</a> То есть: не смех, а имя Исаака вместо имени Иакова.<br /></li><li><a id="564553_2" class="note-item" href="#564553_2">2</a> Stillare — собственно капать, лить каплями.</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 13. Киев, 1896. С. 320. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 23. Стр. 138-142)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=7&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=8&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>