<div><p ><div><b><i>Вот что открыл Господь Бог: и вот Господь Бог призвал суд к огню, и он пожрал великую пучину, и пожрал вместе част. И сказал я: Господи Боже! остановись, молю Тебя; кто восстановит Иакова! Ибо он мал. Пожалел Господь о том: но и этого не будет, сказал Господь Бог <br />LХХ: Вот что открыл мне Господь Бог: и вот Господь Бог призвал суд посредством огня, и он пожрал великую пучину, и пожрал част. И сказал я: Господи Боже! перестань; кто восстановит Иакова! Ибо он мал. Раскайся Господу в этом. И этого не будет, говорит Господь Бог</b></i><br /><br />Сначала Господь показал пророку создателя саранчи в начале произрастания [трав] при позднем дожде, а после позднего дождя [показал] косца-царя иди царского и, — выражаясь буквально, — покос царя Сеннахирима, при котором он все у десяти колен скосит и опустошит. Теперь тот же Господь дает видеть Навуходоносора или, скорее, призывает его и повелевает идти против Иудеи и Иерусалима. Призывает же его для того, чтобы храм в Иерусалиме сожечь огнем и произвесть суд посредством огня над тем, кто некогда был Его народом. И когда явился огонь для суда, чтобы исполнить поведение Господне, то он пожрал великую пучину и пожрал вместе часть, все города Иудеи и часть Господню, как назывался храм Его. Когда пророк увидел это, то он сказал Господу, — не так как выше: <b><i>«будь милостив, молю Тебя,»</b></i> — но: <b><i>«отановись»</b></i> или <b><i>«перестень»</b></i>; посредством молений он хочет достигнуть того, чтобы было прекращено то, что уже было начато, тем более, что нет никого, кто мог бы восстановить павшего, малого и униженного Иакова, кроме Господа, который может пленников и переселенных в Халдею возвратить в землю иудейскую. Но мы уже прежде, согласно с пророком Осиею и псалмопевцем, говорящим: <b><i>«сынове Ефремли наляцающе и стреляюще луки возвратишася в день брани»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=77&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Сыны Ефремовы, вооруженные, стреляющие из луков, обратились назад в день брани:</span></span>Пс. 77:9</a>), десять колен, называвшихся Израилем, относили в еретикам, а два, во главе которых было Иудино, к церкви и грешникам церкви, которые хотя исповедуют правую веру, но, по причине скверн греховных, нуждаются в очищении огнем. Таким образом и теперь Господь дает знать, что Он призывает огонь для суда, чтобы огонь испытал, каково есть дело каждого (1 Кор. 3), а чтобы исполнилось написанное: <b><i>«ходите светом огня вашего и пламенем, его же разжегосте»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=50&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Вот, все вы, которые возжигаете огонь, вооруженные зажигательными стрелами, - идите в пламень огня вашего и стрел, раскаленных вами! Это будет вам от руки Моей; в мучении умрете.</span></span>Ис. 50:11</a>). Поэтому и в Вавилону говорится: <b><i>«имаши углие огненное, сяди на них; сии будут тебе помощь»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=47&s=14&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Вот они, как солома: огонь сожег их, - не избавили души своей от пламени; не осталось угля, чтобы погреться, ни огня, чтобы посидеть перед ним.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Такими стали для тебя те, с которыми ты трудилась, с которыми вела торговлю от юности твоей. Каждый побрел в свою сторону; никто не спасает тебя.</span></span>Ис. 47:14—15</a>). И в псалме говорится, что язык лукавый и полный лжи должен быть очищен горящими углями: <b><i>«что дастся тебе или что приложится тебе к языку льстиву? стрелы сильного изощрены со угльми пустынными»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=119&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Что даст тебе и что прибавит тебе язык лукавый?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Изощренные стрелы сильного, с горящими углями дроковыми.</span></span>Пс. 119:3-4</a>). Из этих углей жертвенника истребляющий уголь был взят клещами двух заветов и очистил нечистые уста Исаии, чтобы он мог возвещать слово Божие. (Ис. 6). Призванный же для суда огонь сначала пожирает пучину, то есть все роды грехов, дрова, сено, солому, а после того пожирает также часть, то есть достигает святых того, кто принимается за собственность Господа и за удел Его; ибо настало время начать суд с дома Господня. И у Иезекииля повелевается тем, которые должны совершить наказание: <b><i>«от освященных Моих начните»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=9&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> старика, юношу и девицу, и младенца и жен бейте до смерти, но не троньте ни одного человека, на котором знак, и начните от святилища Моего. И начали они с тех старейшин, которые были перед домом.</span></span>Иез. 9:6</a>). Также у апостола читаем: <b><i>«егоже дело сгорит, отщетится, сам же спасется, такожде, якоже огнем»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=3&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> А у кого дело сгорит, тот потерпит урон; впрочем сам спасется, но так, как бы из огня.</span></span>1 Кор. 3:15</a>). И когда мы все будем во грехах и будем подлежать должному приговору, то Господь сжалуется над нами, и так как мы малы, то Он восстановит нас в день воскресения, или чрез добродетели восстановит нас, павших чрез грехи, согласно с обетованием Господа, говорящего: <b><i>«но и этого не будет»</b></i>. Прекрасно сказал Он: <b><i>«но и»</b></i>, потому что уже было сказано Им: <b><i>«этого не будет,»</b></i> Ибо <b><i>«не до конца прогневается, ниже во век враждует. Не по беззаконием нашим сотворил есть нам, ниже по грехом нашим воздал есть нам. Елико отстоят востоцы от запад, удалил есть от нас беззакония наша. Якоже щедрит отец сыны, ущедри Господь боящихся Его»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=102&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> не до конца гневается, и не вовек негодует.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Не по беззакониям нашим сотворил нам, и не по грехам нашим воздал нам:</span></span>Пс. 102:9—10</a>, 12—13).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 13. Киев, 1896. С. 320. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 23. Стр. 129-131)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=7&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=7&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>