<div><p ><div>Что значит: <b>"из обоих одно"</b>? (Апостол) этим показывает не то, что Бог даровал нам с иудеями одинаковое благородство; но то, что и нас и их Он возвел в лучшее (состояние). Впрочем благодеяния (Божьи) к нам даже выше; тем (иудеям) дарованы были обетования и они были к Богу ближе нас, нам же не дано было никаких обетований и мы отстояли дальше. Потому-то и сказано: <i>"А для язычников – из милости, чтобы славили Бога"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=15&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> а для язычников - из милости, чтобы славили Бога, как написано: за то буду славить Тебя, (Господи,) между язычниками, и буду петь имени Твоему.</span></span>Рим. 15:9</a>). Израильтяне получили обетования, но оказались недостойными их; нам же ничего не было обещано, мы были чужды обетований; ничего общего у нас с ними не было, и Он соединил нас воедино, не так, впрочем, чтобы нас присоединил к ним, но нас и их совокупил воедино. Представим пример: вообразим две статуи, одна серебряная, другая оловянная; эти две статуи расплавлены и из них образовались две золотых: вот эти две стали одинаковы. Или возьмем иной пример: пусть один будет раб, другой – усыновленный; оба они долженствовали служить Ему (т. е. Богу); но один объявлен был лишенным наследства, другой бежал прочь и не знал Отца, а потом оба сделаны наследниками и законными детьми. Они удостоились одинаковой чести, два сделались едино, с тем только различием, что один пришел издалека, другой изблизи, и что ближайший прежде прибыл к Отцу. <b>"Разрушивший"</b>, – говорит, – <b>"стоявшую посреди преграду"</b>. Что должно разуметь под <b>"стоявшей посреди преградой",</b> он сам объясняет это, когда говорит: <b>"упразднив вражду Плотью Своей, а закон заповедей учением".</b> Некоторые говорят, что средостением был закон, который не дозволял иудеям смешиваться с язычниками. А я думаю, что он разумел под средостением (не закон, но) вражду плоти, которая была как бы промежуточной стеной, отделявшей нас от Бога, как и пророк говорит: <i> "Но беззакония ваши произвели разделение между вами и Богом вашим"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=59&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Но беззакония ваши произвели разделение между вами и Богом вашим, и грехи ваши отвращают лице [<i>Его</i>] от вас, чтобы не слышать.</span></span>Ис. 59:2</a>)? И справедливо. Такая преграда, как вражда плоти, была преградой к Богу, как для язычников, так равно и для иудеев, потому что закон не только не уничтожал, а напротив увеличивал (вражду): <i>"ибо закон",</i> – говорит (апостол), – <i>"производит гнев"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=4&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> ибо закон производит гнев, потому что, где нет закона, нет и преступления.</span></span>Рим. 4:15</a>). И как в словах: <i>"ибо закон производит гнев"</i> апостол не закон собственно поставляет причиной (гнева), но наше неповиновение ему и преступление его, так и здесь называет закон средостением, потому что преступающий его вступает во вражду (с Богом). Закон был и оградой, – оградой для утверждения (в добре), – оградой же он назван потому, что мог ограждать (от зла). Послушай, что говорить пророк: <i>"Он обнес его оградою"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=5&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и Он обнес его оградою, и очистил его от камней, и насадил в нем отборные виноградные лозы, и построил башню посреди его, и выкопал в нем точило, и ожидал, что он принесет добрые грозды, а он принес дикие ягоды.</span></span>Ис. 5:2</a>); и еще: <i>"разрушил Ты ограды ее, так что обрывают ее все, проходящие по пути"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=79&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Для чего разрушил Ты ограды ее, так что обрывают ее все, проходящие по пути?</span></span>Пс. 79:13</a>), – здесь говорить об утверждении; и еще: <i>"отниму у него ограду, и будет он опустошаем"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Итак Я скажу вам, что сделаю с виноградником Моим: отниму у него ограду, и будет он опустошаем; разрушу стены его, и будет попираем,</span></span>Ис. 5:5</a>); и еще: <i>"Обращайтесь к закону"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=8&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> [<i>Обращайтесь</i>] к закону и откровению. Если они не говорят, как это слово, то нет в них света.</span></span>Ис. 8:20</a>); и в другом месте: <i>"Господь творит правду и суд. Он сынам Израилевым – показал дела Свои"</i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=102&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Господь творит правду и суд всем обиженным.</span></span>Пс. 102:6</a>, 7). А средостение существовало не для того, чтобы охранять, а для того, чтобы отделять их от Бога. Таково различие средостения от ограды. <br /><br />***<br /><br />Сегодня Христос, Царь мира, выступив со своим миром, обратил в бегство всякий раздор; прогнал ссоры, рассеял несогласие. И как солнечный свет озаряет небо, так Церковь озарило сияние мира. О, как вожделенно и самое имя мира, этого твердого основания веры Христовой и небесного оружия алтаря Господня! Что еще сказать о мире? Мир есть имя самого Христа, как говорит и апостол: <b>"Ибо Он есть мир наш, соделавший из обоих одно"</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ибо Он есть мир наш, соделавший из обоих одно и разрушивший стоявшую посреди преграду,</span></span>Еф. 2:14</a>), [соединивший] то, что не верою, но завистью дьявола было разъединено. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=2&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=2&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>