<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Сперва не поняли сего</b>: по связи речи — не поняли, что в этом входе Господа в Иерусалим на молодом осле исполняется древнее пророчество Захарии о мирном торжественном пришествии Мессии к народу Своему, следовательно, не поняли смысла всего события в то время, когда совершалось оно пред их глазами и при их участии; связь события с пророчеством для них тогда была ещё закрыта. Ученики Господа и в это ещё время, как видим из многих примеров, не могли отрешиться от некоторых неправильных народных представлений о лице и Царстве Мессии, хотя веровали в своего Учителя как Мессию. А потому, если и знали помянутое пророчество Захарии, то, конечно, представляли себе исполнение его в несравненно более великолепном и блестящем виде, чем было это при входе Господа в Иерусалим, соответственно чувственным ожиданиям и мечтаниям о славе и блеске Мессии как земного царя, когда Он торжественно откроет царство Своё. Только после, когда Господь путём уничижения и смерти <b>прославился</b>, воскресши и вознёсшись вошёл в славу Свою, они — силою и действием просветившего их Духа (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Сие сказал Он о Духе, Которого имели принять верующие в Него: ибо еще не было на них Духа Святаго, потому что Иисус еще не был прославлен.</span></span>Ин. 7:39</a>) — <b>вспомнили</b> и вместе с тем поняли, что это было не случайное событие, и восседание на молодом осле — не малозначащее дело, но есть исполнение древнего величественного пророчества, что так было написано пророком именно о нём, а не о ком-либо другом. И что они сами (ученики), не зная того, без их воли и ведома, <b>сделали Ему</b> то, что было предсказано, привели осла и участвовали в этом мессианском пришествии, а равно и народ, сам того не зная — не разумея, <b>сделал Ему</b> то, что предсказано, встретил Его и торжественно исповедал как Мессию.</div></p>