<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Фарисеи же</b> — представители особенно враждебной Господу партии — <b>говорили между собою</b> или, точнее — <i>к себе самим</i>: их сильно, как видно, поразила эта торжественная встреча Христа народом, и в смятении, растерявшись, они упрекают сами себя и друг друга. Первые евангелисты передают несколько частных случаев выражения их злобы против Христа при сем, Иоанн кратко изображает вообще их душевное состояние. — <b>Видите ли</b>: указание на неожиданное зрелище, которого они были свидетелями. Смущение, страх, злоба дышат в каждом их слове. — <b>Не успеваете ничего</b>: при тех мерах, какие доселе употреблялись против Христа. Видите ли, понимаете ли, убедились ли, что те мероприятия, какие доселе были употреблены, не действительны, не ведут ни к чему, совсем не годятся? — Решительно становятся на сторону Каиафина совет (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> потому что ради него многие из Иудеев приходили и веровали в Иисуса.</span></span>Ин. 12:11</a>, 49 и далее). <b>Вот весь мир идёт за Ним</b>: точнее — отошёл за Ним, т. е. отпал от нас, вышел из повиновения нам, не слушается нас и стал последователем Его. — <b>Весь мир</b> — в выражении слышится безнадёжность, отчаяние, порождённое, конечно, более страхом, чем действительностью. Весь народ, думается им, и жители Иерусалима и пришельцы, стали Его последователями; следовательно, заключают они, нужно принять более решительные меры, иначе сбудется то, что говорил Каиафа (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=49&e=50"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> Один же из них, некто Каиафа, будучи на тот год первосвященником, сказал им: вы ничего не знаете,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> и не подумаете, что лучше нам, чтобы один человек умер за людей, нежели чтобы весь народ погиб.</span></span>Ин. 11:49—50</a>). Во всяком случае, из этого преувеличения — весь мир — нужно заключить, что не «одни ученики Господа ликовали при Его входе, но огромная масса народа восторженно встретила Его. Увы, опасения фарисеев, порождённые страхом, не сбылись: чрез несколько дней народ кричал уже не — <i>осанна</i>...</div></p>