<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Филипп передал эту просьбу Андрею. Характерно, что Филипп и Андрей были единственные ученики Господа, которые носили греческие имена. В Десятиградии жило немало греков, а так как Филипп был родом из Вифсаиды Галилейской, то возможно, что к нему обратились именно греки, которые знали его. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> <b>Филипп говорит о том Андрею</b>: Филипп чувствует важность этого случая и не решается один исполнить просьбу еллинов; он сообщает о сем одному из довереннейших учеников Господа, имя которого постоянно в перечислениях имён апостольских стоит на одном из первых мест (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Двенадцати же Апостолов имена суть сии: первый Симон, называемый Петром, и Андрей, брат его, Иаков Зеведеев и Иоанн, брат его,</span></span>Мф. 10:2</a> и парал.) и который, кажется, был более близок к Филиппу (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=5&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Иисус, возведя очи и увидев, что множество народа идет к Нему, говорит Филиппу: где нам купить хлебов, чтобы их накормить?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Говорил же это, испытывая его; ибо Сам знал, что хотел сделать.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Филипп отвечал Ему: им на двести динариев не довольно будет хлеба, чтобы каждому из них досталось хотя понемногу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Один из учеников Его, Андрей, брат Симона Петра, говорит Ему:</span></span>Ин. 6:5—8</a>), и уже вместе по совещании сказывают о просьбе еллинов Господу. Вероятно, Андрей передал эту просьбу еллинов, почему имя его и стоит на первом месте. Причина нерешительности одного Филиппа, вероятно, та, что Господь и о Себе говорил, что Он послан к овцам погибшим дома Израилева (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Он же сказал в ответ: Я послан только к погибшим овцам дома Израилева.</span></span>Мф. 15:24</a>; ср. прим.) и апостолов посылал к ним же только (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=5&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Сих двенадцать послал Иисус, и заповедал им, говоря: на путь к язычникам не ходите, и в город Самарянский не входите;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> а идите наипаче к погибшим овцам дома Израилева;</span></span>Мф. 10:5-6</a>), и не знал, как поступить с просьбой еллинов — не иудеев (ср. Злат., и Феофил.).</div></p>