<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Господь, отвечая на эти ложные толки, поясняет, что этот голос был <b>«народа ради</b>», т.е., чтобы все уверовали в Него, вразумились бы хотя бы в эти последние часы Его пребывания на земле...</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>На это сказал</b>: точнее — отвечал, т. е. на говор народа, что это гром, и других — что это речь ангела. Отвечает Он на этот говор не опровержением его и не объяснением изречённого с неба, а опровержением того, что в этом говоре было гибельного для самого народа, а потом — разъяснением важности самого этого события. Взор Господа видел в этом говоре то опасное заблуждение, что народ не поставлял этого голоса ни в какое отношение к себе, как будто он был вовсе не для него. Господь прямо и решительно объявляет народу, что этот небесный голос был собственно для народа, а не для Него Самого. Это, впрочем, не значит, что при душевном возмущении Своём Господь Сам не нуждался в укреплении свыше в эти важные минуты, а значит только, что Он Сам мог получить иным образом помощь и подкрепление, голос же был собственно для народа, чтобы неверие его победить и веру укрепить (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Я и знал, что Ты всегда услышишь Меня; но сказал сие для народа, здесь стоящего, чтобы поверили, что Ты послал Меня.</span></span>Ин. 11:42</a>). В таком чрезвычайном доказательстве, что молитва Его услышана. Он не нуждался (ср. Злат., и Феофил.), но это небесное свидетельство нужно было для народа, чтобы он вразумился, если может, относительно величайшего значения настоящего часа, решительной важности его для мира вообще (ст. 31 и далее) и в особенности для Израиля (ст. 35 и далее). Для мира этот час — время глубочайшего духовного переворота: это — час суда над ним (31—1), час низвержения его доселешнего обладателя (31—2), наконец — час воцарения над ним нового царя вместо низвергнутого (32). Таково значение для народа этого часа и этого гласа. </div></p>