<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Народ понял, что под <i>«вознесением от земли</i>» Господь разумеет Свою кончину, а потому выражает недоумение, кто же будет тогда царствовать на земле, ибо о Мессии было представление, как о земном царе, который будет царствовать на земле вечно.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Народ отвечал</b> и пр.: народ, а не <i>иудеи</i>, т. е. не враждебная против Господа партия с фарисеями во главе, а толпа, в среде которой, несомненно, были и расположенные к Нему. Потому и вопрос народа имеет характер недоумения, а не злобного и лукавого совопросничества с целью уловить Господа, каковые вопросы постоянно предлагались враждебною Ему партией. Народ понял, что Господь, говоря о вознесении Своём, говорит о смерти Своей и отшествии из мира сего; он знал также, что Господь, называя Себя смиренным именем Сына Человеческого, обозначает тем Себя как Мессию (Христа), и пришёл в недоумение, что значит это вознесение — отшествие из мира Мессии — Сына Человеческого? По испорченному иудейскому представлению о Мессии, Он должен был быть земным царём и царство Его земное должно продолжаться вечно. Теперь же народ слышит от Господа, что князь мира сего дьявол — царь и бог языческого мира, по иудейскому представлению, будет изгнан из мира, но и Мессия — Сын Человеческий (как называет Себя Господь Иисус) также вознесён будет от земли, — кто же останется царём на земле? Кто же Мессия, Ты или другой кто будет (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> сказать Ему: Ты ли Тот, Который должен придти, или ожидать нам другого?</span></span>Мф. 11:3</a> и парал.)? — <b>Мы слышали</b>: видно, что говорит народ, а не книжники и учители народные; те сказали бы — мы знаем, мы читаем (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=9&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Итак, вторично призвали человека, который был слеп, и сказали ему: воздай славу Богу; мы знаем, что Человек Тот грешник.</span></span>Ин. 9:24</a>, 29 и др.). — <b>Из закона</b>: под законом разумелся иногда весь состав ветхозаветных канонических книг, а не одни только книги закона Моисеева (ср. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=34&e=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Иисус отвечал им: не написано ли в законе вашем: Я сказал: вы боги?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Если Он назвал богами тех, к которым было слово Божие, и не может нарушиться Писание, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Тому ли, Которого Отец освятил и послал в мир, вы говорите: богохульствуешь, потому что Я сказал: Я Сын Божий?</span></span>Ин. 10:34—36</a>). — <b>Христос пре бывает вовек</b>, т. е. по испорченному иудейскому представлению — Царство Его будет на земле вечное. Вероятно, имеются в виду те ветхозаветные пророческие места, в которых Мессия образно представляется основывающим на развалинах языческих царств, после произведённого над ними суда, новое вечное Царство (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=9&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо младенец родился нам - Сын дан нам; владычество на раменах Его, и нарекут имя Ему: Чудный, Советник, Бог крепкий, Отец вечности, Князь мира. <i>//В Славянской Библии этот стих читается так: </i>«Ибо Младенец родился нам, Сын, и дан нам; владычество Его на раменах Его, и нарекут имя Ему: Великого Совета Ангел, Чудный, Советник, Бог крепкий, Властелин, Князь мира, Отец будущего века; ибо приведу мир князьям, мир и здравие Его».</span></span>Ис. 9:6</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=2&s=109">Пс. 2:109</a>, 2-4; <a href="/bible-index/bible/?b=340&c=7&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Видел я в ночных видениях, вот, с облаками небесными шел как бы Сын человеческий, дошел до Ветхого днями и подведен был к Нему.</span></span>Дан. 7:13</a> и далее и парал.). — <b>Как же Ты говоришь</b> и пр.: Господь сказал — <i>Я вознесён буду</i>, народ влагает в уста Его выражение — <b>до́лжно быть вознесену Сыну Человеческому</b>. Или народ сам знает, что Христос называл Себя Сыном Человеческим как Мессию, или знал это название из указанного места книги пророка Даниила, как название Мессии, и прилагал Его к Господу Иисусу, или евангелист сокращённо приводит слова Господа и, может быть, Господь в этой речи назвал Себя Сыном Человеческим, как любил называть так.<br /></div></p>