<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>Даже <b>не могли веровать</b> иудеи, потому что они совсем ослепли духовно и ожесточились сердцем, что, конечно, зависело от их воли и попущения Божия. В доказательство сего евангелист указывает также пророческое слово, именно того же пророка Исаии (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> здесь есть у одного мальчика пять хлебов ячменных и две рыбки; но что это для такого множества?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Иисус сказал: велите им возлечь. Было же на том месте много травы. Итак возлегло людей числом около пяти тысяч.</span></span>Ин. 6:9—10</a>). Слова приведены свободно (не по букве, а по смыслу) с еврейского и греческого. Ослепление духовное народа, о котором говорит пророк, особенно выразилось у современников Мессии в неверии в Него, и они <i>не могли</i>, говорит евангелист, веровать в Него именно вследствие этого ослепления и ожесточения. — <b>Ослепление</b> означает порчу органа, назначенного к восприятию внутреннего света истины — ума, извращение ума и его деятельности в отношении к истине Христовой; <b>окаменение</b> сердца означает порчу органа, назначенного к деятельности нравственного чувства, извращение нравственных стремлений к добру. Порча этих двух главных органов и должна была привести к неверию; видели чудо за чудом, слышали истину за истиною и — не поверили в Мессию своего. Ожесточение и ослепление иудеев так велико и сильно, что даже нет надежды на скорое обращение их, чтобы в силу этого обращения можно было исцелить эту порчу их духовного зрения и сердца. Впрочем, новозаветный пророк — Апостол говорит, что это ослепление и ожесточение было попущено до времени, а потом весь Израиль спасётся (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Ибо не хочу оставить вас, братия, в неведении о тайне сей, - чтобы вы не мечтали о себе, - что ожесточение произошло в Израиле отчасти, <i>до времени</i>, пока войдет полное <i>число</i> язычников;</span></span>Рим. 11:25</a> и далее).</div></p>