<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> <b>Сие сказал Исаия</b> и пр.: в сих словах евангелист указывает, почему он это пророчество Исаии применил к отношению современников Господа Иисуса к Нему, а не к современникам пророка или других пророков. Это потому, что в пророческом видении, при котором сказаны приведённые слова, Исаия <b>видел славу Христа</b> и потому <b>говорил о Нём</b>. По описанию в книге Исаии пророк видел Бога во славе Его, сидящего на троне и окружённого серафимами (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> После сего пошел Иисус на ту сторону моря Галилейского, в окрестности Тивериады.</span></span>Ин. 6:1</a> и далее). Но в ветхозаветных явлениях слава Божия открывалась как слава Слова, бывшего вначале у Бога, Бог Отец открывался чрез Сына Своего (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В начале было Слово, и Слово было у Бога, и Слово было Бог.</span></span>Ин. 1:1</a> и прим.), Который, будучи образом Божиим (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он, будучи образом Божиим, не почитал хищением быть равным Богу;</span></span>Флп. 2:6</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Сей, будучи сияние славы и образ ипостаси Его и держа все словом силы Своей, совершив Собою очищение грехов наших, воссел одесную (престола) величия на высоте,</span></span>Евр. 1:3</a>), имел со временем восприять и образ человека, и потому открывался в Ветхом Завете в человекообразных богоявлениях и видениях пророческих. В силу этого видения Исаией славы Христовой, он и говорил при этом видении именно о нём, и потому речь его об ослеплении народа относится к современникам явления Христа во плоти и их потомкам, противящимся Христу не только пострадавшему, но уже и вошедшему в славу Свою и царствующему над миром. «Сие сказал Исаия, когда видел славу Его. Кого? Сына. Хотя пророк, судя по связи речи, видел, кажется, славу Отца; но евангелист говорит здесь, что Исаия видел славу Сына, а Ап. Павел говорит, что он видел славу Духа (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=28&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Будучи же не согласны между собою, они уходили, когда Павел сказал следующие слова: хорошо Дух Святый сказал отцам нашим через пророка Исаию:</span></span>Деян. 28:25</a>). Истинно, едина слава Святой Троицы, Отца и Сына и Святаго Духа» (Феофил., ср. Злат.).</div></p></div>