<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><br />‹…› в чувстве глубокого смирения и преданности Отцу Своему Господь называет учение Свое <b>заповедью</b> Отца, хотя Он как Бог Сам ведает непосредственно все тайны божественного учения (ср. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Истинно, истинно говорю тебе: мы говорим о том, что знаем, и свидетельствуем о том, что видели, а вы свидетельства Нашего не принимаете.</span></span>Ин. 3:11</a>. 32 и пар.). Эта заповедь, это учение божественное есть вечная жизнь, источник вечной жизни, средство для человека к достижению вечной жизни (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=63"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">63</span> Дух животворит; плоть не пользует нимало. Слова, которые говорю Я вам, суть дух и жизнь.</span></span>Ин. 6:63</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Иисус сказал ей: Я есмь воскресение и жизнь; верующий в Меня, если и умрет, оживет.</span></span>Ин. 11:25</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Иисус сказал ему: Я есмь путь и истина и жизнь; никто не приходит к Отцу, как только через Меня.</span></span>Ин. 14:6</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Освяти их истиною Твоею; слово Твое есть истина.</span></span>Ин. 17:17</a> и прим.). Поэтому именно (итак) передал Он все это учение так, как принял его, без всякой перемены, как непосредственное и непререкаемое истинное учение Отца Небесного (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Я ничего не могу творить Сам от Себя. Как слышу, так и сужу, и суд Мой праведен; ибо не ищу Моей воли, но воли пославшего Меня Отца.</span></span>Ин. 5:30</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Говорящий сам от себя ищет славы себе; а Кто ищет славы Пославшему Его, Тот истинен, и нет неправды в Нем.</span></span>Ин. 7:18</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> А если и сужу Я, то суд Мой истинен, потому что Я не один, но Я и Отец, пославший Меня.</span></span>Ин. 8:16</a>, 28 и дал.). «Какое глубокое смирение в этих словах! Ужели, Господи, прежде чем послал Тебя Отец и дал Тебе заповедь, Ты не знал, что Тебе говорить, не знал той заповеди, которая есть жизнь вечная?.. И что Он хочет выразить этим? — То, что Он не говорит, не мудрствует ничего отличного от Отца... Желая доказать это, т.е. единомыслие с Отцом, напомнил об этом примере, т.е. о заповеди... Сын, будучи Словом и выражая то, что есть в уме, т.е. Отце, говорит, что от Него получил заповедь, что сказать и что говорить» (Ф е о ф и л.). По силе сего слово или учение Его и есть судительное для мира в последний день суда.<br />См. ст. 49<br /></div></p>