<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Был вор</b>: евангелист замечает, что Иуда лгал, когда говорил что лучше бы раздать нищим деньги, какие могли быть выручены от продажи мира; истинное же побуждение к таковому замечанию было в его сребролюбии; он и из них надеялся часть присвоить себе, потому что он был вор. Для пояснения сего евангелист замечает, что Иуда заведовал денежным ящиком в малом обществе Иисусовом и из подаяний, какие опускали в него, крал. — <b>Носил</b>: точнее — уносил, брал тихонько, крал (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=20&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Иисус говорит ей: жена! что ты плачешь? кого ищешь? Она, думая, что это садовник, говорит Ему: господин! если ты вынес Его, скажи мне, где ты положил Его, и я возьму Его.</span></span>Ин. 20:15</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=8&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> да сбудется реченное через пророка Исаию, который говорит: Он взял на Себя наши немощи и понес болезни.</span></span>Мф. 8:17</a>), <b>что туда опускали</b>, т. е. не всё, что опускали вообще, а в известных частных случаях, когда находил удобным без подозрений со стороны других, он присвоил себе часть опускаемого в ящик. Приношения эти со стороны расположенных к Господу лиц назначались на обыденные нужды малого общества Христова, а равно для раздачи нищим (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=8&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и Иоанна, жена Хузы, домоправителя Иродова, и Сусанна, и многие другие, которые служили Ему имением своим.</span></span>Лк. 8:3</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> А как у Иуды был ящик, то некоторые думали, что Иисус говорит ему: купи, что нам нужно к празднику, или чтобы дал что-нибудь нищим.</span></span>Ин. 13:29</a>). «Он уносил, т. е. крал то, что туда опускали, и был святотатец, присвояя себе подаяния на дело святое» (Феофил.). Вопрос, почему Господь вверил именно Иуде этот опасный для него особенно ящик, совпадает с общим вопросом, почему Господь избрал Себе в число учеников Иуду и держал его при Себе до последнего времени, хотя знал давно о нём, как о будущем предателе, и находит себе разрешение в божественном предопределении, основывающемся на предведении всего, что должно было случиться (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> (было же собрание человек около ста двадцати): мужи братия! Надлежало исполниться тому, что в Писании предрек Дух Святый устами Давида об Иуде, бывшем вожде тех, которые взяли Иисуса;</span></span>Деян. 1:16</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=2&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И когда Он был в Иерусалиме на празднике Пасхи, то многие, видя чудеса, которые Он творил, уверовали во имя Его.</span></span>Ин. 2:23</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=70"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">70</span> Иисус отвечал им: не двенадцать ли вас избрал Я? но один из вас диавол.</span></span>Ин. 6:70</a> и далее).</div></p>