<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div> По переходе чрез Иордан, сыны Израилевы расположились станом (ополчишася) в двух верстах на восток от Иерихона, в Галгалах. В этом месте до завоевания Ханаанской земли находилось средоточие управления Израильтянами и оставалась скиния свидения (<a href="/bible-index/bible/?b=60&c=14&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Сыны Иудины пришли в Галгал к Иисусу. И сказал ему Халев, сын Иефоннии, Кенезеянин: ты знаешь, что говорил Господь Моисею, человеку Божию, о мне и о тебе в Кадес-Варне;</span></span>Нав. 14:6</a>). Наименование места Галгалами указывает на одно из важнейших событий, совершившихся здесь в день перехода чрез Иордан. Здесь, в этот день, по повелению Божию, совершено обрезание сынов Израилевых, родившихся на пути в обетованную землю и оставшихся доселе необрезанными. Не видно, чтобы такое опущение произошло по вине самих Израильтян, иначе им не избежать бы обличения в ней и взыскания от Господа, как Он обличил и грозил наказать Моисея за то, что один из сыновей его оставался необрезанным (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=4&s=24&e=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Дорогою на ночлеге случилось, что встретил его Господь и хотел умертвить его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Тогда Сепфора, взяв каменный нож, обрезала крайнюю плоть сына своего и, бросив к ногам его, сказала: ты жених крови у меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И отошел от него <i>Господь</i>. Тогда сказала она: жених крови - по обрезанию.</span></span>Исх. 4:24-26</a>). Справедливо говорят, что болезненный обряд обрезания неудобно было совершать во время странствования по причине многократных и нечаянных перемен местопребывания. Но в таком случае опущение обрезания происходило не без воли Господа, от Которого единственно зависело назначать для Израильтян остановки и дальнейшее движение. Почему же Он допустил оставаться столь долгое время необрезанными родившимся в пустыне сынам Израиля? Если обрезание было знаком завета с Господом, то, оставаясь долгое время без этого знака, они как бы несли епитимию, были нечисты, приравниваясь к необрезанным язычникам, подобно тому, как значение епитимии имело осуждение Израильтян на сороколетнее странствование. Я вот наконец, по повелению Господа, совершилось обрезание над неимевшими его долгое время. Это значило, что теперь снята с них дотоле тяготевшая на них епитимия, они стали чистыми, потому и сказано, что Иисус Навин чрез обрезание очистил (с Греческого) сынов Израилевых (<a href="/bible-index/bible/?b=60&c=5&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Вот причина, почему обрезал Иисус [сынов Израилевых, которые тогда родились на пути, и которые из вышедших из Египта не были тогда обрезаны, всех их обрезал Иисус]: весь народ, вышедший из Египта, мужеского пола, все способные к войне умерли в пустыне на пути, по исшествии из Египта;</span></span>Нав. 5:4</a>), а вместе с тем уничтожен повод к поношению из-за необрезания. Память об этом последнем обстоятельстве запечатлена в самом имени того места, где был совершен обряд обрезания. И рече Господь Иисусу в днешний день отъях поношение Египетско от вас и нарече имя месту Галгала (<a href="/bible-index/bible/?b=60&c=5&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И сказал Господь Иисусу: ныне Я снял с вас посрамление Египетское. Почему и называется то место "Галгал", даже до сего дня.</span></span>Нав. 5:9</a>). Еврейское слово Галгала значит свержение, снятие, и указывает именно на свержение поношения Египетского. Это поношение состояло частью в том, что остававшиеся долгое время необрезанными сыны Израилевы, хотя не исключены были из завета с Богом вменяли себе в бесчестие наружное свое сходство с Египетскими язычниками, потому что в Египте, за исключением жрецов, никто не подвергался обрезанию, — частью в том, что сами Египтяне попрекали их, говоря видно ваш Бог отступился от завета с вами, когда нет на вас печати этого завета — обрезания Евреям, по совершении над ними обрезания, дана теперь возможность удостовериться, что над ними уже перестало тяготеть поношение в том и другом смысле, что они теперь вполне сыны завета с Богом и действительные наследники обетований, соединенных с этим заветом, — и главного из них — обетования о водворении их в земле Ханаанской.<br /> Прошло три дня после обрезания, боль, неизбежная «следствие этого обряда, утихла. Наступил 14-й день весеннего месяца — авива. И сотвориша Пасху (сыны Исраиля) в четвертыйнадесять день месяца от вечера на западе. Это по счету была третья Пасха за все время от исхода из Египта. Первая была пред исходом, вторая при Синае, спустя год после исхода (Чис. 9), обе по особенному повелению Божию, ибо по закону она должна была совершаться в земле обетованной (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=12&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Когда войдете в землю, которую Господь даст вам, как Он говорил, соблюдайте сие служение.</span></span>Исх. 12:25</a>). Упоминаемая в рассматриваемом стихе Пасха есть третья в отношении к двум прежним и первая законная в земле обетованной. Празднование ее состояло в том, что Израильтяне должны были собраться к скинии в 14 день вечера, и здесь каждое семейство одно или в соединении с другими должно было заколоть и съесть агнца в память избавления первенцев Еврейских от Ангела губителя, истребившего первенцев Египетских. — Празднование Пасхи во время странствования в пустыне не имело места отчасти потому, что ее могли праздновать только обрезанные (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=12&s=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Если же поселится у тебя пришлец и захочет совершить Пасху Господу, то обрежь у него всех мужеского пола, и тогда пусть он приступит к совершению ее и будет как природный житель земли; а никакой необрезанный не должен есть ее;</span></span>Исх. 12:48</a>), а их в то время было очень мало, отчасти потому, что с Пасхою должно было соединяться употребление пресных хлебов, а Израильтяне в пустыне ели одну манну. — Пасха совершена была на западе от Иордана, между Иерихоном и Иорданом, на поли Иерихонском, — самом цветущем и плодоносном оазисе Иорданской равнины. Знаменательно, что и обрезание и Пасха, для совершения которых требовалось спокойствие и безопасность, совершены были вблизи Иерихона, в виду врагов. Это было не без особенного намерения Господа Бога. Ему угодно было внушить Израильтянам уверенность, что под кровом Всевышнего им нечего бояться врагов, и что обнадеженные покровительством Божиим, они при самом вступлении в пределы Ханаанской земли, должны смотреть на нее, как на свое достояние, и хозяйничать в ней по своему, не как в Египте, где, живя в порабощении, они лишены были возможности отправлять общественное Богослужение.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Толкование на паремии из книги Иисуса Навина." II. Паримия из книги Иисуса Навина в навечерие Пасхи V, 10—15</i><br /></div></div></p></div>