<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div> Едва Израильтяне успели вступить в пределы земли Обетованной, они легко могли найти себе пропитание в этой хлебородной земле. Они стали есть от пшеницы ее, сначала вероятно из старых запасов пшеницы, ибо об употреблении в пищу хлеба нового урожая упоминается далее отдельно: и новая. Хлеб старого урожая Евреи, по праву завоевателей, могли брать из полевых складов Иерихонского поля, или равнины. С тем вместе им открылась возможность исполнить закон о празднике опресноков. Этот праздник начинался наутрие Пасхи, т.-е. 15-го дня первого месяца и продолжался семь дней, в продолжение которых строжайше запрещено вкушать кислые хлебы (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=23&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и в пятнадцатый день того же месяца праздник опресноков Господу; семь дней ешьте опресноки;</span></span>Лев. 23:6</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=16&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Не ешь с нею квасного; семь дней ешь с нею опресноки, хлебы бедствия, ибо ты с поспешностью вышел из земли Египетской, дабы ты помнил день исшествия своего из земли Египетской во все дни жизни твоей;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> не должно находиться у тебя ничто квасное во всем уделе твоем в продолжение семи дней, и из мяса, которое ты принес в жертву вечером в первый день, ничто не должно оставаться до утра.</span></span>Втор. 16:3-4</a>). На другой день, т.-е. 16-го дня, но закону надлежало приносить в скинию для освящения начатки новой жатвы (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=23&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> он вознесет этот сноп пред Господом, чтобы вам приобрести благоволение; на другой день праздника вознесет его священник;</span></span>Лев. 23:11</a>), то есть снопы из первых колосьев, от чего месяц весенней жатвы назывался авив, т.-е. месяц колосьев. До этого дня не позволено было употреблять в пищу новая, т.-е хлеб нового урожая, но с этого дня можно было есть новый хлеб в виде опресноков, также сушеных или сырых зерен (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=23&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> никакого <i>нового</i> хлеба, ни сушеных зерен, ни зерен сырых не ешьте до того дня, в который принесете приношения Богу вашему: это вечное постановление в роды ваши во всех жилищах ваших.</span></span>Лев. 23:14</a>), до истечения семи дней опресночных, а по истечении семи дней — в виде всякого печенья. Согласно с таким законом и поступили конечно Израильтяне, когда, совершив пасху, ядоша новая.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Толкование на паремии из книги Иисуса Навина." II. Паримия из книги Иисуса Навина в навечерие Пасхи V, 10—15</i><br /></div></div></p>