<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Итак оказалось, что явившийся не был ни врагом, ни Израильтянином На вопрос Иисуса он называет себя <b>Архистратигом силы Господней</b>. Силою Господнею, или воинством Господним называются в Писании Ангелы (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=102&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> благословите Господа, все воинства Его, служители Его, исполняющие волю Его;</span></span>Пс. 102:21</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=148&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Хвалите Его, все Ангелы Его, хвалите Его, все воинства Его.</span></span>Пс. 148:2</a>), как такие слуги Господа, которые в стройном воинском чине окружают престол Его на небесах, сохраняют строгое воинское подчинение Ему и высшим своим чиноначалышкам, и по манию Его всегда готовы с воинским послушанием и мужеством исполнять все Его повеления, поражать врагов Его и Его царства и защищать верных рабов Его (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=22&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И сказал [Михей]: [не так; не я, а] выслушай слово Господне: я видел Господа, сидящего на престоле Своем, и все воинство небесное стояло при Нем, по правую и по левую руку Его;</span></span>3 Цар. 22:19</a>). для чего обладают необыкновенным могуществом, как сие видно из того, что одним Ангелом избито 180 тысяч Ассирийскаго войска (4 Цар. 19). Ради того, что Ангелы суть сила или воинство Господа, Он именуется в Писании Господом воинств (Саваоф) (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=6&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И взывали они друг ко другу и говорили: Свят, Свят, Свят Господь Саваоф! вся земля полна славы Его!</span></span>Ис. 6:3</a>), Господом сил (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=23&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Кто сей Царь славы? - Господь сил, Он - царь славы.</span></span>Пс. 23:10</a>) — Силою Господнею называется также народ Израильский (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=12&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> По прошествии четырехсот тридцати лет, в этот самый день вышло все ополчение Господне из земли Египетской ночью.</span></span>Исх. 12:41</a>) предназначенный к тому, чтобы служить орудием Господа к сокрушению, с оружием в руках, врагов Его и Его царства. — Явившийся Иисусу называет себя Архистратигом или Началовождем силы Господней в том и другом смысле — <b>Аз приидох семо</b>, продолжает он, внушая Иисусу, чтобы он не думал, будто имеет дело с обыкновенным смертным, нет, говорит, это Я, Началовождь небесных и земных воинств, а не иной кто, явился к тебе, в образе человека — А обнаженный меч в руках Архистратига указывал не только на его военачальническое значение, но и на его готовность помогать Иисусу и Израильскому ополчению в предстоящем им трудном деле завоевания Ханаанской земли. — <b>И паде Иисус лицем своим на землю и поклонися ему</b>. — Земной вождь кланяется Вождю небесному, выражая этим знаком то почтение, какое обыкновенно сим способом заявляемо было и доселе заявляется на востоке пред высшими, особенно пред царями (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=9&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И пришел Мемфивосфей, сын Ионафана, сына Саулова, к Давиду, и пал на лице свое, и поклонился [царю]. И сказал Давид: Мемфивосфей! И сказал тот: вот раб твой.</span></span>2 Цар. 9:6</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=100&c=14&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> И пошел Иоав к царю и пересказал ему это. И позвал царь Авессалома; он пришел к царю, [поклонился ему] и пал лицем своим на землю пред царем; и поцеловал царь Авессалома.</span></span>2 Цар. 14:33</a>) — <b>И рече: Господи, что повелеваеши, рабу Твоему</b>? Земной вождь смиренна ожидает повелений от небеснаго Архистратига и выражает готовность с рабскою покорностию исполнять Его повеления. Называя Архистратига Господом, по-Еврейски адони, — господин мой, государь мой, — Иисус, по мнению знатоков Еврейскаго языка (см. у Еейля), дает видеть, что он хотя взирает на Архистратига, как на существо горняго мира, но признает его покуда только высшею тварию высшим слугою Господа, а не Господом Богом, ибо иначе сказал бы ему Адонаи, — имя Божие, — а не адони.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Толкование на паремии из книги Иисуса Навина." <br /> Паримия из книги Иисуса Навина в навечерие Пасхи V, 10—15</i><br /></div></div></p>