<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1012">Андрей Кесарийский свт.</a><div><b>И взял Ангел кадильницу, и наполнил ее огнем с жертвенника, и поверг на землю:</b> - см. 4 ст.<br /><b>И произошли голоса и громы</b> Все это указывает на ужасы, которые будут пред кончиною, подобно тому как на горе Синайской они были символами присутствия Божия, устрашая всех, а благоразумных приводя к обращению. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1147">Кесарий Арльский митр.</a><div>Воспринял Господь тело, то есть Церковь, и во исполнение воли Отца наполнил Ее огнем Святого Духа. <i><b>И произошли голоса и громы, и молнии и землетрясение</b>.</i> Все это суть духовные возвещения и добродетели Церкви.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Цезарий Арльский, <i>Изложение Откровения . Сl. 1016, 6.229.25</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div>Затем, по его словам,<i> взял божественный ангел кадильницу, и наполнил ее огнем Божиим, и поверг на землю; и произошли голоса и громы, и молнии и землетрясение</i><a href="#680288_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Возможно, что именно этот огонь Божий кто-то из ангелов низринул на гору Синай, и настали громы и голоса, и трубы, и молнии, и заволоклась гора дымом, поскольку прибыл Бог (См. <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=19&s=16&e=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> На третий день, при наступлении утра, были громы и молнии, и густое облако над горою [Синайскою], и трубный звук весьма сильный; и вострепетал весь народ, бывший в стане.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И вывел Моисей народ из стана в сретение Богу, и стали у подошвы горы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Гора же Синай вся дымилась оттого, что Господь сошел на нее в огне; и восходил от нее дым, как дым из печи, и вся гора сильно колебалась;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и звук трубный становился сильнее и сильнее. Моисей говорил, и Бог отвечал ему голосом.</span></span>Исх. 19:16-19</a>). Стало быть, как тогда надвинулись молнии и устрашающие видения, так и теперь они предшествуют славному явлению Господа. <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="680288_1" class="note-item" href="#680288_1">1</a> Цитата в тексте оригинала изменена.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Экумений, <i>Комментарий на Откровение. TLG 2866.001, 104.23-105.8</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Хорошо сказал Иоанн, что кадильница была наполнена огнем. Ведь <i>не мерою дает Бог Духа </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> ибо Тот, Которого послал Бог, говорит слова Божии; ибо не мерою дает Бог Духа.</span></span>Ин. 3:34</a>). И мы знаем, что особенно наполнена [огнем] человеческая природа Христа, в Котором <i>обитает вся полнота Божества телесно </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> ибо в Нем обитает вся полнота Божества телесно,</span></span>Кол. 2:9</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беда Достопочтенный, <i>Изложение Откровения. Cl. 1363, 2.8.155.23</i>.</div><br /></div></p>