<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1125">Викторин Петавский сщмч.</a><div>Таким образом, Он посылает этих семь великих архангелов для поражения царства антихриста. Ведь и Сам Господь сказал в Евангелии: <i>тогда Сын Человеческий посылает вестников Своих и собирают они избранных Его от четырех ветров, от края небес до края их </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> и пошлет Ангелов Своих с трубою громогласною, и соберут избранных Его от четырех ветров, от края небес до края их.</span></span>Мф. 24:31</a>). И прежде говорит: <i>тогда будет мир на земле; когда поднимутся семь пастырей и восемь язв от людей и поместят Ассура,</i> то есть антихриста,<i> в ров Нимрода </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=400&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И будет Он мир. Когда Ассур придет в нашу землю и вступит в наши чертоги, мы выставим против него семь пастырей и восемь князей.</span></span>Мих. 5:5</a>)<a href="#680291_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> - [то есть] на проклятие дьявола. И Екклесиаст сказал подобным образом: <i>когда задрожат стерегущие дом</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=12&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> В тот день, когда задрожат стерегущие дом и согнутся мужи силы; и перестанут молоть мелющие, потому что их немного осталось; и помрачатся смотрящие в окно;</span></span>Еккл. 12:3</a>). Сам же Господь так говорит: <i>Придя же рабы домовладыки сказали ему: господин! не доброе ли семя сеял ты на поле твоем ? откуда же на нем плевелы ? Он же сказал им: враг человека сделал это. А рабы сказали ему: хочешь ли, мы пойдем, выберем их? Но он сказал: нет, ... оставьте расти вместе то и другое до жатвы; и во время жатвы я скажу жнецам: соберите прежде плевелы и свяжите их в свяжи, чтобы сжечь их, а пшеницу уберите в житницу маю </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=27&e=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Придя же, рабы домовладыки сказали ему: господин! не доброе ли семя сеял ты на поле твоем? откуда же на нем плевелы?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Он же сказал им: враг человека сделал это. А рабы сказали ему: хочешь ли, мы пойдем, выберем их?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Но он сказал: нет, - чтобы, выбирая плевелы, вы не выдергали вместе с ними пшеницы,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> оставьте расти вместе то и другое до жатвы; и во время жатвы я скажу жнецам: соберите прежде плевелы и свяжите их в снопы, чтобы сжечь их, а пшеницу уберите в житницу мою.</span></span>Мф. 13:27-30</a>). Апокалипсис здесь указывает, что жнецы и рабы - это архангелы. Труба же является словом власти. И хотя Иоанн снова возвращается [к образу семи ангелов в сюжете] с чашами (См. <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=15&s=7&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И одно из четырех животных дало семи Ангелам семь золотых чаш, наполненных гневом Бога, живущего во веки веков.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И наполнился храм дымом от славы Божией и от силы Его, и никто не мог войти в храм, доколе не окончились семь язв семи Ангелов.</span></span>Откр. 15:7-16</a>:20), он не говорит, будто это уже произошло; но так как однажды то, что собирается произойти с ними, установлено для них [Богом], чтобы оно случилось, то поэтому об этом говорится дважды.<br />Итак, все, что в примере с трубами он выразил кратко, в примере с чашами выразил полнее. И не следует обращать внимание на порядок сказанного, ибо семиобразный Святой Дух, как только направился к итогу [мира] и концу времен, опять вернулся к тому же самому времени и дополнил, о чем сказал недостаточно. И не надо искать в Апокалипсисе порядка, но надо искать смысл, ибо существует и ложное пророчество. Таким образом, написанное о трубах и чашах - это или бедствия от ран, посланных миру, или безумие самого антихриста, или уничтожение народов, или различие несчастий, или надежда на царство святых, или руины городов, или руины Вавилона, то есть города Рима. <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="680291_1" class="note-item" href="#680291_1">1</a> Ассур и Нимрод были традиционными образами антихриста.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Викторин Петавийский, <i>Комментарий на Откровение. CSEL 49:82-86</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1012">Андрей Кесарийский свт.</a><div>Для этого же служат и ангелы, исцеляющие, как сострадательные врачи — подражатели Христа, греховные недуги болящих, или, вернее, облегчающие ленивым будущее наказание прижиганиями и сечениями в виде бедствий, если только они перенесут их с благодарностью. А нас, запечатленных честным и драгоценным именем Христа, желающих прославления святых и молящихся об освобождении чрез настоящие муки от будущих мучений, да не предаст, наказуя, Человеколюбец Господь смерти греховной (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=117&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Строго наказал меня Господь, но смерти не предал меня.</span></span>Пс. 117:18</a>), но да ослабит злые дни вечных мучений, когда бездна покроет начальника греха и его темное и преисподнее место геенны, чтобы мы, водворенные со святыми в жилище радости, были вечно с Самим Христом, Спасителем и Богом, Которому подобает всякая слава, честь и поклонение со Отцем и Пресвятым Духом ныне и присно, и во веки веков. Аминь. <br /> <br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div>Затем и ангелы вострубили, возвещая присутствие Бога; ибо и в то время трубы провозглашали великие события. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Экумений, <i>Комментарий на Откровение. TLG 2866.001, 105.8-10</i>.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Церковь, воспламененная семиобразным Духом, с надеждой приготовилась к проповеди, к тому, чтобы низвергнуть звуком небесных труб славу века сего, словно стены Иерихонские. Ведь и семидневное обхождение вокруг города символизирует полноту времени Церкви.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беда Достопочтенный, <i>Изложение Откровения. Сl. 1363, 2.8.155.37</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1323">Гермоген Тобольский сщмч.</a><div>С 8 главы, как мы сказали, начинаются казни последних времен, в области физического мира, в период антихристианского времени, но антихристианский мир не будет их замечать. Как ясно из истории Египетских казней через Моисея, египтяне покорялись им; далее же будут казни в высшей степени, но люди не будут их замечать и понимать и будут коснеть в своих беззакониях, как сказано в Евангелии от Луки (гл.21), что будут великие землетрясения, глады, моры, язвы, особенно страшные явления в природе и разные знамения на небе в Солнце и Луне, и в звездах, а на земле уныние народов и недоумение; Море - это люди, восшумят и возмутятся. Это - 4 казни. Они будут продолжаться во все дни антихристианского царства до скончания века: то последовательно одна за другой, то одновременно. </div></p></div>