<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1012">Андрей Кесарийский свт.</a><div>По мнению некоторых, здесь указывается на гееннские мучения грешников, часто изображаемые под образом страданий чувственных. Но мы думаем, что в будущем веке будет мучиться не только третья часть изо всего множества людей, но гораздо более (ибо сказано: <i>широкий путь вводяй в пагубу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Входите тесными вратами, потому что широки врата и пространен путь, ведущие в погибель, и многие идут ими;</span></span>Мф. 7:13</a>), и здесь этими словами указывается на язвы, которые будут при кончине. Град означает, что эти наказания будут посланы с неба по праведному суду. Огонь с кровью — разорение городов, происходящее всегда от рук воюющих, пожары и междоусобия, во время которых, как видимо, будет избито не менее третьей части всех живущих на земле тварей: в войнах гибнут не только люди, но и земные произведения (деревья и трава— Ред.)! Наше мнение о вышесказанном находит себе подтверждение и у блаженного Иоиля, который говорит, что прежде наступления великого дня судного на землю будут посланы кровь и огонь и курение дыма (<a href="/bible-index/bible/?b=360&c=2&s=30&e=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И покажу знамения на небе и на земле: кровь и огонь и столпы дыма.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Солнце превратится во тьму и луна - в кровь, прежде нежели наступит день Господень, великий и страшный.</span></span>Иоил. 2:30-31</a>). <br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Первым звуком трубы [проповеди Церкви] отмечается уничтожение всех нечестивых огнем и градом. Проповедь бедствий справедливо сравнивается со звуком трубы, знаменующей начало войны. В Писании говорится: <i>возвысь голос твой, подобно трубе, и укажи народу Моему на беззаконие его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=58&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Взывай громко, не удерживайся; возвысь голос твой, подобно трубе, и укажи народу Моему на беззакония его, и дому Иаковлеву - на грехи его.</span></span>Ис. 58:1</a>). И в другом месте: <i>Трубу к устам твоим! Как орел налетит на дом Господень</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=8&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Трубу к устам твоим! Как орел [<i>налетит</i>] на дом Господень за то, что они нарушили завет Мой и преступили закон Мой!</span></span>Ос. 8:1</a>). Что геенна является наказанием за кровавые дела, возвещает пророческий голос: <i>К великой жаре они перейдут от снежной воды </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=24&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Засуха и жара поглощают снежную воду: так преисподняя - грешников.</span></span>Иов. 24:19</a>). Слово<i> кровь </i>может также пониматься как духовная смерть души<a href="#680296_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> .<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="680296_1" class="note-item" href="#680296_1">1</a> Душой в древности обозначали не только разумную часть человека, но и человека целиком, образованного из души и тела. Поэтому смерть души - это гибель и физическая. Ср.русское: <i>отдать душу, то есть погибнуть</i>.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беда Достопочтенный, <i>Изложение Откровения . Сl.1363, 2.8.153.3</i>.</div><br /></div></p>