<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1034">Иларий Арльский еп.</a><div>Пусть славят Бога в день посещения. Так было в Египте, когда Он его посетил через ангела, поражая первенцев. Так же Он посетит земли этого мира и поразит первородное враждебных сил. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> <i>Трактат на семь Кафолических посланий CL.0508, In epist. Petri I,283</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div>Петр говорит о язычниках, которые злословят нас. Если кто-нибудь желает узнать об этом, то почерпнет точные сведения из творения Иринея, епископа Лугдуна Кельтского<a href="#547226_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> , о мучениках Санкте и Бландине. Если же рассказать кратко, дело обстояло так:эллины захватили рабов, оглашаемых в христианской вере, и стали пытаться выведать от них некие, будто бы тайные, сведения о христианах, а рабы не могли толком рассказать то, что те хотели узнать от них. От своих господ они слышали, что святое причастие - это плоть и кровь Христа, и, полагая, что это действительно плоть и кровь, так и сказали тем, кто их допрашивал. Те же поняли, что это в буквальном смысле христиане и совершают, и рассказали об этом другим эллинам. Мучеников же Санкта и Бландину они стали под пыткой вынуждать признать это. Бландина разумно и смело возражала им: <i>Как же могли бы это допустить те, кто, совершая подвиг, вообще не вкушают мяса? Днем посещения </i>[апостол] называет открытое расследование. Расследуя нашу жизнь, [эллины] обнаруживают, что дела противоположны их предположениям, и не только стыдятся [прежних мыслей], но и вступают на истинный путь и славят Бога.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Комментарий на 1-е Кафолическое послание Петра PG 119:536-37</i></div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="547226_1" class="note-item" href="#547226_1">1</a> Речь идет об Иринее Лионском (ок. 140 - ок. 200 г.). <i>Лугдун</i>-латинское название Лиона (Галлия). О Санкте и Бландине см.: Евсевий Кесарийский, <i>Церковная История</i> 5.17-24. - <i>Прим. ред</i></li></ul></div><br /><br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Очень часто бывало, что язычники, которые порицали веру христиан за то, что те пренебрегли их богами, видя чистую жизнь христиан и их неколебимую преданность Христу, прекращали их злословить и даже начинали прославлять и хвалить Бога, Которого, в силу благости и праведности служения Ему, признавали благим и справедливым.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i> О семи Кафолических посланиях, Cl.1362,2 (in 1 Pt.), 2, 239<br /></i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div>Если же мир, лежащий во зле, станет порицать нас за то, что мы не делаем того, что он делает, и станет клеймить нас именем злодеев, не будем обращать на это внимания, а будем жить добродетельно; мир увидит свою несправедливость, глядя на нашу добрую жизнь, и рано или поздно прославит Бога за то, что Он являет в мире таких людей.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Мысли при чтении Священного Писания</i></div></div></p>