<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>Закон Божий требует, чтобы мы... были совершенны, однако же не иначе достигнув совершенства, как при постепенном восхождении и преуспеянии, будучи сперва питаемы молоком, как новорожденные младенцы, и в Нем возрастая во спасение.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i> Письма 441 , Письма, 1:180<br /></i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div><p > Великий Апостол считает христиан новорожденными детьми. Крещение — это новое рождение, и с крещения отсчитывается для человека новая жизнь.<br /> И новорожденным по духу подобает принимать пищу легкую и негрубую — точно так же, как и новорожденным по плоти. Какую же пищу рекомендует Апостол христианам? Настоящее и разумное молоко. Младенец по плоти питается молоком неразумным, которое — лишь образ молока настоящего, молока разумного (словесного), которым должен насыщаться младенец духовный. Какое же это разумное и чистое молоко, уготованное в пище христианину? Апостол отвечает на это следующими словами: ибо вы вкусили, что благ Господь. Итак, это Сам Господь Иисус, живой и животворящий. Разумное и чистое молоко — это слова Христовы. Блаженны вы, братья, если насыщаете свою душу Христовыми глаголами как сладким молоком, ибо душа ваша распространится, и облагородствуется, и будет приуготована к Царствию Божиему.<br />Разумное и чистое молоко — это и Христовы чудеса. Блаженны вы, братья, если насыщаете свою душу этим сладким молоком, ибо станете вы подобны Ангелам, день и ночь воспевающим чудеса Божий.<br /> Разумное и чистое молоко — это и Христово Тело и Кровь. Блаженны вы, братья, если насыщаете свою душу этим сладким молоком, ибо вочленитесь вы в живое и бессмертное Христово тело на небесах.<br /> Разумное и чистое молоко — это и Христова победа над смертью, одержанная Воскресением. Блаженны вы, братья, если насыщаете свою душу этим сладким молоком, ибо еще в этой жизни вы будете ступать как победители, а в жизни оной станете одесную Христа Победоносца.<br /> Весь Христос, братья, — это разумное и чистое молоко. Возжаждем же этого молока прежде всякого другого, дабы возрасти нам во спасение. Это — единственная пища для спасения, [а] всё прочее — для тления и для могилы.<br /> О Господи Иисусе, Агнец Божий, весь Ты — разумное и чистое молоко. Напитай нас Собою, как насытил Ты Своих святых Апостолов, дабы и мы вдоволь возросли ко спасению. Тебе слава и [по]хвала вовеки. Аминь.<br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Охридский пролог" святителя Николая Сербского: 20 (7) июля</div></p></div></p>