<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1235">Евсевий Эмесский еп.</a><div>Воистину, Он и раны понес телесные, и язвами был изъязвлен, и был избиваем, и заушаем, и тростью бит по голове (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> и плевали на Него и, взяв трость, били Его по голове.</span></span>Мф. 27:30</a>) , однако<i> раны </i>Его были нашим спасением; ибо <i>ранами Его мы исцелились.</i> Кто же мы, как не те, кто прежде были прельщены и не признали Его и не поняли, Кто Он был?<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Фрагменты, CEC 58<br /></i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1045">Кирилл Иерусалимский свт.</a><div> Итак, истинно пострадал Иисус за всех людей, ибо не мечта Крест, не мечта и искупление. Если смерть была один призрак, то справедливы те, которые говорили: <i>«помянухом, яко льстец он рече еще сый жив»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=63"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">63</span> и говорили: господин! Мы вспомнили, что обманщик тот, еще будучи в живых, сказал: после трех дней воскресну;</span></span>Мф. 27:63</a>). Итак, страдание есть истинное, ибо истинно распят Он и мы не стыдимся сего, распят и не отрицаемся, но еще хвалюсь я, говоря о том. Да если бы и отрицать я стал, то обличила бы меня теперь сия Голгофа, близ которой ныне все мы находимся, обличило бы меня древо Крестное, которого части отсюда преданы всей вселенной. Исповедую Крест, поскольку знаю о воскресении. Ибо если бы Иисус остался распятым, я бы может быть не исповедал Его, может быть умолчал бы о сем вместе с моим Учителем. Но поскольку за Крестом последовало Воскресение, то я не стыжусь повествовать о нем.<br />Итак, Он распят, подобно всем будучи во плоти, но не за подобные грехи. <br />Претерпел сие Спаситель, «<i>умиротворив</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и чтобы посредством Его примирить с Собою все, умиротворив через Него, Кровию креста Его, и земное и небесное.</span></span>Кол. 1:20</a>) кровию Креста небесное и земное. Ибо мы были врагами по причине греха; и Бог определил смерть грешнику. Которое же из двух долженствовало быть: по правосудию ли надлежало умертвить, или по человеколюбию нарушить определение? Но примечай премудрость Божию: Он сохранил и истину определения, и силу человеколюбия. Вознес Христос <b>«грехи на теле на древо, да смертию Его мы от грех избывше, правдою поживем»</b>. Немаловажен был умерший за нас; не чувственный был Агнец; не простой был человек; не Ангел только был, но Бог вочеловечившийся. Не столь важно было беззаконие грешников, сколько важна правда умершего за них. Не столько мы согрешили, сколько сделал правды Положивший за нас душу Свою; положивший, когда восхотел, и опять, когда восхотел принявший ее.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Огласительное поучение 13.4-5, 33</div></div></p></div>