<div><p ><div>Когда, говорит, сохраните ваши тела от всякой нечистоты, - то прославьте Бога, Который обитает в телах ваших. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Толкование на священное Писание Первое послание к Коринфянам<br /></span></div><br />***<br />"Кровью Сына Божия искуплена грешная душа твоя, потому что все миры не могли быть достаточною за тебя ценою: и земля, и море, и все, что на них, – малая в сравнении с тобою цена. Все горние чины, которые суть пламень и дух, не приняли на себя смерти для твоего искупления. Возлюбленного Сына Своего предал Отец за тебя на смерть как искупительную цену. Единородный Он Сын, но Отец не пощадил и отдал Его взамен тебя. Твоей ради жизни предал Он на смерть Начало всего живущего; Того, пред Кем трепещет смерть, Отец связал и поверг смерти; она пригвоздила Его ко кресту и гвоздями написала рукописание долгов твоих. Смотри же, какою ценою искуплен ты! Не утраться для Купившего тебя! Жизнь Его обвиняет твою жизнь, если живешь в грехе; смерть Его вопиет против твоей смерти, если творишь дела смерти. Драгоценная Кровь Его вопиет к престолу Божества, что пролита она за тебя, – а ты гибнешь от греха. Кто купил себе раба, тот, если погибнет купленный им, теряет не только раба, но и данную за него цену. Так и страдание и смерть Бога от нашего нерадения остаются бесплодными для нас, потому что Он отдал Себя ради души твоей, а ты не избавился от смерти. Не пощадил Он Сына Своего возлюбленного, но за тебя предал Его на смерть; если гибнешь ты от греха, то оскорбляешь Искупившего тебя. Данною за тебя ценою – страданием и смертью Бога – упразднена смерть. Поскольку для жизни куплена душа твоя, то жизни твоей да не губит смерть." <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>"О покаянии. 51. На слова Исайи: <i>Нечестивый не будет взирать на величие Господа </i>(Ис. 26, 10)"</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=6&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=7&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>