<div><p ><div>Не только в настоящем месте, но также и у Исаии, где написано: вопите, корабли Карфагена (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=23&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Рыдайте, корабли Фарсисские! Ибо твердыня ваша разорена.</span></span>Ис. 23:14</a>), прочие переводчики перевели еврейское слово [без изменения]: <i>Фарсис</i> (Tharsis), который, без всякого сомнения, был колониею тирян. Они наполнили серебром, железом, оловом и свинцом из западных стран торжища Тира. Фарсис (Tarsis) на нашем языке означает <i>высматривание радости.</i> Высматривающих же мы должны понимать здесь не в хорошую сторону, каких посылал Моисей высмотреть землю обетованную (Чис. 13), но в противоположную, каких избегал и апостол по его словам: <i>за пришедшую лжебратию, иже привнидоша соглядати свободы нашея, юже имамы о Христе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> а вкравшимся лжебратиям, скрытно приходившим подсмотреть за нашею свободою, которую мы имеем во Христе Иисусе, чтобы поработить нас,</span></span>Гал. 2:4</a>) и о каких Иосиф говорит: <i>соглядатаи есте, соглядати путей страны приидосте</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=42&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И вспомнил Иосиф сны, которые снились ему о них; и сказал им: вы соглядатаи, вы пришли высмотреть наготу земли сей.</span></span>Быт. 42:9</a>). Братья же его, которые понимали, что не маловажное преступление составляет тайное высматривание чужого, ответили:<i> не суть раби твои соглядатаи</i> (там же ст. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=42&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> мы все дети одного человека; мы люди честные; рабы твои не бывали соглядатаями.</span></span>Быт. 42:11</a>). Итак они наполнили торжища Тира не золотом и не драгоценными камнями, а серебром, железом, оловом и свинцом, имея прелесть красноречия и оружие для борьбы: олово, которое выдается за серебро, служит образом красноречия, а свинец [означает] крайне тяжкое нечестие по Захарии (Зах. 5), но которому женщина сидела на таланте свинца и египтяне погрузились во глубину, как свинец. Было бы слишком долго говорить о каждом металле; должно позаботиться о краткости. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 10. Киев, 1886. С. 383-384 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 17.)</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=27&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=27&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>