<p ><div><b>Сыны Дадана вели торговлю с тобою. </b><br />Вместо этого LХХ почему-то перевели: <i>сыны Родийские</i>, быв введены, может быть, в заблуждение сходством первой буквы (ד и ר), так что вместо <i>Дадана</i> читали <i>Радан</i>, — так называется самый большой из цикладских островов и город, бывший некогда самым могущественным на Ионийском море, известный морскою битвою и служивший пристанищем для купцов вследствие весьма безопасной гавани. А так как <i>родийцы</i> на нашем языке означают <i>видящие суд</i>, то теперь иносказательно говорится о тех, которые видят истинный суд, но не исполняют его, как говорит апостол: <i>сего ради безответен еси, о человече, всяк судяй</i>; <i>имже бо судом судиши друга, себе осуждаеши: таяжде бо твориши судяй</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак, неизвинителен ты, всякий человек, судящий <i>другого</i>, ибо тем же судом, каким судишь другого, осуждаешь себя, потому что, судя <i>другого</i>, делаешь то же.</span></span>Рим. 2:1</a>). Но лучше принять название другой местности — <i>Дадан</i>, как стоит и в еврейском и у других переводчиков. <br />См. комм. к <a href="/bible-index/bible/?b=330&c=27&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> По причине большого торгового производства твоего торговали с тобою Арамеяне; за товары твои они платили карбункулами, тканями пурпуровыми, узорчатыми, и виссонами, и кораллами, и рубинами.</span></span>Иез. 27:16</a><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 10. Киев, 1886. С.385-386 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 17.)</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=27&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=27&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
