<p ><div><i>Вместо вина густого</i>, как перевел Симмах, и у Акилы и у Феодотиона и в самом еврейском тексте стоит <i>вино из Гелбона</i>. Затем, где мы поставили <i>шерстью наилучшего цвета</i> или <i>блестящей белизны</i>, там и Акила и Феодотион перевели <i>шерстью соорскою</i>. Означает же это то, что между прочими родами торговли Тира на торжище его доставлялись из Дамаска вино самое густое и наилучшая шерсть, что́ мы видим до сего времени. Если же Дамаск означает пьющий кровь и если справедливо предание евреев, что поле, на котором был умерщвлен Авель убийцею Каином (Быт. 4), находилось в Дамаске, вследствие чего и место сделалось известным под этим названием; то справедливо и Павел после убиения Стефана, первого мученика о Христе, отправился в Дамаск, чтобы верующих во Христа связанными приводить в Иерусалим; но по милосердию Бога, который создает слепого и видящего, он утратил плотские очи, чтобы получить духовные, и спала чешуя дракона с очей его, чрез которые он утратил свет истины, чтобы отправиться на улицу, называемую прямою, и встретить Ананию, который на нашем языке означает повинующийся (Деян. 9). Итак, из той страны, которой было сказано: „<i>проклята земля, которая отверзла уста свои и приняла кровь брата твоего“ </i>(Быт. 4), доставляются на торжища Тира и вино густое и шерсть блестящей белизны, или вино из Хелбона, который означает <i>молочный</i>. LХХ вместо <i>шерсти наилучшего цвета</i> понимали <i>шерсть из Милета или Соора</i>. Милета нет в еврейском; но так как оттуда доставляется наилучшая шерсть, то вместо <i>Soor</i> они перевели <i>Милет</i>. Отсюда очевидно, что Тир питается молоком, свойственным детскому возрасту, и имеет не собственные одежды, а доставляемые отъинуда и из разных стран. Объяснение <i>Дамаска</i> в смысле <i>крови власяницы</i> и <i>крови целования</i> не применимо к настоящему месту. Ибо часто еврейские имена различно объясняются, смотря по различию ударений и изменению букв и гласных, в особенности тех, которые у них имеют свои особые значения. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 10. Киев, 1886. С.390-391 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 17.)</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=27&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=27&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
