<p ><div>Вместо ягнят, баранов и козлов LХХ перевели:<i> верблюды и бараны и ягнята</i>. Аравия же и князья Кедара (это теперь страна сарацинов, как показано весьма подробно в речи Иеремии, написанной против Кедара, — Иер. 49) изобилуют этими животными, то есть ягнятами, и баранами и козлами, и чрез доставку их умножают торговлю Тира. Но эта страна изобилует и верблюдами вследствие обширных степных пастбищ и умеренной температуры, которые любит это животное. <i>Аравия</i> означает <i>вечер</i>, а <i>Кедар</i> — <i>тьма</i>. О нем и в Псалмах говорится:<i> вселихся с селении кидарскими</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=119&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Горе мне, что я пребываю у Мосоха, живу у шатров Кидарских.</span></span>Пс. 119:5</a>). Эти страны доставляют Тиру верблюдов, отягченных бременем грехов, или агнцев, и баранов и козлов, заколаемых ими на жертвенниках своих, которые они измышляют из нечестивого и мятежного сердца. Также и у этого самого пророка в видении о пастырях мы читаем о баранах, мутящих вполне чистую воду и толкающих овец боками и бодающих рогами (ниже Иез. 34); также о козлах, обыкновенно стоящих ошуюю, и агнцах, выдающих себя за того Агнца, о котором написано: <i>се Агнец Божий, вземляй грехи мира</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> На другой день видит Иоанн идущего к нему Иисуса и говорит: вот Агнец Божий, Который берет на Себя грех мира.</span></span>Ин. 1:29</a>). В добрую сторону пишет Исаия (Ис. 60) о верблюдах, которые придут в Иерусалим из <i>Мадиама</i>, что́ означает <i>суд Божий</i>, и Ефы, и о баранах из Наваиофа и Cавы, которые принесут золото и ладан; из них два последние приносятся также волхвами Господу (Мф. 2). Эти верблюды, по сложении бремени грехов, могут идти узким и тесным путем, ведущим к жизни (Мф. 7 и Мф. 18). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 10. Киев, 1886. С. 393 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 17.)</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=27&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=27&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
