<p ><div>В Псалмах, где написано: <i>царие аравстии и Сава дары принесут тебе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=71&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> цари Фарсиса и островов поднесут ему дань; цари Аравии и Савы принесут дары;</span></span>Пс. 71:10</a>), в еврейском стоит: <i>цари Савы и Савы дары принесут тебе</i>, из которых одна Сава пишется чрез букву син, а другая чрез самех, который подобен нашей букве. Итак, поелику <i>Сава</i> объясняется в смысле <i>обращения</i>, то должно сказать, что в настоящем месте она означает не <i>обращение</i>, а <i>совращение</i>, вследствие которого в Тир доставляются дары со всякими благовониями и наилучшими духами, и дорогими камнями и золотом, и все это продается на торжищах Тира. Ибо они подделывают также благоухания и дорогие камни, из которых стараются созидать свои извращенные церкви, и золото, обещаемое в отношении к уму, и все у них превратно. Ибо они ничего не получают даром и не раздают даром, но всем ведут торговлю, между тем как цари Аравии и Савы даром приносят Христу дары. Это те, которые все делают ради постыдной корысти и получили эти дары от того, кто говорит в Евангелии: ибо это предано мне; <i>сия Тебе дам, аще пад поклонишимися</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и говорит Ему: всё это дам Тебе, если, пав, поклонишься мне.</span></span>Мф. 4:9</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=4&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и сказал Ему диавол: Тебе дам власть над всеми сими <i>царствами</i> и славу их, ибо она предана мне, и я, кому хочу, даю ее;</span></span>Лк. 4:6</a>). Реаму или по Семидесяти Регму я не мог найти ни в каком другом месте Писаний, а также того, какая это страна или что она обозначает; только то несомненно из соединения этой страны с Савою, что она находилась в смежности с этою областью. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 10. Киев, 1886. С.393-394 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 17.)</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=27&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=27&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
