<p ><div><b>От шумного вопля кормчих твоих придут в смятение флоты и сойдут с кораблей своих все державшие весло. Корабельщики и все кормчие моря (и пассажиры и штурманы) станут на землю и будут вопит о тебе громким голосом и взывает с горестию, и будут бросать пыль на головы свои и посыпаться пеплом (или покрывать себя пеплом).</b> Следующего же затем: и выстригут по тебе плешину, и опояшутся власяницами, и заплачут о тебе от горести душевной горьким плачем, и поднимут плачевную песнь о тебе и будут рыдать о тебе у LХХ нет, но прибавлено из Феодотионова издания. Когда надет Тир, то кормчие его придут в смятение, сойдут с флотов, и гребцы, и пассажиры, и штурманы или корабельщики и все кормчие моря, обуревавшиеся волнами, станут стоять наконец непоколебимо и будут вопить громким голосом о том, кого прежде обогащали своими товарами, и в вопле выражать душевную горесть; также пыль или землю будут бросать на головы свои, принося покаяние в земных делах. И пеплом или будут посыпаться телицы, по закону (Чис. 19), для очищения их, или будут себя покрывать, соответственно тому, что говорится к Иерусалиму:<i> „посыпь землею голову твою и поврой себя пеплом и подними плач“</i> (Иер. 6). И в Евангелии написано: <i>аще в Тире и Сидоне быша знамения сии были, древле во вретищи и пепеле покаямся быша </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Горе тебе, Хоразин! горе тебе, Вифсаида! ибо если бы в Тире и Сидоне явлены были силы, явленные в вас, то давно бы они, сидя во вретище и пепле, покаялись;</span></span>Лк. 10:13</a>). И псалмолевец говорит: <i>пепел яко хлеб ядях</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=101&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Я ем пепел, как хлеб, и питье мое растворяю слезами,</span></span>Пс. 101:10</a>). И выстригут голову по Тиру и сдедают плешь, как это обыкновенно бывает при плаче, в то время, когда великою скорбью исключается всякая радость. Волосы же апостолов исчислены, потому что они, подобно назареям, посвятили свои волосы Господу (Мф. 10: Лк. 6). И Сампсон, пока имел волосы, обладал силою; утратив же волосы, был взят в плен иноплеменниками (Суд. 16). Когда же говорится: и опояшутся власяницами то осуждается похоть чресл в том смысле, что те, кои жили среди наслаждений, впоследствии покаятся и будут вести жизнь строгую и суровую. Ниневитяне оделись во вретища (Ин. 3). И к Иерусалиму также говорится: восплачися ко Мне паче невесты, препоясанныя во вретище по мужи своем девственнем (<a href="/bible-index/bible/?b=360&c=1&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Рыдай, как молодая жена, препоясавшись [<i>вретищем</i>], о муже юности своей!</span></span>Иоил. 1:8</a>). И заплачут о тебе, говорит, от горести душевной горьким плачем. Ибо лучше входить в дом плача, нежели в дом пира (Еккл. 7), чтобы оплакивать. Тир и усугублять плачевную песнь, которая далее присоединяется в Писании. А чтобы мы знали, что это служит к пользе тех, которые оплакивают падающего и которые прежде находились в сердце моря и среди него, этому может научить нас пример пророка, которому также повелевается оплакивать Тир, чтобы, по исполнении времени покаяния, он пришел в прежнее состояние и, взяв цитру, играл [на ней] для Господа. Читай Исаию. Некоторые странным образом (однако следует сказать о том, что мы читали) под кормчими разумеют еретических епископов, под советниками пресвитеров, под штурманами архидиаконов, под гребцами и корабельщиками диаконов, пассажиров же относят ко всему народу; а если прибавить диавола, как хозяина корабля, то была бы полная трагедия. Все они будут одинаково вопить и горько плакать и каяться, когда узнают о крушении корабля своего, и станут на землю, и утратят всю славу лжеименного знания и вместо радости и веселия будут в сердечной горести чрез скорбь выражать раскаяние.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 10. Киев, 1886. С. 398-400 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 17.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=27&v=27">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=27&v=32">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
