<div><p ><div>См. комм. к <a href="/bible-index/bible/?b=330&c=27&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> От вопля кормчих твоих содрогнутся окрестности.</span></span>Иез. 27:28</a><br />(Ст. 32 — 36.) <b>Кто, как Тир, онемевший (или умолкший посреди моря? (Этого у LХХ нет). При выходе товаров твоих (или какое вознаграждение ты получил) с моря, ты наполнял многие народы Множеством богатства твоего и народов ты обогащал многих царей. Теперь ты разбит морем (или в море) во глубине вод, богатства твои (или торговля твоя) и все многочисленное население (multitudo) твое, бывшее среди тебя, пали. Все жители островов ужаснулись (или сокрушались) о тебе, и все цари их, пораженные бурею (или пришедши в исступление) изменились в лице (или стали плакать). Торговцы племен (или народов) зашипели о тебе: ты уничтожен (или сделался погибелью) и уже не будет тебя в век (или вечно). </b><br />Кормчие, гребцы, штурманы и пассажиры будут тав говорить при плаче о городе Тире: какой другой город так умолк, что не имел смелости, чтобы говорить, и выслушал оное евангельское [изречение]:<i> молчи, престани</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=4&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> И, встав, Он запретил ветру и сказал морю: умолкни, перестань. И ветер утих, и сделалась великая тишина.</span></span>Мк. 4:39</a>), и из Псалмов: <i>вскую ты поведаеши оправдания Моя, и восприемлеши завет Мой усты твоими</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=49&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Грешнику же говорит Бог: "что ты проповедуешь уставы Мои и берешь завет Мой в уста твои,</span></span>Пс. 49:16</a>)? Каким множеством товаров обогатился ты, Тир? И к чему ты с таким трудом старался днем и ночью собирать то, что погибнет от кораблекрушения? Ты наполнил многие народы и своими богатствами обогатил царей, о которых написано:<i> предсташа царие земстии, и князи собрашася вкупе на Господа и на Христа Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=2&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Восстают цари земли, и князья совещаются вместе против Господа и против Помазанника Его.</span></span>Пс. 2:2</a>). Но теперь ты потерпел крушение в море и во глубине вод подобно тому, как написано о Фараоне: <i>колесницы фараоновы и силу его вверже в море </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=15&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Колесницы фараона и войско его ввергнул Он в море, и избранные военачальники его потонули в Чермном море.</span></span>Исх. 15:4</a>). Он утонул в глубине, как камень, и мог сказать:<i> приидох во глубины морские, и буря потопи мя </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=38&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Я был нем и безгласен, и молчал [<i>даже</i>] о добром; и скорбь моя подвиглась.</span></span>Пс. 38:3</a>). Все острова или жители островов, подвергающиеся ударам волн века сего, ужаснутся о тебе, и цари их, пораженные бурею, уразумеют погибель свою и, подражая звукам змеи, будут шипеть и говорить: ты уничтожен или сделался погибелью, так что ты имел склонность в погибели не по природе, а по [своей] воле. И не будет тебя. Если бы он сказал только это, то возникал бы важный вопрос: каким образом он не был, когда мы теперь видим его построенным? Но следующими за тем словами в век она указывает на время одного века, которое, соответственно летам жизни человеческой, определяется периодом в семьдесят лет. Или:<i> не будет тебя для Бога, как говорит апостол: нарицающу не сущая</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=4&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> (как написано: Я поставил тебя отцом многих народов) пред Богом, Которому он поверил, животворящим мертвых и называющим несуществующее, как существующее.</span></span>Рим. 4:17</a>); и пророк Исаия: <i>се постыдятся и посрамятся вси сопротивляющиися тебе, будут бо яко не сущии</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=41&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Вот, в стыде и посрамлении останутся все, раздраженные против тебя; будут как ничто и погибнут препирающиеся с тобою.</span></span>Ис. 41:11</a>); и Есфирь по переводу LХХ:<i> не предаждь, Господи, скиптра Твоего сим, иже не суть </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=190&c=4&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И пошел Мардохей и сделал, как приказала ему Есфирь. [И молился он Господу, воспоминая все дела Господни, и говорил: Господи, Господи, Царю, Вседержителю! Все в Твоей власти, и нет противящегося Тебе, когда Ты захочешь спасти Израиля; Ты сотворил небо и землю и все дивное в поднебесной; Ты - Господь всех, и нет <i>такого</i>, кто воспротивился бы Тебе, Господу. Ты знаешь всё; Ты знаешь, Господи, что не для обиды и не по гордости и не по тщеславию я делал это, что не поклонялся тщеславному Аману, ибо я охотно стал бы лобызать следы ног его для спасения Израиля; но я делал это для того, чтобы не воздать славы человеку выше славы Божией и не поклоняться никому, кроме Тебя, Господа моего, и я не стану делать этого по гордости. И ныне, Господи Боже, Царю, Боже Авраамов, пощади народ Твой; ибо замышляют нам погибель и хотят истребить изначальное наследие Твое; не презри достояния Твоего, которое Ты избавил для Себя из земли Египетской; услышь молитву мою и умилосердись над наследием Твоим и обрати сетование наше в веселие, дабы мы, живя, воспевали имя Твое, Господи, и не погуби уст, прославляющих Тебя, Господи. И все Израильтяне взывали <i>всеми</i> силами своими, потому что смерть их <i>была</i> пред глазами их. И царица Есфирь прибегла к Господу, объятая смертною горестью, и, сняв одежды славы своей, облеклась в одежды скорби и сетования, и, вместо многоценных мастей, пеплом и прахом посыпала голову свою, и весьма изнурила тело свое, и всякое место, украшаемое в веселии ее, покрыла распущенными волосами своими, и молилась Господу Богу Израилеву, говоря: Господи мой! Ты один Царь наш; помоги мне, одинокой и не имеющей помощника, кроме Тебя; ибо беда моя близ меня. Я слышала, Господи, от отца моего, в родном колене моем, что Ты, Господи, избрал себе Израиля из всех народов и отцов наших из всех предков их в наследие вечное, и сделал для них то, о чем говорил им. И ныне мы согрешили пред Тобою, и предал Ты нас в руки врагов наших за то, что мы славили богов их: праведен Ты, Господи! А ныне они не удовольствовались горьким рабством нашим, но положили руки свои в руки идолов своих, чтобы ниспровергнуть заповедь уст Твоих, и истребить наследие Твое, и заградить уста воспевающих Тебя, и погасить славу <i>храма</i> Твоего и жертвенника Твоего, и отверзть уста народов на прославление тщетных <i>богов</i>, и царю плотскому величаться вовек. Не предай, Господи, скипетра Твоего <i>богам</i> несуществующим, и пусть не радуются падению нашему, но обрати замысел их на них самих: наветника же против нас предай позору. Помяни, Господи, яви Себя нам во время скорби нашей и дай мне мужество. Царь богов и Владыка всякого начальства! даруй устам моим слово благоприятное пред этим львом и исполни сердце его ненавистью к преследующему нас, на погибель ему и единомышленникам его; нас же избавь рукою Твоею и помоги мне, одинокой и не имеющей помощника, кроме Тебя, Господи. Ты имеешь ведение всего и знаешь, что я ненавижу славу беззаконных и гнушаюсь ложа необрезанных и всякого иноплеменника; Ты знаешь необходимость мою, что я гнушаюсь знака гордости моей, который бывает на голове моей во дни появления моего, гнушаюсь его, как одежды, оскверненной кровью, и не ношу его во дни уединения моего. И не вкушала раба Твоя от трапезы Амана и не дорожила пиром царским, и не пила вина идоложертвенного, и не веселилась раба Твоя со дня перемены <i>судьбы</i> моей доныне, кроме как о Тебе, Господи Боже Авраамов. Боже, имеющий силу над всеми! услышь голос безнадежных, и спаси нас от руки злоумышляющих, и избавь меня от страха моего.]</span></span>Есф. 4:17</a>), и в Псалме: <i>ослаби мя, да почию, прежде даже не отъиду, и к тому не буду </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=38&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Отступи от меня, чтобы я мог подкрепиться, прежде нежели отойду и не будет меня.</span></span>Пс. 38:14</a>). В каком смысле должно понимать эти свидетельства, об этом мы выше сказали. Но все это мы можем относить к еретикам, которые при разрушении и кораблекрушении Тира уразумеют свое заблуждение и, находясь среди моря, возжелают спасти души свои и будут плакать о сокровищах, которые худыми способами были собраны и которыми они обогатили многих царей, то есть своих патриархов, и простой народ, и богатства коих погибнут посреди моря. Также обитатели всех островов (если, впрочем, мы пожелаем сказанное принимать в хорошую сторону) ужаснутся о сокрушении Тира, и цари всех островов или сами они, пораженные бурею, изменятся в лице или, может быть, выразят сердечную печаль в плаче и слезах и чрез удивление и шипение засвидетельствуют великий ужас относительно того, что уничтожен и погиб тот, который многим народам обещал спасение. И уже не будет его, — не в определенное время, как было бы при переводе [словами]: в продолжение века (in saeculo), а вечно (in реrреtuum); потому что одно и то же слово имеет оба эти значения.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 10. Киев, 1886. С. 400-401 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 17.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=27&v=28">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=28&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>