<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Так обозначены перила, которые были сооружены на вершине здания по кругу крыши, на случай, чтобы, если кто-то поднимется на самый верх здания, он не упал ненароком вниз. В любом доме, кто бы его ни строил, Моисей повелевал делать такое, говоря: <i>Если будешь строить новый дом, то сделай перила около кровли твоей, чтобы не навести тебе крови на дом твой, когда кто-нибудь упадет с него</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=22&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Если будешь строить новый дом, то сделай перила около кровли твоей, чтобы не навести тебе крови на дом твой, когда кто- нибудь упадет с него.</span></span>Втор. 22:8</a>). Вот такие перила и названы выше боковыми комнатами, и после слов: <i>И сделал пристройку вокруг стен храма, вокруг храма и давира</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=6&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И сделал пристройку вокруг стен храма, вокруг храма и давира*; и сделал боковые комнаты кругом. <i>//*Отделение для Святаго Святых.</i></span></span>3 Цар. 6:5</a>), тут же добавлено: <i>и сделал боковые комнаты кругом</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=6&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И сделал пристройку вокруг стен храма, вокруг храма и давира*; и сделал боковые комнаты кругом. <i>//*Отделение для Святаго Святых.</i></span></span>3 Цар. 6:5</a>). Эти боковые комнаты мы, разумеется, понимаем в значении Божьей защиты, которая помогает нам выстоять, покуда мы в мире этом сражаемся и день изо дня стремимся к горнему по мере способностей. В этом смысле мы должны понимать и данный фрагмент, но с той разницей, что в нынешней жизни, будь то среди частых искушений нашего мятежного врага или в силу препятствий нашей немощи, нас часто, на самом деле - всегда, оберегает небесная защита, дабы мы не преткнулись; но в той жизни, которую, как мы учили выше, предполагает вершина храма, нас защищает столь великая благодать Бога, Который с нами, что мы и не хотим, да и не можем согрешить, что нас не одолевает никакой страх - ни смерти, ни боли, ни врага, искушающего нас. О теперешней помощи, которую даёт нам Господь, Он Сам говорит, словно они и есть боковые комнаты, когда речь ведёт о Своём народе: <i>Воззовет ко Мне, и услышу его; с ним Я в скорби; избавлю его и прославлю его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=90&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Воззовет ко Мне, и услышу его; с ним Я в скорби; избавлю его и прославлю его,</span></span>Пс. 90:15</a>). А о будущей Его славе, которой освещается град небесный, пророк говорит тому же городу: <i>Хвали, Иерусалим, Господа</i> и тому подобное, вплоть до: <i>в пределах твоих мир</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=147&s=1&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> [Аллилуия.] Хвали, Иерусалим, Господа; хвали, Сион, Бога твоего,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> ибо Он укрепляет вереи ворот твоих, благословляет сынов твоих среди тебя;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> утверждает в пределах твоих мир; туком пшеницы насыщает тебя;</span></span>Пс. 147:1-3</a>). Не случайно также упоминается, что сооружение на крыше дома Господня имело высоту в пять локтей. Заполняющая отчизну нашу слава Божья наполняет и нас так, что нет ничего милее нашему взору, нашему слуху, обонянию, вкусу и осязанию, чем любовь к Господу Богу нашему - всем сердцем, всей душой, всем разумом, и любовь к ближнему нашему - как к себе самим.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>О храме.<br />Сl. 1348, 1.850. <br /></div></div></p>