<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Крылья, если их рассматривать как образ святых, обозначают их добродетели, которыми они постоянно устремляются к Небесам, наполняя ими всю свою жизнь. Однако когда крылья используются для обозначения ангелов, то что показывают они лучше всего, как не благодать вечного и неизменного блаженства постоянного нахождения на Небесах в служении собственному Создателю? Или же, будучи невесомыми в силу духовной природы, так что способны проникнуть куда бы ни захотели, словно летая, они образно представлены с крыльями и действительно показаны с крыльями. Вот, хорошо сказано: <b>Одно крыло херувима было в пять локтей и другое крыло херувима в пять локтей</b>, потому что ангельские силы хранят с нерушимой верностью закон Божий, записанный в пяти книгах [Пятикнижия] , то есть любя Господа Бога своего всей силой своей и любя ближних своих, как самоё себя (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Он сказал в ответ: возлюби Господа Бога твоего всем сердцем твоим, и всею душею твоею, и всею крепостию твоею, и всем разумением твоим, и ближнего твоего, как самого себя.</span></span>Лк. 10:27</a>). Ибо <i>любовь есть исполнение закона</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=13&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Любовь не делает ближнему зла; итак любовь есть исполнение закона.</span></span>Рим. 13:10</a>). «Их ближние» включают и самих ангельских духов по отношению друг к другу, и избранных человеков, которые в равной степени их соучастники. Итак, смысл одинакового размера каждого из крыльев заключается в том, что с тем же самым рвением, с которым ангелы любят друг друга в Боге, они устремляются к единению с нами по мере нашего восхождения к ним. И крылья составляют длину в десять локтей, когда с удвоенным проявлением любви ангелы ликуют в присутствии своего Творца.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>О храме.<br />Сl. 1348, 1,1295. </div></div></p>