<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Соломон делает херувима на стенах храма, когда Господь одаривает избранных Своих [способностью] строить жизнь согласно правилу святых Писаний, содержащих великое множество знания. Он делает херувима, когда Он учит их подражать в этой жизни, в меру их ограниченной возможности, целомудрию жизни ангелов, чему особенно способствуют бдения и хвала Богу при искренней любви к Богу и своему ближнему. Он делает пальмовые деревья, когда закрепляет в умах их мысль о награде вечности, так что чем более перед очами сердца их встаёт награда праведности, тем менее способны они пасть с вершины праведности. Он делает разные изображения, словно выступающие из стены, когда вменяет верующим разнообразные дела добродетелей, к примеру: <i>милосердие, благость, смиренномудрие, кротость, долготерпение</i>, снисходительность друг к другу и взаимное прощение, а более всего <i>любовь, которая есть совокупность совершенства</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=3&s=12&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Итак облекитесь, как избранные Божии, святые и возлюбленные, в милосердие, благость, смиренномудрие, кротость, долготерпение,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> снисходя друг другу и прощая взаимно, если кто на кого имеет жалобу: как Христос простил вас, так и вы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Более же всего <i>облекитесь</i> в любовь, которая есть совокупность совершенства.</span></span>Кол. 3:12-14</a>). То есть добродетели эти, когда становятся столь привычными для избранных, что кажется, будто они естественно вложены в них, чем ещё являются, как не резными изображениями в доме Господнем, словно выступающими из стены? Ведь они не постигают слова и дела истины внешне, от других, но в них они уже глубоко укоренены. Постоянно держа их наготове, они всегда способны из самой глубины сердца извлечь, что надо делать и чему учить.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>О храме.<br />Сl. 1348, 1,1495. <br /></div></div></p></div>