<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Вход в верхний и третий ярус храма проходил через внутреннюю часть южной стены, словно бы незаметным путём, так что только начало хода было заметно с восточного угла упомянутой стены. Только взошедший [туда] знал, как ведёт этот вход, о котором в Писании сказано: <b>Вход в средний ярус был с правой стороны храма. По круглым лестницам всходили в средний [ярус], а от среднего в третий.</b><br />Когда Господь наш страдал на кресте, <i>один из воинов копьем пронзил Ему ребра, и тотчас истекла кровь и вода</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> но один из воинов копьем пронзил Ему ребра, и тотчас истекла кровь и вода.</span></span>Ин. 19:34</a>). Это - вода крещения, которой мы омываемся [от греха], и кровь Господа, которой мы освящаемся. Через святые таинства рёбер Христа мы, веря в невидимое, восходим от теперешней жизни Церкви, совершающей странничество на земле, к блаженной жизни на Небесах, которой услаждаются души праведников, когда они покидают свои тела. Но и от той жизни, когда восстанем в наших телах по воскресении, мы перейдём к высшей славе вечного блаженства через веру в то, что страдание Господа прокладывает [нам] путь.<br />Нет сомнения, что об этой славе говорит Исайя: <i>В земле своей вдвое получат; веселие вечное будет у них</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=61&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> За посрамление вам будет вдвое; за поношение они будут радоваться своей доле, потому что в земле своей вдвое получат; веселие вечное будет у них.</span></span>Ис. 61:7</a>), то есть в земле живых, которая только и есть земля святых, они обретут вечную радость и бессмертного тела, и блаженной души. Нижний ярус здания обозначает теперешнюю жизнь святых; средний - упокоение душ, обретаемое после этой жизни; высший - славу воскресения, которая никогда не изменится. Вход, располагавшийся справа и открывавший путь наверх, [означает] нашу веру в страдание Христа, из пронзённого правого бока Которого на кресте истекли таинства, приобщаясь которых мы способны взойти к радостям жизни небесной.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Гомилии на Евангелия.<br />Cl. 1367, 2.1.239.</div></div></p>