<p ><div><i>Ибо руки ваши осквернены кровию и персты ваши беззаконием; уста ваши говорят ложь и язык ваш произносит неправду. Нет призывающего правду и судящего по истине; но полагаются на тщетное и говорят пустое. </i><br />LXX: <i>Ибо руки ваши осквернены кровию и персты ваши грехами. Уста ваши осквернены беззаконием и язык ваш поучается неправде. Никто не говорит правды, и нет праведного суда. Надеются на суетное, и говорят пустое, беззаконное и грешное. </i><br />Что выше вообще наименовал, это излагает теперь в частности. И следует обратить внимание на то, что он не обличает их за идолослужение, которое господствовало во времена Исаии, а за пролитие крови, о чем уже прежде сказал: <i>праведныя погибе, и никтоже не приемлет. И чужие праведные вземлются, и никтоже сердцем разумеет: от лица бо неправды взяся праведный. Будет с миром погребение его, взято от среды</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=57&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Праведник умирает, и никто не принимает этого к сердцу; и мужи благочестивые восхищаются [<i>от земли</i>], и никто не помыслит, что праведник восхищается от зла.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Он отходит к миру; ходящие прямым путем будут покоиться на ложах своих.</span></span>Ис. 57:1-2</a>). И хотя сами они не налагали рук на Господа Спасителя, но, как единогласно взывавшие, в нечестии:<i> кровь Его на нас и на чадех наших</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И, отвечая, весь народ сказал: кровь Его на нас и на детях наших.</span></span>Мф. 27:25</a>), виновны в смерти Его и имеют руки оскверненные. О таковых этот же пророк свидетельствует, говоря: <i>егда прострете руки ваша ко мне, не услышу. Руки вашия исполнены крове</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И когда вы простираете руки ваши, Я закрываю от вас очи Мои; и когда вы умножаете моления ваши, Я не слышу: ваши руки полны крови.</span></span>Ис. 1:15</a>). Также уста их и язык говорят беззаконие и ложь, обещая себе антихриста вместо Христа, и никто не призывает правду и не судит [согласно с] истиною, или как стоит в еврейском, <i>верою</i>, то есть не верует в Христа, но надеются на тщетное и говорят суетное. Поэтому апостол заповедует не внимать иудейским басням и постановлениям людей, отвращающихся от истины (Тит. 1). Ибо по истине они полагаются на тщетное и следует суетному, в чем исполняется предречение Господа: <i>Аз приидох во имя Отца Моего, и не приемлете Мене: аще ин приидет во имя свое, того приемлете</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Я пришел во имя Отца Моего, и не принимаете Меня; а если иной придет во имя свое, его примете.</span></span>Ин. 5:43</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 9. Киев, 1883. С.101-102. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 16.)</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=59&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=59&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
