<p ><div><i>Они зачали труд и родили беззаконие, и разбили яйца аспидов и соткали ткани пауков. Кто поест яиц их, умрет, и из высиженного выползет змеиша (regillus). Ткани их не будут годными для одежды и они не покроются своими произведениями.</i><br /> LXX: <i>Ибо они зачинают скорбь и рождают беззаконие. Они разбили яйца аспидов и соткали ткань паука. И кто захочет пять яйца их, тот разбив, найдет гниль и в ней змейку; ткань их не будет годною для одежды и они не покроются произведениями своими. </i><br />Ожидающие пришествия антихриста и не могущие сказать: <i>страха ради Твоего, Господи, во чреве прияхом, и поболехом, и родихом, дух спасения Твоею сотворихом на земли</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=26&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Были беременны, мучились, - и рождали как бы ветер; спасения не доставили земле, и прочие жители вселенной не пали.</span></span>Ис. 26:18</a>), справедливо зачинают скорбь и рождают беззаконие, чтобы в беззаконии приняли того, кого разыскивают с большим трудом, об отце которых написано: <i>зачат болезнь и роди беззаконие</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=7&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Вот, <i>нечестивый</i> зачал неправду, был чреват злобою и родил себе ложь;</span></span>Пс. 7:15</a>). Они разбивают и разламывают яйца аспидов, чтобы принять яд их в свой ум, коим в Евангелии говорится: <i>змия, порождения ехиднова</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Змии, порождения ехиднины! как убежите вы от осуждения в геенну?</span></span>Мф. 23:33</a>). И прекрасно поставил яйца аспидов и змей, о которых говорят, что они прежде производят яйца. И так как они не только удерживают яд злобы в своих сердцах, но поучаются в законе Господнем день и ночь, нашептывая старушечьи басни, то говорится: <i>и ткут ткани пауков,</i> которыми они ловят мух, и комаров и небольших животных, но когда к ним [тканям] подойдет что либо сильное, то перелетает как чрез пустой воздух. <i>Кто</i>, говорит, <i>поест яиц их, умрет</i>, то есть кто будет полагаться на советы их, как Авель положился на Каина, говорившего: <i>пойдем на поле</i>(<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=4&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И сказал Каин Авелю, брату своему: [пойдем в поле]. И когда они были в поле, восстал Каин на Авеля, брата своего, и убил его.</span></span>Быт. 4:8</a>), тот немедленно погибнет или, как перевели Семьдесят: <i>кто захочет ест яйца их, тот разбив, найдет гниль и в ней змейку</i>. Ибо кто, обманутый наружностию, сочтет их за яйца кур и других птиц, съедение которых безвредно, тот разбив, прежде чем съесть, заметит самое отвратительное зловоние и смрад, а какое [яйцо] высижено, в том найдет он небольшую змею (regulum), или по Симмаху и Феодотиону, <i>аспида </i>(aspidem). Акила же поставил: <i>ехидну</i>, вместо чего в еврейском читается: <i>ephee</i>. Итак, кто, слушая иудейские предания, желает приготовить себя к снедям тысячелетним и, опутанный прелестью обещаний, простереть руку к яйцу: тот, если прежде, чем есть, то есть положиться на смертоносные слова, захочет наперед обдумать то, что говорится, и исследовать каждое слово и рассмотреть их доводы, то найдет, что ими предуготовляется антихрист. Таким образом, по еврейскому тексту, кто поест яиц их, умрет. По Семидесяти же, кто наперед захочет разбить и тщательно всмотреться, и увидеть то, что скрывается, тот найдет, что в них скрывается самое отвратительное зловоние и князь всех змеев, диавол. А так как выше сказал: <i>они ткут ткани паука</i>, то говорит, что тканье этих тканей бесполезно. Труд их, говорит, и все учение не производит одежды Христовой и ризы, которою могла бы прикрыться нагота души, но утруждаются тщетным трудом, как говорит этот же самый пророк: <i>людие сии устнами почитают Мя, сердце же их далече отстоит от Мене. Всуе же почитают Мя, учаще заповедем человеческим и учениям</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=29&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И сказал Господь: так как этот народ приближается ко Мне устами своими, и языком своим чтит Меня, сердце же его далеко отстоит от Меня, и благоговение их предо Мною есть изучение заповедей человеческих;</span></span>Ис. 29:13</a>): следующие сему пренебрегают закон Божий. А чтобы мы знали, что тканью делается указание на дела, он присовокупил: <i>и они не покроются своими произведениями.</i> Некоторые так объясняют это место: яйца аспидов они разбили или разломали, то есть: они оставили все уязвляющие речи пророков и соткали льстящие им изречения лжепророков, от которых кто станет вкушать, будет поражен змеем, и уразумеет, что ему никакой пользы не принесли слова лжи.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 9. Киев, 1883. С.102-104 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 16.)</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=59&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=59&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
