<p ><div><i>Дела их — дела бесполезные, и дело беззакония в руках их. Ноги их бегут ко злу, и они спешат пролить невинную кровь. Помышления их — помышления бесполезные; опустошение и разрушение на путях их. Они не познали пут мира, и нет суда на путях их. Стези их искривлены у них и никто, ходящий по ним, не знает мира.</i> <br />LXX: <i>Дела их — дела беззакония, и ноги их бегут ко злу. Они спешат на пролитие невинной крови. И помышления их — помышления глупых. Разрушение и бедствие на путях их, и пути мира они не познали, и нет суда на путях их. Ибо стези их извращенны, чрез которые проходят и не знают мира</i>. <br />Они потому не покрываются или не покроются делами их, что дела их — дела беззакония, которые апостол называет бесплодными (Еф. 5), то есть не имеющими плодов. И ноги их бегут ко злу и спешат на пролитие невинной крови (Притч. 9) ибо так они поступали и при убиении пророков. К таковым Стефан говорил, <i>кого от пророк не изгнаша отцы ваши</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=7&s=52"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> Кого из пророков не гнали отцы ваши? Они убили предвозвестивших пришествие Праведника, Которого предателями и убийцами сделались ныне вы, -</span></span>Деян. 7:52</a>)? И Господь в Евангелии: <i>Иерусалиме, Иерусалиме, избивши пророки и камением побиваяй посланныя к тебе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Иерусалим, Иерусалим, избивающий пророков и камнями побивающий посланных к тебе! сколько раз хотел Я собрать детей твоих, как птица собирает птенцов своих под крылья, и вы не захотели!</span></span>Мф. 23:37</a>), и еще: <i>приидет на вы всяка кровь праведна, проливаемая на земли, от крове Авеля праведнаго до крове Захарии, сына Варахиина, егоже убисте между церковию и олтарем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> да придет на вас вся кровь праведная, пролитая на земле, от крови Авеля праведного до крови Захарии, сына Варахиина, которого вы убили между храмом и жертвенником.</span></span>Мф. 23:35</a>). Поэтому и выше (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И когда вы простираете руки ваши, Я закрываю от вас очи Мои; и когда вы умножаете моления ваши, Я не слышу: ваши руки полны крови.</span></span>Ис. 1:15</a>) к ним говорится: <i>руки бо вашя исполнены крове и язык ваш говорит беззаконное.</i> И чрез это упражнение в жестокости и богохульстве они дошли до убиения Господа, как и Иуда путем корыстолюбия дошел до человекоубийства, или вернее, до святотатства, связанного с корыстолюбием. Следующее же затем: <i>помышления их — помышления глупых. Разрушение и бедствие на путях их, и пути мира они не познали, и выше: ноги их спешат на пролитие крови</i> привел апостол [в послании] к Римлянам (3), что многие несведущие считают за заимствованное из тринадцатаго псалма, каковые стихи прибавлены в издании Вульгаты, но которых нет в еврейском. Подробнее об этом мы сказали в начале этой книги. Пути же мира справедливо не познали те, кои не захотели принять Виновника его. Ибо Он есть мир наш, говорящий апостолам:<i> мир Мой даю вам, мир Мой оставляю вам</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Мир оставляю вам, мир Мой даю вам; не так, как мир дает, Я даю вам. Да не смущается сердце ваше и да не устрашается.</span></span>Ин. 14:27</a>), и к Иерусалиму: <i>аще бы разумел ты, еже к миру твоему, яко приидут дние на тя, и обложат врази твои острог о тебе, и обведут тя, и разбиют чада твоя о землю</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=19&s=42&e=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> и сказал: о, если бы и ты хотя в сей твой день узнал, что служит к миру твоему! Но это сокрыто ныне от глаз твоих,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> ибо придут на тебя дни, когда враги твои обложат тебя окопами и окружат тебя, и стеснят тебя отовсюду,</span></span>Лк. 19:42-43</a>). А так как они не приняли мира, то вследствие этого не имеют и суда на путях своих, — того о котором выше сказано: „вот Отрок Мой, которого Я избрал, возлюбленный Мой, Которого возлюбила душа Моя; Он возвестит народам суд“ (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=42&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Вот, Отрок Мой, Которого Я держу за руку, избранный Мой, к которому благоволит душа Моя. Положу дух Мой на Него, и возвестит народам суд;</span></span>Ис. 42:1</a>). Далее следует: <i>пути их извращенные</i>, — не по природе, а по свободной воле. Ибо что извращается и искривляется, то уклоняется от правого к неправому. Всякое учение Фарисеев есть извращение истины, по которому кто пойдет, тот не только не найдет мира но даже и не познает его, чтобы знать, чего должно искать.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 9. Киев, 1883. С.104-106. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 16.)</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=59&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=59&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
