<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b> Псалом Давиду</b> <br />Этот псалом внушил Давиду Дух Святый от лица язычников <br /><b> Господь пасет мя, и ничтоже мя лишит</b> <br />Господь есть Пастырь, как сам Он о Себе говорит в Евангелии:<i> Я пастырь добрый</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Я есмь пастырь добрый; и знаю Моих, и Мои знают Меня.</span></span>Ин. 10:14</a>). Ибо Он нашел язычников блуждавшими, как овцы, на местах гибельных и привел их в спасительные ограды Церкви, где и пасет и питает их. Почему каждый из сих язычников, повествуя о благодеяниях Его, благодарит за сие Господа сими словами: <i>Господь пасет меня</i>; итак у меня не будет недостатка ни в чем необходимом и полезном для питания и спасения моего.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1091">Амвросий Оптинский прп.</a><div>«<i>Господь пасет мя, и ничтоже мя лишит. На месте злачне тамо всели мя, на воде покойне воспита мя</i>».<br /><br />Сам Господь, как Пастырь, пасет нас, и ничего не лишил, что потребно к нашему спасению. Безсловесных овец обыкновенно пасут при воде, на местах «обильных» для питания травами. И Господь пасет словесных овец Своих – вообще православных христиан в оградах единой, святой, соборной Своей Церкви, а монашествующих в оградах монастырских, и обильно питает всех нас учением Божественных словес. Под водою покойною должно разуметь воду Св. Крещения, которою мы, будучи крещаемыв младенчестве, омываемся от прародительскаго греха, а если крестятся взрослые, то им прощаются и собственные их грехи.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Собрание писем". 20. Объяснение псалма 22 (1880 г.)<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div>Да, от полноты сердечной благодарности и радости я говорил сам себе: <i>Господь – Пастырь мой; я ни в чем не буду нуждаться...</i>.</div></p></div>