<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1077">Исаак Сирин прп.</a><div>Для того, чтоб положить основание добродетели, лучше всего человеку держать себя в устранении от дел житейских и пребывать в законе, освещающем правые и святые стези, как указал Дух Святой чрез Псалмопевца (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=22&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> подкрепляет душу мою, направляет меня на стези правды ради имени Своего.</span></span>Пс. 22:3</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Поставь меня на стезю заповедей Твоих, ибо я возжелал ее.</span></span>Пс. 118:35</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Подвижнические наставления". § 2</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Душу мою обрати</b> <br />Господь, говорит, обратил душу мою от прелести идолов к истинному богопознанию и вере.<br /><b>Настави мя на стези правды</b> <br />Правдою здесь называет каждый язычник всеобщую праведность, содержащую все добродетели, а стезями правды добродетели порознь, так как они ведут ходящих по ним к правде всецелой. Ибо Господь, вочеловечившись и открыв стези, или дороги добродетелей, сам первый прошел по ним, а потом и делом и словом наставил и нас на оные<a href="#694058_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> (у <i>Никиты</i>).<br /><b>Имене ради Своего</b> <br />Потому, говорит, Христос оказал мне сии благодеяния, что я называюсь по имени Его христианином. Или Он наставил меня на добродетель, чтобы имя Его не злословилось между язычниками моими злыми делами и пороками.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="694058_1" class="note-item" href="#694058_1">1</a> А некто называет стезями спасительные Евангельские заповеди</li></ul></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1091">Амвросий Оптинский прп.</a><div><b>«Душу мою обрати, настави мя на стези правды имене ради Своего».</b><br />С пути неправды, лжи, порока и греха обращает нас Господь Евангельскими заповедями на путь добродетели, правды и истины <b>«Имене ради Своего»,</b> т. е. делает все это не ради человеческих заслуг и дел, но по единому Своему благоволению, чтобы мы прославляли всесвятое Имя Его.<br /></div></p></div>