<p ><div><b> «Да будут осуждены»</b>. Не сказал: да получат наказание, так как и без того их ожидало наказание, но: «да будут осуждены», т. е. подвергнутся осуждению на том страшном судилище, чтобы им быть безответными. «<b>Но возлюбившие</b>, — говорит, — <b>неправду»</b>. Антихрист придет на погибель человече­скую, чтобы наносить людям обиды. В самом деле, чего он не сделает в то время? Все приведет в смятение и в заме­шательство, как посредством своих повелений, так и посредством страха. Он будет страшен во всех отношениях — и своею властью, и жестокостью, и беззаконными повелениями. Но не бойся: он будет иметь силу, говорит (апостол), только над погибающими. И Илия тогда придет, чтобы поддержать верующих. Об этом говорит Христос: «<i>Илия должен придти прежде и устроить все</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=17&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Иисус сказал им в ответ: правда, Илия должен придти прежде и устроить всё;</span></span>Мф. 17:11</a>). Потому об Иоанне сказано, что он (предыдет пред Господом) «<i>в духе и силе Илии</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> и предъидет пред Ним в духе и силе Илии, чтобы возвратить сердца отцов детям, и непокоривым образ мыслей праведников, дабы представить Господу народ приготовленный.</span></span>Лк. 1:17</a>), так как он не творил ни знамений, как Илия, ни чудес. «<i>Иоанн</i>, — сказано, — <i>не сотворил никакого чуда, но все, что сказал Иоанн о Нем, было истинно</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Многие пришли к Нему и говорили, что Иоанн не сотворил никакого чуда, но все, что сказал Иоанн о Нем, было истинно.</span></span>Ин. 10:41</a>). Что же значат слова: «<i>в духе и силе Илии</i>»? То, что (Иоанн) будет про­ходить то же самое служение. Как Иоанн был предтечею первого пришествия (Христа), так Илия будет предтечею вто­рого и славного Его пришествия, и блюдется для этого. Не будем поэтому бояться ничего: (апостол) встревожил умы слушателей, но не сделал того, чтобы они считали настоящее свое положение несчастным, напротив, показал, что за это надлежит бла­годарить (Бога). Потому и присовокупил: <i>«Мы же всегда должны благодарить Бога за вас, возлюбленные Господом братия, что Бог от начала, через (в) освящении Духа и веру истине, избрал вас ко спасению»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=600&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Мы же всегда должны благодарить Бога за вас, возлюбленные Господом братия, что Бог от начала, через освящение Духа и веру истине, избрал вас ко спасению,</span></span>2 Фес. 2:13</a>). </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=600&c=2&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=600&c=2&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
