<div><p ><div>Мне кажется, что здесь он указывает на то, что среди них встречались люди, которые составили подложное послание будто от Павла и, показывая его, утверждали, что уже настал день Господень, чтобы таким образом обольстить многих. Поэтому, чтобы они не впали в заблуждение, Павел предостерегает их, когда говорит и пишет: <b>«не смущаться ни от духа, ни от слова</b>». Смысл этих слов такой: хотя бы кто-нибудь, имея дух пророчества, сказал вам это, не верьте. Когда я был у вас, я объяснил вам все (относящееся к этому предмету); поэтому вам не следует переменять своего убеждения касательно того, чему вы были научены.<b> Или духом. </b>Он так называет лжепророков, говоривших по внушению нечистого духа то, что они говорили. Они, желая внушить к себе больше доверия, ста­рались вводить других в заблуждение не только путем убеждения, – на это именно указывает (апостол), говоря: <b>ниже словом</b>, – но показывали еще подложное послание, будто бы от Павла, где говорилось о том же. Потому-то, указывая на это, (апо­стол) и прибавил: <b>«ни от послания, как бы нами посланного»</b>.<br /> Предохраняя их таким образом со всех сторон, он так излагает свою собственную мысль и говорит: <i>«Да не обольстит вас никто никак: ибо день тот не придет, доколе не придет прежде отступление и не откроется человек греха, сын погибели, противящийся и превозносящийся выше всего, называемого Богом или святынею, так что в храме Божием сядет он, как Бог, выдавая себя за Бога»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=600&c=2&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Да не обольстит вас никто никак: <i>ибо день тот не придет</i>, доколе не придет прежде отступление и не откроется человек греха, сын погибели,</span></span>2 Фес. 2:3</a>, 4).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=600&c=2&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=600&c=2&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>