<div><p ><div>Господь садится на осленка для двух целей в одно и то же время: во-первых, чтоб исполнить пророчество, глаголющее: <i>се Царь твой грядет, всед на подъяремника</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=9&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ликуй от радости, дщерь Сиона, торжествуй, дщерь Иерусалима: се Царь твой грядет к тебе, праведный и спасающий, кроткий, сидящий на ослице и на молодом осле, сыне подъяремной.</span></span>Зах. 9:9</a>); а во-вторых, чтобы образно дать нам знать, что Он покорит Себе новый, неочищенный и необузданный народ язычников. Судя по расстоянию пути, Господь, без сомнения, не нуждался в подъяремнике. Ибо, обойдя пешком всю Галилею и Иудею, как Он возымел нужду в осленке при переходе из Вифании в Иерусалим, где расстояние, как всем известно, незначительное? Итак, Он делает это, как я сказал, с таинственным смыслом. Осленок был привязан и имел много хозяев, но посланными, то есть «апостолами», отвязывается. Это имеет такой смысл: Вифания, по толкованию, означает «дом послушания», а Виффагия - «дом челюстей», место приличное священникам. Ибо священникам давались челюсти, как предписано в Законе (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=18&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Вот что должно быть положено священникам от народа, от приносящих в жертву волов или овец: должно отдавать священнику плечо, челюсти и желудок;</span></span>Втор. 18:3</a>). Челюстями обозначается учительское слово, которое растирают и утончают душевные челюсти. Итак, где дом учительского слова и покорности сему слову, туда посылаются ученики Господа и разрешают людей, связанных греховными сетями и многими житейскими заботами, и из рабов многих господ и богов делают их почитателями одного Господа Иисуса и одного Бога Отца. А где нет ни дома послушания, ни слово учительское не принимается, там ничего подобного не бывает, и осленок не отвязывается. Посланных «двое». Сим означается, что приведению язычников ко Христу и покорности Ему служат два чина, пророки и апостолы. Приводят осленка из некоторого «селения» (деревни), чтобы мы знали, что народ языческий был в большой простоте и невежестве. Ибо он никогда не подчинялся ни Моисееву учению, ни пророческому, но он был необученный осленок. Если же, как сказал другой евангелист (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Видев же первосвященники и книжники чудеса, которые Он сотворил, и детей, восклицающих в храме и говорящих: осанна Сыну Давидову! - вознегодовали</span></span>Мф. 21:15</a>), и дети взывали: <i>«осанна Сыну Давидову»</i>, то и они могут означать тот же самый новый народ, который, веруя в Иисуса, явившегося плотью от семени Давидова, воссылал славу Богу, по написанному: <i>«поколение грядущее восхвалит Господа»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=101&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Напишется о сем для рода последующего, и поколение грядущее восхвалит Господа,</span></span>Пс. 101:19</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=19&v=29">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=19&v=36">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>