<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Здесь содержится чрезвычайно важное благовествование о Богочеловеке. «<b>Бог свет есть</b>». Он — начало и источник всякого света, всего благого, всего справедливого и бессмертного! Он является всеистиной, всеблагом, всесправедливостью, всебессмертием и ни в коем случае не является и не может быть началом и источником зла, греха и лжи. Благая весть состоит в том, что Христос говорил и показал Своей жизнью, что поскольку Бог есть бесспорно и безусловно свет, то в Нем нет ни следа тьмы: «<b>никакой тмы</b>». Где тьма в Богочеловеке? Где грех в Нем? Никто и никогда не укажет в Нем ни единого греха, поскольку Он был совершенно безгрешен. Тьма происходит от греха, а грех от дьявола, который является совершенной тьмой. Поскольку дьявол есть дьявол (греч. клевещущий), все, что в нем, является сущностью, противоположной Богу. Бог есть Свет, дьявол — тьма. Бог есть Жизнь, дьявол — смерть. Бог есть Истина, дьявол — ложь. Ведь Господь наш Иисус Христос как истинный Бог может сказать про Себя: «<i>Я Свет миру</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Опять говорил Иисус к народу и сказал им: Я свет миру; кто последует за Мною, тот не будет ходить во тьме, но будет иметь свет жизни.</span></span>Ин. 8:12</a>), «<i>Я — Свет жизни</i>».<br />   Дьявол же может сказать противоположное: «я есть тьма миру», «я есть тьма жизни». Единственно из-за него мир, люди не могут увидеть смысл этого мира и цель жизни. Своей тьмой дьявол затмевает глаза людей, чтобы они не видели, что есть в сущности своей мир и что есть воистину жизнь. Если человеческие глаза могут видеть, то необходимо существует Христос. Только со светом Христа мы видим. Поэтому, если мы не видим, всуе имеем глаза.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Общение со Христом и Богом Отцом есть несомненно источник духовной радости. Но желающие сподобиться этой радости должны остерегаться, чтобы не впасть им в самообольщение, не принять мечтательного общения с Богом за истинное. Усвоив благовестие Апостолов о потребности и возможности общения с Богом, они должны крепко помнить и принять к сердцу их же благовестие о Боге, как о свете: <b>Бог свет есть и тьмы в Нем несть ни единыя</b>. Светом называется Бог по сравнению с светом солнечным. Солнце, как самосветящее тело, светит всегда, неизменно, — оно не знает ночной тьмы, на нем вечный день. Вот образ Бога, Его совершенство, всегда, вечно Ему присущих и ничем не помрачаемых, особенно совершенств нравственных без малейшей примеси греховной тьмы. К чему должно располагать нас убеждение в этой истине? К тому, чтобы мы, если желаем иметь истинное общение с Богом, сами заботились ходить в свете и избегать тьмы греховной, памятуя заповедь Христа: <i>будите совершенны, яко же совершен есть Отец ваш небесный</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Итак будьте совершенны, как совершен Отец ваш Небесный.</span></span>Мф. 5:48</a>). Только под этим условием возможно общение с Богом. В противном случае уверенность в общении с Богом служит признаком самообольщения, как это видно из следующего стиха.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div>Стихи 5-7. <br /><b>Бог Свет есть</b>. Апостол Иаков называет Бога Отцом светов (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=1&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Всякое даяние доброе и всякий дар совершенный нисходит свыше, от Отца светов, у Которого нет изменения и ни тени перемены.</span></span>Иак. 1:17</a>). Иисус Христос, как Сын Божий, рождённый из сущности Бога Отца, есть также Свет от Света, Бог истинный от Бога истиннаго — а потому название Света принадлежит и Ему в той же степени и в том же смысле, как и Богу Отцу. Он и Сам называл Себя светом мира (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Опять говорил Иисус к народу и сказал им: Я свет миру; кто последует за Мною, тот не будет ходить во тьме, но будет иметь свет жизни.</span></span>Ин. 8:12</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=9&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Доколе Я в мире, Я свет миру.</span></span>Ин. 9:5</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Я свет пришел в мир, чтобы всякий верующий в Меня не оставался во тьме.</span></span>Ин. 12:46</a>) и Апостолы и пророки называли Его светом (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> В Нем была жизнь, и жизнь была свет человеков.</span></span>Ин. 1:4,9</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Суд же состоит в том, что свет пришел в мир; но люди более возлюбили тьму, нежели свет, потому что дела их были злы;</span></span>Ин. 3:19</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=78&e=79"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">78</span> по благоутробному милосердию Бога нашего, которым посетил нас Восток свыше,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">79</span> просветить сидящих во тьме и тени смертной, направить ноги наши на путь мира.</span></span>Лк. 1:78-79</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=2&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> свет к просвещению язычников и славу народа Твоего Израиля.</span></span>Лк. 2:32</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=42&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Я, Господь, призвал Тебя в правду, и буду держать Тебя за руку и хранить Тебя, и поставлю Тебя в завет для народа, во свет для язычников,</span></span>Ис. 42:6</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=40&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Утешайте, утешайте народ Мой, говорит Бог ваш;</span></span>Ис. 40:1</a>).<br />Кроме того, во многих местах Писания свет служит символом, свойством, принадлежностью Бога. Как с понятием о свете соединяется понятие о чём-то чистейшем, тончайшем, совершеннейшем: так и с понятием о Боге, Отце светов (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=1&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Всякое даяние доброе и всякий дар совершенный нисходит свыше, от Отца светов, у Которого нет изменения и ни тени перемены.</span></span>Иак. 1:17</a>), мы должны соединять мысль о Существе всесовершеннейшем. В отношении нравственном, Бог есть существо Святейшее и Истиннейшее. Он даёт людям истинное познание, и потому те, которые действительно познали Его, ходят во свете, в истине, в святости — чуждаются лжи и греха. Как и Апостол Павел увещавает: якоже чада света ходите: вси бо вы сынове света есте и сынове дне (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Вы были некогда тьма, а теперь - свет в Господе: поступайте, как чада света,</span></span>Еф. 5:8</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=590&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ибо все вы - сыны света и сыны дня: мы - не <i>сыны</i> ночи, ни тьмы.</span></span>1 Фес. 5:5</a>).<br />Апостол Иоанн пишет против гностиков, которые, хвалясь знанием Бога, лгут и грешат. Истинное познание Бога или хождение во свете обнаруживается в общении друг с другом, то есть в любви к ближним: новый признак, по отсутствию котораго узнаются еретики, большею частию обнаруживающие ненависть к ближним.<br />[При разсмотреніи 5-го стиха, слова Бог есть свет, по ближайшей связи с Предыдущими: И сие есть обетование, еже слышахом от Него и поведаем вам, оказываются взятыми из слов Самого Спасителя; но таких слов буквально не находится в Евангелии; их можно считать сокращением слов Спасителя о Себе, как свете (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Опять говорил Иисус к народу и сказал им: Я свет миру; кто последует за Мною, тот не будет ходить во тьме, но будет иметь свет жизни.</span></span>Ин. 8:12</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=9&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Доколе Я в мире, Я свет миру.</span></span>Ин. 9:5</a> и другия].<br /><b>И тьмы в Нем несть ни единыя</b>. Апостол очень часто выражает одну и ту же мысль и с положительной и с отрицательной сторон. Так и здесь. Назвав Бога Светом, Апостол усиливает своё выражение указанием на отсутствие в Нем какой бы то ни было тьмы, то есть на отсутствие не только греха, лжи, нечистоты, но и какого-либо недостатка и несовершенства. Стало быть, это выражение равносильно словам Апостола Иакова (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=1&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Всякое даяние доброе и всякий дар совершенный нисходит свыше, от Отца светов, у Которого нет изменения и ни тени перемены.</span></span>Иак. 1:17</a>), который говорит, что у Отца светов <i>несть изменения или преложения сень</i>.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1140">Иов (Гумеров) иером.</a><div>Что означают слова <b> «Бог есть свет, и нет в Нем никакой тьмы»</b>?<br />В Священном Писании образ света часто используется для определения непостижимой Божественной сущности. Он символизирует духовную истину и святость. Исцеляя слепорожденного, Господь сказал: <i>Я свет миру</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=9&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Доколе Я в мире, Я свет миру.</span></span>Ин. 9:5</a>). Перед Своими крестными страданиями Иисус Христос вновь напомнил слушавшим Его: <i>Я свет пришел в мир, чтобы всякий верующий в Меня не оставался во тьме</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Я свет пришел в мир, чтобы всякий верующий в Меня не оставался во тьме.</span></span>Ин. 12:46</a>). Фразой <b> Бог есть свет, и нет в Нем никакой тьмы</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=1&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И вот благовестие, которое мы слышали от Него и возвещаем вам: Бог есть свет, и нет в Нем никакой тьмы.</span></span>1 Ин. 1:5</a>) св. апостол Иоанн Богослов кратко выразил сущность благовестия, принесенного на землю Воплотившимся Словом Божиим. Словами и <b> нет в Нем никакой тьмы</b> св. Иоанн Богослов передает мысль об абсолютном нравственном совершенстве Господа нашего Иисуса Христа.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1429">Лосский В.Н.</a><div> Мир, который отказывается от откровения и замыкается в своей самонадеянности, противится свету и является "мраком", и все, что окончательно отдалится от Бога, станет достоянием "тьмы кромешной", в которой никакое общение с Богом уже невозможно. Если Бог познается как свет, то лишение этого познания есть мрак, и если вечная жизнь есть <i>"познание Бога и Сына Его Иисуса Христа"</i>, то крайним пределом незнания Бога является мрак ада. <b>Свет</b> – как в аллегорическом, так и в реальном значении – всегда сопутствует общению с Богом, но реальность мрака может овладеть сознанием только на грани вечной смерти, на грани окончательного разрыва с Богом. Следовательно, непосредственное восприятие мрака имеет значение как бы отрицательное: это прежде всего отсутствие Бога: <br />1) в плане познания – это незнание вещей Божественных, атеизм; 2) в плане нравственном – враждебность ко всему, что исходит от Бога; <br />3) в плане онтологическом (здесь мрак уже не метафора) – состояние существ, находящихся в окончательном разрыве с Богом.<br />Однако "мрак" может иметь смысл, который по отношению к Богу не всегда будет негативным. Он может указывать не только на отсутствие, но и на присутствие Бога. Это значение мрака, как состояния, сопутствующего Божественному присутствию, берет свое начало в Библии. Достаточно вспомнить псалом 17 (<i>"и мрак сделал покровом Своим"</i>) и в особенности XIX и XX главы Исхода, повествующие о том, как Моисей встречает Бога во мраке, покрывающем вершину горы Синайской. Синайский мрак толкуют различным образом, но всегда в связи с познанием Бога, и восхождение Моисея на Синай стало у многих христианских экзегетов аллегорическим образом богопознания. Однако еще до христианской экзегезы Филон Александрийский толковал мрак книги Исхода в этом же смысле, т.е. как условие познания Бога.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Боговидение". "Мрак" и "свет" в познании Бога. Минск. Белорусский Экзархат 2004 г. 495 с.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b> И вот благовестие</b> и проч.: изложив возвышенное благовествование о Слове жизни, вечном Сыне Божием (ст. 1—4), евангелист Богослов излагает сущность благовестил, принесенного Словом от Бога Отца, которое они слышали от Него как благовестив, и возвещают верующим как благовесте апостольское. — <b> Мы слышали от Него:</b> может быть, это — точное изречение Самого Господа, не записанное буквально в Евангелии, но которое точно записано в сем послании Иоанновом, точно так же, как точное слово Господа, не записанное в Евангелии, записано в книге Деяний в речи Павла как слово Христово — блаженнее давать, нежели принимать (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=20&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Во всем показал я вам, что, так трудясь, надобно поддерживать слабых и памятовать слова Господа Иисуса, ибо Он Сам сказал: "блаженнее давать, нежели принимать".</span></span>Деян. 20:35</a>; см. прим.); афоризм речи, по-видимому, указывает на это. Но может быть также, что это изречение есть обобщение характерное нескольких подобных изречений Христовых в кратком, составленном самим Иоанном на основании подобных слов Христовых афоризме. Подобное можно видеть в Евангелии Иоанновом (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Иисус же возгласил и сказал: верующий в Меня не в Меня верует, но в Пославшего Меня.</span></span>Ин. 12:44</a> и далее и прим.). Дело не в форме и букве изречения, а в смысле содержания. — <b> Бог есть свет</b> и проч.: и Бог Отец и Христос, Сын Божий, называются светом, как свет от света. В приложении к Тому и Другому это понятие образное, и из всех понятий, которыми обозначаются Они, самое полное и чистое понятие есть понятие света; свет — это совершеннейшее изображение и понятие всесовершеннейшего существа Божия. В видимом мире свет есть вещество превосходнейшее и благодетельнейшее; простираясь на все без исключения, он все являет в истинном виде, все освещает, согревает, оживляет, сохраняет, возращает, радует. И Бог — свет, всех равно любит, озаряет, оживляет, просвещает, облаженствует, дарует радость, счастие, мир. Свет — это полнота всех Божеских совершенств — благости, всеведения, премудрости, святости и прочих высочайших свойств. — Кажется, в языке человеческом нет лучшего слова и выражения для изображения понятия Бога. — существа Божия. В видимом мире свет есть вещество превосходнейшее и благодетельнейшее; простираясь на все без исключения, он все являет в истинном виде, все освещает, согревает, оживляет, сохраняет, возращает, радует. И Бог — свет, всех равно любит, озаряет, оживляет, просвещает, облаженствует, дарует радость, счастие, мир. Свет — это полнота всех Божеских совершенств — благости, всеведения, премудрости, святости и прочих высочайших свойств. — Кажется, в языке человеческом нет лучшего слова и выражения для изображения понятия Бога. — <b> И нет в Нем никакой тьмы</b>, то есть в Боге всесовершенном нет никакого несовершенства. В видимой природе тьма есть отсутствие света, в переносном смысле тьма означает недостаток совершенства. Частнее: тьма означает неведение, грех, ложь; в Боге нет тьмы никакой, то есть никакой нравственной нечистоты, неведения, греха, лжи; Он всесвят и всесовершен (см. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=4&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> В Нем была жизнь, и жизнь была свет человеков.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И свет во тьме светит, и тьма не объяла его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Был человек, посланный от Бога; имя ему Иоанн.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Он пришел для свидетельства, чтобы свидетельствовать о Свете, дабы все уверовали чрез него.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Он не был свет, но был послан, чтобы свидетельствовать о Свете.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Был Свет истинный, Который просвещает всякого человека, приходящего в мир.</span></span>Ин. 1:4—9</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Опять говорил Иисус к народу и сказал им: Я свет миру; кто последует за Мною, тот не будет ходить во тьме, но будет иметь свет жизни.</span></span>Ин. 8:12</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Я свет пришел в мир, чтобы всякий верующий в Меня не оставался во тьме.</span></span>Ин. 12:46</a> и парал.). «Итак, <b> Он есть свет, и тьмы в Нем нет</b>, но свет духовный, привлекающий очи души к зрению Его, а от всего вещественного отвращающий и возбуждающий стремление к Нему одному с самою сильною любовию. Под тьмою разумеет или незнание, или грех, ибо в Боге нет ни незнания, ни греха, потому что незнание и грех имеют место (только) в веществе и в нашем расположении... А что апостол называет тьмою грех, это видно из евангельского изречения его: и свет во тьме светит и тьма его не объяла (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И свет во тьме светит, и тьма не объяла его.</span></span>Ин. 1:5</a>), где тьмою он называет нашу греховную природу, которая по своей склонности к падению уступает завистнику нашему диаволу, увлекающему ко греху. Итак, свет, соединившийся с нашим естеством, весьма удобоуловляемым, стал совершенно неуловим для искусителя, ибо Он греха не сотворил и проч. (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ему назначали гроб со злодеями, но Он погребен у богатого, потому что не сделал греха, и не было лжи в устах Его.</span></span>Ис. 53:9</a>)» (Феофилакт).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1100">Михаил Помазанский протопр.</a><div><b>«Бог Свет есть, и нет в Нем никакой тьмы»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=1&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И вот благовестие, которое мы слышали от Него и возвещаем вам: Бог есть свет, и нет в Нем никакой тьмы.</span></span>1 Ин. 1:5</a>)<br /><br />Что значит это именование Бога Светом? - Ясно, что в этом мыслится <i>Божие совершенство</i>: совершенное Добро, в совершенной Чистоте, совершенная Святость, совершенная Истина, совершенная Благость и Любовь, и соединенное с ними Блаженство, совершенная творческая Сила, совершенное Помышление о мире, созерцание его и Ведение его. <br /><br />По наставлению отцов Церкви, Свет однако не есть сущность Божия, он только полнота свойств Его и их проявление. И псалмопевец выражает в <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ты одеваешься светом, как ризою, простираешь небеса, как шатер;</span></span>Пс. 103:2</a> псалме это их проявление словами: «<i>Одеяйся светом, яко ризою</i>». <br /><br />Св. Григорий Богослов наставляет: <br /><br />«Бог есть Свет высочайший, неприступный, неизъяснимый и умом непостижимый и словами неизрекаемый» (Слово на святое Крещение). – «Потому Божество по существу Своему даже <i>не именуемо</i>... Мудрейшие и древнейшие из евреев не терпели, чтобы одними и теми же буквами писалось и имя Божие и имена тварей, – и могли ли когда решиться рассеивающим голосом произнести само имя Естества превечного и единственного?... Лишь только некоторым образом применимо к Нему слово «Сущий», не только потому, что Сам Вещавший Моисею нарек Себе имя сие, и повелевший сказать народу: «Сущий (Иегова) послал Меня к вам» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=3&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Бог сказал Моисею: Я есмь Сущий. И сказал: так скажи сынам Израилевым: Сущий [Иегова] послал меня к вам.</span></span>Исх. 3:14</a>) ... но и потому, что не было и не будет чем-либо оно ограничено или пресечено» (Слово 30, о богословии четвертое).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Жизнь в вере есть жизнь в свете вечности и радости. «Бог Свет есть»</i>.<br /></div><br />***<br /><br /><br />Светлость Божия изливается в мир. Снисходит она и проникает и в души человеческие. Смеем думать, что не только в душу христианина, но проникает и вообще в души тех, у кого есть стремление сердца ввысь, есть жажда познания Бога. <br /><br />Важно помнить, что слова «свет веры» не являются лишь «символом» чувства веры, а выражают подлинное просветление или сияние души. Тот же святитель Григорий дает нам в своих словах на праздник Крещения («праздник Света») такие образцы этой веры, даже еще ветхозаветного человека, из Псалтири: <br /><br />«Просвети очи мои, да не усну сном смертным» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=12&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Призри, услышь меня, Господи Боже мой! Просвети очи мои, да не усну я [<i>сном</i>] смертным;</span></span>Пс. 12:4</a>). <br /><br />«Свет сияет на праведника, – и на правых сердем – веселее» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=96&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Свет сияет на праведника, и на правых сердцем - веселие.</span></span>Пс. 96:11</a>). <br /><br />«Просвещаешь Ты дивно от гор вечных» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=75&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ты славен, могущественнее гор хищнических.</span></span>Пс. 75:5</a>). <br /><br />«Господь просвещение мое и Спаситель мой, кого убоюсь?» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=26&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Псалом Давида. [Прежде помазания.] Господь - свет мой и спасение мое: кого мне бояться? Господь крепость жизни моей: кого мне страшиться?</span></span>Пс. 26:1</a>). <br /><br />«Пошли свет Твой и истину Твою: да ведут они меня» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=42&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Пошли свет Твой и истину Твою; да ведут они меня и приведут на святую гору Твою и в обители Твои.</span></span>Пс. 42:3</a>). <br /><br />«Яви нам свет Лица Твоего» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=4&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Многие говорят: "кто покажет нам благо?" Яви нам свет лица Твоего, Господи!</span></span>Пс. 4:7</a>). <br /><br />«Во свете Твоем узрим свет». <br /><br />В новозаветной Церкви это сияние света обильнее и сильнее. Его предсказывал пророк Исаия пророчески: «И свет луны будет, как свет солнца, а свет солнца будет всемерно светлее, как свет семи дней, в тот день, когда Господь обвяжет рану народу Своему» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=30&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И свет луны будет, как свет солнца, а свет солнца будет светлее всемеро, как свет семи дней, в тот день, когда Господь обвяжет рану народа Своего и исцелит нанесенные ему язвы.</span></span>Ис. 30:26</a>)... И еще: «Восстань, светись, Иерусалим, ибо пришел свет твой, и слава Господня воссияла над тобою,... и придут народы к свету твоему» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=60&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И придут народы к свету твоему, и цари - к восходящему над тобою сиянию.</span></span>Ис. 60:3</a>). <br /><br />Осуществление Исаина пророчества знаменуется уже в первых строках Евангелия, именно Евангелия Иоанна, в первом «зачале» (пасхальном), составляющем начало всех евангельских годичных зачал, читаемых на литургиях. В этом первом зачале слово о явлении Света в мире имеет место шесть раз, как бы всему миру возвещая свет любви Божией (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> В Нем была жизнь, и жизнь была свет человеков.</span></span>Ин. 1:4</a>, 5, 7, 8, 9). <br /><br />И Спаситель поучал Своих учеников: «Вы – свет мира... Так да светит свет ваш перед людьми, чтобы они видели ваши добрые дела...» И о Самом Себе пред фарисеями: «Я – Свет миру; кто последует за Мною, тот не будет ходить во тьме, но будет иметь свет жизни». <br /><br />Нельзя не сказать, хотя бы кратко об апостольских посланиях новообращенным. <br /><br />Апостол Петр так освещает значение вступления в Церковь Христову: «Вы – род избранный, царственное священство, народ святой, люди, взятые в удел, дабы возвещать совершенство Призвавшего вас из тьмы в чудный Свой Свет» (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но вы - род избранный, царственное священство, народ святой, люди, взятые в удел, дабы возвещать совершенства Призвавшего вас из тьмы в чудный Свой свет;</span></span>1 Пет. 2:9</a>). <br /><br />Апостол Иоанн Богослов: «Жизнь явилась, и мы видели и свидетельствуем и возвещаем вам сию вечную Жизнь, которая была у Отца и явилась нам... Бог есть Свет... Если ходим во свете подобно, как Он во свете, то имеем общность друг с другом, и Кровь Иисуса Христа очищает нас от всякого греха»...» (1 Иоанна). <br /><br />Апостол Павел: «Вы сияете, как светила, в мире» (Флп.). <br /><br />«Бог озарил наши сердца, дабы просветить нас познанием славы Божией в лице Иисуса Христа» (2Кор.). <br /><br />«Мы же все открытым лицом, как в зеркале взирая на славу Господню, преображаемся в тот же образ, от славы в славу, как от Господня Духа» (2Кор.). <br /><br />«Не видел того глаз, не слышало ухо, и не приходило то на сердцу человеку, что приготовил Бог любящим Его» (1 Кор.). <br /><br />С этим озарением душ, с этим высшим просвещением разума, – поучает нас Слово Библии, – вносится в душу некая радость, или дыхание блаженства. <br /><br />«Воссияю свет праведнику, и правым сердцем – веселее» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=96&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Свет сияет на праведника, и на правых сердцем - веселие.</span></span>Пс. 96:11</a>). <br /><br />Предтеча Господень Иоанн говорит о себе: «Друг Жениха радостью радуется: сия то радость моя исполнилась, Ему должно расти, а мне умаляться» (в деле общественного служения). Апостол Павел, свидетельствуя о себе: «Я сораспялся Христу» (таковы были его злоключения от врагов проповеди его), – полон христианского радования и передает его своим духовным чадам: «Радуется всегда о Господе, и снова говорю: радуйтесь...» «Братья мои возлюбленные и вожделенные, радость и венец мой» (в послании к Филиппийцам, что читаем и в других его священных письмах). Наперсник Христов апостол Иоанн выражается еще сильнее: «И это пишем вам, чтобы радость ваша была совершенна». Здесь выражена истина, что с совершенствованием нравственным растет в душе радостное состояние. Одновременно растет, как видим уже в этих кратких выдержках из посланий, и любовь, любовное, кроткое, благожелательное отношение к окружающим. Притом, стремящийся к Свету отчетливо видит свои недостатки и тем более свои падения, не любуется своими делами, – и это создает естественное благородное смирение, а в особенности, вселяет страх Божий, какой выражен в Пс. 85, а также в иерейской молитве вечерни: «Да возвеселится сердце мое бояться имени Твоего...» Такова гамма христианских душевных состояний. Вот это все и значит: «Жить во Свете». Так – Светлость Божия изливается в мир.<br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>«<i>Видихом Свет истинный</i>»<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1349">Сагарда Н.И.</a><div>Сохранение общения с Богом, Который спет есть, обусловливается со стороны христианина хождением во свете. Необходимые условия хождения во свете – очищение от грехов кровию Иисуса Христа, Сына Божия, исповедание греховности вообще и содеянных грехов в частности, чтобы таким путем достигнуть несогрешения, и всецелое соблюдение заповедей Божиих, в особенности заповеди о любви к ближним. <br /> Если сущность христианской жизни заключается в общении с Богом, то естественно возникает вопрос: как достигнуть этого общения? В отношении к читателям, которые находятся в общении и имеют радость, проистекающую из сознания этого общения, это требует решения, как пребыть в общении и укрепиться в нем, чтобы радость достигла полного совершенства? В том и другом случае необходимо прежде всего знать, в чем состоит общение с Богом и, главным образом, какие средства ведут к его осуществлению и возрастанию в нем. Общение предполагает, по крайней мере, две стороны, которые должны иметь известную общую точку соприкосновения, должны иметь κοινόν, которое бы составляло их общее достояние; чем больше таких точек, тем теснее и совершеннее общение. При чисто духовном общении, самое его начало предполагает некоторое духовное родство между лицами, входящими в общение, – родство но руководящим принципам как умственной, так и нравственной жизни. Но это в свою очередь предварительно требует, чтобы каждая сторона узнала другую, ибо иначе не может быть установлена и определена общность интересов. Если же предварительными условиями всякого общения является взаимное познание сторон, входящих в общение, и внутреннее родство, то совершенство общения требует и более совершенного знания и более полного родства. Эти условия могут быть выполнены или таким образом, что обе стороны идут навстречу одна другой и сходятся в какой-либо точке, лежащей между ними, или же таким образом, что одна сторона старается усвоить себе то, что принадлежит другой, возможно более уподобиться ей. Общий закон общения остается неизменным и в вопросе об общении человека с Богом: здесь должны быть то же родство и то же познание. Некоторое изменение условий достижения цели зависит от того, что на одной стороне стоит человек, а на другой всесовершенный Бог; поэтому собственно один человек должен и познать Бога и стремиться к возможно совершеннейшему уподоблению Ему. Но и Бог не остается безучастным зрителем стремлений слабого и больного существа, идет к нему навстречу, сообщая ему истинное ведение о Себе и даруя средства, чтобы человек препобеждал свои немощи и в доступной для него мере поднимался до степени богоуподобления. Самый почин в деле общения принадлежит Богу (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=4&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> В том любовь, что не мы возлюбили Бога, но Он возлюбил нас и послал Сына Своего в умилостивление за грехи наши.</span></span>1 Ин. 4:10</a>). Но божественное содействие требует и самодеятельности человека, налагает на него обязанности, исполнение которых делает данные ему Богом средства его собственным достоянием. На основании этого Апостол Иоанн, поставив задачею своего послания – возвести читателей его на степень совершенного общения с Богом, после введения переходит к определению тех условий, при выполнении которых возможно достижение этой цели. В основу всего он полагает истинное познание о Боге; оно должно освещать весь жизненный путь человека и каждый шаг в отдельности, определяя достоинство и пригодность их для достижения общения с Богом и утверждения в нем.<br /> Из сказанного о связи пятого стиха с предыдущими само собою понятно, почему Апостол начинает его простым союзом καί, который должен удержать свое прямое значение: рассмотрение условий общения с Богом самым тесным образом примыкает к сказанному о цели послания и служит его раскрытием; поэтому нет надобности и оснований принимать καὶ в смысле οὖν или δέ. Выражение αὕτη ἐστὶνу Апостола Иоанна встречается довольно часто: ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И вот свидетельство Иоанна, когда Иудеи прислали из Иерусалима священников и левитов спросить его: кто ты?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Суд же состоит в том, что свет пришел в мир; но люди более возлюбили тьму, нежели свет, потому что дела их были злы;</span></span>Ин. 1:19; 3:19</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Сия есть заповедь Моя, да любите друг друга, как Я возлюбил вас.</span></span>Ин. 15:12</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Сия же есть жизнь вечная, да знают Тебя, единого истинного Бога, и посланного Тобою Иисуса Христа.</span></span>Ин. 17:3</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=690&c=3&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ибо таково благовествование, которое вы слышали от начала, чтобы мы любили друг друга,</span></span>1 Ин. 3:11</a>, 23; <a href="/bible-index/bible/?b=690&c=5&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо это есть любовь к Богу, чтобы мы соблюдали заповеди Его; и заповеди Его не тяжки.</span></span>1 Ин. 5:3</a>, 11, 14. Во всех этих случаях местоимение οὗτος указывает или на предшествующее, или на последующее; здесь оно особенно оттеняет предложение: ὅτι ὁ Θεὸς φῶς ἐστιν κτλ., в котором находит свое раскрытие понятие ἡ ἀγγελία (cp. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=2&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> и не имел нужды, чтобы кто засвидетельствовал о человеке, ибо Сам знал, что в человеке.</span></span>Ин. 2:25</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Истинно, истинно говорю тебе: мы говорим о том, что знаем, и свидетельствуем о том, что видели, а вы свидетельства Нашего не принимаете.</span></span>Ин. 3:11</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Он отвечал им: Кто меня исцелил, Тот мне сказал: возьми постель твою и ходи.</span></span>Ин. 5:11</a>). Член пред ἀγλγεία обозначает эту весть, как нечто особенное в системе христианского учения: она есть главное, – из нее вытекают другие истины, как ее частные стороны: Это есть основное учение, которое слышали Апостолы от Него – ἀπ’ αὐτοῦ, т. е. от Иисуса Христа, Слова жизни, с Которым они находились в таком близком и непосредственном общении; от Него, Христа, во плоти явившегося Сына Божия, Которого Апостол слышал, он получил эту весть о Боге. Вместо обычного παρά (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Один из двух, слышавших от Иоанна об Иисусе и последовавших за Ним, был Андрей, брат Симона Петра.</span></span>Ин. 1:40</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> У пророков написано: и будут все научены Богом. Всякий, слышавший от Отца и научившийся, приходит ко Мне.</span></span>Ин. 6:45; 17:51</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Много имею говорить и судить о вас; но Пославший Меня есть истинен, и что Я слышал от Него, то и говорю миру.</span></span>Ин. 8:26</a>, 40; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Я уже не называю вас рабами, ибо раб не знает, что делает господин его; но Я назвал вас друзьями, потому что сказал вам все, что слышал от Отца Моего.</span></span>Ин. 15:15</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=10&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Они же сказали: Корнилий сотник, муж добродетельный и боящийся Бога, одобряемый всем народом Иудейским, получил от святаго Ангела повеление призвать тебя в дом свой и послушать речей твоих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Впрочем желательно нам слышать от тебя, как ты мыслишь; ибо известно нам, что об этом учении везде спорят.</span></span>Деян. 10:22; 28:22</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=620&c=2&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и что слышал от меня при многих свидетелях, то передай верным людям, которые были бы способны и других научить.</span></span>2 Тим. 2:2</a>) Апостол употребил предлог ἀπό, отмечающий источник неопределеннее, чем παρά581. Но при всем том едва ли можно простирать разницу оттенков, обозначаемых указанными предлогами, так далеко, чтобы утверждать, что ἀπό в данном случае указывает на слова, которые не были произнесены Иисусом Христом, но выведены Апостолом из многих Его речей, дел и всей вообще земной жизни Его582. Хотя глагол ἀκούειν сам по себе точно не определяет, непосредственно ли получена весть от кого-либо или же передана другими, но за ним всегда следует воспроизведение именно слышанного, а не какого-либо умозаключения на основании виденного, слышанного или пережитого (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=9&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Анания отвечал: Господи! я слышал от многих о сем человеке, сколько зла сделал он святым Твоим в Иерусалиме;</span></span>Деян. 9:13</a>: ἤκουσα ἀπὸ πολλῶν). Кроме того, в устах Апостола, который с такою силой настаивает на своем личном опыте чрез общение с Воплотившимся, ἀκούειν может указывать только на непосредственное слышание; поэтому слова: ὁ Θεὸς φῶς ἐστιν καὶ σκοτία οὐκ ἔστιν ἐν αὐτῷ οὐδεμία, должны быть принимаемы, как собственные слова Спасителя, по букве и форме изречения, а не по содержанию только и мысли. Возражают, что «Иоанн в своем Евангелии, без сомнения, буквально записал бы эти слова Господа, поставленные им во главе благовестия о Слове жизни, если бы он действительно слышал в такой именно форме»583; но забывают, что эти слова относятся не к Слову жизни, а к ὁ Θεός, по крайней мере прямо и непосредственно, и, быть может, именно поэтому они и не находятся в Евангелии, где Апостол все свое внимание сосредоточил на учении о лице Бога Слова; о Нем он часто говорит как о свете: <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> В Нем была жизнь, и жизнь была свет человеков.</span></span>Ин. 1:4</a>. 5. 7. 8. 9; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Суд же состоит в том, что свет пришел в мир; но люди более возлюбили тьму, нежели свет, потому что дела их были злы;</span></span>Ин. 3:19</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Опять говорил Иисус к народу и сказал им: Я свет миру; кто последует за Мною, тот не будет ходить во тьме, но будет иметь свет жизни.</span></span>Ин. 8:12</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=9&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Доколе Я в мире, Я свет миру.</span></span>Ин. 9:5</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Иисус отвечал: не двенадцать ли часов во дне? кто ходит днем, тот не спотыкается, потому что видит свет мира сего;</span></span>Ин. 11:9</a>, 10; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Иисус прослезился.</span></span>Ин. 11:35</a>, 36, 46. С другой стороны, на каком основании предполагают, что в Евангелии записано все, что говорил Иисус Христос (cp. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=20&s=30&e=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Много сотворил Иисус пред учениками Своими и других чудес, о которых не писано в книге сей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Сие же написано, дабы вы уверовали, что Иисус есть Христос, Сын Божий, и, веруя, имели жизнь во имя Его.</span></span>Ин. 20:30-31</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=21&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Многое и другое сотворил Иисус; но, если бы писать о том подробно, то, думаю, и самому миру не вместить бы написанных книг. Аминь.</span></span>Ин. 21:25</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=20&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Во всем показал я вам, что, так трудясь, надобно поддерживать слабых и памятовать слова Господа Иисуса, ибо Он Сам сказал: "блаженнее давать, нежели принимать".</span></span>Деян. 20:35</a>)? Наконец, и не было необходимости повторять в Евангелии то, что было уже написано в послании, тем более, что и читатели обоих писаний были одни и те же. Такого понимания смысла приведенного положения требует и термин ἀγγελία, в особенности в сопоставлении с следующим ἀναγγέλλομεν. Глагол ἀναγγέλλειν отличается от ἀγγέλλειν тем, что последний означает только объявление, возвещение, которое может иметь свое начало в возвещающем, тогда как первый непременно указывает, что весть получена от другого лица и передается, пересказывается с буквальною точностью (cp. Xenoph. Anab. I, 3. 21: ἀκούσαντες δὲ ταῦτα αἱρετοί ἀναγγέλλουσι τοῖς στρατιῶταις). Это значение глагола ἀναγγέλλειν особенно ясно выступает в словах Спасителя о Святом Духе (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=13&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Когда же приидет Он, Дух истины, то наставит вас на всякую истину: ибо не от Себя говорить будет, но будет говорить, что услышит, и будущее возвестит вам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Он прославит Меня, потому что от Моего возьмет и возвестит вам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Все, что имеет Отец, есть Мое; потому Я сказал, что от Моего возьмет и возвестит вам.</span></span>Ин. 16:13-15</a>): егда приидет Дух истины, наставит вы на всяку истину, не от Себе δο глаголати имать, но елика аще услышит, глаголати имать... Он Мя прославит, яко от Моего приимет и возвестит вам (ἐκεῖνός ἐμε δοξάσει, ὅτι ἐκ τοῦ ἐμοῦ λήψεται καὶ ἀναγγελεῖ ὑμῖν; и далее: διὰ τοῦτο εἶπον, ὅτι ἐκ τοῦ ἐμοῦ λαμβάνει καὶ ἁναγγεγεῖ ὑμῖν. Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Женщина говорит Ему: знаю, что придет Мессия, то есть Христос; когда Он придет, то возвестит нам все.</span></span>Ин. 4:25</a>)584. Поэтому ἀγγελία в связи с ἀναγγέλλομεν означает весть, непосредственно слышанную от воплотившегося Слова жизни и подлежащую точной передаче тем, для кого она предназначена585. Таким образом, получается мысль, способная привлечь всецелое внимание читателей и направить его на высказанную далее истину: «не свои собственные измышления (чем занимаются обольщающие вас лжеучителя), но благовестие, непосредственно слышанное от Него, Слова жизни, открывшего миру Бога (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Бога не видел никто никогда; Единородный Сын, сущий в недре Отчем, Он явил.</span></span>Ин. 1:18</a>), мы (Апостолы) в точности передаем вам (читателям послания и всем верующим), а это благовестие таково: ὅτι ὁ Θεὸς φῶς ἐστιν καὶ σκοτία οὐκ ἔστιν ἐν αὐτῷ οὐδεμία.<br /> Оба последние предложения зависят от ὅτι, потому что здесь Апостол пока только передает содержание ἀγγελία; его собственные мысли на основании благовестия начинаются в следующем стихе; так что ὅτι здесь ὅτι recitativum и равняется нашему двоеточию. На словах ὁ Θεὸς φῶς ἐστιν, как основоположительных, все экзегеты останавливаются с особенною внимательностью, стараясь проникнуть в их внутренний, несомненно глубокий и богатый смысл. Положение: ὁ Θεὸς φῶς ἐστιν есть одно из тех выражений, употребляемых Апостолом Иоанном, которыми описывается собственное существо Бога: «Бог есть Дух» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Бог есть дух, и поклоняющиеся Ему должны поклоняться в духе и истине.</span></span>Ин. 4:24</a>), «Бог есть любовь» (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=4&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Кто не любит, тот не познал Бога, потому что Бог есть любовь.</span></span>1 Ин. 4:8</a>) и «Бог есть свет». Другие новозаветные писатели говорят о том, что́ Бог делает, какими свойствами обладает; Апостол Иоанн говорит о том, что́ Бог есть в Своем существе. Φῶς, как предикаты и остальных сейчас указанных выражений, поставлено без члена, и этим ясно показывается, что светом описывается не свойство Божие, но самое существо Бога. Как в выражении Евангелиста: καὶ Θεὸς ἦν ὁ λόγος, Логос есть Бог в полном объеме этого слова, подобно тому и здесь понятие φῶς приложено к Богу абсолютно, без всякого ограничения, во всецелой полноте его глубокого значения. Слово φῶς – свет – самое простое и в то же время самое полное в глубокое для изображения понятия о Боге. Оно попятно всякому, кто имеет глаза и кому солнце освещало почву под его ногами. Чем больше вдумывается в него человек, тем больше оно удовлетворяет его. «Самый простой ум может понять его мысль, и самый тонкий не может исчерпать его»586. В то же время ни один образ, заимствованный из материального мира, не дает идеи совершенства столь ясно и полно, как «свет».<br /> Разрешение вопроса о содержании понятия φῶς возможно только на почве чисто библейской, на какой, без сомнения, стоял Апостол Иоанн и Тот, от Кого он слышал это благовестие. Само собою понятно, что и библейская точка зрения на этот предмет покоится на общем взгляде на свойства света и основанном на нем общечеловеческом объяснении этого образа. Согласно со своими естественными свойствами, свет в каждой области бытия представляет чистейшее обнаружение той энергии, к которой он приложен в качестве предиката. Поэтому «свет» обычно является принципом духовного просвещения, познания и истины, и, в силу внутренней связи между знанием и поведением, – принципом доброго поведения и жизни. Обе эти стороны – интеллектуальная и этическая – соединяются в выражении самым тесным образом, хотя, смотря по течению мысли, преобладает то теоретическая сторона познания, то практическая сторона нравственного поведения. Отсюда в отношении к субъекту «свет», как в нем находящийся, обозначает преимущественно или совершенство его знания, мудрость (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=2&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И велел царь созвать тайноведцев, и гадателей, и чародеев, и Халдеев, чтобы они рассказали царю сновидения его. Они пришли, и стали перед царем.</span></span>Дан. 2:2</a>), или преимущественно его нравственную чистоту, святую жизнь (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Вы были некогда тьма, а теперь - свет в Господе: поступайте, как чада света,</span></span>Еф. 5:8</a>). В отношении же к деятельности субъекта, переходящей на других, «свет», приложенный к нему в качестве предиката, представляет его просвещающим, сообщающим истинное познание, и учителем нравственности, воздействующим на других примером святой жизни (Mф. 5:14). Наконец, как физический свет является условием физической жизни, так свет духовный – условием и элементом истинной духовной жизни и счастья (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=28&s=30">Иов. 28:30</a>, 33; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=55&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> ибо Ты избавил душу мою от смерти, да и ноги мои от преткновения, чтобы я ходил пред лицем Божиим во свете живых.</span></span>Пс. 55:14</a> и др.). В силу такого богатства своего содержания, в котором основным моментом является идея совершенства, символ света в Ветхом Завете особенно часто употребляется там, где речь идет о Высочайшем Существе. Чтобы представить Бога, как нематериальное, все проникающее, оживляющее и освещающее существо, ветхозаветные писатели изображают Его светозарным. Свет есть образ Бога, – образ, свидетельствующий о Его присутствии; поэтому при повествовании о богоявлениях почти всегда говорится о сиянии света, молнии и т. п. В изображениях пророков Бог окружен светом и сияет им (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=49&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> С Сиона, который есть верх красоты, является Бог,</span></span>Пс. 49:2</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=79&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Боже сил! восстанови нас; да воссияет лице Твое, и спасемся!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> воспойте Ему и пойте Ему; поведайте о всех чудесах Его.</span></span>Пс. 79:8; 104:2</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=220&c=41&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> из ноздрей его выходит дым, как из кипящего горшка или котла.</span></span>Иов. 41:12</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=420&c=3&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Бог от Фемана грядет и Святый - от горы Фаран. Покрыло небеса величие Его, и славою Его наполнилась земля.</span></span>Авв. 3:3</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=420&c=4&s=4">Авв. 4:4</a>; Ис. 6; Иез. 1 и 9). Также свет часто является обозначением Бога в Его отношении к людям в качестве Бога-Спасителя (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=26&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Псалом Давида. [Прежде помазания.] Господь - свет мой и спасение мое: кого мне бояться? Господь крепость жизни моей: кого мне страшиться?</span></span>Пс. 26:1</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=400&c=7&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Не радуйся ради меня, неприятельница моя! хотя я упал, но встану; хотя я во мраке, но Господь свет для меня.</span></span>Мих. 7:8</a>; ср. <a href="/bible-index/bible/?b=40&c=6&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> да призрит на тебя Господь светлым лицем Своим и помилует тебя!</span></span>Чис. 6:25</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=30&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Яви светлое лице Твое рабу Твоему; спаси меня милостью Твоею.</span></span>Пс. 30:17</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Излилось из сердца моего слово благое; я говорю: песнь моя о Царе; язык мой - трость скорописца.</span></span>Пс. 44:2</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=79&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Боже! восстанови нас; да воссияет лице Твое, и спасемся!</span></span>Пс. 79:4</a>). В связи с этим свет является одним из существенных свойств мессианского царства (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=9&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Народ, ходящий во тьме, увидит свет великий; на живущих в стране тени смертной свет воссияет.</span></span>Ис. 9:2</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=13&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Рыдайте, ибо день Господа близок, идет как разрушительная сила от Всемогущего.</span></span>Ис. 13:6</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=460&c=4&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> А для вас, благоговеющие пред именем Моим, взойдет Солнце правды и исцеление в лучах Его, и вы выйдете и взыграете, как тельцы упитанные;</span></span>Мал. 4:2</a>). И в Новом Завете Бог, как первоистина и абсолютная святость, есть совершенный свет а всякий духовный свет разумного творения есть только отражение абсолютного света, составляющего божественное существо (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Вы были некогда тьма, а теперь - свет в Господе: поступайте, как чада света,</span></span>Еф. 5:8</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=590&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ибо все вы - сыны света и сыны дня: мы - не <i>сыны</i> ночи, ни тьмы.</span></span>1 Фес. 5:5</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=670&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но вы - род избранный, царственное священство, народ святой, люди, взятые в удел, дабы возвещать совершенства Призвавшего вас из тьмы в чудный Свой свет;</span></span>1 Пет. 2:9</a>), равно как и всякий физический свет во внешней природе есть только символ вечного первосвета Бога (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=1&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Всякое даяние доброе и всякий дар совершенный нисходит свыше, от Отца светов, у Которого нет изменения и ни тени перемены.</span></span>Иак. 1:17</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=104&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> воспойте Ему и пойте Ему; поведайте о всех чудесах Его.</span></span>Пс. 104:2</a>). Но и здесь свет получил также мессианское значение: Евангелист Матфей относит ко Христу пророчество Исаии в IX, 12 (Мф. 4 сл.), и Праведный Симеон, принимая на руки Богомладенца, пророчески говорит о Нем: видеста очи мои спасение Твое,еже еси уготовал пред лицем всех людей: свет во откровение языков (φῶς εἰς ἀποκάλυψιν ἐθνῶν), и славу людей твоих Израиля (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=2&s=30&e=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> ибо видели очи мои спасение Твое,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> которое Ты уготовал пред лицем всех народов,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> свет к просвещению язычников и славу народа Твоего Израиля.</span></span>Лк. 2:30-32</a>). Несомненно мессианское значение φῶς имеет и в Евангелии Иоанна. Спаситель говорит о Себе: <i>Аз есмь свет миру: ходяй по Мне не имать ходити во тьме, но имать свет животный</i> (VIIΙ, 12; cp. IX, 5). Аз свет в мир приидох, да всяк веруяй в Мя во тме не пребудет (XII, 46). Еще мало время свет в вас есть: ходите, дондеже свет имате, да, тма вас не имет, и ходяй во тме не весть, камо идет. Дондеже свет имате, веруйте во свет, да сынове света будете (XII, 35, 36; cp. I, 4. 5; III, 19–21; <a href="/bible-index/bible/?b=690&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Но притом и новую заповедь пишу вам, что есть истинно и в Нем и в вас: потому что тьма проходит и истинный свет уже светит.</span></span>1 Ин. 2:8</a>, 11). Называя Себя светом, Спаситель тем самым ясно и открыто провозглашает Себя Мессией. Это видно и из связи речи, в какой сказаны приведенные слова, и из сильно оттененной необходимости веровать во свет. В таком смысле понимали наименование светом и фарисеи, когда возражали Спасителю: Ты о Себе Сам свидетельствуеши: свидетельство Твое несть истинно (VIII, 13). Каково же содержание понятия φῶς?<br /> Свету – φῶς – у Апостола Иоанна всюду противопоставляется тьма – σκοτία, σκότος (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> В Нем была жизнь, и жизнь была свет человеков.</span></span>Ин. 1:4</a>, 5, cp. 9; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=19&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Суд же состоит в том, что свет пришел в мир; но люди более возлюбили тьму, нежели свет, потому что дела их были злы;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> ибо всякий, делающий злое, ненавидит свет и не идет к свету, чтобы не обличились дела его, потому что они злы,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> а поступающий по правде идет к свету, дабы явны были дела его, потому что они в Боге соделаны.</span></span>Ин. 3:19-21</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Опять говорил Иисус к народу и сказал им: Я свет миру; кто последует за Мною, тот не будет ходить во тьме, но будет иметь свет жизни.</span></span>Ин. 8:12</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Тогда Иисус сказал им: еще на малое время свет есть с вами; ходите, пока есть свет, чтобы не объяла вас тьма: а ходящий во тьме не знает, куда идет.</span></span>Ин. 12:35</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=690&c=1&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И вот благовестие, которое мы слышали от Него и возвещаем вам: Бог есть свет, и нет в Нем никакой тьмы.</span></span>1 Ин. 1:5</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=690&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Но притом и новую заповедь пишу вам, что есть истинно и в Нем и в вас: потому что тьма проходит и истинный свет уже светит.</span></span>1 Ин. 2:8</a>, 11). Если рассмотреть места писаний Апостола Иоанна, где говорится о тьме, как противоположной свету, и сопоставить их между собою, то ясно будет, что тьма является господствующим и одушевляющим принципом мира, отчужденного от Бога и не имеющего участия в божественной жизни. Мир, характеризуемый неизменным владычеством тьмы, представляет собою царство, непримиримо враждебное тому царству, в котором господствует «свет истинный». Тьма так опутала весь мир, что он не в состоянии был заметить того света, который продолжал сиять и после самовольного отчуждения его от источника света (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> В Нем была жизнь, и жизнь была свет человеков.</span></span>Ин. 1:4</a>, 5). Мир не познал света. Свет пришел в мир; но люди более возлюбили тьму, нежели свет, потому что дела их были злы. Ибо всякий делающий худые дела ненавидит свет и не идет к свету, чтобы не обличились дела его, потому что они злы. А поступающий по правде идет к свету, дабы явны были дела его, потому что они в Боге соделаны (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=19&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Суд же состоит в том, что свет пришел в мир; но люди более возлюбили тьму, нежели свет, потому что дела их были злы;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> ибо всякий, делающий злое, ненавидит свет и не идет к свету, чтобы не обличились дела его, потому что они злы,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> а поступающий по правде идет к свету, дабы явны были дела его, потому что они в Боге соделаны.</span></span>Ин. 3:19-21</a>). Тьма объемлет человека, и ходящий во тьме не знает, куда идет (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Тогда Иисус сказал им: еще на малое время свет есть с вами; ходите, пока есть свет, чтобы не объяла вас тьма: а ходящий во тьме не знает, куда идет.</span></span>Ин. 12:35</a>). Но тьма действует не только как темная среда, не дающая глазу возможности видеть то, что лежит на пути, и прилагать имеющуюся силу зрения: она разрушает самый духовный орган зрения, совершенно уничтожая возможность вообще когда-либо видеть свет (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=2&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> А кто ненавидит брата своего, тот находится во тьме, и во тьме ходит, и не знает, куда идет, потому что тьма ослепила ему глаза.</span></span>1 Ин. 2:11</a>). Из всего сказанного видно, что тьма имеет самую тесную связь с злыми делами, грехом, которым произведено отчуждение мира от Бога (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=6&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> но во всем являем себя, как служители Божии, в великом терпении, в бедствиях, в нуждах, в тесных обстоятельствах,</span></span>2 Кор. 6:4</a>: праведность и беззаконие – свет и тьма; <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и не участвуйте в бесплодных делах тьмы, но и обличайте.</span></span>Еф. 5:11</a>, ср. 8; <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=13&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ночь прошла, а день приблизился: итак отвергнем дела тьмы и облечемся в оружия света.</span></span>Рим. 13:12</a>, ср. 13. 14; <a href="/bible-index/bible/?b=590&c=5&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Но вы, братия, не во тьме, чтобы день застал вас, как тать.</span></span>1 Фес. 5:4</a>, 5). Тьма есть объявшая мир греховная атмосфера. Находящийся в этой атмосфере человек не имеет истинного понятия.<br /> О своем назначении, о цели, к которой должен стремиться, о пути, ведущем к достижению этой цели. Извращенная воля влечется греховными похотями сердца и боится ставить свои худые дела пред судом света. На основании такого понятия о σκοτία (σκότος)можно определить и содержание понятия φῶς. Если тьма может быть характеризована, как греховная атмосфера, то свет – φῶς – есть область нравственной чистоты, святости, очищения от всего греховного, область делания добрых дел (ср. Mф. 5:16; 1 Птр. 2:9; <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=3&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> все совратились с пути, до одного негодны; нет делающего добро, нет ни одного.</span></span>Рим. 3:12</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Вы были некогда тьма, а теперь - свет в Господе: поступайте, как чада света,</span></span>Еф. 5:8</a>; 1 Фесс. 5:5; 2 Кор. 4 и др.). Во свете очищается, проясняется духовный взор человека; он видит себя в истинном свете, знает свое назначение и бодро идет по пути к его осуществлению. Всего этого недоставало греховному миру, и все это дал ему Христос, свет мира, воплощенная святость, совершеннейшая нравственная чистота. Он принес в мир истинное познание о Боге и о назначении человека, святость и чистоту и указал людям истинный путь из тьмы богоотчуждения к свету богообщения.<br /> Если после сказанного о содержании понятия φῶς возвратимся к <a href="/bible-index/bible/?b=690&c=1&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И вот благовестие, которое мы слышали от Него и возвещаем вам: Бог есть свет, и нет в Нем никакой тьмы.</span></span>1 Ин. 1:5</a>, то для нас ясно будет, что и здесь Φῶς имеет преимущественно этическое содержание. За это говорит нравственно-увещательный характер всего послания и ближайшие практические следствия, какие Апостол Иоанн выводит из положения, что Бог есть свет: общение с Богом, Который есть свет, требует хождения во свете, общения с братьями, исповедания грехов, и очищения от них кровию Христа, соблюдения заповедей и в частности заповеди о любви к братьям; тогда как противоположность ему составляет хождение во тьме, т. е. жизнь во грехе и нераскаянности, лжи и ненависти. Но хождение верующих во свете есть отражение божественного света (ἐὰν ἐν τῷ φωτὶ περιπατῶμεν, ὡς αὐτός ἐστιν ἐν τῷ φωτί 7 ст.), и если первое имеет этический характер, то такой же характер должно иметь и его основание и образец. Поэтому ὁ Θεὸς φῶς ἐστιν может обозначать только, что Бог есть совершенная святость, которая составляет Его существо. И эта всесовершенная святость постоянна и неизменна, как Сам Бог, почему о ней можно сказать только ἐστί в абсолютном значении этой временной формы.<br /> Но чтобы еще решительнее утвердить для читателей абсолютность нравственной высоты Божией, Апостол воспроизводить и отрицательное выражение мысли, в которой отвергается даже намек на присутствие в Боге чего-либо противоположного Его абсолютной святости: καὶ σκοτία ἐν αὐτῷ οὐκ ἔστιν οὐδεμία. Всякий свет имеет тени, и на солнце даже есть пятна. Гностики и восточные философы приписывали такие несовершенства Высочайшему Существу и в них искали основания для решения вопроса о зле. Но в Боге, в Его существе, – говорит Апостол Иоанн, – нет ничего подобного, нет никакой тьмы. Бог есть существенно и бесконечно чистый и святой, без малейшего примешения несовершенства. Эту мысль особенно оттеняет οὐδείς, соединенное с отрицанием; тем более, что и само οὐδείς (οὐδέ и εἷς) исключает всякое отношение одного предмета к другому. Таким образом, отрицательное предложение не есть простое повторение мысли, высказанной раньше положительно: оно оттеняет важный момент, как в виду существующих еретических лжеучений, затемняющих истинное понятие о существе Божием и тем извращающих основы нравственной жизни, так и в виду дальнейшей речи Апостола о христианском поведении, необходимом для общения с Богом. Σκοτία составляет прямую противоположность понятию φῶς. Апостол здесь не определяет точнее, в чем состоит эта σκοτία, и в этом нет необходимости: раз φῶς для читателей является с вполне определенным содержанием, то им совершенно попятно и значение σκοτία. Свет и тьма взаимно исключают друг друга; почему какое-либо соприкосновение их не мыслимо: где φῶς, там σκοτία οὐκ ἔστιν οὐδεμία, ибо какое общение свету ко тьме (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=6&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> но во всем являем себя, как служители Божии, в великом терпении, в бедствиях, в нуждах, в тесных обстоятельствах,</span></span>2 Кор. 6:4</a>)?<br /> В Евангелии за изречением «Дух есть Бог» непосредственно следует практическое приложение этого важного положения: и иже кланяется Ему, духом и истиною достоит кланяются (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Бог есть дух, и поклоняющиеся Ему должны поклоняться в духе и истине.</span></span>Ин. 4:24</a>). Точно также и здесь Апостол не оставляет изречения «Бог есть свет» без практического применения, к жизни: существо Бога определяет существо общения с Ним и жизни в Нем. Поэтому благовестие, что «Бог свет есть и тьмы в Нем нет ни единыя», Апостол и полагает в основу дальнейшей речи о существе христианской жизни, как живого общения с Богом. Если Бог по Своему существу есть свет, то христианин, чтобы стоять во внутреннейшем общении с Ним, должен 1) ходить во свете истины и чистоты, признавать и исповедовать свои грехи и очищаться от них кровию Искупителя (I, 6 – II, 2); 2) соблюдать божественные заповеди, в особенности заповедь о любви. (II, 2 – II, 11).</div></p></div>