<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Силуан,</b> по мнению всех древних толкователей, есть Латинизированное имя Силы (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=15&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Тогда Апостолы и пресвитеры со всею церковью рассудили, избрав из среды себя мужей, послать их в Антиохию с Павлом и Варнавою, <i>именно</i>: Иуду, прозываемого Варсавою, и Силу, мужей, начальствующих между братиями,</span></span>Деян. 15:22</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=590&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Павел и Силуан и Тимофей - церкви Фессалоникской в Боге Отце и Господе Иисусе Христе: благодать вам и мир от Бога Отца нашего и Господа Иисуса Христа.</span></span>1 Фес. 1:1</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=1&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Ибо Сын Божий, Иисус Христос, проповеданный у вас нами, мною и Силуаном и Тимофеем, не был "да" и "нет"; но в Нем было "да", -</span></span>2 Кор. 1:19</a>), как Лукан от имени Лука.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Кратко написал</b> и проч.: апостол, по-видимому, лично известен был читателям послания, и из предания известно, что он путешествовал по Малой Азии и, может быть, имел в виду еще раз посетить их (см. Предисловие: Писатель); потому и пишет он им кратко, при случае. — <b>Чрез Силуана:</b> выражение можно понимать или так, что апостол писал при помощи Силуана, пользуясь Силуаном как писцом, подобно тому, как он сам пользовался услугами Марка при проповеди Евангелия в Риме, поручив потом Марку записать эту проповедь, из чего потом составилось Евангелие, известное под именем Маркова; или так, что апостол послал им это послание чрез посредство Силуана, что Силуан был не переписчиком или не писцом послания, а только передатчиком послания. Очень может быть, что совмещалось то и другое, что Силуан был и писцом послания, и передатчиком его. Силуан был, по преданию, первоначально спутником апостола Павла (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=1&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Ибо Сын Божий, Иисус Христос, проповеданный у вас нами, мною и Силуаном и Тимофеем, не был "да" и "нет"; но в Нем было "да", -</span></span>2 Кор. 1:19</a>), а после — спутником апостола Петра и был епископом в Солуни (память его 30 июля). С ним, вероятно, и передано было это послание. — <b>Верного, как думаю, брата:</b> из этого выражения видно, что Силуан известен был и читателям послания, но известен не как спутник апостола Петра при путешествии его к ним, а как спутник апостола Павла, когда сей у них был с ним; это видно из оттенка апостольской речи — <b>верного, как думаю.</b> Это не есть выражение апостолом сомнения в том, что Силуан — брат верный, но указание на то, что Силуан был у них, только с другим апостолом, — <b>как я думаю,</b> как я уверен, ибо подвизался он у вас под руководством великого апостола Павла. — <b>Утешая и свидетельствуя:</b> это — указание главной цели послания, для которой все это пишет апостол. Утешая, так как читатели много терпели и терпят от врагов и ненавистников (см. Предисловие, пункт 2); свидетельствуя, призызая во свидетели Бога во уверение истины и исповедуя, что это действительно истина, что это <b>истинная благодать Божия</b>, не воображаемая, не мечтательная, что они твердо в ней стоят (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=670&c=1&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> К сему-то спасению относились изыскания и исследования пророков, которые предсказывали о назначенной вам благодати,</span></span>1 Пет. 1:10</a>, 20; <a href="/bible-index/bible/?b=670&c=2&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> ибо вы вкусили, что благ Господь.</span></span>1 Пет. 2:3</a>). Приняв проповедь Евангелия, они верою вступили в обладание той благодати Божией, в которой они стоят и возрастают (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=1&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Которого, не видев, любите, и Которого доселе не видя, но веруя в Него, радуетесь радостью неизреченною и преславною,</span></span>1 Пет. 1:8</a>, 21; <a href="/bible-index/bible/?b=670&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Итак Он для вас, верующих, драгоценность, а для неверующих камень, который отвергли строители, но который сделался главою угла, камень претыкания и камень соблазна,</span></span>1 Пет. 2:7</a>, 9, 10).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1100">Михаил Помазанский протопр.</a><div>Истинный путь веры, всегда тщательно оберегаемый в истории Церкви, искони назывался прямым, правым, <b>"истинная благодать Божия"</b>, о которой говорит апостол Павел, — православием (ортодоксией).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"<i>Православное Догматическое Богословие</i>"</div></div></p></div>