<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Мир вам всем о Христе Иисусе.</b> Пожеланием благодати и мира начинает Апостол своё Послание; этим же благопожеланием и оканчивает его.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Приветствуйте — целуйте — лобзанием любви:</b> ср. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=16&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Приветствуют вас все братия. Приветствуйте друг друга святым целованием.</span></span>1 Кор. 16:20</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=13&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Приветствуйте друг друга лобзанием святым. Приветствуют вас все святые.</span></span>2 Кор. 13:12</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=590&c=5&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Приветствуйте всех братьев лобзанием святым.</span></span>1 Фес. 5:26</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=16&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Приветствуйте друг друга с целованием святым. Приветствуют вас все церкви Христовы.</span></span>Рим. 16:16</a>. Обычай братского лобзания был общим обычаем того времени, отражением, или запечатлением, любви тех, кои лобызались во имя Господа любви. — «Тогда как Павел пишет (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=16&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Приветствуйте друг друга с целованием святым. Приветствуют вас все церкви Христовы.</span></span>Рим. 16:16</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=16&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Приветствуют вас все братия. Приветствуйте друг друга святым целованием.</span></span>1 Кор. 16:20</a>), чтобы верующие риветствовали друг друга целованием святым, Петр говорит: приветствуйте целованием любви. Но у обоих мысль одна и та же. Павел знает, что любовь о Господе больше всех добродетелей, даже мученичества за Христа, и потому целованием святым называет то, которое дается в Боге. И Петр, когда говорит о целовании любви, разумеет — истинной любви» (Феофилакт). <b>Мир вам всем</b>: <a href="/bible-index/bible/?b=670&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> по предведению Бога Отца, при освящении от Духа, к послушанию и окроплению Кровию Иисуса Христа: благодать вам и мир да <br />умножится.</span></span>1 Пет. 1:2</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=16&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Благодать Господа нашего Иисуса Христа со всеми вами. Аминь.</span></span>Рим. 16:24</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=6&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Мир братиям и любовь с верою от Бога Отца и Господа Иисуса Христа.</span></span>Еф. 6:23</a>, 24; <a href="/bible-index/bible/?b=710&c=1&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Мир тебе. Приветствуют тебя друзья; приветствуй друзей поименно. Аминь.</span></span>3 Ин. 1:15</a>. «Говорит не о обычном человеческом мире, но желает им получить тот мир, которого удостоил их Христос, отходя на страдания и говоря: <i>мир оставляю вам</i>, и замечая о различии: <i>не так, как мир дает</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Мир оставляю вам, мир Мой даю вам; не так, как мир дает, Я даю вам. Да не смущается сердце ваше и да не устрашается.</span></span>Ин. 14:27</a>)» (Феофилакт). Это — мир, истекающий из благодати, мир с Богом чрез Христа Иисуса, Господа нашего, Ему же честь и слава во веки веков. Аминь.</div></p>