<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div><b>"И не господствуя над наследием Божиим, но подавая пример стаду"</b> — пастырь не может не иметь духовной власти над своими пасомыми, но эта власть не должна носить характера деспотизма и произвола, что возникает из самолюбия и гордыни. Истинный пастырь должен являть собой добрый пример своему стаду — тогда он легко, без принуждения, приобретет необходимый авторитет и духовную власть над ними. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Обладающе причту</b>, <b><span class="greek"> τω̃ν κλήρων</span></b>. Хотя простота иерархическаго устройства первенствующей Церкви и отсутствие низших служебных должностей (кроме диаконской) не позволяют принимать слово κλήρος в смысле Церковнаго причта, состоящаго из диаконов, чтецов и других лиц, подчинённых священникам, как это сделалось позже; тем не менее нельзя это слово понимать и в смысле паствы, то есть народа, или наследия Божия (κληρονομιά), как в Русском): потому что для паствы далее употребляется название стада, ποίμνιον, а упоминаемые здесь члены причта называются юнейшими, младшими (νεώτεροι). Значит, как под пресвитерами нужно разуметь епископов, так под клиром, или причтом нужно разуметь подчинённых епископам иереев, диаконов и, вероятно, других членов древняго клира: пророков, учителей, толкователей, чудотворцев, заклинателей и подобное (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=28&e=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И иных Бог поставил в Церкви, во-первых, Апостолами, во-вторых, пророками, в-третьих, учителями; далее, <i>иным дал</i> силы <i>чудодейственные</i>, также дары исцелений, вспоможения, управления, разные языки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Все ли Апостолы? Все ли пророки? Все ли учители? Все ли чудотворцы?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Все ли имеют дары исцелений? Все ли говорят языками? Все ли истолкователи?</span></span>1 Кор. 12:28-30</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=13&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В Антиохии, в тамошней церкви были некоторые пророки и учители: Варнава, и Симеон, называемый Нигер, и Луций Киринеянин, и Манаил, совоспитанник Ирода четвертовластника, и Савл.</span></span>Деян. 13:1</a>). <br />В последствии времени к ним стали присоединяться и другия лица, занимающия низшия служебныя должности в Церкви, составляющая ныне то, что мы собственно называем клиром, или Церковным причтом.<br />[Название κλήρος — жребий взято от посвящения сих людей в жребий Господу или, как говорится о Ветхозаветном священстве, что для него жребием будет Сам Господь (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=18&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И сказал Господь Аарону: в земле их не будешь иметь удела и части не будет тебе между ними; Я часть твоя и удел твой среди сынов Израилевых;</span></span>Чис. 18:20</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=10&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> потому нет левиту части и удела с братьями его: Сам Господь есть удел его, как говорил ему Господь, Бог твой.</span></span>Втор. 10:9</a>). В Новом Завете это название прилагается к причту, или по сравнению с ветхозаветным священством (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=1&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> он был сопричислен к нам и получил жребий служения сего;</span></span>Деян. 1:17</a>), или потому, что избрание в священныя должности совершалось по жребию (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=1&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> принять жребий сего служения и Апостольства, от которого отпал Иуда, чтобы идти в свое место.</span></span>Деян. 1:25</a>, 26). Множественное число (κλήρος) указывает на существование при каждом епископе отдельнаго причта].</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Наследием Божиим:</b> или жребием Божиим (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=26&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> открыть глаза им, чтобы они обратились от тьмы к свету и от власти сатаны к Богу, и верою в Меня получили прощение грехов и жребий с освященными".</span></span>Деян. 26:18</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> благодаря Бога и Отца, призвавшего нас к участию в наследии святых во свете,</span></span>Кол. 1:12</a>; ср. <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=4&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> А вас взял Господь [Бог] и вывел вас из печи железной, из Египта, дабы вы были народом Его удела, как это ныне <i>видно</i>.</span></span>Втор. 4:20</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=9&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> А они Твой народ и Твой удел, который Ты вывел [из земли Египетской] силою Твоею великою и мышцею Твоею высокою.</span></span>Втор. 9:29</a>). Наследием Божиим, или жребием, или собственностию Божиею называется народ еврейский, получивший в наследие землю обетованную. В Новом Завете этим особенным названием обозначается часть христианского общества, которая как бы отдана в жребий, в собственность тому или другому пресвитеру, или пастырю (приход).</div></p>