<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>За такое доброе пастырствование Апостол обещает <b>"неувядаемый венец"</b> от Пастыреначальника — Христа.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Пастыреначальнику, άρχιποίμενος.</b> Иисус Христос Сам называет Себя пастырем (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Я есмь пастырь добрый: пастырь добрый полагает жизнь свою за овец.</span></span>Ин. 10:11</a>). Теперь Апостол в отличии от пастырей-пресвитеров называет Его Пастыреначальником.<br /><b>Неувядаемый венец.</b> Образ взят от Греческих и Римских воинов или в состязании получали венок из неувядающих цветков и ветвей древесных.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>И когда явится</b> и проч.: вместо гнусной корысти и самолюбивого господствования над наследием Божиим, апостол указывает пастырям Церкви на высшее стяжание, высшее господствование, — на неувядающий венец славы, какой будет дарован им в награду за труды их пастырского служения. — <b>Явится:</b> в смысле откроется; речь идет о видимом славном втором пришествии Христовом в конце времен (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=670&c=1&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> силою Божиею через веру соблюдаемых ко спасению, готовому открыться в последнее время.</span></span>1 Пет. 1:5</a>, 7; <a href="/bible-index/bible/?b=580&c=3&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Когда же явится Христос, жизнь ваша, тогда и вы явитесь с Ним во славе.</span></span>Кол. 3:4</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=690&c=2&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Итак, дети, пребывайте в Нем, чтобы, когда Он явится, иметь нам дерзновение и не постыдиться пред Ним в пришествие Его.</span></span>1 Ин. 2:28</a>). — <b>Неувядающий венец славы:</b> победители на войнах или на состязаниях, увенчивались венками, по обычаю древних; это — символ почести особенной. Подвизающиеся, особенно в деле устроения Церкви Божией на земле, имеют получить венец, то есть символ особенной почести на небе, в Царстве Небесном. Писание говорит о венце правды (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=4&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> а теперь готовится мне венец правды, который даст мне Господь, праведный Судия, в день оный; и не только мне, но и всем, возлюбившим явление Его.</span></span>2 Тим. 4:8</a>), о <i> венце жизни</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=1&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Блажен человек, который переносит искушение, потому что, быв испытан, он получит венец жизни, который обещал Господь любящим Его.</span></span>Иак. 1:12</a>) и в настоящем изречении о <i> венце славы</i>; но нет точных указаний, разные ли это венцы, и чем они отличаются, и всем ли они даруются и — нет нужды допытываться сего, когда сие сокрыто в Писании.<br /></div></p></div>