<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1121">Антоний Великий прп.</a><div>Будем праведно ходить тем путем, коим шли святые, о коих написано: <b>«блажени непорочнии в пути, ходящии в законе Господни»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> [Аллилуия.] Блаженны непорочные в пути, ходящие в законе Господнем.</span></span>Пс. 118:1</a>). То есть, в чистоте тела, в чистоте языка, в чистоте очей, в чистоте рук, в чистоте ушей, в чистоте ног, в правом пред Богом помышлении и в чистом сердце в отношении друг к другу, как говорим мы в молитвах: <i> «сердце чисто созижди во мне, Боже, и дух прав обнови во утробе моей»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Сердце чистое сотвори во мне, Боже, и дух правый обнови внутри меня.</span></span>Пс. 50:12</a>).<br /> <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Добротолюбие". Т. 1. Наставления о жизни во Христе, извлеченные из слов его в жизнеописании св. Афанасия, из его 20 посланий и 20 слов. Ст. 82</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div>См. Толкование на <a href="/bible-index/bible/?b=280&c=11&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Прежде смерти не называй никого блаженным; человек познается в детях своих.</span></span>Сир. 11:28</a></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Аллилуиа</b>. <br />Божественный Давид, по словам <i>Златоуста</i> и <i>Феодорита</i>, много испытал перемен в жизни своей, как мы это сказали и в первой главе предисловия к псалмам. Так он иногда убегал врагов своих, иногда подвергался скорбям и несчастьям, а иногда имел и радости в жизни, притом иногда ходил путем богоугодным, а иногда и претыкался на нем. И все таковые перевороты в жизни своей он собрал в настоящем псалме, упомянув в нем и неписанные молитвы, которые приносил ежедневно Богу в наставление и пользу читателей оных. <br />Этот псалом есть совершенный; потому что он ведет к совершенству и добродетельных, а живущих в нерадении о добродетели побуждает к деятельности. Поелику же Давид здесь часто упоминает о законе и свидетельствах, и заповедях, и оправданиях, и судах, и словах в каждом почти стихе, и в сем состоит все содержание и сущность и основание сего псалма, чем особенно он отличается от прочих псалмов: то посему, читатель, найди следующий стих 17-го псалма: «<i>ибо все суды Его предо мною</i>» <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=17&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> ибо все заповеди Его предо мною, и от уставов Его я не отступал.</span></span>Пс. 17:23</a> и там найдешь значение каждого из сих речений. Посему нет надобности изъяснять и в сем псалме таковые, где они будут встречаться. При чем заметим, что хотя означенные слова, как то: свидетельства, и заповеди, и оправдания, и другие и имеют различие одно от другого; но большею частью все они означают закон Божий по оборотам сочетания понятий (синекдоха) и обмена имен (метонимия), содержащего содержимыми. [1]<br />____<br /> [1] Слова Божественного <i>Кирилла</i>: В сем псалме (Давид) изображает жизнь святых, подвиги, скорби, борения, восстания бесов, которыми они наводят бесчисленные помыслы, сети, тенета, и не только сие, но и то, чем побеждать их, как то: закон, слова, терпение, помощь свыше, притом и награды, венцы, и воздаяния за труды; ибо он (псалом) есть предуготовительный и предлагает божественные начатки; почему и на еврейском языке он изложен по буквам (началам письмени) по словам <i>Оригена</i>. И одна и та же буква начинает каждые восемь стихов, т. е. в каждом из восьми стихов псалма сего употреблена одна буква еврейского алфавита. Так, например, в первых восьми стихах псалма буква алеф написана восемь раз, т.е. она употреблена в каждом стихе. Подобным образом и во втором осьмистишии восемь раз написана буква бет, т. е. она употреблена в начале каждого стиха и так далее до конца. Почему во всех 176 стихах сего псалма употреблены 22 буквы еврейского алфавита одна за другой в начале каждых восьми стихов. Потому-то, по словам <i>Златоуста</i>, сей псалом был называем и письменно и устно οτοιχειωσις (начальное или алфавитное наставление), как обозначенный в каждом стихе буквами еврейского алфавита. И <br /><i>Иоанн Литин</i> в новонапечатанной своей Псалтири говорит, что сей псалом в Массоре называется великим алфавитом; почему и первые уроки преподаваемы были еврейским детям из оного псалма, как обыкновенно и нашим детям первый урок и, так называемые, доски преподаем, начиная с «<i>Святый Боже</i>». Посему и упомянутый Ориген говорит, что сей псалом есть (в Писании) место Божие и начальные письмена Божия слова, как говорит Павел, также место самое нравственное, содержащее изложение нравственных имен, заключающихся в Писаниях. И каждая буква в нем повторяется осьмикратно, потому, как говорит <i>Ориген</i>, что с каждым началом мы усовершаемся и очищается наша душа. Число семь есть знак грубой нашей вещественности, а восемь — начало невещественнейшей и лучшей жизни. Ибо до наступления восьмого дня Христова, т. е. воскресения, весь мир был нечист и необрезан; а по наступлении восьмого — воскресного, мы все очистились, быв погребены и воздвигнуты с ним, как говорит Апостол. Называется также сей псалом «<i>непорочным</i>», потому, что, как полагает <i>Златоуст</i>, он направляет внимательных и вникающих в изъяснение его тщательно к совершенству жизни, и, по самому выражении его, Делает их непорочными, а непорочен тот, кто свободен от всякого порока, злодеяния и нечистоты, не имеет никакой скверны, беззакония и грехa. Итак, поелику читатели и исполнители его делаются чрез сие непорочными; то посему и Христова Церковь читает сии непорочны каждый день на полунощнице. В воскресный же день поелику вместо полунощницы поется троичный канон, то посему непорочный сей (псалом) поется в третие стихословие. По счету же сей псалом один. Но некоторые разделили его на три статьи.<br /><br /><b>Блажени непорочнии в пути, ходящии в законе Господни</b> <br />Путем Давид, по словам <i>Феодорита</i>, называет временную и преходящую сию жизнь. Итак, пророк называет здесь счастливыми тех христиан, которые проходят жизнь сию беспорочно и неукоризненно и живут право, и тех, которые живут законно и по закону Божию и не ходят беззаконно. [1]<br />_____<br /><br />[1] Слова <i>Оригена</i>: Какой прекрасный порядок! Ибо прежде нежели приступить к испытанию Божественного слова, мы должны наперед устроить свою жизнь. Ибо с чистою душею должно испытывать свидетельства Бoжия. Так и пророк Осия говорит: <i>сейте себе в правду; и таким образом в свое время пожнете плод жизни и сим способом просветите себе свет ведения</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=10&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Сейте себе в правду, и пожнете милость; распахивайте у себя новину, ибо время взыскать Господа, чтобы Он, когда придет, дождем пролил на вас правду.</span></span>Ос. 10:12</a>). Итак, о чем говорит первое сие блаженство? Должно знать, что во первых надобно совершать путь. И не просто идти, но беспорочно, чтобы таким образом можно было достигнуть крайней чистоты. А совершает путь непорочно тот, кто простирается вперед и забывает заднее; по словам же <i>Златоуста</i> и <i>Феодорита</i>, тот, кто не обращается назад и не уклоняется ни направо, ни налево, но неуклонно совершает царский путь. Далее говорит: <i>ходящие</i>; ибо не должны иногда только исполнять закон, и в другое время быть преступниками закона. Посему и называются блаженными не те, которые ходили некогда, но ходящие, т. е. всегда и непрерывно. <i>Симмах</i> перевел сие так: блаженны те, которые совершенны в пути, т.е, те, которые совершили теперь путь свой и течение смертной жизни неукоризненно. Заметь, что святой <i>Феодор Студийский</i> при смерти своей размышлял о сем стихи и произносил его своими устами, т. е. сии слова: блажены непорочные в пути, ходящие в законе Господнем, как о том пишет <i>Досифей</i> в Двенадцатокнижии своем.</div></p></div>