<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>Смеха достоин ты (как назвать тебя, чтобы тронуть мне твою бесчувственность?), когда молишься: <b>пригвозди страху Твоему плоти моя.</b> Это молитва тех, которые, делая сами все, что только в силах: постясь, довольствуясь малым, усмиряя взыграния тела — просят в подвиге их послать им помощь свыше, но не тех, которые, подобно тебе, утучняют тело неумеренным упоением, разнообразными наслаждениями всякого рода возбуждают его взыграния и крепостью сложения затмевают борцов. Ибо поступаешь подобно тому, как если бы, находясь в объятиях блудницы и любя ее, стал бы молиться, чтобы дано было тебе целомудрие. Молитва сия свойственна тем, которые парят выше ее сетей, а не тем, которые сами себя подклоняют под ее сети.<br />Или как, сам бросаясь с корабля в беспредельное море, станешь умолять о спасении? Возможно ли это? Такое прошение свойственно тем, которые сами собою исполнили все, от них зависящее, и умоляют, чтобы от бури собственное их искусство не потонуло, а не тем, которые сами бросаются в море, и притом перед волнением. Поэтому, перестань роскошествовать. Если чрево препобедишь, то овладеешь и тем, что от чрева, и не заслужишь осмеяния, как человек, который молится, прося дать ему то, противного чему сам добивается.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>505. Зосиме.<br />На слова: <i>пригвозди страху Твоему плоти моя</i>.</div><br /><br /><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><br />Спрашивал ты: что значит <b>пригвозди страху Твоему плоти моя</b>, и, не зная, просил, может быть то, чего и принять не хотел. Посему слушай: пронзи плоти, умертви, соделай неподвижными к сластолюбию, и вместо гвоздей да пригвоздит, да умертвить, да распнет, да соделает их неподвижными ко греху и не подвластными его действиям страх Твой. Итак, узнав истолкование, если роскошествуешь, не проси сего, или, если просишь, не роскошествуй. Тем паче, что не только дома уготовляется тебе роскошь, но, без стыда нападая на чужие трапезы, что по определению Соломона отвратительно и жалко, вовсе неприличным образом утучняешь плоть, ибо не по нужде это делаешь, но даже оскорбляешь и сытость.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>506. Ему же о том же.</i><br /></div><br /><br /></div><br />Искренний любитель добродетели справедливо будет умолять Божество о приведении в исполнение желаемого. А непримиримый ее враг, и призвав Бога, не будет Им услышан. Как же ты, утучняя плоть свою попойками и пиянством, подбавляя огонь к огню, придумывая всякие новые пути сластолюбия, возбуждая и снова призывая к себе уснувшее непотребство, говоришь в молитвах: <b>пригвозди страху Твоему плоти моя</b>?<br /><br />Кто постами, возлежаниями на голой земле, всенощным бдениями изнуряет плоть свою и делает ее благопокорною духу, тому весьма прилична молитва сия. А кто, подобно тебе, доводит плоть свою до взыграния, гоняется за не знающими умеренности пиршествами и попойками, от которых воскипают сластолюбивые пожелания, для того такая молитва не только не прилична, но смешна, лучше же сказать, опасна. Ибо, когда он у пречистого Ума просит того, чего делать не хочет, тогда желает обмануть не людей только, но и Самого Судию.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"<i>Письма", Т. 2. <br />507. Ему же о том же.</i><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><i>Пригвозди страху Твоему плоти моя, от судеб бо Твоих убояхся</i><br />Чрез чтение, говорит, Писания о судах и постановлениях Твоих, Господи, которым я занимаюсь, я получил страх в душе моей; но я не нахожу, чтобы и тело обуздывалось сим спасительным страхом. Посему Ты пригвозди и умертви его страхом Твоим, чтоб оно не имело более движений к бесчинным стремлениям и неуместным действиям. [1]<br />______<br />[1] Слова Великого <i>Василия</i>: Итак, страх есть очищение души по сей молитве пророка; так что где поселяется страх, там водворяется совершенная чистота души и оттуда всякое злое действие убегает и телесные члены не могут двигаться к неприличным действиям, потому что пригвождены к страху. Ибо как тот, у кого вбиты в тело гвозди, будучи одержим мучением, находится без движения; так и объятый страхом Божиим, как бы никою болезнью проникнувшись ожиданием объявленных в угрозах бедствий, не может ни глаза обратить на что не должно, ни рук подвинуть к запрещенным действиям, ни вообще что-либо другое сделать ни малое, ни великое. <i>Афанасия</i>: Это пригвозди значит тоже, что утверди: утверди, говорит, в чистоте плоти мои. Итак, я желаю креста, желаю разрешения, не состоит ли он в страхе Божием. Ибо Спаситель сказал: кто не возьмет креста своего и не идет по следам моим, тот не достоин Меня. Но как мы заметили уже, что тот, у кого есть любовь совершеннее того, кто пребывает в страхи, и в кого вошла совершенная любовь, из того она изгоняет страх; то посему, поелику праведник пригвождается к страху, я распинаемый вопрошаю: находится ли в страхи, как пригвождаемый к страху, чтоб умертвить земные члены; а когда войдет совершенная любовь, снимается ли он с креста и не погребается ли и не восстает ли из мертвых, чтобы в обновленной жизни ходил, уже не по страху, но по любви во Христи Иисусе.<br /></div></p></div>