<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><i>Сего ради возлюбих заповеди Твоя паче злата и топазия</i><br />Поелику, говорит, беззаконники разорили закон Твой, то посему я возлюбил его более, нежели золото и дорогие камни и великое богатство. [1]<br />_____<br />[1] <i>Феодорита</i>: Они пренебрегали закон Твой; а я почитаю заповеди Твои боле достойными любви, нежели золото и драгоценные камни. Ибо топаз принадлежит к числу дорогих камней; почему под одним топазовым камнем, который в то время, должно думать, предпочитали другим, заключил все. По словам <i>Никиты</i>, этот камень весьма прозрачен и зеленоват, находится же в Топазе-городе Индейском; а будучи стираем на аптекарском бруске, не дает красного сока по цвету, но молочный, и может наполнить столько чашей, сколько угодно тому, кто его трет и не уменьшается ни в весе, ни в объеме, что и странно. Мать Птоломея, когда перевод божественного Писания был окончен, увидев этот камень, почувствовала столь приятное удивление, что, собрав его, имела к нему уважение. Другие говорят, что топаз имеет цвет золота; почему Давид и причислил его к золоту. <i>Афанасия</i>: сии слова соответствуют следующим: благ мне закон уст Твоих паче тысяч злата и сребра, и сим: прими вразумление, а не сребро и познание более злата испытанного (<a href="/bible-index/bible/?b=270&c=8&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Через нее я буду иметь славу в народе и честь перед старейшими, будучи юношею;</span></span>Прем. 8:10</a>); ибо лучше премудрость, нежели камни многоценные, и все дорогое не стоит ее. <i>Оригена</i>: Это: посему, связывает с словами: время сотворить, так: поелику время сделать отомщение разоряющим закон Твой, Господи; то посему, боясь, чтобы не пострадать в сие время от Твоей мести, я возлюбил заповеди Твои паче всех драгоценностей.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1089">Лука Крымский свт.</a><div>См. ст. 126</div></p></div>