<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div><b>Сего ради ко всем заповедем Твоим направляхся, всяк путь неправды возненавидех.</b> Ибо против всякого неправедного пути даны нам Господом заповеди, и если хоть одна [из них] останется в небрежении, то непременно вместо нее будет проложен противоположный ей путь зла.<br /><br /><i>Слово о подвижнической жизни.</i> <br /><br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><i>Сего ради ко всем заповедем Твоим направляхся, всяк путь неправды возненавидех</i>.<br /><br />Я, говорит, стремился, или простирался не к той или к другой какой-либо заповеди, но вообще ко всем заповедям Твоим, Господи; притом простирался ко всем им, чтоб угодить Тебе, давшему повеления о них. Те, которые преступают хотя одну из них, оскорбляют Тебя. Далее, я не только простирался ко всем заповедям Твоим, но и ненавидел путь порока; так как тот, кто любит заповеди Божии, по необходимости ненавидит всякое зло, как противное заповедям; и добродетель с пороком несогласны и так несходны, как свет со тьмою, и здоровье с болезнью и то и другое не может находиться в одном лице [1]<br /><br />______<br /><br />[1] <i>Никиты</i>: Достойно удивления сказанное: ко всем заповедям Твоим я направлялся; ибо это свойство совершенства; а за сим следует ненависть ко всякому пути неправедному, так как всякая добродетель прогоняет противоположный ей порок; причем не возможно было бы и любить всякий путь неправедный и заповеди, но из двух сих одно что-либо. Что же значит: направлялся? На сие отвечают <i>Евсевий</i> и <i>Ориген</i>: Человеческая душа, исполняющая слово сие, подвержена злу. Итак, падши в порок, и извратившись, имеет нужду в исправлении. А исправиться душе здесь в точности без исполнения всех заповедей невозможно; если же душа искривившись так будет взята, она заповедями более не исправится, но огнем или тьмою, или чем-либо другим еще более неприятным. Слова <i>Киринейского Синесия</i>: Сопротивление всякому злу есть стремление ко всякой добродетели.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1089">Лука Крымский свт.</a><div>См. ст. 126</div></p>