<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1098">Марк Подвижник прп.</a><div>Итак, если хочешь, сын мой, иметь внутри (себя) свой светильник мысленного света и духовного разума, дабы возмог ты непреткновенно ходить в глубочайшей ночи века сего и чтобы <b>стопы твои исправились от Господа</b> (Пс.118:133), да по пророческому слову <i>«восхощеши зело»</i> пути Евангелия, то есть с горячайшею верою проходить совершеннейшие Евангельские заповеди и желанием и молитвою быть причастником страданий Господних; то показываю тебе дивное художество и изобретение нрава духовного, требующее не телесного труда или подвига, но душевного труда, постоянства ума и внимательной мысли, страхом и любовью Божиею споспешествуемое изобретение, которым ты возможешь удобно победить полк врагов, по примеру блаженного Давида, убившего одного исполина из иноплеменников верою и упованием на Бога и чрез то победившего со своими людьми тьмы врагов.<div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Нравственно-подвижнические слова" Слово девятое. </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><i>Стопы мол направи по словеси Твоему; и да не обладаешь мною всякое беззаконие</i><br /> <br />Исправь, говорит, Господи, и уровняй путь жизни моей по пути божественного закона Твоего. И да не поработит меня всякое беззаконие, чтобы я делал его; так как, по слову Господа, всяк <i>творящий грех – есть раб греха</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Иисус отвечал им: истинно, истинно говорю вам: всякий, делающий грех, есть раб греха.</span></span>Ин. 8:34</a>). Или пусть не возобладает мною беззаконный человек и не сделает меня рабом своим. Всякое же беззаконие значит, какое бы ни было, иначе сказать: никакое беззаконие да не овладеет мною. (1)<br />______<br />(1) <i>Феодорита</i>: Когда мы приносим и от себя усердие, и Бог подает помощь и направляет шествия, тогда грех не имеет силы и места. <i>Василия</i>: И ты путешественник и уподобляешься молящемуся: стопы моя направи. Смотри, чтобы не совратиться с пути, не уклониться на право, или на лево. Иди царским путем. <i>Евсевия</i>: Мы должны предпринять добрый путь и начать его; a Божие дело направлять шествующих: ибо когда Он будет управлять путем и располагать нашим поведением, то он совершится по закону Его, и никакой грех не возобладает нами; так как, по словам <i>Аполлипария</i>, слово Божие направляет стопы мои и я иду от зла и незнания к добродетели и познанию истины. Заметь, что на сие говорят <i>Феодорит</i> и <i>Евсевий</i>: Что мы привносим от себя усердие к добру и начинаем идти хорошим путем, то говорят, держась не строгого смысла. А говоря точнее, должны сказать, что Бог Сам начинает, Сам совершает всякое добро, и Сам укрепляет своею благодатью волю и стремление наше к желанию добра; почему и Павел в удостоверение сего говорит: <i>Начавший в вас доброе дело, будет довершать оное даже до дня Иисус Христова</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=1&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> будучи уверен в том, что начавший в вас доброе дело будет совершать его даже до дня Иисуса Христа,</span></span>Флп. 1:6</a>); и еще: <i>Бог производит в вас и хотение и действие, по своему благоволению</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> потому что Бог производит в вас и хотение и действие по <i>Своему</i> благоволению.</span></span>Флп. 2:13</a>); и Соломон: <i>хотение уготовляется от Господа</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=8&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> потому что, кто нашел меня, тот нашел жизнь, и получит благодать от Господа;</span></span>Притч. 8:35</a>). И Господь сказал: <i>без Меня не можете делать ничего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Я есмь лоза, а вы ветви; кто пребывает во Мне, и Я в нем, тот приносит много плода; ибо без Меня не можете делать ничего.</span></span>Ин. 15:5</a>).</div></p>