<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><i>Избави мя от клеветы человеческия, и сохраню заповеди Твоя</i>.<br />Избавь, говорит, меня, Господи, чтобы ни другие люди не клеветали на меня, ни я на них; потому что клевета есть вещь тяжкая и несносная и в малодушных часто производит отчаяние и непризнание всевышнего промысла Божия. За сие освобождение от клеветы Давид обещает принести в воздаяние Богу хранение заповедей Его. Или можно понимать и иначе. Избавь меня, Господи, от клеветы, которая возмущает меня, и я сохраню заповеди Твои; так как клевета обыкновенно препятствует малодушным и маловерным хранить заповеди Божии. [1]<br />______<br /><br />[1] <i>Другой</i> говорит: Нет болезни душевной, которая была бы тягостнее клеветы, за веру ли, или за жизнь клевещут на кого-либо; почему и написано: <i>клевета обносит мудрого</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=7&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Конец дела лучше начала его; терпеливый лучше высокомерного.</span></span>Еккл. 7:8</a>); и никто не может презирать ее, кроме того, кто взирает, подобно Сусанне, на Бога, Который один может и от бед избавить, и людей удостоверить, и душу утешить надеждою. Надобно знать, замечает <i>Феодорит</i>, что и Владыка Христос назвал достойными удивления и блаженными тех, которых поносят и злословят: блаженны вы, когда будут поносить вас, и всячески злословить вас неправедно за Меня; при том повелевает и молиться, чтобы не пасть в искушение. С сими евангельскими словами согласна и молитва пророка: он, по словам <i>Безименного</i>, молится об избавлении от клеветы, и за сию свободу обещает награду, или лучше, в благодарность – хранение заповедей. Итак, сколь велик дар, столь велико и воздаяние. А <i>Кирилл</i> вмести с <i>Афанасием</i> клеветою называет еретическое учение и учение мудрых века сего. А человеками не собственно могут быть названы, по словам Дидима, диавол и злые силы его, от клеветы которых может избавить только один Бог.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1091">Амвросий Оптинский прп.</a><div>Слабый молится, чтобы его не клеветали, а мужественный молится, чтобы Бог помог ему других не клеветать ни словесно, ни мысленно.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><br />Письма. <br />Письмо 205. Снова о молве своей и совет об избежании клеветы человеческия (1884 г.)<br /></div></div></p>