<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1020">Григорий Богослов свт.</a><div> Вспоминать о Боге нужно чаще, чем делать дыхание, как говорил Григорий Богослов.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Spuria (приписывается свт. Иоанну Златоусту). 3 беседы на Псалом 118, 3. Беседа включает толкования блаж. Феодорита (Montfaucon предполагает: и Евсевия), а упоминания павликиан и иконоборцев (в беседах 2 и 3) позволяют отнести её окончательное сложение к IX в. PG 55, 700-708</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><i>Предварих в безгодии</i> (предупредил преждевременно) <i>и воззвах; на словеса Твоя уповах</i>. <br />Прежде нежели пришел назначенный час утра, я, говорит, предупредив его, встал в преждевременный час ночи и, встав, прежде нежели поднялись другие люди, я взывал к Тебе, Господи, я уповал на слова Твои, внушенные слуху сердца моего Духом Твоим Святым; а сии слова суть те, которые обещал Бог Давиду, сказывая: <i>воззовет ко мне, и услышу его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=90&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Воззовет ко Мне, и услышу его; с ним Я в скорби; избавлю его и прославлю его,</span></span>Пс. 90:15</a>). [1]<br />_______<br />[1] Слова <i>Златословесного</i> вместе с <i>Феодоритовыми</i>: Странно, что Давид, не смотря на то, что был царь и погружен в бесчисленные заботы и кроме сих забот принимавший на себя и подвиги воинские, не только до восхождения солнца приносил молитвы Богу, но и в полночь, не ожидая пения петухов. Так он любил Творца своего Бога. Так усердно просил от Него помощи. Другие же, т. е. <i>Никита</i>, говорит: Не удивительно, если старец, уже не возмущаемый плотскими пожеланиями предается подвигу богопочтения; но удивительно то, когда молодой человек попирает юношеские страсти и поспешает преждевременно с желанием победить юность старческим образом мыслей. Тогда о таковом я могу сказать, что он духовно сделал предупреждение времени. <i>Дидима</i>: Безвременное (полночь) особенно сопровождается самыми сильными нападениями со стороны мысленных врагов: потому что самая темнота способствует всякому гнусному и скверному и неприличному действию; но пророк говорит, что он предупреждал, т. е. поспешал и взывал в молитве к Богу. Так он оградил себя, надеясь на слова, сказанные Богом: он на Меня уповал, Я избавил его.<br /></div></p></div>