<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><i>Глас мой услыши, Господи, по милости Твоей, по судьбе Твоей живи мя. Приближишася гонящии мя беззаконием</i> (к беззаконию); <i>от закона же Твоего удалишася</i>. <br />Услыши, говорит, Господи, голос мой [1] по милости Твоей, т. е. как Ты милостив, и устрой мою жизнь, как того требует закон Твой, т. е. сделай, чтоб я жил согласно с законом. А те, говорит, которые преследуют меня, чем боле приближаются к беззаконии, тем более удаляются от закона Твоего. Некоторые впрочем списки содержат: ανομιαν, что подает такую мысль, что враги мои приблизили ко мне беззаконие свое, и едва не уловили меня, злоумышляя сие. [2]<br />_____<br />[1] Того же <i>Феодорита</i>: Почти так говорит Давид: Ты имеешь много способов, почему можешь оживотворить и недостойных жизни: услышь меня по милости Твоей. И тот кто изобиловал столь многими благами просить удостоения милости, и не неопределенно просит милости, но по суду полезному.<br />[2] Далеки от законов Божиих те, которые покушаются вести с праведником брани, сказывает <i>Феодорит</i>; ибо отвергающиеся вас, Меня отвергается (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Слушающий вас Меня слушает, и отвергающийся вас Меня отвергается; а отвергающийся Меня отвергается Пославшего Меня.</span></span>Лк. 10:16</a>); и еще: <i>я буду враг врагом твоим и противник противником твоим</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=23&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> [Если будешь слушать гласа Моего, и будешь исполнять все, что скажу тебе, и сохранишь завет Мой, то вы будете у Меня народом избранным из всех племен, ибо вся земля Моя; вы будете у Меня царственным священством и народом святым. Сии слова скажи сынам Израилевым.] Если ты будешь слушать гласа Его и исполнять все, что скажу [тебе], то врагом буду врагов твоих и противником противников твоих.</span></span>Исх. 23:22</a>). <i>Оригена</i>: Из сих слов научаемся и познаем, чему подвергнется гонитель праведника: ибо чем более приближается к праведнику с своим гонением, тем более удаляется от закона Божия, а по мере удаления от закона, удаляется и от жизни.</div></p></div>