<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><i>Седмерицею днем хвалих Тя о судьбах правды Твоея</i><br /><br />Седмикратно, означает у евреев: многократно. Посему Давид говорит так: многократно днем буду хвалит Тебя, Господи, за суды правды Твоей, то есть за закон Твой, или за распоряжения Твои с судом; так как все дела и суды свои Ты производишь праведно и как должно. А если мы «седмикратно» примем за количество и число: то под днем мы должны разуметь нощеденствие (сутки), а под числом молитвы – представлять то, которое считается в продолжении одних суток – полунощное последование, утреннее, первый, третий, шестой и девятый час и вечернее последование вместе с повечерием. [1]<br /><br />______ <br /><br />[1] Слова Великого <i>Василия</i>: Не должно презирать и нами установленные времена молитв, которые мы избрали по необходимости, так как каждое время напоминает нам особое какое-либо из данных Богом благ, утреннее (мы назначаем) для напоминания, что первые душевные движения должны быть посвящены Богу, как дары Его; в третий час для напоминания о даре Духа, в шестой, по подражанию тому Святому, который говорит: вечером и утром и в полдень исповедаю; в девятый, что и апостолы в сии часы восходили во святилище, как написано в Деяниях; по окончании дня должно быть благодарение за данные в продолжении оного блага, или совершенные нами добрые дела и исповедание прошедшего; опять, при наступлении ночи – прошение о том, чтоб успокоение наше было без соблазна и свободно от мечтаний; а полуночное время назначали нам непременно для молитвы молившиеся в сие время не только Давид, но и Павел и Сила. <i>Аполлинария</i>: Не должно понимать сии слова определенно, что будто мы должны хвалить Бога только семь раз, а не в каждый час дня: ибо это: седмикратно, обыкновенно у евреев употреблялось вместо многократно. Так Анна пророчески сказала о церкви из язычников и о синагоге иудейской, что неплодная родила семь, а многочадная изнемогла; где мы не должны разуметь, что церковь родила числом только семь, но гораздо более, и без числа. Сам Давид показывает тоже ясно, что должно хвалить Господа во всякое время. Так он говорит: буду благословить Господа во всякое время. <i>Оригена</i>: Праведник, будучи просвещаем во всю свою жизнь, достигнет наконец совершенного дня, не пресекаемого ночью. <i>Феодорита</i>: Некоторые речения: седмикратно принимали за многократно. И то впрочем и другое выражает пламенную любовь пророка, по которой он не мог насытиться божественным песнопением.</div></p>