<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><i>Заблудих, яко овца погибшее; взыщи раба Твоего, яко заповедей Твоих не забых </i><br /><br />заблудился, Господи, заключает, как овца потерянная, не потому что я потерял путь заповедей, но что телесно проводил время на горах и холмах и переходил с места на место, по причине гонений от Саула и Авессалома с бывшими с ними врагами моими. Посему взыщи и возврати меня в прежнее жилище мое в Иepycaлим, положив гонителям моим препятствие: потому что я не нерадел о заповедях Твоих. [1] Или Давид говорит сии слова от лица нового христианского народа, что я заблудился как потерянная овца; поелику не ходил прямым и ровным путем благочестия и добродетели, но кривыми и утесистыми путями нечестия и зла, причиняющими мне погибель. Посему взыщи меня, как истинного раба Твоего по созданию: <i>ибо все</i>, говорит, <i>служит Тебе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=91"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">91</span> По определениям Твоим все стоит доныне, ибо все служит Тебе.</span></span>Пс. 118:91</a>); взыщи меня, добрый пастырь, положивший душу свою за овец, взыскавший, по словам Евангельской притчи, овцу от ста овец заблудившуюся и к девяносто девяти сопричисливший ее, и собери меня в Твою ограду. А следующие за сим слова: ибо заповедей Твоих я не забыл, представляются противными новому христианскому народу: потому что забывает не тот, кто еще не изучился заповедям, а тот, который еще прежде знал их. Только тогда они могут быть приложены к новому народу, когда будет допущено в сих словах употребление одного времени вместо другого, и глагол: я не забыл, будет принят вместо: я не забуду, т. е. так: я новый народ Твой, не забуду заповедей Твоих, Господи! <br /><br />__________<br /><br />[1] <i>Афанасия</i>: После того как сказал (Давид) о себе, что он исполнил дела правые, здесь называет себя овцею заблудившеюся, изъявляя сим свое смиренномудрие и нарочно сам себя умаляя и унижая, дабы не превозноситься согласно с повелением Господним: когда все исполните, говорите: мы рабы ничего не стоющие. Посему и заключение целого псалма ограничивает уничижением самого себя, исповедуя, что он был никогда в заблуждении, и что он некогда погибал, блуждая вне стада Божия. Впрочем, по словам <i>Феодорита</i>, это может говорит и пророк, по учинении грехa, и весь человеческий род: если, говорит, и заблудился я и преступил некоторые из заповедей твоих, но до совершенного забвения о них я не дошел. Посему взыщи меня, найди меня, возьми меня снова, возвратись со мною, пастырь добрый!</div></p></div>