<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><i>Путь неправды отстави от мене, и законом Твоим помилуй мя</i><br />Путь неправды есть действие, ведущее человека к неправде, и таковым путем ходят неправедники. Сие-то, говорит, неправедное действие устрани от меня, Господи, и по закону человеколюбия Твоего помилуй меня; так как закон человеколюбия Божия состоит в том, что Бог влечет к себе кающегося и от души молящегося Ему. [1]<br />_______<br /><br />[1] <i>Евсевия</i>: Выражение: <i>по закону Твоему</i> подобно тому, как если бы кто сказал врачу: восстанови мне здоровье такими средствами, каких требует закон и правило врачебного искусства. <i>Оригена</i>: Не сказал: устрани меня от неправды, но путь неправды отставь от меня, как попавшийся мне и находящейся при мне; ибо по мере нашей порочности и путь неправды находится в нас. И все способы должно употребить, чтоб удалить его от души нашей. Или лучше для сего должно призвать Бога на помощь, чтобы мы, по отступлении оного от нас, могли сказать: и по закону твоему помилуй меня.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1027">Димитрий Ростовский свт.</a><div>Знаете ли вы, как согрешил пред Богом Давид во дни своего царствования? Вспомните прекрасноликую Вирсавию и ее мужа Урию. Запутался Давид прелюбодейственно в плотской греховной страсти и уже так свыкся с нею, что не мог отстать от нее. Снедаемый совестью о творимом грехе, помышляя о покаянии и воздыхая к Богу, он говорит: <b>Путь неправды отстави от мене и законом Твоим помилуй мя.</b><br /><br />Святый Давид! Так ли ты плакал о грехе твоем, что едва не пришел в исступление ума? Знаешь ли, что ты говоришь? Не хорошо ты говоришь, — осудят тебя люди. Вот тебя судит и святый Амвросий, говоря: Не говорит Давид: отставь меня от пути неправды, но <b>путь неправды отстави от мене</b>. Исправься же, святый Давид, и скажи: «Господи, отстави мене от пути неправды».<br /><br />Но Давид не слушает нас. Вздохнув, он говорит Богу свои прежние слова: <b>Путь неправды отстави от мене.</b><br /><br />Святый Давид! Куда идет всякий разумный человек, если узнает, что на каком-либо пути великий разбой? Ведь он минует его и далеко обходит его, а не о том просит, чтобы тот путь с разбойниками был перенесен на другое место. А пойдет ли кто тем путем, на котором, как он знает, есть разбойники? Не безумен ли он тогда будет? Не сам ли он будет виновен в своей беде? Естественный разум учит человека: не ходи путем неправды, не ходи; если же пойдешь, поступишь неразумно: ты попадешь в руки разбойников.<br /><br />Но Давид, не обходя и не минуя злого пути, вопиет к Богу: не меня от пути неправды, но <b>путь неправды от меня отстави</b>. Рассуди же, святый Давид! Что лучше: путь ли злой обойти подальше, или же просить, чтобы этот путь вместе с разбойниками был перенесен на другое место? Поистине ведь лучше миновать злое место.<br /><br /><b>Путь неправды отстави от мене.</b> Этим он как бы дает нам понять следующее: уже я, Господи, не могу отстать от пути неправды, не могу изменить своего злого, греховного обычая, ставшего второй природой; лучше Ты Сам, Господи, не меня, но тот злой путь каким-либо образом отставь от меня и воздвигни меня к покаянию.<br /><br />Здесь святый Давид выражает ту мысль, что как не легко народный путь перенести на другое место, так и человека, впавшего в плотские и греховные сласти, трудно изменить и исправить, о чем некто говорит: «Удобнее кажется путь отставить (то есть, перенести на иное место), нежели изменить обыкновенную человеческую страсть».<br /><br /><i>Поучение в неделю всех святых, первую по Святом Духе</i></div></p></div>