<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><i>Путь</i> (в путь) <i>заповедей Твоих текох</i> (устремился), <i>егда разширил ecи сердце мое</i>. <br />Когда Ты, говорит, Господи, освободил душу мою от тесноты искушений, тогда я устремился в путь заповедей Твоих, то есть ревностно и охотно поступал по ним, живя по закону Твоему. [1]<br />______<br /><br />[1] <i>Того же</i>: Нужно и то и другое, и наше усердие и Божие попечение, чтобы можно было проходить путь не одной заповеди, но всех, и все, что повелевается в них, совершать самым делом, совершая приписываемые ими действия, говорит смело: поприще я кончил. Потому что и благодать Божия не дается тем, которые не имеют усердия к добру, и человеческое естество не может совершить добродетель без помощи свыше. Сему учит и пророк, словами: в путь заповедей я стремился беспрепятственно, получая от Тебя облегчение в сем стремлении; ибо широтою назвал облегчение, как говорит и в другом месте: <i>в скорби Ты распространил меня</i>; также: <i>Ты расширил стопы мои подо мною, и не изнемогла крепость моя</i>. <i>Оригена</i>: Путь тесный и прискорбный ведет в жизнь: а сердце широкое и пространное, расширяемое словом, есть святое, оно имеет увидеть Бога и течет добрым путем заповедей Божиих; а тесное сердце и не составляющее из себя обители для Отца и Сына, отделяет от Бога по причине тесноты того, кто, по своему злонравию, сделал его таковым. <i>Безъименного</i>: Как сердце наше расширяется? Чрез искушения и скорби, которые посекают в нас терны помыслов и расширяют сердце для принятия божественных законов.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div> Ум и сердце иначе не возмогут соединиться как при посредстве Духа и Истины. Это значит: ум и сердце не возмогут соединиться, если не отвергнутся вполне падшего естества, если не предадут себя вполне руководству Евангелия, если за постоянное и усиленное последование евангельским заповедям не привлекут к себе благодати Всесвятого Духа, не исцелятся и не оживут от прикосновения ее, от осенения ею [1]. Не только всякое греховное чувствование и всякий греховный помысл, но и все естественные помыслы и ощущения, как бы они ни были тонки и замаскированы мнимою праведностию, разрушают соединение ума с сердцем, поставляют их в противодействие друг другу. При уклонении с духовного направления, доставляемого Евангелием, тщетны все пособия и механизмы: сердце и ум никогда не соединятся между собою.<br /><br />Исполнение заповедей, предшествующее соединению ума с сердцем, различествует от исполнения заповедей, последующего соединению. До соединения подвижник исполняет заповеди с величайшим трудом, насилуя и принуждая свое падшее естество: по соединении духовная сила, соединяющая ум с сердцем, влечет к исполнению заповедей, делает его удобным, легким, сладостным. <b> Путь заповедей Твоих текох, егда разширил еси сердце мое</b> (Пс. 118, 32), сказал Псалмопевец.<br /><br />_____________<br /><br />[1] Преподобного Пимена Великого спросили, что значат слова Писания: Причастник аз есмь всем боящимся Тебе и хранящим заповеди Твоя? — Общник я всем боящимся Тебя и хранящим повеления Твои (Пс. 118. 63). Преподобный отвечал: «Это говорит о Себе Святой Дух». Алфавитный патерик.<br /></div></p></div>