<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><i>Руце Твои сотвористе мя и создасте мя, вразуми мя, и научуся заповедем Твоим</i><br />Ты, говорит, Господи, создал меня; посему Ты же и вразуми и научи меня, чтобы чрез вразумление Твое я научился исполнять заповеди Твои. Некоторые, впрочем, под руками Отца разумеют Сына и Святого Духа, посредством которых сотворил все. [1]<br />_______<br />[1] Слова <i>Василия</i>: Говорящий здесь научает, какой чести удостоился человек от Бога, что прочим животным Он повелел произойти по одному приказанию, а человека удостоил своих рук; и еще достоинство его в том, что он может принимать и вмещать в себе учение Его и вразумление от Него. Одну из рук Божиих показывает Иов сими словами: Дух Божий сотворивший меня, а другую руку объясняет Соломон, сказывая: Боже отцев, сотворивший все словом Твоим и премудростию Твоею устроивший человека; а сила Божия и Божия премудрость есть Христос. Итак, Он сотворил внутреннего человека и создал внешнего. <i>Нисского</i>: Создание прилично брению, а творение созданному по образу; посему создана плоть, а сотворена душа. По мнению же святого <i>Иустина</i>, есть различие между творцем и зиждителем, или создателем; поелику творец, не требуя ничего другого в поcoбие себе, творит тварь собственною своею силою и властью, а зиждитель, взяв силу творения из вещества, устрояет производимое. <i>Другой</i> говорит: Или, быть может, сказав, что Он сотворил, изъясняет и то, как сотворил, то есть чрез создание. Итак, создавали, говорит, меня и устроивший меня способным к разумению, вразуми меня, чтобы мне познать заповеди твои. <i>Феодорита</i>: Бог называется создавшим естество человеческое, не посредством рук, ибо Он без плотен, но посредством употребления большей расположенности к сему творению. <i>Безименного</i>: Бог, создав все словом, приступив к человеку, сказал: сотворим человека по образу нашему и по подобию. Кому же другому Он говорит: сотворим человека, как не единородному своему Сыну и Святому Духу, которых теперь называет руками? И у Иова написано: <i>руки Твои сотворили меня и создали меня, и после сего обратясь Ты поразил меня</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=10&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Твои руки трудились надо мною и образовали всего меня кругом, - и Ты губишь меня?</span></span>Иов. 10:8</a>); и глагол: сотворим (сотворили), по мнении некоторых, сказывается в отношении к первому творении, а создали, в отношении к бани возрождения и воссоздания.</div></p>