<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><i>Учинением</i> (по устроении) <i>Твоим пребывает день, яко всяческая работна Тебе</i>. <br />По Твоему, говорит, Господи, распоряжении и повелении продолжается день, храня тот порядок, который Ты устроил; а такового продолжения причиною не только то, что небо и земля и день суть Твои слуги, но и все твари вместе; почему они повинуются и повелении своего Владыки, как подчиняются своим владыкам и словесные [1] В высшем смысле сии слова значат то, что слово Твое всегда пребывает на небе – в Ангелах: <i>сильны</i>, говорит, <i>крепостью, творящие слово Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=102&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Благословите Господа, [все] Ангелы Его, крепкие силою, исполняющие слово Его, повинуясь гласу слова Его;</span></span>Пс. 102:20</a>). Далее и истина Твоя пребывает как в роде ветхого закона (завета), так и в роде нового евангельского закона; так как в том и другом законе слово Божие признается истинным. Ты основал землю, по словам Оригена, – церковь и утвердил ее верою в Евангелие; ибо церковь прежде была землею, поскольку рассуждала о земном и занималась земным; почему она и пребывает, и как Ты устроил ее, и многие искушения, устремившись на церковь, не победили и не превозмогли ее; так что <i>врата адова не преодолеют ее</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и Я говорю тебе: ты - Петр, и на сем камне Я создам Церковь Мою, и врата ада не одолеют ее;</span></span>Мф. 16:18</a>). День же пребывает, сказано о свете благочестия, который воссиял чрез евангельскую проповедь и не превращается и не уничтожается от силы врагов – бесов и людей, что, очевидно, Давид говорит пророчески.<br />______<br /><br />[1] <i>Феодорита</i>: Ибо все служить Тебе и повинуется Твоему мановению: поелику Ты – Творец всех, а дело Творца служебно.</div></p>