<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Не следует оставлять без внимания тот факт, что у Матфея было два имени: его также называли Левием, т.е. именем, которое содержит в себе свидетельство об особенной благодати, которая ему была дана. Это имя переводится как «причисленный» или «избранный», что означает, что он избран был Богом и причислен к апостолам. Этим именем его предпочитали называть Марк и Лука, чтобы не слишком напоминать своему товарищу по трудам евангельским о его прежней жизни (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Проходя, увидел Он Левия Алфеева, сидящего у сбора пошлин, и говорит ему: следуй за Мною. И <i>он</i>, встав, последовал за Ним.</span></span>Мк. 2:14</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=5&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> После сего <i>Иисус</i> вышел и увидел мытаря, именем Левия, сидящего у сбора пошлин, и говорит ему: следуй за Мною.</span></span>Лк. 5:27</a>). Потому и при составлении списка двенадцати апостолов они назвали его только Матфеем, не упомянув имени Левий (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Матфея и Фому, Иакова Алфеева и Симона, прозываемого Зилотом,</span></span>Лк. 6:15</a>).<br />В дальнейшем сам Матфей, когда рассказывает, как он был призван с места сбора податей (ибо сказано: <i>Праведник - первый обвинитель себе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=18&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Первый в тяжбе своей прав, но приходит соперник его и исследывает его.</span></span>Притч. 18:18</a> (<i>в переводе Вульгаты</i>)), называет себя обычным именем, однако в перечне двенадцати апостолов добавляет слово «мытарь»: <i>Фома и Матфей мытарь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Филипп и Варфоломей, Фома и Матфей мытарь, Иаков Алфеев и Леввей, прозванный Фаддеем,</span></span>Мф. 10:3</a>.). Тем самым он вызывает больше доверия к делу спасения у мытарей и грешников.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Гомилии на Евангелия. С1. 1367, 1.21.34 [CCSL 122:149].</i><br /></div><br /></div></p>