<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1083">Василий Кинешемский свщисп.</a><div>Но еще более грубое, еще более едкое оскорбление приходится выслушать Господу Иисусу Христу от книжников и фарисеев.<br /> «<b>Книжники, пришедшие из Иерусалима, говорили, что Он имеет в Себе веельзевула и что изгоняет бесов силою бесовского князя</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=3&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> А книжники, пришедшие из Иерусалима, говорили, что Он имеет <i>в Себе </i>веельзевула и что изгоняет бесов силою бесовского князя.</span></span>Мк. 3:22</a>).<br /> Иерусалимские книжники славились своею ученостью и их слово было очень влиятельно в народе. Пользуясь этим влиянием, чтобы разрушить обаяние личности и чудес необыкновенного Галилейского Пророка, они возводят на Него еще более тяжелое и чудовищное обвинение, чем родственники: они объявляют Его одержимым духом нечистым.<br /> Это высокое, вдохновенное учение, эти дивные притчи, полные неизъяснимой внутренней прелести, эти трогательные поучения и уроки нравственных отношений, это неумолимое бичевание лжи и искание истины – все это не что иное, как бесовское наваждение. Эта красота и благородство характера, милосердие, кротость, сострадание к немощным, горячая любовь к правде, безграничное самоотвержение – все это навеяно нечистым духом. Наконец, эти дивные дела, в которых так много любви к страждущему человеку и столько божественного могущества, – это дар бесовского князя, веельзевула.<br /> Такое обвинение гораздо больнее и его перенести труднее, чем упрек в сумасшествии. Влияя на народ и возбуждая его подозрительность, оно препятствовало и задерживало развитие самого дела Господа Иисуса Христа. Обвинение в сумасшествии было слишком очевидно нелепо для тех, кто слушал мудрые, хотя порой и загадочные речи Господа. Обвинение в одержимости злым духом могло быть принято с большею легкостью и оттолкнуть от Него многих последователей, ибо оно казалось правдоподобнее. Но этим обвинением не только тормозилось дорогое для Господа дело спасения человечества, но еще больнее затрагивалось Его отношение и любовь к Богу. Подозрение в сумасшествии могло быть оскорбительно для Него лично как человека. Обвинение, поднятое книжниками, было оскорбительно для Бога, действовавшего в Нем. «Отец, пребывающий во Мне, Он творит дела» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Разве ты не веришь, что Я в Отце и Отец во Мне? Слова, которые говорю Я вам, говорю не от Себя; Отец, пребывающий во Мне, Он творит дела.</span></span>Ин. 14:10</a>), – свидетельствовал о Себе Господь Иисус Христос. Он знал тайну Своего могущества, знал, что дела, творимые Им, творятся силою Бога, в этом видел доказательство Своего Божественного посланничества, которое должно было убедить людей поверить в Него (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=37&e=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Если Я не творю дел Отца Моего, не верьте Мне;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> а если творю, то, когда не верите Мне, верьте делам Моим, чтобы узнать и поверить, что Отец во Мне и Я в Нем.</span></span>Ин. 10:37-38</a>), и вдруг силу, действующую в Нем, называют силой веельзевула, Бога, пребывающего в Нем, хотят заставить считать сатаною. Вся безграничная любовь Господа Иисуса Христа к Богу, любовь Сына к Отцу, должна была возмутиться. Вот почему так сурово отвечает Он клеветникам:<br /> «<i>Истинно говорю вам: будут прощены сынам человеческим все грехи и хуления, какими бы ни хулили; но кто будет хулить Духа Святаго, тому не будет прощения вовек, но подлежит он вечному осуждению. Сие сказал Он, потому что говорили: в Нем нечистый дух</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=3&s=28&e=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Истинно говорю вам: будут прощены сынам человеческим все грехи и хуления, какими бы ни хулили;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> но кто будет хулить Духа Святаго, тому не будет прощения вовек, но подлежит он вечному осуждению.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> <i>Сие сказал Он</i>, потому что говорили: в Нем нечистый дух.</span></span>Мк. 3:28-30</a>).<br /></div></p></div>