<i>И собрав их...</i> - <i>греч.</i> <b>και συναλι&#950;ομενος</b>, <i>слав.</i> точнее - <i>«с ними же и ядый...»</i> Буквально - "и в собрании их вкушав пищу..." Вкушение пищи и повеление не отлучаться от Иерусалима - на первый взгляд как-то кажутся не столь удобосвязуемыми в одно предложение мыслями. Это сочетание мыслей не покажется, однако, странным, если внести в них одну, при беглом чтении ускользающую нотку. Мысль апостола приобретает тогда такой ход: "Он вознесся, дав Святым Духом повеления апостолам, которых Он избрал, которым и явил Себя живым по страдании Своем, со многими верными доказательствами, в продолжение сорока дней являясь им и говоря им о Царствии Божием, обрадовавши их и удостоверив Себя пред ними до того, что даже вкушал пред ними пищу, повелел им от Иерусалима не отлучаться...". <p/>Таким образом, выражение <i>«с ними же и ядый»</i> - <b>συναλι&#950;ομενος</b> - как бы увенчивает величайшее основание радости апостолов и веры их в Спасителя, Который опять поставил Себя живым пред ними по страдании Своем, уверив это многими верными доказательствами, в числе коих вернейшим и радостнейшим для неверовавших от радости и чудящихся апостолов (<a href='B:490 24:41'>Лк 24:41</a>) было очевидное пред всеми вкушение пищи.<p/><i>Не отлучаться от Иерусалима</i> - Господь повелевает апостолам для того, чтобы, начав проповедь в отдаленных местах, они не были бы оболганы, т. е. обозваны лжецами (синакрарий на Вознесение Господне). В Иерусалиме это удалось бы гораздо труднее, ибо столько было, помимо апостолов, других свидетелей и достоверных вестников проповедуемых ими событий. И так еще жив был в памяти всех Сам проповедуемый!<p/>С повелением от Иерусалима не отлучаться соединяется завет - ждать Обещанного от Отца, т. е. ниспослания Утешителя Духа Святаго - <a href='B:500 14:16'>Ин 14:16</a>; <a href='B:500 16:7,13'>Ин 16:7,13</a> и др.<p/><i>Обещанного от Отца</i> - <i>греч.</i> <b>επαγγειαν του πατρος</b>... точнее <i>слав.</i> - <i>«обетования Отче»</i> (<i>ср.</i> еще <a href='B:490 24:49'>Лк 24:49</a>), обетования Отеческого, обетования Отца. Ниспослание Духа Святого Господь называет обетованием Отца, Который еще в Ветхом Завете (<a href='B:290 44:3'>Ис 44:3</a> и <a href='B:500 3:1'>Ин 3:1</a> и др.) чрез пророков дал такое обетование об излиянии Духа Святого во времена Мессии.<p/><i>О чем вы слышали от Меня</i>, - точнее греческий и славянский тексты: <b>ην ηκουσατε μου</b>, <i>«еж»</i> (т. е. обетование Отца) <i>слышасте от Мене"</i> - Здесь, таким образом, Господь дает понять, что Его Обетование есть именно то самое обетование Его Отца, которое дано в Ветхом Завете и теперь еще раз высказано устами Сына. Звучит также в словах Господа и та мысль, что Он, как "едино с Отцом", изрек Свое обетование, и это обетование приняло силу, как обетование в тоже время Отца, волю Которого в данном случае творил Сын. Излагая подробнее суть этого Отеческо-Сыновнего обетования, Дееписатель и приводит его словами Сына (<a href='B:490 3:16'>Лк 3:16</a>; <a href='B:500 1:33'>Ин 1:33</a> и паралл.).