<div><i>Ибо Иоанн крестил водою...</i> Слав. - <i>«яко Иоанн ибо крестил есть водою...», греч.</i> <b>οτι &#921;ωαννης</b> и т. д. Это <b>οτι</b> - стоит в очевидной связи с предыдущим <b>ηκουσατε</b>, пояснительно связывая оба предложения, которые должны быть переведены так: "ждать обетования Отца, которое вы слышали от Меня", а именно: что Иоанн крестил водою, а вы... и т. д. Русское <i>ибо</i>, если переводить греческое <b>οτι</b>, то совершенно неверно; если <b>μεν</b> (<b>οτι &#921;ωαννης μεν</b>...), то совершенно излишне, так как <b>μεν</b>... <b>δε</b> - непереводимые частицы. Собственно непосредственную связь <b>οτι</b> надо полагать с дальнейшим "<b>и</b>мате креститися...". В таком случае выражение <i>«Иоанн крестил водою»</i> получает значение простой вставки Дееписателя, не подразумеваемой в выражении Господа <i>«еже слышасте»</i>; к такому пониманию дела побуждает то обстоятельство, что в Евангелии этих слов не усвояется самому Господу, а лишь Иоанну (<a href='B:490 3:16'>Лк 3:16</a>; <a href='B:500 1:33'>Ин 1:33</a> и парал.), хотя мог, конечно, сказать их и Сам Господь, далеко не все изречения коего вошли в Евангелие. Выражение <i>«креститься Духом Святым»</i> в соответствие крещению водою означает всецелое исполнение дарами Духа Святого, как бы погружение в Его очищающую и оживотворяющую благодать. Об этом так рассуждает св. Кирилл Иерусалимский: "не частная это благодать, но всесовершенная сила, ибо как погружающийся и крестящийся в водах отовсюду окружается водами, так и Духом крещены они были всецело; но вода омывает внешность, а Дух, ничего не исключая, все крещает до внутренности самой души. И чему дивиться?.. Если огонь, входя внутрь грубого железа, целый состав его делает огнем и холодное раскаляется, черное начинает светиться; и если огонь, будучи веществом и проникая в вещество железа, действует так беспрепятственно, то чему дивиться, если Дух Святой входит во внутренность самой души?.. "<p/><i>Чрез несколько дней после сего...</i> - опять неточный перевод <i>греч.</i> <b>ου μετα πολλας ταυτας ημερας</b>, <i>слав.</i> точнее - <i>не по мнозех сих днех</i> - после немногих дней или немного дней спустя. Это произошло именно через десять дней. Столько судил Господь апостолам Своим ждать Обетованного Ут<b>е</b>шителя. Не больше и не меньше. Не больше потому, что дальнейшее продолжение дней ожидания утомило бы ожидавших, допустило бы в их души рассеянность, невнимание, и это делало бы менее плодотворным тихое веяние и почитание на них Духа Божия. Не меньше - потому, что преждевременное пресечение дней ожидания оставило бы души многих в недостаточно напряженной жажде Утешителя, в недостаточно созревшем сознании важности предстоящего, в недостаточно оцененной драгоценности и утешительности Грядущего, что все также ослабляло бы силу и значение пришествия Духа Божия.</div>