<p ><div>Далее излагается иная притча о домоправителе (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=16&s=1&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Сказал же и к ученикам Своим: один человек был богат и имел управителя, на которого донесено было ему, что расточает имение его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и, призвав его, сказал ему: что это я слышу о тебе? дай отчет в управлении твоем, ибо ты не можешь более управлять.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Тогда управитель сказал сам в себе: что мне делать? господин мой отнимает у меня управление домом; копать не могу, просить стыжусь;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> знаю, что сделать, чтобы приняли меня в домы свои, когда отставлен буду от управления домом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И, призвав должников господина своего, каждого порознь, сказал первому: сколько ты должен господину моему?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он сказал: сто мер масла. И сказал ему: возьми твою расписку и садись скорее, напиши: пятьдесят.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Потом другому сказал: а ты сколько должен? Он отвечал: сто мер пшеницы. И сказал ему: возьми твою расписку и напиши: восемьдесят.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И похвалил господин управителя неверного, что догадливо поступил; ибо сыны века сего догадливее сынов света в своем роде.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И Я говорю вам: приобретайте себе друзей богатством неправедным, чтобы они, когда обнищаете, приняли вас в вечные обители.</span></span>Лк. 16:1—9</a>), которого рабы обвинили перед господином. Удивительно, что неправедная догадливость домоправителя грешника похвалена пред Господом; ведь в грехах он растратил прежние сокровища, неправедно и коварно простил долги, сокращенные (им) после. Однако он был похвален, так как через то, что не принадлежало ему, он приобрел и снискал нечто такое, что могло соделаться его собственностью, то есть друзей и кормителей. Но Адам через свое снискал нечто такое, что было не его, то есть терния вместе со скорбями. Покупайте, говорит, себе, дети Адама, на эти преходящие (блага), которые не принадлежат вам, то, что принадлежит вам (и) что не преходит (не истощается).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=15&v=32">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=16&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
