<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1045">Кирилл Иерусалимский свт.</a><div>Святой Дух, тотчас воздействовав, переменил слепоту очей Павла и даровал прозрение, душе же его даровал печать, сделав избранным сосудом, чтобы понес Имя явившегося ему Господа пред царями и сынами Израилевыми, и бывшего некогда гонителем сделал проповедником и добрым рабом, ибо он все пространство от Иерусалима до Иллирии [<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=15&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> силою знамений и чудес, силою Духа Божия, так что благовествование Христово распространено мною от Иерусалима и окрестности до Иллирика.</span></span>Рим. 15:19</a>] наполнил благовестием.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> <i>Огласительные слова для просвещаемых 17.26.<br />TLG 2110.003, 17.26.6-12</i>.</div> <br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1037">Иоанн Кассиан прп.</a><div>Итак, Он его посылает к старшему человеку и решает скорее наставить его учением этого человека, а не Своим собственным, чтобы то, что действительно произошло с Павлом, не подало потомкам примера для возражения, когда каждый будет убеждать себя самого, что и он должен быть воспитанным таким же образом под руководством и благодаря учению одного Бога, а не указанием старших.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> Собеседования 2.15.1.<br />CSEL 13:58. </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1266">Аратор</a><div>Каким приобретением стала тьма!<br />При потере зрения он получает лучшее видение. Чудесный векам урок преподала живительная вера. Анания побеждает ярость. О новая награда! И усмиряет хищного волка тот, чье имя по-еврейски значит овен. Бог будет возвещен миру проповедником, исхищенным от сени закона, которая и делала его незрячим, и он просветит земли, воспевая истинное Солнце. Не прекращай, Савл, восхвалять этот день! Эта исполненная многого света ночь дарована тебе, и ты, помня собственное помрачение, можешь разогнать тьму мира.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> <i>История апостолов 1.<br />CSEL 5:623. </i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1078">Иннокентий Херсонский свт.</a><div>Найдя Савла в доме некоего иудеянина, именем Иуда, он возложил на него руки и сказал: <b>«Брат Савл! Господь Иисус, явившийся тебе на пути… послал меня к тебе, чтобы ты прозрел и исполнился Святаго Духа».</b><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Жизнь святого апостола Павла</i></div></div></p></div>