<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1098">Марк Подвижник прп.</a><div> В Священном Писании мы видим посредством различных гаданий облекаемого плотью Бога и слово Божие; но еще не видим мысленно бесплотного и простого, Единого и единственного Отца, как мысленно увидели Его в бесплотном, Едином и единственном Сыне, по сказанному: «видевый Мене виде Отца, и, Аз во Отце, и Отец во Мне» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Иисус сказал ему: столько времени Я с вами, и ты не знаешь Меня, Филипп? Видевший Меня видел Отца; как же ты говоришь, покажи нам Отца?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Разве ты не веришь, что Я в Отце и Отец во Мне? Слова, которые говорю Я вам, говорю не от Себя; Отец, пребывающий во Мне, Он творит дела.</span></span>Ин. 14:9-10</a>). Следовательно, нужно много разума, чтобы, проникнув сперва сквозь покровы речений, (сказанных) о Слове, мы, таким образом, возмогли чистым умом узреть Его, стоящего обнаженным и показывающего Себя человеком. Посему благочестиво взыскующему Бога необходимо не быть связану ничем из сказанного, чтобы он в неведении вместо Бога не принял (сказанного) о Боге, то есть, чтобы он на преткновение себе (обманчиво) вместо Слова не возлюбил только сказанное (в буквальном смысле) в Писании и чтобы Само Слово не удалилось от ума, который, держа одежды, мнит держать Самое бестелесное Слово, подобно той Египтянке, которая удержала не Иосифа, но одежду его (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=39&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> она схватила его за одежду его и сказала: ложись со мной. Но он, оставив одежду свою в руках ее, побежал и выбежал вон.</span></span>Быт. 39:12</a>), и тем древним людям, кои, пленившись одним видимым благолепием, в неведении «послужиша твари паче Творца» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Они заменили истину Божию ложью, и поклонялись, и служили твари вместо Творца, Который благословен во веки, аминь.</span></span>Рим. 1:25</a>).<br />Когда ум отвергнет многие лежащие на нем мнения о словах истины, тогда является ему ясное слово истины, дает ему залоги истинного ведения и прежде принятые им мнения снимает, как чешую (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=9&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И тотчас как бы чешуя отпала от глаз его, и вдруг он прозрел; и, встав, крестился,</span></span>Деян. 9:18</a>), со зрительных сил, как бы с божественным и великим апостолом Павлом. Ибо мнения, (прилепленные) только к одним изречениям Писания, и пристрастные созерцания в чувстве видимых вещей, действительно суть чешуя, лежащая на презрительной силе души и удерживающая прехождение к чистому слову истины.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Нравственно-подвижнические слова" Слово десятое. </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Говорят, что у дракона все тело покрыто чешуей. Вследствие того, что иудеи названы змеями и порождениями ехидниными [<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Змии, порождения ехиднины! как убежите вы от осуждения в геенну?</span></span>Мф. 23:33</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=3&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> <i>Иоанн</i> приходившему креститься от него народу говорил: порождения ехиднины! кто внушил вам бежать от будущего гнева?</span></span>Лк. 3:7</a>]<a href="#585525_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, всякий, кто шел вослед их вероломству, как бы покрывал очи сердца своего змеиной кожей; но, когда под рукою Анании чешуя спала с его глаз, его внешний вид показал, что он уже принял в душе свет истины.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="585525_1" class="note-item" href="#585525_1">1</a>. <i>Возможно, Беда заимствовал образ змеиной кожи у Аратора.</i><br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i></i>Изложение Деяний Апостолов 9.18.<br />СI.1357, 9.30.<i></i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1078">Иннокентий Херсонский свт.</a><div> За словами тотчас последовало и действие: с глаз Савла как будто спала какая-то чешуя, он прозрел и немедленно принял крещение, без сомнения, от рук Анании.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Жизнь святого апостола Павла</i>.</div></div></p></div>