<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div><i>В Иоппии находилась одна ученица, именем Тавифа, что значит: «серна»,</i> то есть козочка или дикая коза. Означает же она души, возвышенные из-за стремления к добродетелям, но достойные презрения, по мнению людей. Блаженный Лука не стал бы развивать объяснение этого имени, если бы не полагал, что в нем заключена большая тайна. Козочка и серна - это животные, по природе похожие, но по размеру разные, живущие на высоких горах и даже издалека видящие всех, кто идет. Поэтому, из-за остроты зрения, они называются по-гречески газелями (<span class="greek">dorcades</span>)<a href="#585534_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Так, бесспорно, и святые, обитающие благодаря своим делам в горних, мысленным созерцанием мудро устремляются к небесному и в то же время осторожно внимают себе. Ведь то, что эти животные являются чистыми по закону [<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=11&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> всякий скот, у которого раздвоены копыта и на копытах глубокий разрез, и который жует жвачку, ешьте;</span></span>Лев. 11:3</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=14&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Всякий скот, у которого раздвоены копыта и на обоих копытах глубокий разрез, и который скот жует жвачку, тот ешьте;</span></span>Втор. 14:6</a>], но робкими и миролюбивыми по природе, позволило Марциалу, описывая их, говорить: «Вепрь внушает страх зубами, рога защищают оленя, а мы - миролюбивые серны - являемся только добычей»<a href="#585534_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Разве это ясно не означает тех, кто старается жить просто и разумно поступать, словно ступать раздвоенным копытом и, постоянно размышляя, повторяют слово Божие? Такие люди, если даже и встречают духовную смерть по невежеству или слабости, благодаря непорочности устремления заслуживают восстановления, что произошло с самим Петром, к которому непосредственно может быть отнесено написанное о серне.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="585534_1" class="note-item" href="#585534_1">1</a>. <i>Исидор Севильский Etymobgiarum. 12.1.15.</i> <br /></li><li><a id="585534_2" class="note-item" href="#585534_2">2</a>. <i>Исидор Севильский приводит эту эпиграмму Марциала (13.94) в своих «Этимологиях» (Etymologiae 12.1.22).</i><br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Изложение Деяний Апостолов 9.36.<br />CI 1357, 9.89.</i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div>‹…› Рассмотрим, что [Священное Писание] намерено явить через толкование наименования «<b>Иоппия</b>» — города, в котором всесвятой Петр, великое основание Церкви, узрел сие видение. «<b>Иоппия</b>» толкуется как «наблюдение», обозначая бдительность, приличествующую подвизающимся в деятельном любомудрии. Расположенная на возвышенном берегу моря, она бы захлестывалась волнами, если бы местоположение этого города не было столь высоким. По этой причине мне представляется, что [Иоппия] являет добродетель, построенную, словно город, на возвышенности ведения, находящуюся недалеко от невольных искушений; она имеет близ себя, словно море, еще не полностью исторгнутую привязанность к чувствам и потому нуждающуюся в наблюдении, чтобы нечистые бесы, скрываясь под обличием невольных искушений, не послужили бы причиной набега вольных страстей. По поскольку Иоппия принадлежит уделу колена Иссахарова — а «Иссахар» толкуется как «мзда» и «мука», — то сверх того позволяется думать, что Иоппия есть охранительный навык деятельного [любомудрия], оберегающий [душу] от незримых набегов лукавых духов. И великий Апостол побуждает, вероятно, восставшего из этого [навыка] перенести [свой] ум к ведению горнего.<br />Cм. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=10&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и видит отверстое небо и сходящий к нему некоторый сосуд, как бы большое полотно, привязанное за четыре угла и опускаемое на землю;</span></span>Деян. 10:11</a><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Вопросоответы к Фалассию.</i><br /></div><br /></div></p></div>