<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1037">Иоанн Кассиан прп.</a><div>И Павла Христос призвал и говорил с ним Сам. Он мог бы Сам открыть ему очи и указать путь к совершенству, но Он посылает Павла к Анании и обещает, что чрез Ананию тот познает путь истины. «<b>Встань и иди в город</b>, — говорит Он ему, — <b>и сказано будет тебе, что тебе надобно делать</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=9&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он в трепете и ужасе сказал: Господи! что повелишь мне делать? и Господь <i>сказал</i> ему: встань и иди в город; и сказано будет тебе, что тебе надобно делать.</span></span>Деян. 9:6</a>). Этим Он учит нас, что надо следовать руководству тех, кто имеет опыт. И сам апостол знал это и впоследствии исполнял на деле, как он и сам пишет в своих посланиях. «<i>Ходил я в Иерусалим</i>, — говорит он, — <i>видеться с Петром и Иаковом. И предложил там благовествование, проповедуемое мною, не напрасно ли я подвизаюсь или подвизался</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Потом, спустя три года, ходил я в Иерусалим видеться с Петром и пробыл у него дней пятнадцать.</span></span>Гал. 1:18</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=550&c=2&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ходил же по откровению, и предложил там, и особо знаменитейшим, благовествование, проповедуемое мною язычникам, не напрасно ли я подвизаюсь или подвизался.</span></span>Гал. 2:2</a>). Подумать только! Сосуд избранный, тот, кто был восхищен до третьего неба и слышал неизреченные глаголы Божий, тот, кому сопутствовала благодать и подкрепляла слово завета последующими знамениями, — признается, что просил совета у тех, кто были апостолами до него. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Эвергетин". Т. 1. гл. 20 Из аввы Кассиана </i><br /></div><br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Он показал не то, что нужно было делать постоянно, но указал на то, что нужно будет затем услышать в городе, чтобы настолько потом он утвердился в добродетелях, насколько раньше, поверженный прежним заблуждением, находился в падшем состоянии <a href="#585512_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="585512_1" class="note-item" href="#585512_1">1</a>. Григорий Великий, <i>Regula Pastoralis </i>3.34 (PL 77:118). <br /></li></ul></div> <br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> <i>Изложение Деяний Апостолов 9.6.<br />CI. 1357,9.14.</i> </div></div></p>