<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Надписание псалма этого, составляющее 1-й стих его, читается так: <b>В конец, о изменяемых сыном Кореовым, в разум, песнь о возлюбленнем</b>. Многосложный состав этого надписания, как бы взятый по частям из надписаний разных других псалмов, вполне соответствует самому содержанию псалма. Именно, в этом надписании указывается и на предмет, о котором идет речь в псалме, и на цель написания его, и на лица, которым он дан был для музыкального и хорового исполнения его, и проч.<br /> Первое слово в надписании, в конец — указывает на то, что псалом этот содержит в себе пророчества, которым надлежит исполниться в конце времен. Выражение о изменяемых говорит о том, что псалом в пророческом смысле изображает те перемены, которым должны подвергнуться люда чрез веру во Христа Спасителя, свергнув с себя «ветхаго греховнаго человека и облекшись в новаго, созданного по Богу в правде» (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> отложить прежний образ жизни ветхого человека, истлевающего в обольстительных похотях,</span></span>Еф. 4:22</a>, 24). Слова сыном Кореовым ясно указывают на то, что псалом этот по составлении его вручен был для пения при богослужении сынам Кореевым (т.е. левитскому семейству из потомства Корея), которые были не только певцами, но и составителями псалмов (см. объяснение надписаний псалмов 41 и 43). В разум переводится с еврейского — «учение, разумение» и значит, что псалом этот есть песнь учительная, вразумительная, потому что содержит в себе глубокие сокровенные мысли и высокие божественные истины. Песнь о возлюбленном значит то же, что пророческая песнь о Христе Господе нашем, Который есть «Сын Божий Возлюбленный» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И се, глас с небес глаголющий: Сей есть Сын Мой возлюбленный, в Котором Мое благоволение.</span></span>Мф. 3:17</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=1&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И глас был с небес: Ты Сын Мой возлюбленный, в Котором Мое благоволение.</span></span>Мк. 1:11</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> избавившего нас от власти тьмы и введшего в Царство возлюбленного Сына Своего,</span></span>Кол. 1:13</a>).<br /> Мы дали объяснение выражениям надписания по переводу его с греческого LXX толковников. Но нельзя обойти здесь молчанием того, что в этом надписаний есть выражение, которое LXX толковниками переведено с еврейского в переносном смысле. Это выражение о изменяемых, которое в еврейской Библии читается: ал-шошаним, что по-русски значит: о (на) лилиях, о (на) розах. Еврейским словом шошан, во мн. ч. шошаним, называется музыкальный шестиструнный инструмент, имевший форму лилии, и потому еврейским надписанием указывалось, что этот псалом следовало разыгрывать на музыкальном инструменте шошаним. Лилия (шошан), как видно из некоторых мест Священного Писания (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=4&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> два сосца твои - как двойни молодой серны, пасущиеся между лилиями.</span></span>Песн. 4:5</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=260&c=5&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> щеки его - цветник ароматный, гряды благовонных растений; губы его - лилии, источают текучую мирру;</span></span>Песн. 5:13</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=350&c=14&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Я буду росою для Израиля; он расцветет, как лилия, и пустит корни свои, как Ливан.</span></span>Ос. 14:6</a>), считалась у евреев образом прекрасного вообще (как и у <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=28&e=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И об одежде что заботитесь? Посмотрите на полевые лилии, как они растут: ни трудятся, ни прядут;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> но говорю вам, что и Соломон во всей славе своей не одевался так, как всякая из них;</span></span>Мф. 6:28—29</a>) и прекрасной девы в особенности (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=2&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Я нарцисс Саронский, лилия долин!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Что лилия между тернами, то возлюбленная моя между девицами.</span></span>Песн. 2:1—2</a>). Отсюда можно заключить, что LXX, поняв еврейское слово ал-шошаним в смысле переносном, заменили образ или символ (лилия) означаемым предметом (дева), подразумевая под лилиями невест-дев, о которых говорится в псалме, и понимали псалом в значении мессианском, под лилиями-девами разумели невест Жениха Христа, т.е. христиан, избранных из иудеев и язычников, которые чрез Мессию Христа должны были измениться. Вот каким образом могло произойти надписание LXX — , по-славянски: о изменяемых (vulg. pro his, qui commutabuntur), т.е. о невестах Христа, о христианах. Так толкует это выражение и св. Иоанн Златоуст: этот псалом, говорит он, написан о Христе, потому имеет и надпись: о возлюбленнем и о изменяемых, ибо Христос совершил в нас великую перемену и во всех делах — переворот и изменение [5, с. 184].<br /> Большая часть толковников и св. отцов признают, что псалом этот составлен в пророческом духе Давидом и передан для пения и музыкального исполнения сынам Кореевым. Равным образом большинство ученых экзегетов и все св. отцы Церкви видят в 44-м псалме предызображение Мессии, Господа Иисуса Христа в Его отношении к Церкви. Тем не менее, такое мессианское значение псалма не исключает и его буквально-исторического смысла. В этом смысле псалом этот имеет ближайшее сходство с принадлежащим Соломому псалмом 71 и с его книгою Песнь Песней. В основании обоих псалмов лежит одно и то же дарованное Давиду обетование о вечном и непоколебимом пребывании на царском престоле семени его, и оба эти псалма одинаково имеют предметом своим обетованного Давиду славного и могущественного царя. И как ни ясно носился пред взором вдохновенного певца образ обетованного Мессии и Его Церкви, но достаточно только всмотреться в начертанное в псалме его изображение — в целом ли то, или только в частностях, — чтобы придти к заключению, что пророк созерцал свой божественный образ сквозь призму современных исторических отношений, в них находил повод к пророческому созерцанию и от них заимствовал черта и краски, в которых представил нам этот образ в своем пророчестве. Эти современные отношения послужили канвою или подкладкой для вышивки на них, если можно так выразиться, картины грядущего Мессии — Славного Царя. Но все такого рода отношения, черта и краски, составляющие естественную историческую основу богооткровенного образа Царя Мессии, бесспорно сосредоточиваются в истории одного только Соломона и его царствования.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>НАДПИСАНИЕ.<br />Ст. 1) <b>В конец, о изменяемых сыном Кореовым в разум, песнь о возлюбленнем </b> (в Евр. <b>Начальнейшему певцу из сынов Кореовых, на шестоструннем орудии</b> (<b>созанним</b>), <b>песнь вразумительная и брачная</b>). <br />СОДЕРЖАНИЕ.<br /><i>В сем псалме, по смыслу буквальному, описывается и светлыми похвалами превозносится великолепие, красота, могущество и царския добродетели царя Соломона. И как сочинен он на случай бракосочетания его со дщерию царя Египетскаго, то супружеству сему обещается именем Бога благословение, ежели только новая невеста, оставя любовь к своему народу, вся прилепится к жениху. Впрочем нет сомнения, что под сим прообразованием живо описуется величество, сила и распространение царства Христова, дабы верные ведали, что нет для них ничего блаженнее и вожделеннее, как покоряться власти сего высочайшаго Царя</i>.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1199">Палладий (Пьянков) еп.</a><div><i>В конец, о изменяемых сыном Кореовым в разум, песнь о возлюбленнем</i>. Т. е. поучительная песнь, преданная сынам Кореовым, о возлюбленном Сыне Божием, Спасителе мира и о том, что имеет измениться в последние времена. С Евр: «начальнику хора. На музыкальном орудии Шошан. Учение. Сынов Кореевых. Песнь любви». Различно переводят и понимают надписание сего псалма <a href="#696961_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Некоторые из толковников считают эту песнь брачною песнию на брак Соломона с дочерью царя Египетского, но самое содержание показывает (а особенно стихи: 7, 8, 12, 18), что этой песни нельзя относить ни к какому царю земному, даже и к Соломону. Св. Апост. Павел слова 7 стиха прямо относит к Иисусу Христу. Потому все Отцы единогласно объясняют сию песнь о Христе Спасителе, Который есть Царь вечный, возлюбленный Сын Божий, Жених Церкви; — и о переменах, последовавших вследствие домостроительства Божия о спасении мира. Самые раввины относят сию песнь к Мессии (Еимхи, Абенезра, рав. Соломон и друг.). «Этот псалом, говорит св. Злат., написан о Христе, потому имеет и надпись: о возлюбленнем, и: о изменяемых. Ибо Христос совершил в нас великую перемену, и во всех делах — переворот и изменение».<br />________<br />*1 Симмах: «победная песнь о цветах, сынов Кореевых». Акила: «победителю о лилиях, сынов Кореевых». Феодотион: «разума песнь к возлюбленному». Калмет переводит: carmen erudiens (inscriрtum) magistro cantorum filiorum Соrе, canendum аd hexachordum. (В Евр: Шошаним. Шошан значит — лилия, или роза. Так назывался музыкальный шестиструнный инструмент). Саnticum dilectarum (vel рuerlarum nuptialium т. е. брачных подруг невесты). Т. е. поучительная песнь начальнику певцов — сынов Корея для пения на шестиструнном орудии. Песнь подруг.<br /><br /></div></p>