<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>См. ст. 9<br />Далее изображается царь, исходящий из чертогов слоновых, названных так потому, что стены их покрыты были слоновой костью вместо обоев, здесь его приветствовали и поздравляли все присутствующие, между которыми находились не только почетнейшие представители народа, но и женщины и девицы, которых пророк называет дщерями царей, т.к. некоторые из них происходили из царского рода и жили при Соломоновом дворе, или же прибыли из других стран в качестве невест для бракосочетания с царем, и потому приняты были с подобающей честью и с соответствующим их положению великолепием. Между всеми ими первое место занимала дочь египетского царя, как невеста Соломонова, о которой и говорит пророк: предста царица одесную Тебе, в ризах позлащенных одеяна, преиспещрена. У преосвящ. Порфирия стих 9 переводится так: «Смирну и елей и кассию от одежд Твоих (ощутили мы). Сквозь решетки из слоновой кости, сквозь них радостно приветствовали Тебя» (из нихже возвеселиша Тя). В объяснение этого преосвященный добавляет: «В Палестине, на плоских крышах домов ставятся деревянные решетки с круглыми отверстиями. Сквозь них смотрят женщины и из-за них приветствуют речами кого должно. Все это буквальное объяснение псаломских изречений о царе, царице и дщерях царей есть не что иное, как изображение прообраза Мессии и как аллегорическое сказание о союзе Божественного Жениха Христа с Церковью новозаветною, как с Его возлюбленною невестой. Значит, все эти изречения нужно понимать в особом таинственном смысле. Так, благовонные вещества св. отцы и учители Церкви относят к погребению и помазанию Господа Иисуса Христа, к Его духовному благоуханию или к Его славе после смерти. Под царями разумеют св. апостолов, которые будут сидеть со Христом на престолах и производить суд (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> да ядите и пиете за трапезою Моею в Царстве Моем, и сядете на престолах судить двенадцать колен Израилевых.</span></span>Лк. 22:30</a>), а под дщерями царей — души христианские. Познав Христа, по нисхождению Его к человечеству, они возвеселиша Его в чести Его — в истинной вере и совершенной любви, прославляя Божество». «Царица есть Церковь, — говорит св. Афанасий, — уневещенная великому Царю, а стояние одесную означает честь, какой сподобится она в будущем веке, а разноцветные ризы ее вера, надежда и любовь» [3, с. 153], вообще различные добродетели христианские и разнообразные правила веры и жизни христианской. Одна из невест (иудео-христианская Церковь) отличается от всех прочих (Церкви из языческих народов), на нее, стоящую в величественной одежде по правую сторону Царя (ближе всех к Нему, больше всех имеющую власти), обращено главное внимание пророка. Ей, как первой супруге, почетное место — одесную. Это место, по учению Святой Церкви, принадлежит Пресвятой Богородице, Деве Марии, которая, как Матерь Христа Бога, ближе всех брачных душ стоит к прославленному Спасителю, Она имеет наибольшее участие в Богочеловеческой Его власти. Ее прообразовала упоминаемая в псалме царица, а потому в богослужении на Богородичные праздники мы всегда слышим в виде прокимна или припевов к стихирам изречения этого псалма, относящиеся к этой царице (ст. 10, 11а, 13б, 15 и 18а).</div></p></div>