<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Псалмопевец обращает здесь речь свою к главной невесте царя, т.е. к дочери царя египетского (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> [Когда утвердилось царство в руках Соломона,] Соломон породнился с фараоном, царем Египетским, и взял за себя дочь фараона и ввел ее в город Давидов, доколе не построил дома своего и дома Господня и стены вокруг Иерусалима.</span></span>3 Цар. 3:1</a>). Хотя по Закону иудейскому и не дозволено иудеям жениться на дочерях языческих, но, конечно, не без соизволения Божия произошло то, что царь египетский входил в родственную связь с царем иудейским. Только в подобных случаях тем же Законом требовалось, чтобы девицы, происходящие от родителей язычников и получившие воспитание языческое, прежде бракосочетания были обучены истинному богопочтению и истинному богослужению. Это, конечно, нужно было для того, чтобы привыкшая к языческому идолослужению не только сама не оставалась бы приверженною к нему но и других не могла бы совратить примером своим в идолопоклонство. Это же и было причиной увещания, с которым пророк обратился к царице, чтобы она, оставя родительский кров и свое отечество и вступая в среду нового, не сродного ей общества, с иной верой и иными чуждыми ей обычаями, совсем забыла бы о своем прежнем отечестве, забыла бы его веру, правила и обычаи воспитавшей ее религии, и чтобы не просто только забыла все это, но и прониклась бы искренними убеждениями и искреннею любовью к вере и религиозным обычаям и нравам того нового для нее отечества, в среду которого она теперь вступает. При этом он называет ее дщерию, для того чтобы сильнее расположить внимание ее к своему слову. Послушай, говорит, дочь моя, и хорошенько всмотрись в свое новое положение при дворе столь славного царя израильского, обрати особенное внимание на все, что увидишь здесь, забудь о своем народе и о доме отца твоего как уже чуждом для тебя в твоем новом положении царицы славного и могущественного царства. Тут же дает ей совет, чтобы всем сердцем была привержена к царю, супругу своему, и оказывала ему достодолжное почтение, за что и сама вознаграждена будет от него взаимным уважением и любовью: и возжелает царь доброты твоея. А чтобы в разлуке с родителями, сродниками и прежним своим отечеством эта дочь царя египетского не предалась скорби, псалмопевец в утешение представляет ей перспективу будущего величия и блестящего положения и счастья в звании царицы, супруги знаменитого из царей земных и далее – напоминает ей о тирянах (дщи Тирова), т.е. жителях славной и богатейшей в то время Тирской приморской области, что и они, эти богатейшие мореплаватели финикийские и торговцы Тира (богатый людстии), когда-то бывшие врагами ее прежнего отечества, а теперь (при Соломоне) ему подвластные, придут с глубочайшим почтением и драгоценными дарами и поклонятся пред лицом ее: лицу твоему помолятся богатии людстии. В продолжение этого аллегорического сказания о царе, царице и поклонении ей богатых тирян опять содержится тот же таинственный смысл, что в предыдущем изображении. Известно, что первенствующая Церковь Христова образовалась из уверовавших иудеев (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Итак охотно принявшие слово его крестились, и присоединилось в тот день душ около трех тысяч.</span></span>Деян. 2:41</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=4&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Многие же из слушавших слово уверовали; и было число таковых людей около пяти тысяч.</span></span>Деян. 4:4</a>), и потому иудео-христианская Церковь представляется здесь главною невестою. Псалмопевец-пророк говорит этой невесте: забуди люди твоя и дом отца твоего.. Не то же ли самое говорил и Иоанн Предтеча к народу, приходившему к нему на Иордан, словами: <i>«Сотворите убо плоды достойны покаяния, и не думайте говорить в себе: отец у нас Авраам?..»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=3&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Сотворите же достойные плоды покаяния и не думайте говорить в себе: отец у нас Авраам, ибо говорю вам, что Бог может из камней сих воздвигнуть детей Аврааму.</span></span>Лк. 3:8</a>) А что сказал Господь Бог Аврааму, призывая его к союзу с Собою? «Изыди (т.е. уйди, оставь) от земли твоея, и от рода твоего, и от дому отца твоего...» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=12&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И сказал Господь Авраму: пойди из земли твоей, от родства твоего и из дома отца твоего [и иди] в землю, которую Я укажу тебе;</span></span>Быт. 12:1</a>). Другие же св. отцы (как св. Иоанн Златоуст, Василий Великий, Афанасий Великий) под именем невесты разумеют вообще Церковь Христову, и в частности Церковь из обращенных к вере Христовой язычников [5, с. 204-207:4, с. 192-193:3, с. 153-154]. Так как эта Церковь из язычников, по словам блж. Феодорита, имела отцов и предков, служивших идолам, то их и заповедано здесь забыть, т.е. их дела и учение, называется же эта Церковь дщерию, как приявшая уже духовное возрождение [6, с. 209]. «И возлюбит Царь красоту твою, говорит св. Иоанн Златоуст, – т.е. духовную красоту, которая состоит в послушании. Потому ты и поклонишься Ему, Своему Жениху-Царю, что Он Господь и Бог Твой, потому и должна забыть все языческое, что Тот, Кто имеет возлюбить доброту твою, есть Бог, и все народы поклонятся Ему» [5, с. 204]. Призванием одного народа тирян означается призвание всех язычников, а принесением ими даров и поклонением выражается совершенная покорность Христу богатых и нечестивых языческих народов. Под лицем невесты представляется лицо Церкви (лицу твоему). А лицо Церкви, по замечанию блж Феодорита, в собственном смысле есть Сам Владыка Христос, потому что Он Глава телу, т.е. Церкви [6, с. 210].</div></p></div>