<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div><b>Красен</b> — то же, что красивый, пригожий, прекрасный. Здесь похваляется красота не внешняя, а внутренняя, духовная — красота добродетели. И эта похвальная речь или песнь относится к тому Царю, о котором псалмопевец говорит выше (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Излилось из сердца моего слово благое; я говорю: песнь моя о Царе; язык мой - трость скорописца.</span></span>Пс. 44:2</a>), по-видимому, и только прообразовательно к Соломону, в котором с красотой лица и внешней осанки соединялись благородные свойства души, изящные способности ума и сердца. Вместе с тем похваляется в этом Царе витийство, или дар красноречия: <b>излияся благодать во устнах Твоих</b>. Но все эти высокие качества, или совершенства, Царя, которыми Он далеко превосходит всех сынов человеческих, является прекраснейшим из сынов человеческих, только прообразовательно, как мы сказали, относятся к Соломону, сыну Давидову. «Псалом возвещает, — говорит блж. Феодорит, — лепоту Христову, и лепоту не телесную, но лепоту добродетели и всякой правды, лепоту не приявшую греховной нечистоты, изъятую от всякой скверны» [6, с. 206]. Господь Иисус Христос был и есть истинно прекрасен и по Божеству и по человечеству, да и вернее, согласнее с последующими изречениями псалма разуметь последнее (Толкование еп. Палладия, с. 198). «Должно знать, — говорит тот же блж. Феодорит, — что пророческое слово изобразило не Божество, а человечество Владыки Христа; потому что Бога Слова не стало бы сравнивать с человеками и не знало бы, что от Бога приял Он благословение, так как Он Сам — бездна благ, источающая благословения верующим» [6, с. 206]. В самых страданиях Спасителя, когда у Него не было ни вида, ни доброты, Господь Иисус Христос оставался прекраснейшим из сынов человеческих, ибо только на время прикрыв славу Свою, Сам смирил и уничижил Себя для спасения людей. Да и вообще лепота человека состоит не в наружном только благообразии, а в красоте души, т.е. в ее качествах и совершенствах, а такие совершенства всегда пребывали в Господе, и потому далее говорит пророк: <b>излияся благодать во устнах Твоих</b>, т.е. благодать слова учения, которая просветила мир, победила вселенную, та благодать, которой удивлялись иудеи (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=4&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И все засвидетельствовали Ему это, и дивились словам благодати, исходившим из уст Его, и говорили: не Иосифов ли это сын?</span></span>Лк. 4:22</a>), — благодать, которою Он учил и творил чудеса, а словом излияся означается изобилие благодати (наподобие текущей реки) в словах нашего Господа. <b>Сего ради благослови Тя Бог во век</b>, т.е. потому Тебя и благословил Бог по человечеству, что Ты прекраснее всех сынов человеческих, и что благодать изливается из уст Твоих. Несравненная красота Твоя, говорит пророк, высочайшие совершенства Твои служат причиной благоволения и благословений Божиих, сделали Тебя благословенным от Бога, чтобы быть Тебе всегда прославляемым от людей. Слава прославляемой человеческой природы Христа есть вечное благословение Отца Богочеловеку.</div></p></div>