<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Изощренныя, или, что то же, острые стрелы относятся к вооружению того же победоносного Царя, Которого изображает здесь прекрасными чертами псалмопевец, но называя Его опять сильным, или всемогущим, он вдохновенно проразумевает Мессию, Христа — вечного Царя мира, и в последней половине стиха от сильного пророческого восхищения речь его является как бы прерванной, недосказанной. Пророк видит воинов и Царя, напрягающих луки; стрелы их изощрены, — еще они не пущены, но пророк уже говорит о поражении и падении неприятеля. В обыкновенном порядке должно бы так сказать: стрелы Твои изощрены, они метко несутся в сердца врагов, и враги падут к стопам Твоим. В таинственном смысле пророк представляет Царя благодатного Царства, Господа Иисуса Христа, и Его воинов — св. апостолов. Их стрелы остры и метки; они несутся прямо в сердца: ибо «<i>живо слово Божие и действенно, и острейше паче всякаго меча обоюду остра</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=4&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ибо слово Божие живо и действенно и острее всякого меча обоюдоострого: оно проникает до разделения души и духа, составов и мозгов, и судит помышления и намерения сердечные.</span></span>Евр. 4:12</a>). Оно проходит даже до разделения составов и мозгов. Пророк видит, как эти духовные стрелы (слова евангельской проповеди) пущены будут во всех странах вселенной, пронзят сердца людей (враг царевых — врагов Царя царей, по отчуждению их от жизни Божией), и народы падут к стопам Господа Иисуса.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1180">Сергий Терновский прот.</a><div> Очевидно, что речь прервана от сильного восхищения. Пророк видит воинов и Царя, напрягающих луки; стрелы их изощрены – еще они не пущены, но пророк уже говорит о падении и поражении неприятеля. В обыкновенном порядке должно так сказать: стрелы Твои изощрены, они метко несутся в сердца врагов, и враги падут к стопам Твоим. В таинственном смысле пророк представляет Царя благодатного царства Иисуса Христа и Его воинов – св. апостолов. Их стрелы остры и метки; они несутся прямо в сердца: ибо<i> живо слово Божие, и острейше паче всякого меча обоюду остра</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=4&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ибо слово Божие живо и действенно и острее всякого меча обоюдоострого: оно проникает до разделения души и духа, составов и мозгов, и судит помышления и намерения сердечные.</span></span>Евр. 4:12</a>); оно проходит даже до разделения членов и мозгов. Пророк видит, как сии духовные стрелы пустятся во всех странах вселенной и народы падут к стопам Господа Иисуса!</div></p></div>