<div><p ><div>Если, говорит Павел, вас возмущают другие, то и вы будете возмущены. Если вы, читая все ветхозаветное Писание, будете понимать его так [буквально], как написано: <i>глаз за глаз, зуб за зуб </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=19&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> да не пощадит [его] глаз твой: душу за душу, глаз за глаз, зуб за зуб, руку за руку, ногу за ногу. [Какой кто сделает вред ближнему своему, тем должно отплатить ему.]</span></span>Втор. 19:21</a>) - [т.е.] что гнев желает мщения, а мщение причиняет страдание, потому что закон не только не возбраняет, но даже предписывает воздаяние, равномерное обиде, - то следует, что и лишенный одежды может ее снимать [с другого], и получивший рану - наносить ее, и пожираемый [другим] - пожирать. И, таким образом, то, что по видимости является справедливостью, есть истребление, так как не только отплачивает одному [из двух злом], но пожирает обоих.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Иероним Стридонский, <i>Комментарий на Послание к Галатам 3.5.14. Cl. 0591, ad Galatas, 3.438.17</i>.</span></div><br /><i>Иной перевод.</i><br /><b>Посему, если вы взаимно будете убивать и поедать себя, то смотрите, чтобы вы взаимно не истребили себя.</b> Это может быть понято и просто: чтобы мы не поносили ругательствами друг друга, не думали отомщать проклинающему нас, не желали опечаливать других, находясь в огорчении и подобно диким зверям кусать и подвергаться укушениям, так что после укушения следует смерть и истребление. Но гораздо лучше, если мы будем понимать так, чтобы все сказанное относить к обрезанию и соблюдению Закона, для того, чтобы вопреки смыслу и последовательным рассуждениям всего послания не представить [Апостола] Павла обратившимся внезапно к чрезвычайным наставлениям. Если, он говорит, вас возмущают другие, то и вы будете возмущены; если вы, читая все ветхозаветное Писание, будете понимать так, как и написано:<i> Око за око, зуб за зуб</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=19&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> да не пощадит [его] глаз твой: душу за душу, глаз за глаз, зуб за зуб, руку за руку, ногу за ногу. [Какой кто сделает вред ближнему своему, тем должно отплатить ему.]</span></span>Втор. 19:21</a>)<a href="#595614_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, [т. е.] что гнев желает мщения, а мщение причиняет страдание, потому что Закон не только не возбраняет, но даже предписывает воздаяние, равномерное обид; то следует, что и лишенный одежды может ее снимать [с другого] и получивший рану - наносить ее и пожираемый - пожирать; и таким образом то, что по видимому является справедливостью, есть истребление, так как не отплачивает только одному, а [напротив] пожирает оно обоих.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="595614_1" class="note-item" href="#595614_1">1</a> В Синод. пер.: <i>да не пощадит [его] глаз твой: душу за душу, глаз за глаз, зуб за зуб, руку за руку, ногу за ногу. [Какой кто сделает вред ближнему своему, тем должно отплатить ему.]</i></li></ul></span></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 17. Киев, 1903. С. 137. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 27. Стр. 167).</span></div><br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=5&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=5&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>