<div><p ><div>Чтобы не показалось, что в Новом Завете не запрещены колдовство и злодейские ухищрения, они и названы здесь <i>делами плоти.</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Дела плоти известны; они суть: прелюбодеяние, блуд, нечистота, непотребство,</span></span>Гал. 5:19</a>)<br /><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br /><br />Иногда бывает, что и при истолковании Писания возникает несогласие, отчего появляются ереси, которые здесь перечисляются среди дел плоти. Ибо если мудрость плоти враждебна Богу (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=1&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак нет ныне никакого осуждения тем, которые во Христе Иисусе живут не по плоти, но по духу,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> потому что закон духа жизни во Христе Иисусе освободил меня от закона греха и смерти.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Как закон, ослабленный плотию, был бессилен, то Бог послал Сына Своего в подобии плоти греховной <i>в жертву</i> за грех и осудил грех во плоти,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> чтобы оправдание закона исполнилось в нас, живущих не по плоти, но по духу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ибо живущие по плоти о плотском помышляют, а живущие по духу - о духовном.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Помышления плотские суть смерть, а помышления духовные - жизнь и мир,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> потому что плотские помышления суть вражда против Бога; ибо закону Божию не покоряются, да и не могут.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Посему живущие по плоти Богу угодить не могут.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но вы не по плоти живете, а по духу, если только Дух Божий живет в вас. Если же кто Духа Христова не имеет, тот <i>и</i> не Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> А если Христос в вас, то тело мертво для греха, но дух жив для праведности.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Если же Дух Того, Кто воскресил из мертвых Иисуса, живет в вас, то Воскресивший Христа из мертвых оживит и ваши смертные тела Духом Своим, живущим в вас.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Итак, братия, мы не должники плоти, чтобы жить по плоти;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> ибо если живете по плоти, то умрете, а если духом умерщвляете дела плотские, то живы будете.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ибо все, водимые Духом Божиим, суть сыны Божии.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Потому что вы не приняли духа рабства, <i>чтобы</i> опять <i>жить</i> в страхе, но приняли Духа усыновления, Которым взываем: "Авва, Отче!"</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Сей самый Дух свидетельствует духу нашему, что мы - дети Божии.</span></span>Рим. 8:1-16</a>), а все лжеучения, противные Богу, враждебны), то, следовательно, и ереси, враждебные Богу, относятся к делам плоти.<br /><br /></span></div><br />См. также толкование на <a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Дела плоти известны; они суть: прелюбодеяние, блуд, нечистота, непотребство,</span></span>Гал. 5:19</a>.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=5&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=5&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>