<p ><div><i>Ваше убеждение [исходит] не от Того, Который призвал вас.</i>— В латинских собраниях св. книг мы находим написанным так: <i>Ваше убеждение от Бога, Который призвал вас</i>. Но я думаю, что здесь было: <i>от Того</i> (ех ео) и не было понято, а по сходству мало-по-малу вкралось: <i>от Бога</i> (ex Deo) вместо бывшего прежде: <i>от Того</i> (ех ео). Но и такой смысл не может быть принят за несомненное (nec potest stare), потому что теперь о тех,— которых Апостол только что обвинял в том, что они не повиновались истине, показывая, что от их свободы зависит повиноваться ли или не повиноваться,— он, наоборот, утверждает, что убеждение и повиновение их зависит не столько от тех, которые призываются, сколько от Того, Который их призвал. Таким образом лучше и вернее читать так: <i>Ваше убеждение не от Того, Который призвал вас</i> Действительно одно — дело Божие, а другое — дело людей. Дело Божие есть призвание [человека]; дело уже человеческое веровать, или не веровать. Если же где-либо в св. Писании утверждается свобода воли в человеке, как, например, в следующем мест: <i>Если захотите и будете слушать Меня</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=19&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> итак, если вы будете слушаться гласа Моего и соблюдать завет Мой, то будете Моим уделом из всех народов, ибо Моя вся земля,</span></span>Исх. 19:5</a>), и слова: <i>И вот, Израиль, чего хочет от тебя Господь Бог твой</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=10&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Итак, Израиль, чего требует от тебя Господь, Бог твой? Того только, чтобы ты боялся Господа, Бога твоего, ходил всеми путями Его, и любил Его, и служил Господу, Богу твоему, от всего сердца твоего и от всей души твоей,</span></span>Втор. 10:12</a>), то самым решительным образом подтверждается такая мысль из этого места. Но более простоватые люди, думая предоставить себя Богу, так что даже и убеждение наше находится в Его власти, уничтожили часть речи: <i>не</i>, и усвоили Апостолу другой смысл. Итак в добрую ли, или в дурную сторону ни Бог, ни диавол не является причиною того, что убеждение наше исходит не от Того, Который призвал нас, потому что мы (qui) или соглашаемся или не соглашаемся с Призывающим. Другими словами: Убеждение это, которому вы ныне следуете, исходит не от Бога, Который первоначально призвал вас, а от тех, которые после привели вас в смущение.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 17. Киев, С.152-153. (Библиотека творений св.отцов и учителей Церкви западных, издаваемых при Киевской Духовной Академии, Кн.27).<br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=5&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=5&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
