<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1037">Иоанн Кассиан прп.</a><div>И потому Творец вселенной и врач Бог, зная, что гордость есть причина и начало болезней, захотел уврачевать противное противным, так чтобы то, что распалось от гордости, было восстановлено смирением. Ибо гордый говорит: <i>Взойду на небо</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=14&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> А говорил в сердце своем: "взойду на небо, выше звезд Божиих вознесу престол мой и сяду на горе в сонме богов, на краю севера;</span></span>Ис. 14:13</a>), а смиренный говорит: <i>смирилась до земли душа моя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=43&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> ибо душа наша унижена до праха, утроба наша прильнула к земле.</span></span>Пс. 43:26</a><a href="#622852_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>)... Тот говорит: <b>как забирают оставленные в них яйца, так забрал я всю землю, и никто не пошевелил крылом, и не открыл рта, и не пискнул</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=10&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> и рука моя захватила богатство народов, как гнезда; и как забирают оставленные в них яйца, так забрал я всю землю, и никто не пошевелил крылом, и не открыл рта, и не пискнул".</span></span>Ис. 10:14</a>), а этот говорит: <i>Я уподобился пеликану в пустыне; бдел и соделался, как одинокий воробей на кровле</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=101&s=7&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Я уподобился пеликану в пустыне; я стал как филин на развалинах;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> не сплю и сижу, как одинокая птица на кровле.</span></span>Пс. 101:7—8</a><a href="#622852_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>)... Если рассмотреть причину начального падения и основания нашего спасения, как они положены и возникли, то падением Люцифера и примером смирения Спасителя научимся, как мы должны избегать столь жестокой смерти от гордости. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Постановления киновитян 12.8, Cl. 0513, 12.8.1.210.26 - 3.211.16.<br /></div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="622852_1" class="note-item" href="#622852_1">1</a> Синод. перевод: <i>Душа наша унижена до праха</i>.<br /></li><li><a id="622852_2" class="note-item" href="#622852_2">2</a> Синод. перевод: <i>Я уподобился пеликану в пустыне, филин на развалинах</i>, - что не хуже передает сравнение со смиренным праведником и с Христом.<br /></li></ul></div></div></p></div>