<div><p ><div><i>Иуда! тебя восхвалят братья твои</i>. Речь сия приспособлена к имени Иуды, в котором заключается значение хвалы. Почему Иуда достоин хвалы, Иаков изъяснит в продолжении речи.<br /><br /><i>Рука твоя на хребте врагов твоих. Поклонятся тебе сыны отца твоего</i>. Событие сего пророчества преимущественно испытал и исповедал Давид (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=5&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И пришли все колена Израилевы к Давиду в Хеврон и сказали: вот, мы - кости твои и плоть твоя;</span></span>2 Цар. 5:1</a>, 2, <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=17&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Ты обратил ко мне тыл врагов моих, и я истребляю ненавидящих меня:</span></span>Пс. 17:41</a>).<br /><br />‹…›<br />«<i>Иуда! тебя восхвалят братья твои</i>». В тебе, Иуда, говорит Иаков, обретаю я вотще искомого между братьями твоими Первенца высочайшего благословения и славы; в твоем имени — начало похвалы, которую принесут твои братья всему твоему колену; в твоих чреслах — начало благословения, которое обымет твоих потомков, твоих братьев и весь род человеческий.<br /><br />«<i>Рука твоя на хребте врагов твоих</i>». Твое племя будет побеждать врагов твоего народа; а великий Глава колена твоего и всех колен земных — <i>Лев из племени Иудина</i> победит (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И один из старцев сказал мне: не плачь; вот, лев от колена Иудина, корень Давидов, победил, <i>и может</i> раскрыть сию книгу и снять семь печатей ее.</span></span>Откр. 5:5</a>) врагов великой судьбы человеческой.<br /><br />«<i>Поклонятся тебе сыны отца твоего</i>». Сему великому победителю не только поклонятся естественные твои чада, но и усыновленные по благодати сыны отца твоего, и <i>всякое колено небесных, земных и преисподних</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> дабы пред именем Иисуса преклонилось всякое колено небесных, земных и преисподних,</span></span>Флп. 2:10</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=49&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=49&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>