<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Воздеяние рук на молитве (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=140&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Да направится молитва моя, как фимиам, пред лице Твое, воздеяние рук моих - как жертва вечерняя.</span></span>Пс. 140:2</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=110&c=8&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И стал Соломон пред жертвенником Господним впереди всего собрания Израильтян, и воздвиг руки свои к небу,</span></span>3 Цар. 8:22</a>) к Богу было обычаем не у одних иудеев, а и у других народов и во все времена; у евреев же, кроме того, требовалось, чтобы, находясь где-либо вне Иерусалима, они во время молитвы обращались к той стороне, где находился храм и кивот Завета. Так поступал пророк Даниил, находясь в Вавилоне (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=6&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Даниил же, узнав, что подписан такой указ, пошел в дом свой; окна же в горнице его были открыты против Иерусалима, и он три раза в день преклонял колени, и молился своему Богу, и славословил Его, как это делал он и прежде того.</span></span>Дан. 6:10</a>). О том же говорит и Давид, находясь в изгнании – в чужой земле. Услышь, говорит он, Господи, голос мольбы моей, когда я молюсь Тебе, когда я поднимаю руки мои, обращенные ко храму святому Твоему. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Сие повторение одних и тех же слов не без причины положено. Ибо Давид означает, что он, будучи поражен печалию и страхом, не с холодным духом молился Богу, но горел к Нему великим желанием. Сие внутреннее расположение во втором члене изявляется внешним признаком. Обыкновение воздевать руки вверх во время молитвы было известно людям во всех веках. Природа вдохнула оное в мысли даже и самых язычников, дабы под сим видимым знаком направляли они чувства свои к единому Богу. В Еврейском тексте вместо <i>к храму</i> читается <i>к святилищу</i>: но в сем месте и храм и святилище приемлется за храм небесный. Ибо Давид не так был привязан ко внешнему святилищу, чтоб не знал, что Бога должно искать духовне, и что люди тогда к Нему приближаются, когда, оставя мир, проникают верою в небесную славу.<br /></div></p></div>