<div><p ><div>В чем смысл слов Господа: <i>Когда Сын Человеческий придет, найдет ли Он веру на земле?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=18&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> сказываю вам, что подаст им защиту вскоре. Но Сын Человеческий, придя, найдет ли веру на земле?</span></span>Лк. 18:8</a>.) Он сказал это о вере совершенной - такую веру редко встретишь на земле. Тем не менее Церковь Господа полна ее: кто бы пошел в нее, если бы в ней не было веры? Кто не сдвинет горы, если вера полна? (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=17&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Иисус же сказал им: по неверию вашему; ибо истинно говорю вам: если вы будете иметь веру с горчичное зерно и скажете горе сей: "перейди отсюда туда", и она перейдет; и ничего не будет невозможного для вас;</span></span>Мф. 17:20</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Иисус же сказал им в ответ: истинно говорю вам, если будете иметь веру и не усомнитесь, не только сделаете то, что <i>сделано</i> со смоковницею, но если и горе сей скажете: поднимись и ввергнись в море, - будет;</span></span>Мф. 21:21</a>.) Взгляните на самих апостолов: не оставили бы они все, что у них было, не попрали бы надежды века, не пошли бы за Господом, если бы вера их не была велика. И все же, если бы полна была у них вера, не сказали бы Господу: <i>Умножь в нас веру</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=17&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И сказали Апостолы Господу: умножь в нас веру.</span></span>Лк. 17:5</a>.). Обрати внимание и на то и на другое: на веру и на несовершенство ее. Когда отец приводит для исцеления сына, одержимого злым бесом, Господь спрашивает его, верит ли он, на что отец отвечает: <i>Верую, Господи! помоги моему неверию.</i> Вера проявляет себя, когда он говорит: <i>Верую, Господи;</i> несовершенная вера - когда говорит: <i>...помоги моему неверию</i> (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Он же, принеся одну жертву за грехи, навсегда воссел одесную Бога,</span></span>Евр. 10:12</a>.).<br /><i>Проповеди. С1. 0284, 115.38.665.42.</i><br />***<br />Когда не хватает веры, молитва погибает. Кто же молится о том, во что он не верит? Так и блаженный апостол, поощряя молитву, говорит: <i>Всякий, кто призовет имя Господне, спасется</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И будет: всякий, кто призовет имя Господне, спасется.</span></span>Деян. 2:21</a>; Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=10&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Ибо всякий, кто призовет имя Господне, спасется.</span></span>Рим. 10:13</a>.). Показывая, что вера есть источник молитвы (вот и ручей не будет течь, если исток его высохнет), он говорит: <i>Но как же они призовут Того, в Кого не поверили?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=10&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Но как призывать <i>Того</i>, в Кого не уверовали? как веровать <i>в Того</i>, о Ком не слыхали? как слышать без проповедующего?</span></span>Рим. 10:14</a>.) Потому будем верить, чтобы молиться (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=11&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Потому говорю вам: всё, чего ни будете просить в молитве, верьте, что получите, - и будет вам.</span></span>Мк. 11:24</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> и всё, чего ни попросите в молитве с верою, получите.</span></span>Мф. 21:22</a>.), и станем молиться, чтобы не иссякла та вера, которою молимся!<br /><i>Проповеди. С1. 0284, 115.38.665.19.</i><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=480&c=9&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=480&c=9&v=34">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>