<div><p ><div>Человека, о котором рассказывал Иоанн и по поводу которого Господь произнес последующие слова, не следует противопоставлять сообществу учеников, как если бы он был еретик, который отвергал это сообщество. Напротив, он был из числа тех, кто еще не решился приобщить себя к таинствам христовым, но кто имени христианина благоволит. Люди такого рода даже поддерживают христиан и оказывают им услуги только потому, что те - христиане. Это о них Господь говорит, что они не потеряют награды своей (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> И кто напоит одного из малых сих только чашею холодной воды, во имя ученика, истинно говорю вам, не потеряет награды своей.</span></span>Мф. 10:42</a>). И не потому, что они могут чувствовать себя в безопасности по причине расположения, которое они оказывают христианам, - ведь и Христовым крещением они еще не очищены и в союз с Ним не приняты. Тем не менее они настолько руководствуются милосердием Божием, что, пребывая такими, могут безопасно покинуть век сей. Еще до того, как они присоединятся к числу христиан, такие люди действительно являются более полезными, нежели те, кто, получив имя христианина и доступ к Христовым таинствам, дают такие советы, что, если следовать им, попадешь в вечную погибель.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>О согласии евангелистов . С1. 0273, 4.6.7.401.20.</i><br /></span></div>***<br />Нечто от кафоличности может быть и вне Церкви, и имя Христово может пребывать вне Христовой общины, как это случилось, например, когда именем Христа изгонял бесов тот, кто не ходил с учениками. С другой стороны, и в Церкви может существовать притворство: например, среди тех, кто веку сему возвещает словами, но не делами, хотя само притворство и не кафолично. Подобно тому как в Церкви встречается то, что не кафолично, так и вне ее можно встретить то, что кафолично.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>О крещении. С1. 0332, 7.39.77.363.5.</i><br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=480&c=9&v=34">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=480&c=9&v=39">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>