<p ><div>Не следует смущаться, когда божественная сила проявляет себя через людей, которые не принадлежат или пока еще не принадлежат к Церкви, то есть через тех, в которых не обитает или пока еще не обитает Бог, как это было в случае с тем, кто именем Христа изгонял бесов, хотя сам еще не был Его учеником (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=9&s=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> При сем Иоанн сказал: Наставник! мы видели человека, именем Твоим изгоняющего бесов, и запретили ему, потому что он не ходит с нами.</span></span>Лк. 9:49</a>). Сам Христос позволил ему продолжать, поскольку многим людям он засвидетельствовал имя Христа. Господь говорит, что в последний день многие скажут: <i>«Именем Твоим мы творили многие чудеса»</i>. Не ответил бы им на это: <i>«Не знаю вас»</i> (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=22&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Многие скажут Мне в тот день: Господи! Господи! не от Твоего ли имени мы пророчествовали? и не Твоим ли именем бесов изгоняли? и не Твоим ли именем многие чудеса творили?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И тогда объявлю им: Я никогда не знал вас; отойдите от Меня, делающие беззаконие.</span></span>Мф. 7:22-23</a>), если бы они уже принадлежали к Божьему храму, нахождение в котором и делает блаженными. Сотник Корнилий, который еще до своего полного обновления был принят в этот храм, видел посланного к нему ангела, который сказал ему, что молитвы его услышаны и жертвы приняты (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=10&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Он в видении ясно видел около девятого часа дня Ангела Божия, который вошел к нему и сказал ему: Корнилий!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Он же, взглянув на него и испугавшись, сказал: что, Господи? Ангел отвечал ему: молитвы твои и милостыни твои пришли на память пред Богом.</span></span>Деян. 10:3-4</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Послания. С1. 0262, 187.57.12.113.20.</i><br /></span></div><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Те, кто строго держатся предписаний, понуждают нас осуждать мятежных, не давать псам святого (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Не давайте святыни псам и не бросайте жемчуга вашего перед свиньями, чтобы они не попрали его ногами своими и, обратившись, не растерзали вас.</span></span>Мф. 7:6</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Он же сказал в ответ: нехорошо взять хлеб у детей и бросить псам.</span></span>Мф. 15:26</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=7&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Но Иисус сказал ей: дай прежде насытиться детям, ибо нехорошо взять хлеб у детей и бросить псам.</span></span>Мк. 7:27</a>), считать язычником презирающего Церковь, отвергать от целого ту часть тела, которая вводит в соблазн (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И если правая твоя рука соблазняет тебя, отсеки ее и брось от себя, ибо лучше для тебя, чтобы погиб один из членов твоих, а не все тело твое было ввержено в геенну.</span></span>Мф. 5:30</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=8&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Если же рука твоя или нога твоя соблазняет тебя, отсеки их и брось от себя: лучше тебе войти в жизнь без руки или без ноги, нежели с двумя руками и с двумя ногами быть ввержену в огонь вечный;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и если глаз твой соблазняет тебя, вырви его и брось от себя: лучше тебе с одним глазом войти в жизнь, нежели с двумя глазами быть ввержену в геенну огненную.</span></span>Мф. 18:8-9</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=9&s=42&e=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> А кто соблазнит одного из малых сих, верующих в Меня, тому лучше было бы, если бы повесили ему жерновный камень на шею и бросили его в море.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> И если соблазняет тебя рука твоя, отсеки ее: лучше тебе увечному войти в жизнь, нежели с двумя руками идти в геенну, в огонь неугасимый,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> где червь их не умирает и огонь не угасает.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> И если нога твоя соблазняет тебя, отсеки ее: лучше тебе войти в жизнь хромому, нежели с двумя ногами быть ввержену в геенну, в огонь неугасимый,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> где червь их не умирает и огонь не угасает.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> И если глаз твой соблазняет тебя, вырви его: лучше тебе с одним глазом войти в Царствие Божие, нежели с двумя глазами быть ввержену в геенну огненную,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> где червь их не умирает и огонь не угасает.</span></span>Мк. 9:42-48</a>). Эти люди настолько будоражат мир внутри Церкви, что пытаются раньше времени отделять зерна от плевел (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=29&e=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Но он сказал: нет, - чтобы, выбирая плевелы, вы не выдергали вместе с ними пшеницы,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> оставьте расти вместе то и другое до жатвы; и во время жатвы я скажу жнецам: соберите прежде плевелы и свяжите их в снопы, чтобы сжечь их, а пшеницу уберите в житницу мою.</span></span>Мф. 13:29-30</a>.). Однако, будучи ослеплены таким заблуждением, они сами оказываются отделенными от единения со Христом.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>О вере и делах. С1. 0294, 4.6.41.9.</i><br /></span></div><br /></span></div><br />Например, тот, кто изгонял бесов именем Христа, но не следовал за Его учениками, конечно, не был против них и был с ними настолько, насколько употреблял силу во имя Христово; в том же, что он не следовал им, он не был с ними и был против них. А так как ученики запрещали ему делать именно то, в чем он был с ними, то Господь и сказал: «<b>Не запрещайте ему</b>». Запрещать же следовало то, что он был вне их общества, дабы споспешествовать единству Церкви ‹…›<br />См. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=11&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Кто не со Мною, тот против Меня; и кто не собирает со Мною, тот расточает.</span></span>Лк. 11:23</a><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>"О согласии евангелистов". Глава V</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=480&c=9&v=38">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=480&c=9&v=40">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
