<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1420">Ианнуарий (Ивлиев) архим.</a><div><p ><strong>Ведь всякий первосвященник берется из среды людей, и поставляется посредником людей в их отношениях с Богом, чтобы приносить Ему дары и жертвы за грехи. Он может с терпением сочувствовать тем, кто пребывает в неведении или заблуждается, потому что и сам он в немощи со всех сторон и по этой причине должен приносить жертвы как за грехи народа, так и за свои собственные. И такую честь никто не присваивает себе сам, но призывается Богом, как и Аарон. Так и Христос не Сам прославил Себя, став Первосвященником, но прославил Его Тот, Кто сказал Ему: «Ты — Сын Мой, сегодня Я породил Тебя». Так и в другом месте Он говорит: «Ты — священник вовек по чину Мелхиседека».</strong><strong></strong><p >Развивая учение о первосвященстве Иисуса<a href="#720046_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, Послание к Евреям перечисляет основные особенности ветхозаветного священника. Во–первых, священник избирается из людей для служения Богу, являясь связующим звеном между Богом и людьми. Служение священника состоит в принесении даров и жертв за грехи людей. Специально указывается на те категории грешников, за которых приносятся жертвы. Это те люди, которые совершают грехи по незнанию или в заблуждении. Таково было убеждение Ветхого Завета: жертвой могли быть искуплены лишь грехи, совершенные по неведению. Грехи, совершенные преднамеренно и сознательно, не могли быть искуплены жертвой. То есть грех по незнанию простителен, а грех сознательный — нет. Правда, исключение делалось для сознательного греха, за которым следовало искреннее раскаяние. Вот и Послание к Евреям тоже говорит: <i>Если мы, получивши познание истины, произвольно грешим, то не остается более жертвы за грехи</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Ибо если мы, получив познание истины, произвольно грешим, то не остается более жертвы за грехи,</span></span>Евр. 10:26</a>). Это суровое предостережение нам христианам, ибо по слову апостола Петра, суд начнется не с не верующих, не с не ведающих о Христе и Его Евангелии, но <i>с дома Божия; если же прежде с нас начнется, то какой конец непокоряющимся Евангелию Божию?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=4&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ибо время начаться суду с дома Божия; если же прежде с нас <i>начнется</i>, то какой конец непокоряющимся Евангелию Божию?</span></span>1 Пет. 4:17</a>).<p >Во–вторых, священник должен быть един с народом. Он должен сочувствовать людям, потому что и сам он слабый, искушаемый немощами человек. В оригинале стоит образное слово, которое означает, что священник, как и прочие люди, как бы одет в немощи, как в обтягивающее его платье. В силу своей греховности и немощи священник (напомним, что речь идет о ветхозаветном священстве) должен принести сначала жертву за свои собственные грехи, прежде чем принести ее за грехи других.<p >В–третьих, хотя священник берется из народа, он не народом избирается. И уж, конечно, не сам себя поставляет на столь высокое служение. Священничество — не работа, но сан и честь, к которой призывает Бог. Пастырская служба — не должность, но призвание. Приводится образец такого призвания Богом — Аарон.<p >Всем этим условиям отвечает священство Иисуса Христа. Во–первых, Он — Человек. Во–вторых, <i>Он должен был во всем уподобиться братьям, чтобы быть милостивым и верным Первосвященником перед Богом</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=2&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Посему Он должен был во всем уподобиться братиям, чтобы быть милостивым и верным первосвященником пред Богом, для умилостивления за грехи народа.</span></span>Евр. 2:17</a>). В–третьих, Он не Сам Себя поставил на славное и почетное служение, но был поставлен Богом. Слова мессианского псалма: <i>Ты Сын Мой; Я ныне родил Тебя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> возвещу определение: Господь сказал Мне: Ты Сын Мой; Я ныне родил Тебя;</span></span>Пс. 2:7</a>) напоминают нам о гласе с небес (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=1&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И глас был с небес: Ты Сын Мой возлюбленный, в Котором Мое благоволение.</span></span>Мк. 1:11</a>), провозгласившем Иисуса Спасителем и Мессией.<p >Однако при этом Послание нам напоминает, что Иисус Христос — не просто Человек, но Сын Божий, Богочеловек. Поэтому, хотя Он Своими немощами и подобен Своим братьям–людям, но был и остается без греха, а следовательно, в отличие от ветхозаветных священников, не должен был приносить жертву за Самого Себя. Наконец, цитируя другой мессианский псалом, Послание к Евреям указывает на исключительность, экстраординарность священства Иисуса Христа. Он — Священник не временный, но вечный, поставленный Богом не по обычаю, установленному для грешных людей, но <i>Священник вовек по чину Мелхиседека</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=109&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Клялся Господь и не раскается: Ты священник вовек по чину Мелхиседека.</span></span>Пс. 109:4</a>).<p ><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="720046_1" class="note-item" href="#720046_1">1</a> См. толкование на <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=4&s=14&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Итак, имея Первосвященника великого, прошедшего небеса, Иисуса Сына Божия, будем твердо держаться исповедания <i>нашего</i>.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Ибо мы имеем не такого первосвященника, который не может сострадать нам в немощах наших, но Который, подобно <i>нам</i>, искушен во всем, кроме греха.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Посему да приступаем с дерзновением к престолу благодати, чтобы получить милость и обрести благодать для благовременной помощи.</span></span>Евр. 4:14-16</a>.</li></ul></div></p></div></p>