<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div> Апостол предупреждает возражение относительно того, что Иисус Христос называется первосвященником, не получив на то особеннаго посвящения, и не происходя от рода Ааронова. Войдя в глубину тайны первосвященническаго служения Христа, Апостол показывает, что и Христос избран к этому служению Самим Богом, потому нисколько не ниже Аарона.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div><br />Архиерей приемлет достоинство Архиерейства не по собственной своей силе и власти, но по Божию благоволению и званию. Бог то есть призывает его, как призвал и Аарона сказав к Моисею: <i> «И ты приведи к себе Аарона брата твоего, и сыны его от сынов Израилевых, да священнодействуют мне, Аарон, и Надав, и Авиуд, и Елеазар, и Иоамар, сынове Аарони.»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=28&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Горе венку гордости пьяных Ефремлян, увядшему цветку красивого убранства его, который на вершине тучной долины сраженных вином!</span></span>Ис. 28:1</a>) Вот и четвертый характер Архиерейства, призывание от Бога. Но для чего напоминает сие Апостол? Для того, что были то прообразования и предзнаменования Архиерейства Иисус-Христова. Поелику же сказал, что Христос есть Архиерей, то описал характерическия признаки законнаго Архиерея, дабы показав сходство сих двух Архиереев, представить, колико Христос истинный Архиерей превосходит бывшаго в законе прообразовательнаго Архиерея. Прообразавательный Архиерей от чело веков Христос истинный Архиерей совершенный есть человек: прообразовательный Архиерей приносил дары и жертвы за согрешающих, истинный Архиерей принес в дар и жертву Себя Самаго за грехи всего рода человеческаго: ибо он есть <i> «Агнец Божий вземляй грехи мира.»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> На другой день видит Иоанн идущего к нему Иисуса и говорит: вот Агнец Божий, Который берет на Себя грех мира.</span></span>Ин. 1:29</a>) Прообразовательный Архиерей приносил жертву за одних подающих дары и жертвы: истинный Архиерей принес в дар себя Самаго за всех. Ибо «Не от дел праведных, ихже сотворихом мы,» но по Своей Его милости спасе нас. Посмотри же и другое преимущество. Прообразовательный Архиерей приносил жертву и за собственные грехи: Иисус Христос Архиерей будучи <i> «Преподобен, незлобив, безскверен, отлучен от грешник, и выше небес бывый, не имел по вся дни нужды, якоже Первосвященницы, прежде о своих гресех жертвы приносити, потом же о людских: сие бо сотвори единою, Себе принес.»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=7&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Который не имеет нужды ежедневно, как те первосвященники, приносить жертвы сперва за свои грехи, потом за грехи народа, ибо Он совершил это однажды, принеся <i>в жертву</i> Себя Самого.</span></span>Евр. 7:27</a>) В следующих же словах показывает Апостол и другое преимущество еще вышшее.</div></p></div>