<div><p ><div>Другой (неизвестный переводчик, см. Ориг. Экз.): <b>повреждения их</b> (τὰ κατεαγμένα). Так как он не мог с дерзновением указать на жизнь свою, то опять указывает на несчастье, и на свойственные Богу действия. Богу свойственно — утешать угнетенных; это — собственно Его дело. Как Павел говорит, «<i>блаженны, чьи беззакония прощены и чьи грехи покрыты</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=4&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Блаженны, чьи беззакония прощены и чьи грехи покрыты.</span></span>Рим. 4:7</a>), указывая на дело собственно принадлежащее Богу, так и пророк здесь говорит: «<b>и исцеляет сокрушенных сердцем</b>», выражая, что, хотя бы мы были недостойны, но так как мы — Его творение, то Он не оставит Своего создания, не отступит от свойственного Ему дела. Так и Павел говорит: «<i>как начал, так и окончил у вас и это доброе дело</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=8&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> поэтому мы просили Тита, чтобы он, как начал, так и окончил у вас и это доброе дело.</span></span>2 Кор. 8:6</a>); и другой: «<i>чтобы оживлять дух смиренных и оживлять сердца сокрушенных</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=57&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Ибо так говорит Высокий и Превознесенный, вечно Живущий, - Святый имя Его: Я живу на высоте [<i>небес</i>] и во святилище, и также с сокрушенными и смиренными духом, чтобы оживлять дух смиренных и оживлять сердца сокрушенных.</span></span>Ис. 57:15</a>); и этот самый Пророк в другом месте: «<i>сердце сокрушенное и смиренное Бог не уничижит</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Жертва Богу - дух сокрушенный; сердца сокрушенного и смиренного Ты не презришь, Боже.</span></span>Пс. 50:19</a>). Итак, когда ты захочешь получить утешение, то смири себя, предай сокрушению душу свою. Это сказано о благоволении Божием, о благости и человеколюбии Его, о том, что Его дело — утешать находящихся в несчастьях; а дальше говорится о могуществе Его. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=146&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=146&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>