<div><p ><div>Господь говорит, что одно и тоже, и в равной мере, терпят и кто судит, и кто меряет; впрочем, говорит это не в том смысле, в каком понимают еретики, обманывая сами себя, <i>и не разумеюще, ни яже глаголют, ни о нихже утверждают</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=1&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> желая быть законоучителями, но не разумея ни того, о чем говорят, ни того, что утверждают.</span></span>1 Тим. 1:7</a>). Ибо, разрешая за деньги приносящих неразумное и гибельное покаяние, готовы они утверждать, что не дóлжно судить и того, кто сделал смертный грех, потому что Господь сказал: <b>не судите, да не судими будете</b>. Но если это действительно так, как утверждают они; то, без сомнения, подвергся бы осуждению праведный Ной, который осмеятеля Хама осудил быть рабом братий (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=9&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> и сказал: проклят Ханаан; раб рабов будет он у братьев своих.</span></span>Быт. 9:25</a>). И Моисей, осудив собиравшого дрова в субботу, повелел побить его камнями вне стана (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=15&s=33&e=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> и привели его нашедшие его собирающим дрова [в день субботы] к Моисею и Аарону и ко всему обществу [сынов Израилевых];</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> и посадили его под стражу, потому что не было еще определено, что должно с ним сделать.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> И сказал Господь Моисею: должен умереть человек сей; пусть побьет его камнями все общество вне стана.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> И вывело его все общество вон из стана, и побили его камнями, и он умер, как повелел Господь Моисею.</span></span>Чис. 15:33-36</a>). И преемник его Иисус, осудив Ахана за татьбу, истребил со всем домом (<a href="/bible-index/bible/?b=60&c=7&s=18&e=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> велел подходить семейству его по одному человеку, и указан Ахан, сын Хармия, сына Завдия, сына Зары, из колена Иудина.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Тогда Иисус сказал Ахану: сын мой! воздай славу Господу, Богу Израилеву и сделай пред Ним исповедание и объяви мне, что ты сделал; не скрой от меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> В ответ Иисусу Ахан сказал: точно, я согрешил пред Господом Богом Израилевым и сделал то и то:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> между добычею увидел я одну прекрасную Сеннаарскую одежду и двести сиклей серебра и слиток золота весом в пятьдесят сиклей; это мне полюбилось и я взял это; и вот, оно спрятано в земле среди шатра моего, и серебро под ним [спрятано].</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Иисус послал людей, и они побежали в шатер [в стан]; и вот, все это спрятано было в шатре его, и серебро под ним.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Они взяли это из шатра и принесли к Иисусу и ко всем сынам Израилевым и положили пред Господом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Иисус и все Израильтяне с ним взяли Ахана, сына Зарина, и серебро, и одежду, и слиток золота, и сыновей его и дочерей его, и волов его и ослов его, и овец его и шатер его, и все, что у него <i>было</i>, и вывели их [со всем] на долину Ахор.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И сказал Иисус: за то, что ты навел на нас беду, Господь на тебя наводит беду в день сей. И побили его все Израильтяне камнями, и сожгли их огнем, и наметали на них камни.</span></span>Нав. 7:18-25</a>). И Финеес, осудив Замврия за блудодеяние, пронзил сулицею (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=25&s=7&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Финеес, сын Елеазара, сына Аарона священника, увидев это, встал из среды общества и взял в руку свою копье,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> и вошел вслед за Израильтянином в спальню и пронзил обоих их, Израильтянина и женщину в чрево ее: и прекратилось поражение сынов Израилевых.</span></span>Чис. 25:7-8</a>). И Самуил царя амаликитян Агага предал смерти пред Господем (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=15&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Но Самуил сказал: как меч твой жен лишал детей, так мать твоя между женами пусть лишена будет <i>сына</i>. И разрубил Самуил Агага пред Господом в Галгале.</span></span>1 Цар. 15:33</a>). И Илия, осудив лжепророков, как свиней заклал при потоке (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=18&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> И сказал им Илия: схватите пророков Вааловых, чтобы ни один из них не укрылся. И схватили их, и отвел их Илия к потоку Киссону и заколол их там.</span></span>3 Цар. 18:40</a>). И Елиссей, осудив Гиезия за принятие денег, наказал проказою (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=5&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Пусть же проказа Нееманова пристанет к тебе и к потомству твоему навек. И вышел он от него <i>белый</i> от проказы, как снег.</span></span>4 Цар. 5:27</a>). И Даниил, осудив похотливых старцев за клевету, наказал по закону Моисееву (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=13&s=62"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">62</span> и поступили с ними так, как они злоумыслили против ближнего, по закону Моисееву, и умертвили их; и спасена была в тот день кровь невинная.</span></span>Дан. 13:62</a>). И Петр, прияв ключи небесного царствия, когда Анания с женою утаили часть собственного своего достояния, осудив за это, сделал, что пали они мертвыми (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=5&s=1&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Некоторый же муж, именем Анания, с женою своею Сапфирою, продав имение,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> утаил из цены, с ведома и жены своей, а некоторую часть принес и положил к ногам Апостолов.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Но Петр сказал: Анания! Для чего <i>ты допустил</i> сатане вложить в сердце твое <i>мысль</i> солгать Духу Святому и утаить из цены земли?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Чем ты владел, не твое ли было, и приобретенное продажею не в твоей ли власти находилось? Для чего ты положил это в сердце твоем? Ты солгал не человекам, а Богу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Услышав сии слова, Анания пал бездыханен; и великий страх объял всех, слышавших это.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И встав, юноши приготовили его к погребению и, вынеся, похоронили.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Часа через три после сего пришла и жена его, не зная о случившемся.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Петр же спросил ее: скажи мне, за столько ли продали вы землю? Она сказала: да, за столько.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но Петр сказал ей: что это согласились вы искусить Духа Господня? вот, входят в двери погребавшие мужа твоего; и тебя вынесут.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Вдруг она упала у ног его и испустила дух. И юноши, войдя, нашли ее мертвою и, вынеся, похоронили подле мужа ее.</span></span>Деян. 5:1-10</a>). И Павел осудил ковача Александра, сказав: <i>да воздаст ему Господь по делом его </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=4&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Александр медник много сделал мне зла. Да воздаст ему Господь по делам его!</span></span>2 Тим. 4:14</a>), а Именея и Филета предал сатане, <i>да накажутся не хулити </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=1&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> таковы Именей и Александр, которых я предал сатане, чтобы они научились не богохульствовать.</span></span>1 Тим. 1:20</a>), коринфские же Церкви обвинял в том, что не судят, сказав: <i>тако ли несть в вас мудр ни един, иже может рассудити между братий своих? Не весте ли, яко аггелов судити имамы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=6&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> К стыду вашему говорю: неужели нет между вами ни одного разумного, который мог бы рассудить между братьями своими?</span></span>1 Кор. 6:5</a>, 3)? Итак, если все праведные судили, и не были сами судимы, паче же — избраны на духовное служение; то почему же не дóлжно судить, как говорят еретики? Господь сказал: <b>не судите, да не судими будете</b>, не для того, чтобы мы поступали в чем или делали что без суда, но имея в виду фарисеев и книжников, которые судили друг друга, но не исправляли сами себя. Так например: убийцу по Закону осуждали на смерть, а сами беззаконно убивали пророков; прелюбодею определяли казнь, как прелюбодею, сами же как кони женонеистовые ржали на чужих жен; татя осуждали, когда сами были похитителями чужих достояний, и оцеждали комаров, велбудов же пожирали. А что таковы были фарисеи и книжники, это явствует из следующих за сим слов, сказанных Господом.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>"<i>Из Бесед на Евангелие от Матфея</i>".</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=6&v=33">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1016">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=7&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>