<p ><div>Если у самого тебя в оке бервно непотребства; то можешь ли, будучи слепым, предостеречь брата своего от сучьца малого греха? Богомудрый Павел, пиша к римлянам, о таковых лицемерах, приемлющих на себя вид благочестия, говорит: <i>научая убо иного, себе ли не учиши? проповедая не красти, крадеши? глаголяй не прелюбы творити, прелюбы твориши? гнушаяся идол, святая крадеши? Иже в законе хвалишися, преступлением закона Бога бесчествуеши </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=21&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> как же ты, уча другого, не учишь себя самого?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Проповедуя не красть, крадешь? говоря: "не прелюбодействуй", прелюбодействуешь? гнушаясь идолов, святотатствуешь?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Хвалишься законом, а преступлением закона бесчестишь Бога?</span></span>Рим. 2:21-23</a>); и еще: <i>имже бо судом судиши друга, себе осуждаеши: таяжде бо твориши судяй</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак, неизвинителен ты, всякий человек, судящий <i>другого</i>, ибо тем же судом, каким судишь другого, осуждаешь себя, потому что, судя <i>другого</i>, делаешь то же.</span></span>Рим. 2:1</a>). Так, преступившие закон Пасхи преступлением сего закона бесчестят Христа, Господа Пасхи. Посему, кто осуждает за что-либо другого, а сам делает то-же, тот осуждает себя самого. Так и два старца, судившие Сусанну как прелюбодейцу, сами по закону Моисееву осуждены как прелюбодеи. И Фараону возмерено тою-же мерою, какою он мерял. Поскольку ввергал он в реку младенцев, то и сам погиб, потонув в Чермном море. И архиереи, убившие Захарию у жертвенника, сами при жертвеннике побиты римлянами, в научение тебе, что, какою мерою кто меряет, такою и ему возмерится. <i>И имиже кто согрешает, сими и мучится</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=270&c=11&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> чтобы они познали, что, чем кто согрешает, тем и наказывается.</span></span>Прем. 11:17</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>"<i>Из Бесед на Евангелие от Матфея</i>".</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=7&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1016">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=7&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
