<div><h4>Родословие ближайших потомков Иакова.</h4> Дается перечень ближайших потомков Иакова, переселившихся с ним в Египет или - частью - уже в Египте родившихся. Эта генеалогия, по понятиям и обычаям древнего Востока вообще и древних евреев в частности, имела значение чрезвычайно важного документа; с одной стороны она показывает, что позднейшее деление народа по коленам, поколениям, родам и т. д. имело корни в соответствующем делении патриархальной семьи, - показывает, следовательно, и то, что последующее размножение потомства Иакова в целый народ в Египте происходило путем естественного прироста населения и естественного развития в политическом и этнографическом смысле, без насильственного влияния со стороны египтян и их политического устройства; с другой стороны родословие это могло иметь и юридическое значение, поскольку доказывало право каждой линии потомства Иакова на занятие территории в обетованной земле, в силу известного всем происхождения ее от того или иного сына или внука Иакова.<p/>Не лишенным значения является и число членов данной генеалогии 70, ввиду символического значения чисел 7, 10, 70 в библейском языке (как и на языке древности вообще).<p/>«Число 70 во всей священной истории является особенно знаменательным: оно появляется в таблице народов (Быт 10), в 70 старейшинах Моисеевых, в иудейском Синедрионе, в 70 учениках Господа, в переводе LXX, в иудейском счислении народов мира и определении их числом 70. 10 есть число законченного человеческого развития; 7 - число совершенного дела Божия, 70 же, следовательно, означает совершенное, законченное развитие народа Божия. Но полное развитие предполагает семя, зерно: это и есть дом патриарха из 70 душ. Число 70, таким образом, в переселенческой семье предуказывает священное семя народа Божия» (Негельсбах, Делич).<p/>Число 70 в рассматриваемой родословной получается следующим образом: 1-я группа - от Лии (<i>ст.</i> 8-15) 33 члена (собственно, включая Дину, 32, но, вероятно, считается и Иаков), ст. 15; 2-я группа - от Зельфы (16-18) 16 человек; 3-я - от Рахили (19-22) 14 чел.; 4-я - от Валлы 7 чел. Что это счисление правильно, и 70 не есть круглое число, видно из повторения этой даты в <a href='B:20 1:5'>Исх 1:5</a>; <a href='B:50 10:22'>Втор 10:22</a>. LXX (русск. и <i>слав.</i> перев.) имеют другую дату: 75, какое число получается, вероятно, от прибавления (в ст. 20) пяти потомков Манассии и Ефрема (75 указано, по т. LXX-ти, и в речи архидиакона Стефана, <a href='B:510 7:14'>Деян 7:14</a>). В сравнении с Чис 26 и <a href='B:130 4:8'>1Пар 4:8</a>, где приводится также родословие сыновей Иакова и дальнейшего потомства его, замечается в <a href='B:10 46:8-27'>Быт 46:8-27</a> немало особенностей, как-то: различное написание имен (<a href='B:10 46:10'>Быт 46:10</a> - Иемуил, в <a href='B:40 26:12'>Чис 26:12</a> и <a href='B:130 4:24'>1Пар 4:24</a> - Немуил; Цохар, <a href='B:10 46:10'>Быт 46:10</a> - в <a href='B:40 26:13'>Чис 26:13</a>, Зара и т. д.); упоминание (в позднейших библейских каталогах имен) совершенно новых имен и, наоборот, пропуск целых отдельных фамилий. При этом редакция 1Пар нередко расходится с обеими древнейшими, большей же частью примыкает то к одной (Быт), то к другой (Чис).<p/>Трудность изъяснения этих вариантов не непреодолима, хотя иногда и весьма значительна - <i>напр.</i>, то, что лица (Ард, Нааман), названные в Книге Бытие (21) сыновьями Вениамина, в Книге Чисел являются внуками его. Можно признать каталог Чис 26 более точным в сравнении с Быт 46; но в целом оба родословия друг друга подтверждают и дополняют. Даже родословие 1 Пар, несмотря на всю трудность соглашения его показаний с Быт и Чис, в свою очередь подтверждает непрерывное и неповрежденное существование в Израиле родословий с древнейших времен, и сильно говорит против новой библейско-критической школы, отодвигающей редакцию Пятикнижия ко времени после вавилонского плена, одновременно с написанием кн. Паралипоменон: различие в родословиях трех данных редакций в таком случае остаются без всякого объяснения. В целой родословной таблице упомянуты лишь два женских имени (кроме 4 жен Иакова, по которым группируется все родословие): дочь Иакова - Дина (<i>ст.</i> <a href='B:10 46:15'>15</a>) и внучка (через Асира) - Серах (<i>ст.</i> <a href='B:10 46:17'>17</a>), что, конечно, соответствует тому официально-юридическому значению родословий у древних евреев, при котором имело важность перечисление лишь мужского потомства, полноправного в политическом и экономическом смысле. Замечание ст. 10, что Саул, один из сыновей Симеона, был сыном хананеянки, дало повод иуд. преданию к упомянутому уже отождествлению Дины с этою хананеянкою. Может быть, проще объясняется это замечание из необычности браков сыновей Иакова с хананеянками.</div>