<p ><div>Кончив все, что надлежало сказать о милостыне, показав, что он более любит коринфян, чем они его любят, и вспомянув о своем терпении и искушениях, (апостол) благовременно переходит теперь к обличительной речи, в которой указывает на лжеапостолов, обращается (к коринфянам) с угрозами, и говорит в защиту себя самого. То же делает он и во всем послании, и, сознавая это, часто сам себя поправляет, как, например в словах: «<i>Неужели нам снова знакомиться с вами</i>?» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Неужели нам снова знакомиться с вами? Неужели нужны для нас, как для некоторых, одобрительные письма к вам или от вас?</span></span>2 Кор. 3:1</a>); далее: «<i>Не снова представляем себя вам, но даем вам повод хвалиться нами</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Не снова представляем себя вам, но даем вам повод хвалиться нами, дабы имели вы <i>что сказать</i> тем, которые хвалятся лицем, а не сердцем.</span></span>2 Кор. 5:12</a>), затем: «<i>Я дошел до неразумия, хвалясь; вы меня [к сему] принудили</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=12&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Я дошел до неразумия, хвалясь; вы меня <i>к сему</i> принудили. Вам бы надлежало хвалить меня, ибо у меня ни в чем нет недостатка против высших Апостолов, хотя я и ничто.</span></span>2 Кор. 12:11</a>), и многие другие в том же роде употребляет оговорки. И не погрешит тот, кто назовет это послание похвальным словом Павла: так пространно рассуждает он и о дарах благодати (Божией) и о своем терпении! Так как среди коринфян были такие, которые много думали о себе, и, ставя себя выше апостола, говорили о нем, что он только величается, а ничего не значит и ничему здравому не учит (что и было особенным признаком их развращения), то смотри, как он начинает обличать их. «<b>Я же, Павел</b>». Замечаешь ли, сколько тут веса, сколько достоинства? Хочет же сказать он следующее: «<i>Прошу вас, не заставьте и не допустите меня употребить власть мою против тех, которые унижают нас и думают, что мы живем по плоти</i>». Это выражено здесь сильнее, нежели сказанное в угрозу им в первом его послании: «<i>Чего вы хотите? с жезлом придти к вам, или с любовью и духом кротости?</i>»; «<i>Как я не иду к вам, то некоторые [у вас] возгордились</i>»; «<i>приду к вам … и испытаю не слова возгордившихся, а силу</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=4&s=21">2 Кор. 4:21</a>, 18, 19). И здесь выражает он то и другое: и власть свою, и любомудрие, и терпение, когда с такою заботливостью просит не доводить его до необходимости придти и показать над ними грозную власть свою, т. е., поразить их, истязать и подвергнуть крайнему наказанию. Это именно дает он понять словами: «<b>Прошу, чтобы мне по пришествии моем не прибегать к той твердой смелости, которую думаю употребить против некоторых, помышляющих о нас, что мы поступаем по плоти</b>». Но обратимся опять к первым словам: «<b>Я же, Павел</b>». Много силы и веса в этих словах. Подобные выражения употребляет он и в других местах, например: «<i>Вот, я, Павел, говорю вам</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Вот, я, Павел, говорю вам: если вы обрезываетесь, не будет вам никакой пользы от Христа.</span></span>Гал. 5:2</a>); или еще: «<i>как я, Павел старец</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=640&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> по любви лучше прошу, не иной кто, как я, Павел старец, а теперь и узник Иисуса Христа;</span></span>Флм. 1:9</a>); или в другом месте: «<i>ибо и она была помощницею многим и мне самому</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=16&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Примите ее для Господа, как прилично святым, и помогите ей, в чем она будет иметь нужду у вас, ибо и она была помощницею многим и мне самому.</span></span>Рим. 16:2</a>). Так и здесь: «<b>Я же, Павел</b>». Важно уже и то, что он сам просит; но гораздо важнее присовокупляемое: «<b>кротостью и снисхождением Христовым</b>». Желая сильнее пристыдить их, но упоминает о кротости и снисходительности, и тем придает своему прошению еще большую силу. Он говорит как бы так: «Устыдитесь самой кротости Христовой, которою умоляю вас». Сказал же это с намерением вместе показать, что, хотя они и тысячекратно вынуждают его к строгости, но сам он более склонен к кротости, и не наказывает их не потому, чтобы не имел силы, но потому, что кроток, и потому, что так делал Христос. «Который лично между вами скромен, а заочно против вас отважен». Что он хочет сказать этим? Или говорит иронически собственными их словами, так как они говорили о Павле, что когда он лично присутствует, то не заслуживает никакого уважения, ничтожен и достоин презрения, а в отсутствии гордится, ведет себя величаво, нападает на нас и угрожает. На это намекает он и далее, говоря: «<i>Так как</i> [некто] <i>говорит: в посланиях он строг и силен, а в личном присутствии слаб, и речь</i> [его] <i>незначительна</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=10&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Так как <i>некто</i> говорит: в посланиях он строг и силен, а в личном присутствии слаб, и речь <i>его</i> незначительна, -</span></span>2 Кор. 10:10</a>). Итак, или говорит иронически, показывая великое огорчение: «Я человек смиренный и ничего не значащий при личном свидании, как они говорят, а в отсутствии высокий», – или, если и говорит о себе с важностью, то не по высокоумию, а по доверию к ним. «<b>Прошу, чтобы мне по пришествии моем не прибегать к той твердой смелости, которую думаю употребить против некоторых, помышляющих о нас, что мы поступаем по плоти</b>». Замечаешь ли, какое негодование выражается в этих словах, и какое ясное обличение? «Прошу вас, – говорит, – не заставляйте меня доказывать, что я, и лично находясь у вас, силен и имею власть. Так как некоторые у вас говорили, что я, не находясь у вас, – выражаясь их же словами, – дерзок и величав, то прошу, не заставьте меня употребить мою силу». Такой именно смысл имею слова: «<b>твердой смелости</b>». И не сказал: «которую я приготовил», но – «<b>которую думаю употребить</b>». «<b>Я еще не решился на это, а вы сами подаете мне повод; но, несмотря и на это, я не желаю</b>». А так поступал он, не себя только защищая, но и Евангелие. Если же и тогда, когда нужно защитить проповедь (евангельскую), он не является строгим, но уступает, выжидает, и просит не доводить его до такой необходимости, то тем более никогда не поступил бы строго, защищая себя самого.<br /><br />«Итак, сделайте мне милость, – говорит, – не вынуждайте меня показать вам, что и при личном свидании могу поступить смело, с кем должно, т. е., подвергнуть истязанию и наказанию». Видишь ли, как он был не честолюбив, не делал ничего из тщеславия, как, и при необходимости (поступать строго), называет строгость смелостью? «<b>Прошу</b>, – говорит, – <b>чтобы мне по пришествии моем не прибегать к той твердой смелости, которую думаю употребить против некоторых</b>». Главный долг учителя – не тотчас наказывать, но исправлять, и всегда выжидать и быть медленному в наказаниях. Кто же эти «<i>некоторые</i>», которым он угрожает? «<b>Помышляющие о нас</b>, – говорит, – <b>что мы поступаем по плоти</b>». Они клеветали (на Павла), будто бы он лицемерен, лукав и горд.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=540&c=9&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=540&c=10&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
