<div><p ><div>«[Ими] ниспровергаем замыслы и всякое превозношение, восстающее против познания Божия» (ст. 5). Держится иносказания, чтобы придать большую силу речи. Хотя бы то были твердыни, или башни, или что другое, говорит он, – все уступает этому оружию. «<b>И пленяем всякое помышление в послушание Христу</b>». Слово «<i>пленение</i>» имеет невыгодный смысл, потому что пленение есть отнятие свободы. Почему же (апостол) употребил это слово? Он употребил его в другом значении. Слово «<i>пленение</i>» имеет двоякое значение: оно означает и потерю свободы, и такое отнятие силы, после которого нельзя уже восстать. В этом последнем значении употребил его (апостол). Подобно тому как, когда говорит: «<i>Другим церквам я причинял издержки</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=11&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Другим церквам я причинял издержки, получая <i>от них</i> содержание для служения вам; и, будучи у вас, хотя терпел недостаток, никому не докучал,</span></span>2 Кор. 11:8</a>), он не разумеет, что взял тайно, но что явно отнял, все взял, так и здесь говорит: «<i>пленяем</i>», – поскольку борьба не равна, но весьма легка. Не сказал: «<i>ниспровергаем одно или два</i>», но – «<b>всякое превозношение</b>»; равным образом не сказал только: «<i>мы побеждаем и одерживаем верх</i>», но – «<i>пленяем</i>», подобно тому, как и прежде не сказал: «<b>выдвигаем орудия против твердынь</b>», но – «разоряем (твердыни), потому что у нас великое изобилие орудий; мы сражаемся не словами, но делами против слов, не мудростью плотскою, но духом кротости и силы». «Поэтому, какая мне нужда, – продолжает он, – превозноситься, величаться на словах и угрожать посланиями, – как они клеветали, говоря, что «в посланиях он строг и силен», – когда сила наша состоит вовсе не в этом?»<br /><br />Так как в выражении: «<b>и пленяем всякое помышление в послушание Христу</b>» слово «<i>пленяем</i>» тяжело, то иносказание он тотчас объяснил словами: «<b>в послушание Христу</b>», то есть, от рабства к свободе, от смерти к жизни, от погибели к спасению. «Мы пришли, – говорит он, – не для того только, чтобы низложить противников, но чтобы привести их к истине.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=540&c=10&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=540&c=10&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>