<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div>Унижение людей возвышает сатану. Ибо как Бог возносится чрез спасение наше, так диавол приподнимается чрез погибель нашу.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Катены митр. Никиты Ираклийского, у Евфимия Зигабена</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Доколе положу советы в души моей</b> (доколе душе моей предаваться размышлениям и сердцу моему мучениям день и ночь); <b>болезни в сердце моем день и нощь? </b> <br />Заботясь, говорит, и беспокоясь о том, как освободиться мне от искушений и не находя сей свободы, я только скорблю и страдаю<a href="#690194_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a><br /><b>Доколе вознесется враг мой на мя?</b><br />Доколе, говорит, отступник — сын мой — Авессалом, с давнего времени враждующий против меня, — еще с того времени, как убил сына моего Аммона, — доколе, говорю, он будет возноситься, т.е. будет благоденствовать? Имея удачу во всем, он возносит главу свою против отца. А я, в скорби и бедствии, наклоняюсь вниз и поникаю. Или под врагом разуметь можно диавола, ибо он виновник всех искушений; он нападает на страждущих и некоторым образом попирает и оскорбляет их, когда они лишаются помощи от Бога<a href="#690194_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="690194_1" class="note-item" href="#690194_1">1</a> Однако <i>Златословесный</i> говорит: у Бога и это не малое дело, когда кто обращается к себе, беспокоится, заботится, истаевает, мучится, размышляет об отвращении Его... Ибо не малая польза происходит от чувствования отвращения Божия (от нас) и болезнования. Ибо таким образом мы скорее можем обратить Его к себе. А Давид и другое нечто намекает: борюсь, говорит, с мыслями в душе моей, беспокоясь, чтобы не умереть во грехе, и это-то наиболее причиняет болезни душе моей.<br /></li><li><a id="690194_2" class="note-item" href="#690194_2">2</a> <i>Афанасий Великий</i> говорит: враг унижается, когда мы почитаем Бога; это явно из того, что он возносится, когда мы грешим. <i>Исихий</i> также сказал: унижение людей возвышает сатану. Ибо как Бог возносится чрез спасение наше, так диавол приподнимается чрез погибель нашу.</li></ul></div></div></p>