<p ><div>При размышлении о служении и посольстве пророка Ионы естественно приходит на мысль воспеваемое устами блаженного Павла: <i>или Иудеев Бог токмо, а не и языков? понеже един Бог</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=3&s=29&e=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Неужели Бог есть Бог Иудеев только, а не и язычников? Конечно, и язычников,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> потому что один Бог, Который оправдает обрезанных по вере и необрезанных через веру.</span></span>Рим. 3:29-30</a>). Тоже самое и Петр по опыту узнав возвестил нам, говоря: <i>пo истине разумеваю, яко не на лица зрит Бог, но во всяком языце бояйся его и делалй правду приятен ему есть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=10&s=34&e=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Петр отверз уста и сказал: истинно познаю, что Бог нелицеприятен,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> но во всяком народе боящийся Его и поступающий по правде приятен Ему.</span></span>Деян. 10:34-35</a>). Он устроил <i>небо и землю, и вся яже в них</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=145&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> сотворившего небо и землю, море и все, что в них, вечно хранящего верность,</span></span>Пс. 145:6</a>) и сотворил человека в начале <i>пo образу своему и пo подобию</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И сказал Бог: сотворим человека по образу Нашему [и] по подобию Нашему, и да владычествуют они над рыбами морскими, и над птицами небесными, [и над зверями,] и над скотом, и над всею землею, и над всеми гадами, пресмыкающимися по земле.</span></span>Быт. 1:26</a>), дабы, объятый стремлением к добродетели, он проводил славную жизнь в святости и блаженстве и имел изобильное участие в благодатных их дарах.<br /><br />Потом обольщенный лукавством диавола, он привлечен был ко греху, и посему подвергся проклятию и тлению. Но прежде сложения мира предопределен и предуведен был Христос для исправления всех; ибо Бог и Отец благоволил возглавити всяческая в Себе Самом, яже на небесех и яже на земли (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=1&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> в устроении полноты времен, дабы все небесное и земное соединить под главою Христом.</span></span>Еф. 1:10</a>; ср. <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=3&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и открыть всем, в чем состоит домостроительство тайны, сокрывавшейся от вечности в Боге, создавшем все Иисусом Христом,</span></span>Еф. 3:9</a>), но совершение этих великих дел предоставлено было соделавшемуся подобным нам Единородному и возсиявшему в мире с плотию. А что Бог и прежде времени пришествия Его необходимо имел попечение о заблудших и имел надзор за падшими по неведению, - в этом Он хотел удостоверить и делами. Посему повелел блаженному Пророку итти в Ниневию. Это был Персидский город, лежащий к востоку, знаменитый и, как говорит Пророк Иеремия, земля изваянных есть (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=50&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> засуха на воды его, и они иссякнут; ибо это земля истуканов, и они обезумеют от идольских страшилищ.</span></span>Иер. 50:38</a>). Весьма много было городов, соседних с Иудеею и преданных идолослужению; Тир и Сидон и вся Галилея иноплеменников покланялись делам своих рук и у них существовали безчисленные виды демонов, и жертвенники и капища. Почему же, скажи мне, минуя соседние города, посылает Пророка в Ниневию, которая находилась весьма далеко и в которой в особенности, как я прежде сказал, народ был груб и неудержимо предан поклонению солнцу, звездам и огню? И притом выше всякого слова подвержена была страху пред богоненавистным волшебством, потому что устами Наума к ней сказано: <i>блудница добра и приятна, начальница волхвований</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=410&c=3&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Это - за многие блудодеяния развратницы приятной наружности, искусной в чародеянии, которая блудодеяниями своими продает народы и чарованиями своими - племена.</span></span>Наум. 3:4</a>). Думаю,что всеведущий Бог восхотел благополезно показать и самим народам древности, что и они далеко уклонились и опутаны сетями заблуждения, но некогда уловлены будут в познание истины, хотя бы они были весьма дурны и грубы и доходили до крайней необузданности. Ибо слово Божие не имеет недостатка в том, что может напитать ум и расположить его учиться тому, чрез что он мог бы сделаться мудрым. Послушай, что говорит Иеремия в одно время так: се Аз даю словеса Моя во уста твоя огнь, и люди сия древа, и пояст их (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Посему так говорит Господь Бог Саваоф: за то, что вы говорите такие слова, вот, Я сделаю слова Мои в устах твоих огнем, а этот народ - дровами, и этот [<i>огонь</i>] пожрет их.</span></span>Иер. 5:14</a>), а в другое так: <i>еда словеса Моя не суть якоже огнь горящий, рече Господь, и яко камень?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=23&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Слово Мое не подобно ли огню, говорит Господь, и не подобно ли молоту, разбивающему скалу?</span></span>Иер. 23:29</a>).<br /><br />Итак Иона посылался к Ниневитянам не напрасно, но для того, чтоб дать некое предъуказание того милосердия, которое свойственно Богу и которое некогда будет оказано и самим заблудившимся вследствие неведения. Но вместе с тем это событие служило в осуждение Израилю; ибо он изобличаем был как непокорный, как безчувственный, как мало радевший о законах Божиих. Между тем, как Ниневитяне вследствие проповеди одного Пророка немедленно же решились обратиться к покаянию, хотя страдали от весьма многих заблуждений; они же, напротив, презрев Моисея и пророков, пренебрегли и Самим Христом, хотя Он к поучениям присоединял чудотворения, чрез которые весьма легко можно было убедиться в том, что Он, будучи Богом по естеству, соделался человеком, чтоб спасти всю поднебесную и их (Иудеевъ) прежде всех других. А что это событие могло служить, и со всею справедливостью, обличением для Израильтян, - на это указывает Сам Христос, говоря: мужие Ниневитстии, покаявшиеся проповедию Иониною, осудят род сей: <i>и се боле Ионы зде</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Ниневитяне восстанут на суд с родом сим и осудят его, ибо они покаялись от проповеди Иониной; и вот, здесь больше Ионы.</span></span>Мф. 12:41</a>). Каким же образом бывшее во Христе больше бывшего при Ионе? Один только угрожал Ниневитянам погибелью; Христос же, поражая неизреченными чудотворениями, составлял предмет удивления. Чудо, сопровождающее проповедь, почти всегда служит орудием привлечения к вере. Итак весьма благоусмотрительно Иона посылается для того, чтобы проповедывать жителям Ниневии, яко взыде вопль злобы их к Богу всяческих. Он, конечно, знает совершенно обо всем, но если он подвигнут бывает к особенному наблюдению за согрешившими; тогда Он говорит, что вопль от дел возшел к Нему; ибо как Бог Он есть Судия всяческих. Говорится также, что кровь Авеля вопияла против убийства Каина, а также необузданность постыдных дел городов Содомских.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=380&c=1&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=390&c=1&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
