<div><p ><div>См. ст. 4<br /><br />Пророческой трезвенности всего бы менее приличествовало нерадение в молитве, когда угрожали опасности и, повидимому, глубокий сон, когда время и тяжелое положение, в котором особенно подобало бы умолять Бога всяческих, призывали к усилиям. Отсюда можно видеть, что сон (пророка) наступил прежде бури. А то, что он пустился на самое дно корабля, указывает на сильную привычку уединяться; ибо святым всегда приятно и желательно избегать роскоши, удаляться от толпы и проводить время в уединении, как и Иеремия говорит: <i>благо есть мужу, егда возмет ярем в юности своей. Сядет на едине, и умолкнет, яко воздвигне на ся</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=310&c=3&s=27&e=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Благо человеку, когда он несет иго в юности своей;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> сидит уединенно и молчит, ибо Он наложил его на него;</span></span>Плач. 3:27-28</a>). И еще он восклицал о множестве непокорных: <i>Господи Боже сил, не седох в сонме их играющих, но бояхся от лица руки Твоея: на едине седях, яко горести исполнихся</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=15&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Не сидел я в собрании смеющихся и не веселился: под тяготеющею на мне рукою Твоею я сидел одиноко, ибо Ты исполнил меня негодования.</span></span>Иер. 15:17</a>). Сидеть же наедине, думаю, значит проводить спокойную жизнь, освобождаться от попечения и заботы житейской и не идти вместе с другими, которые возлюбили любострастную и плотоугодливую жизнь. Итак Пророк спал не потому, что пренебрежительно относился к требованиям долга, но потому, как я уже сказал, что он заснул еще прежде начала бури. Кормчий же поспешно будит его, говоря, что ему скорее надо призывать Бога своего, так как находящихся в опасности всегда почти печалит то, если кто-либо оказывается выше страха и несвоевременно предается беспечности.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=390&c=1&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=390&c=1&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>