<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Когда у грешников, призываемых ко спасению чрез веру во Христа, разсеется сомнение в милосердии к ним Господа и укрепится вера в обетование Его о помиловании их, тогда они уже не будут медлить выходом из своего жалкаго положения в плену греха и диавола. Тогда, подобно узникам или пленникам, долго томившимся в неволе и выпущенным из неволи, они с радостию поспешат выйти из плена греха и диавола. Радостная весть о спасении возбудит в них ревность к восприятию учения Евангелия (<b>научитеся</b>) о путях спасения, после того как услышат они голос Христа: <i>приидите ко Мне вси труждающиися и обремененнии... и научитеся от Мене</i>, — будьте Моими учениками, без опасения строгости с Моей стороны, ибо <i>Я кроток и смирен сердцем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=27&e=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Все предано Мне Отцем Моим, и никто не знает Сына, кроме Отца; и Отца не знает никто, кроме Сына, и кому Сын хочет открыть.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Придите ко Мне все труждающиеся и обремененные, и Я успокою вас;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> возьмите иго Мое на себя и научитесь от Меня, ибо Я кроток и смирен сердцем, и найдете покой душам вашим;</span></span>Мф. 11:27-29</a>). — Радость о спасении грешников верою во Христа будут разделять <b>горы и холми</b>: те и другие <b>возскачут</b> и д. Бездушной твари приписываются здесь действия, свойственныя одушевленным существам (Слич. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=44&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Торжествуйте, небеса, ибо Господь соделал это. Восклицайте, глубины земли; шумите от радости, горы, лес и все деревья в нем; ибо искупил Господь Иакова и прославится в Израиле.</span></span>Ис. 44:23</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=49&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Радуйтесь, небеса, и веселись, земля, и восклицайте, горы, от радости; ибо утешил Господь народ Свой и помиловал страдальцев Своих.</span></span>Ис. 49:13</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=98&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Господи, Боже наш! Ты внимал им; Ты был для них Богом прощающим и наказывающим за дела их.</span></span>Пс. 98:8</a>), в том смысле, что горы и холмы огласятся хвалою Господу, которую услышат новообращенные христиане из Иудеев и язычников из уст братий своих, прежде них приявших веру во Христа.</div></p>