<p ><div>Суровым и тяжким кажется то, что Господь повелел: Кто хочет идти за Мною, отвергнись себя! (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Тогда Иисус сказал ученикам Своим: если кто хочет идти за Мною, отвергнись себя, и возьми крест свой, и следуй за Мною,</span></span>Мф. 16:24</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=9&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Ко всем же сказал: если кто хочет идти за Мною, отвергнись себя, и возьми крест свой, и следуй за Мною.</span></span>Лк. 9:23</a>.) Однако заповедь Его не сурова и не тяжела, ибо Он Сам помогает ее исполнить... Если что-то в заповедях и строго, то смягчает эту строгость любовь (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=29&e=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> возьмите иго Мое на себя и научитесь от Меня, ибо Я кроток и смирен сердцем, и найдете покой душам вашим;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> ибо иго Мое благо, и бремя Мое легко.</span></span>Мф. 11:29-30</a>.).<br /><i>Проповеди. С1. 0284, 96.38.584.48.</i><br />***<br />Последуй скорее этому наставлению, мой драгоценный друг <a href="#671996_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>: возьми крест свой и следуй за Господом (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Тогда Иисус сказал ученикам Своим: если кто хочет идти за Мною, отвергнись себя, и возьми крест свой, и следуй за Мною,</span></span>Мф. 16:24</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=9&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Ко всем же сказал: если кто хочет идти за Мною, отвергнись себя, и возьми крест свой, и следуй за Мною.</span></span>Лк. 9:23</a>.). Когда обратил я внимание на то, что домашние заботы отвлекают тебя от занятий божественным, то понял, что скорее крест твой несет и направляет тебя, нежели ты несешь его. Господь, повелевающий нам нести крест наш, дабы беспрепятственно следовать за Ним, разве не смертность плоти нашей крестом обозначает? Это она распинает нас, доколе смерть не поглотит ее победно (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=25&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Поглощена будет смерть навеки, и отрет Господь Бог слезы со всех лиц, и снимет поношение с народа Своего по всей земле; ибо так говорит Господь.</span></span>Ис. 25:8</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=350&c=13&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> От власти ада Я искуплю их, от смерти избавлю их. Смерть! где твое жало? ад! где твоя победа? Раскаяния в том не будет у Меня.</span></span>Ос. 13:14</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=54&e=55"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">54</span> Когда же тленное сие облечется в нетление и смертное сие облечется в бессмертие, тогда сбудется слово написанное: поглощена смерть победою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">55</span> Смерть! где твое жало? ад! где твоя победа?</span></span>1 Кор. 15:54-55</a>.). Значит, сам крест этот должен быть распят и пронзен гвоздями страха Божьего; иначе другой крест, сопротивляющийся распущенным и свободным членам нашего тела, мы не сможем нести. Следовать Господу можно только неся крест; как же ты будешь следовать за Ним, если ты не Христов?<br /><i>Послания. С1. 0262, 243.57.11.578.1.</i><br />*1 Данное письмо Августина адресовано некоему Лаэту. - <i>Прим. ред.</i><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=480&c=8&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=480&c=8&v=35">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
