<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1214">Властов Г.К.</a><div>„Благодать и истина Иисусом Христом бысть“ (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> ибо закон дан чрез Моисея; благодать же и истина произошли чрез Иисуса Христа.</span></span>Ин. 1:17</a>). Вот начало благодатного орошения пустыни: Он был и камнем, соделавшимся главою угла <a href="#627156_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, и камнем, источающим живоносный источник <a href="#627156_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> Его же провидел Иезекииль <a href="#627156_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a> в видении воды живой, истекающей из-под правого бока храма.<br /> Господь сказал, что у того, который приидет к Господу и напьется живоносной воды, – „из чрева потекут реки воды живой“. Господь Единый источник благодати, но Он даровал Апостолам быть равносителями этой благодати, и они сами стали источниками благодати, полученной от Господа, а рукоположением передавали благодать в роды родов избранным Господа для служения Ему и человечеству: это та великая река, которая орошает насаждение Господне; а составилась она из многих источников, открытых Господом на горах и на сухой земле; так что она наполнила землю и сухую пустыню превращает в озеро, около которого кипит жизнь и цветут древесные насаждения. Мы заметим, что в Ис. 61 Исаия называет тех, которых утешит Господь, „насаждением Господним во славу Его“ <a href="#627156_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a>. Таково значение и здесь стиха 19-го наст. главы: это суть и церкви Христовы и отдельные личности, составляющие в совокупности царство Господа, Бога нашего; это-возрожденный, когда-то заглохнувший виноградник Господень <a href="#627156_5" class="interpretation-note-link"><sup>5</sup></a>, пока не пришел Наследник, Которого ветхозаветные виноградари убили, но Который победил смерть и воскрес из мертвых, „чтобы владычествовать над мертвыми и живыми“ (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=14&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ибо Христос для того и умер, и воскрес, и ожил, чтобы владычествовать и над мертвыми и над живыми.</span></span>Рим. 14:9</a>). „Святый Израилев сотворил сие“ (ст. 20). В последующих четырех стихах пророчество опять обращено ко всем народам, не к одному Израилю. Глас Божий говорит и язычникам, и мы повторяем, что сказали по поводу ст. 2—4 наст. главы, что мы уверены, что слова пророка были услышаны за пределами Палестины и что лучшие умы языческих обществ почерпали свою мудрость из этих пророчеств, как несомненно, что пророчества, именно Исаии, были источником вдохновения тех поэтических произведений, которые именовались Сивиллинскими оракулами в древнем мире. И Пифагор <a href="#627156_6" class="interpretation-note-link"><sup>6</sup></a>, и Сократ и Платон, это все чада премудрости, источники которой Откровение.<br />_____<br />*1 Ис. 28 (с наш. прим.) Пс. 117; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Иисус говорит им: неужели вы никогда не читали в Писании: камень, который отвергли строители, тот самый сделался главою угла? Это от Господа, и есть дивно в очах наших?</span></span>Мф. 21:42</a>.<br />*2 <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=37&e=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> В последний же великий день праздника стоял Иисус и возгласил, говоря: кто жаждет, иди ко Мне и пей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Кто верует в Меня, у того, как сказано в Писании, из чрева потекут реки воды живой.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Сие сказал Он о Духе, Которого имели принять верующие в Него: ибо еще не было на них Духа Святаго, потому что Иисус еще не был прославлен.</span></span>Ин. 7:37-39</a> и <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и все пили одно и то же духовное питие: ибо пили из духовного последующего камня; камень же был Христос.</span></span>1 Кор. 10:4</a>.<br />*3 <a href="/bible-index/bible/?b=330&c=47&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Потом привел он меня обратно к дверям храма, и вот, из-под порога храма течет вода на восток, ибо храм стоял лицом на восток, и вода текла из-под правого бока храма, по южную сторону жертвенника.</span></span>Иез. 47:1</a>, 8-9.<br />*4 Напоминаем, что <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=61&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Дух Господа Бога на Мне, ибо Господь помазал Меня благовествовать нищим, послал Меня исцелять сокрушенных сердцем, проповедывать пленным освобождение и узникам открытие темницы*, <i>//*По переводу 70-ти: </i>слепым прозрение.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> проповедывать лето Господне благоприятное и день мщения Бога нашего, утешить всех сетующих,</span></span>Ис. 61:1-2</a> было прочитано в синагоге Самим Господом о Себе; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=4&s=17&e=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ему подали книгу пророка Исаии; и Он, раскрыв книгу, нашел место, где было написано:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Дух Господень на Мне; ибо Он помазал Меня благовествовать нищим, и послал Меня исцелять сокрушенных сердцем, проповедывать пленным освобождение, слепым прозрение, отпустить измученных на свободу,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> проповедывать лето Господне благоприятное.</span></span>Лк. 4:17-19</a>.<br />*5 См. выше <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=5&s=1&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Воспою Возлюбленному моему песнь Возлюбленного моего о винограднике Его. У Возлюбленного моего был виноградник на вершине утучненной горы,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и Он обнес его оградою, и очистил его от камней, и насадил в нем отборные виноградные лозы, и построил башню посреди его, и выкопал в нем точило, и ожидал, что он принесет добрые грозды, а он принес дикие ягоды.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И ныне, жители Иерусалима и мужи Иуды, рассудите Меня с виноградником Моим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Что еще надлежало бы сделать для виноградника Моего, чего Я не сделал ему? Почему, когда Я ожидал, что он принесет добрые грозды, он принес дикие ягоды?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Итак Я скажу вам, что сделаю с виноградником Моим: отниму у него ограду, и будет он опустошаем; разрушу стены его, и будет попираем,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и оставлю его в запустении: не будут ни обрезывать, ни вскапывать его, - и зарастет он тернами и волчцами, и повелю облакам не проливать на него дождя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Виноградник Господа Саваофа есть дом Израилев, и мужи Иуды - любимое насаждение Его. И ждал Он правосудия, но вот - кровопролитие; [<i>ждал</i>] правды, и вот - вопль.</span></span>Ис. 5:1-7</a> (с пр.) и ср. в наш. изуч. Ев. Иоанна, ч. II, стр. 66—72 на <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=1&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Я есмь истинная виноградная лоза, а Отец Мой - виноградарь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Всякую у Меня ветвь, не приносящую плода, Он отсекает; и всякую, приносящую плод, очищает, чтобы более принесла плода.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Вы уже очищены через слово, которое Я проповедал вам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Пребудьте во Мне, и Я в вас. Как ветвь не может приносить плода сама собою, если не будет на лозе: так и вы, если не будете во Мне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Я есмь лоза, а вы ветви; кто пребывает во Мне, и Я в нем, тот приносит много плода; ибо без Меня не можете делать ничего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Кто не пребудет во Мне, извергнется вон, как ветвь, и засохнет; а такие ветви собирают и бросают в огонь, и они сгорают.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Если пребудете во Мне и слова Мои в вас пребудут, то, чего ни пожелаете, просите, и будет вам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Тем прославится Отец Мой, если вы принесете много плода и будете Моими учениками.</span></span>Ин. 15:1-8</a>.<br />*6 Лаертий (Диоген; II в. нашей эры), Порфирий, Ямблих и др. указывают, что Пифагор (540—510 г. до Р. Хр.) создал свое миросозерцание после долгих странствований в Азии.</div></p></div>