<p ><div> <b>Время слова Господня на земле Адрах и в Дамаске [месте] для успокоения его, ибо око Господне открыто на [всякого] человека и на все колена Израиля.</b><br />LXX: <i>Исполнение слова Господня на земле Адрах [или: Седрах] и в Дамаске, жертве его, ибо Господь взирает на людей и на все колена Израиля </i>.<br />Все это видение, или «бремя», или «тяжесть» как истолковал Акила, относится к призванию народов, или устроению Церкви. И последовательный смысл этих слов такой: Исполнение слова Господня, страшного для грешников и кроткого в отношении к праведникам, — ибо это значение и имеет слово Adrach (<b><i>חדרך</b></i>), составленное из двух целых слов: из них <i>ad</i> значит строгий [острый, страшный] и <i>rach</i> — <i>нежный, мягкий</i>; при этом не должно читать <i>Sedrach</i>, как это неправильно читают некоторые. Есть такие толкователи, которые под словом <i>Адрах</i> разумеют народ Иудейский, а под словом Дамаск — призванных [в Церковь] язычников. Поэтому народ, или исполнение слова Господня происходит на земле Адрах, над которой Господь проявил и Свою строгость и [Свое] милосердие, — строгость к тем, которые не хотели веровать, а милосердие к тем, которые обратились [к Церкви] вместе с Апостолами; Дамаск же принадлежит Господу по причине успокоения, как об этом написано у Исаии: <i>И будет покой Его честь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=11&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И будет в тот день: к корню Иессееву, который станет, как знамя для народов, обратятся язычники, - и покой его будет слава.</span></span>Ис. 11:10</a>, по тексту LXX), <i>ибо, прежде чем дитя сумеет различать добро и зло и называть отца и матерь, оно приняло силу Дамаска и добычу Самарии</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=8&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> ибо прежде нежели дитя будет уметь выговорить: отец мой, мать моя, - богатства Дамаска и добычи Самарийские понесут перед царем Ассирийским.</span></span>Ис. 8:4</a>). Посему слово Дамаск на нашем языке и значит: <i>пьющий кровь</i>, или: <i>кровь власяницы</i>; таким образом первое толкование значит: <i>народ окровавленный</i>, а второе обозначает то, что его жестокость соединена с раскаянием. А следующие за тем слова: <i>Око Господа есть око на</i> [всякого] <i>человека и на все колена Израиля</i> истолковывают так: Храм Божий должен быть устроен тем и другим народом, т. е. землею Адрах и Дамаском, местом успокоения его, потому что Господу принадлежит каждый взирающий на Бога и надеющийся на Него, как из язычников, так и из всех колен Израиля, или, — как говорят LXX, — Бог одинаково взирает на всех людей и на все колена Израиля. Скажем и иначе: Бремя слова Господня и величайшая тяжесть на земле Адрах, а в Дамаске жертвы Его и приношения, ибо Господь нелицеприятно взирает и на веру язычников, и на вероломство обрезанных, и одинаково для всех есть Бог, на одних возлагая великую тяжесть Своего суда, а в месте жилища других успокаиваясь. Иудеи говорят, что все это должно исполниться во время пришествия Христова, которого они ожидают себе в самое последнее время; [тогда] и земля Адрах, и Дамаск, и Емаф, и Тир, и Сидон, и Аскалон и Газа, и Аккарон, и Азот, и Филистимляне преклонят выи свои пред могущественнейшим Царем и будут служить Ему, как рабы, во время пребывания Его в Иерусалиме; и никто не осмелится поднять руку против Израиля после покорения всех окрестных народов. Мы же настаиваем на том, что все это духовным образом осуществилось в пришествии Господа и в Церкви Его.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Три книги толкований на пророка Захарию к Ексуперию, епископу Тулузскому. – Часть 15. Киев, 1900. С.97-98 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 25. Киев, 1900)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=8&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=9&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
