<div><p ><div><b>Ибо Я напряг Себе Иуду [как лук], как лук Я наполнил Ефрема, и возбужду сынов твоих, Сион, против сынов твоих, Греция, и сделаю тебя как бы меч сильных.</b><br />LXX: <i>Ибо Я напряг Себе тебя, Иуда, как лук, исполнил Ефрема, и возбужду сынов твоих, Сион, против сынов Греческих и коснусь тебя, как бы меча воителя</i>.<br />Иудеи относят это ко времени Маккавеев, которые победили Македонян и очистили оскверненный идолослужонием храм, спустя три с половиной года. А следующие за тем слова: <i>Как лук Я наполнил Ефрема</i> обозначают, по их мнению, тех, которые, из десяти колен, называемых Израилем, пришли во время Езекии, и над которыми, как известно, царем был Иосия; но таким образом они, как и прежде, иначе истолковывают свидетельство, которое мы изъяснили, и говорят: О Христе, пришествия Которого мы ожидаем [или: ожидали], Ты будешь царствовать во всех концах земли в крови завета Твоего, которою Ты приобрел Иерусалим, орошенный кровию своею, — как говорит Иезекииль (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=16&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И проходил Я мимо тебя, и увидел тебя, брошенную на попрание в кровях твоих, и сказал тебе: "в кровях твоих живи!" Так, Я сказал тебе: "в кровях твоих живи!"</span></span>Иез. 16:6</a>, 8); Ты вступил в завет с Авраамом в разделениях тельца, барана и козленка (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=15&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> <i>Господь</i> сказал ему: возьми Мне трехлетнюю телицу, трехлетнюю козу, трехлетнего овна, горлицу и молодого голубя.</span></span>Быт. 15:9</a>), Ты освободил народ Свой, Израиля, от плена и от пещи Халдейской, где не было никакого снисхождения к нему; посему и вы, Израильтяне, бывшие узниками и надеявшиеся на Господа, обратитесь к укрепленнейшему Иерусалиму, ибо ныне вы имеете обещание от Господа, что за кратковременные бедствия плена вы получите все в двойном количестве, что, как известно получил и Иов (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=42&s=10&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И возвратил Господь потерю Иова, когда он помолился за друзей своих; и дал Господь Иову вдвое больше того, что он имел прежде.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Тогда пришли к нему все братья его и все сестры его и все прежние знакомые его, и ели с ним хлеб в доме его, и тужили с ним, и утешали его за все зло, которое Господь навел на него, и дали ему каждый по кесите и по золотому кольцу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И благословил Бог последние дни Иова более, нежели прежние: у него было четырнадцать тысяч мелкого скота, шесть тысяч верблюдов, тысяча пар волов и тысяча ослиц.</span></span>Иов. 42:10-12</a>). В переносном смысле (juxta tropologiam) это место может быть изъяснено так: Напрягается Иуда в луке, когда Господь и Спаситель посылается в мир от Отца: Он Сам есть и лук и стрелец и стрела. Например, лук — в настоящем месте; Стрелец — в сорок четвертом псалме: <i>Стрелы Твои, Сильный, весьма остры</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Остры стрелы Твои; - народы падут пред Тобою, - они - в сердце врагов Царя.</span></span>Пс. 44:6</a>); если кто ими ранен, говорит: <i>Я уязвлен любовию</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=2&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Подкрепите меня вином, освежите меня яблоками, ибо я изнемогаю от любви.</span></span>Песн. 2:5</a>), а Стрела есть Сам Тот, Который говорит через Исаию: <i>Он сделал Меня, как бы стрелу избранную, и в колчане Своем скрыл Меня</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=49&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и соделал уста Мои как острый меч; тенью руки Своей покрывал Меня, и соделал Меня стрелою изостренною; в колчане Своем хранил Меня;</span></span>Ис. 49:2</a>). Стрела избранная есть слово Божие; колчан, в котором скрывается стрела, есть домостроительство воплощения. Это исполняет Ефрем, так что когда будет вооружен и вполне готов к войне, и сам вместе с народами будет поражен стрелами Господа; первый разделивший народ, — Иеровоам, — был из его колена (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=12&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И отложился Израиль от дома Давидова до сего дня.</span></span>3 Цар. 12:19</a>, 25). Под этим нужно разуметь еретиков, что более полно показывает Осия пророк (Ос.5 и Ос. 6) и то, что мы сказали выше: <i>Сыны Ефрема, напрягающие лук и стреляющие в день войны обратились назад</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=77&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Сыны Ефремовы, вооруженные, стреляющие из луков, обратились назад в день брани:</span></span>Пс. 77:9</a>). Ибо когда Господь возбудит сынов Сиона, т. е. сынов Церкви, тогда разбиты будут и учители противных [Церкви] догматов, и все утверждения философов, и все доводы язычников, потому что сам Господь есть меч сильных, о котором говорится: <i>Препояшься, Сильный, мечем Своим по бедру Своему, — величием Своим и красотою Своею, напряги лук, выступай поспешно и царствуй, ради истины, и кротости, и правды, и изведет Тебя чудесно десница Твоя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=4&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Препояшь Себя по бедру мечом Твоим, Сильный, славою Твоею и красотою Твоею,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и в сем украшении Твоем поспеши, воссядь на колесницу ради истины и кротости и правды, и десница Твоя покажет Тебе дивные дела.</span></span>Пс. 44:4-5</a>). Этим мечем поражаются Ефиопляне, о которых написано: <i>И вы, Эфиопляне, будете поражены мечем Моим</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=430&c=2&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И вы, Ефиопляне, избиты будете мечом Моим.</span></span>Соф. 2:12</a>); после поражения их мечем Христовым они отложат темный цвет и радостно будут восклицать: <i>Будет слава Господа Бога нашего на нас</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=89&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> и да будет благоволение Господа Бога нашего на нас, и в деле рук наших споспешествуй нам, в деле рук наших споспешествуй.</span></span>Пс. 89:17</a>) этого же ожидает себе и Давид после покаяния: <i>Ты омоешь меня, и я сделаюсь белее снега</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Окропи меня иссопом, и буду чист; омой меня, и буду белее снега.</span></span>Пс. 50:9</a>). Это тот меч, о котором пишет Апостол: <i>Живо слово Божие и действенно, и может пронзать более, чем всякий обоюдуострый меч, и достигать до разделения души и духа</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=4&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ибо слово Божие живо и действенно и острее всякого меча обоюдоострого: оно проникает до разделения души и духа, составов и мозгов, и судит помышления и намерения сердечные.</span></span>Евр. 4:12</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Три книги толкований на пророка Захарию к Ексуперию, епископу Тулузскому. – Часть 15. Киев, 1900. С. 108-110 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 25. Киев, 1900)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=9&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=9&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>