<div><p ><div>***<br /><b>и они будут пожирать и забрасывать пращными камнями, и, напиваясь, будут опьянены как бы вином [Вульгата: вином] и наполнятся, как большие чаши, и как рог жертвенника, и спасет их Господь Бог их в день тот, как стадо народа Своего, ибо камни святые возвысятся на земле Его.</b><br />LXX: <i>И поедят их и забросают в пращных камнях, и будут пить кровь их, как вино, и наполнят, как большие сосуды алтарь, и спасет их Господь в день тот, как овец народ Свой, ибо камни святые будут кататься по земле Его</i><br /> Вместо того, что мы выразили словом: <i>возвысятся</i>, а в Еврейском написано methnosasoth (<b><i>מתנוססות</b></i>), может быть переведено: <i>блуждающие</i>, или <i>бегущие</i>. Когда Господь будет покровительствовать сынам Сиона и вострубит, и выступит в вихре против их врагов, поражение Греков будет таково, что, — не говоря уже о мечах, — они будут забрасываемые грудой камней, пускаемых пращами, так что станут добычей и предметом питания для врагов своих. Тогда напиваясь, они опьянятся, как вином. Не те, которые побиты, будут пьяны от крови своей, но те, которые победят, будут сражаться с отчаянием, как бы в опьянении, и будут угодны Богу как роги алтаря и его возлияние. Ведь это и разумеется под большими сосудами, которыми на алтарь совершаются возлияния. И спасет их Господь, как овец или стадо народа Своего: ибо он выступит против Македонян, не как вооруженное и наученное военному искусству войско, но выступит, как стадо, готовое к смерти, и [только] с помощью Божиею одержит верх. И камни святые, которые будут схвачены (а камнями называет их за тяжесть [перенесенных] страданий и крепость души) возвысятся из унижения своего и будут славными на земле Его. Иначе: камни святые из рода священников, расходясь по разным странам, победят, так как Господь подаст им [это]. Обратим внимание и на таинственный смысл, т. е. изъясним пророчество, заключающее в себе много неясного. Защищаемые Господом Своим сыны Сиона, победят своих врагов, под которыми мы понимаем сынов Греции, и забросают их пращными камнями, делая из врагов своих людей покорных, подчиненных действию угроз Писания, ибо ничто так не поражает, как пример из Святых Писаний и свидетельство, исходящее через движение уст [подобно камню, выброшенному чрез поворот метательного снаряда]. А читаемое у LXX: <i>И будут пить кровь их, как вино</i>, в еврейском мы читаем не так, но: <i>Напиваясь они опьянятся как бы от вина</i>, чтобы услышать то, что говорится в книге Песнь Песней: <i>Пейте, друзья, и упивайтесь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=5&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Пришел я в сад мой, сестра моя, невеста; набрал мирры моей с ароматами моими, поел сотов моих с медом моим, напился вина моего с молоком моим. Ешьте, друзья, пейте и насыщайтесь, возлюбленные!</span></span>Песн. 5:1</a>). И их опьянение будет благоугодно как жертвоприношение на алтаре; и роги, т. е. углы алтаря. Бог также спасет их, как стадо народа Своего, потому что будут катиться святые камни, которые будут настолько легки и так будут стремиться в высоту, что рукам строителей не нужно будет ожидать их: они сами поспешат быть положенными на основании Христовом и держаться на краеугольном камне, о чем говорит и апостол Петр: <i>Как живые камни вы устрояетесь в дом духовный, в священство святое, принося духовные жертвы, благоугодные Богу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=2&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и сами, как живые камни, устрояйте из себя дом духовный, священство святое, чтобы приносить духовные жертвы, благоприятные Богу Иисусом Христом.</span></span>1 Пет. 2:5</a>). Это те камни, которые будут вопиять, когда замолчит народ иудейский (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=19&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Но Он сказал им в ответ: сказываю вам, что если они умолкнут, то камни возопиют.</span></span>Лк. 19:40</a>), и будут обращаться на земле, пока будут пребывать в теле, ибо земное жилище отягощает имеющее заботу о многом чувство (<a href="/bible-index/bible/?b=270&c=9&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> ибо тленное тело отягощает душу, и эта земная храмина подавляет многозаботливый ум.</span></span>Прем. 9:15</a>), посему живущий в теле святый восклицает: <i>Кто даст мне крылья подобно</i> [крыльям] <i>голубя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=54&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И я сказал: "кто дал бы мне крылья, как у голубя? я улетел бы и успокоился бы;</span></span>Пс. 54:7</a>); он, — насколько владеет собой, — стремится и катится, и поднимается в высоту, но его удерживает тленность плоти. А та земля, на которой вращаются камни есть та, о которой мы читаем: <i>Пойте Господу, вся земля</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=95&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> [Хвалебная песнь Давида. На построение дома.] Воспойте Господу песнь новую; воспойте Господу, вся земля;</span></span>Пс. 95:1</a>) и: <i>Вся земля да поклонится Тебе и да поет Тебе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=65&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Вся земля да поклонится Тебе и поет Тебе, да поет имени Твоему.</span></span>Пс. 65:4</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Три книги толкований на пророка Захарию к Ексуперию, епископу Тулузскому. – Часть 15. Киев, 1900. С.111-113 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 25. Киев, 1900)</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=9&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=9&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>