<div><p ><div><b>Ибо что есть благо Его и что есть красота Его, как не хлеб избранных и вино, оплодотворяющее отроковиц.</b><br />LXX: <i>Ибо если что добро и если, что благо от Него, [это] пшеница юношам и вино, благоуханное для отроковиц</i><br />Говорят, что Маккавеи одержат с Божьей помощью победу, бегая туда и сюда, для того, чтобы по изгнании Македонян из земли Израиля храм был очищен, заповеди Закона были соблюдаемы, и изучение Св. Писания плодотворно орошало отроковиц, т. е. народы, верующие во единого Бога, а прежде бывшие оскверненными идолослужением. Под хлебом избранных, т.е. baurim (<b><i>בחורים</b></i>) они хотят понимать не юношей, как перевели Семьдесят, но избранных и наученных мужей, которые заслужили вкушать пшеницу, т. е. закон Божий. Вместо слова <i>вино</i>, — что по-еврейски выражается словом thiros (<b><i>תירוש </b></i>— Акила перевел <b><i>οἰνίαν</b></i>, что также может быть относимо к плодородию виноградника. Таковы мысли Иудеев. Наконец, мы под пшеницей избранных, или юношей, и под вином, оплодотворяющим дев, или вином, благоуханным для дев, понимаем Господа Спасителя, Который говорит в Евангелии: <i>Если зерно пшеницы, падающее в землю, будет мертво, то оно остается одиноким; если же оно не умрет, то приносит многие плоды</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Истинно, истинно говорю вам: если пшеничное зерно, пав в землю, не умрет, то останется одно; а если умрет, то принесет много плода.</span></span>Ин. 12:24</a>). Из этой пшеницы получается тот хлеб, который нисходит с неба, и который укрепляет сердце человека (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и вино, которое веселит сердце человека, и елей, от которого блистает лице его, и хлеб, который укрепляет сердце человека.</span></span>Пс. 103:15</a>). Этот хлеб вкушают те, которые крепки во Христе, и которым говорит Евангелист Иоанн: <i>Пишу вам, юноши, ибо слово Божие в вас</i> [или: нас] <i>пребывает, и вы крепки, и победили лукавого</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Я написал вам, отцы, потому что вы познали Безначального. Я написал вам, юноши, потому что вы сильны, и слово Божие пребывает в вас, и вы победили лукавого.</span></span>1 Ин. 2:14</a>). Тот, Кто есть хлеб избранных, или юношей, есть также и вино, веселящее сердце человека; его пьют и те девы, которые святы и телом и духом, так что, упившись и радуясь, они следуют Церкви и говорится им; <i>Приведутся для Царя девы вслед за нею, ближние ее принесутся Тебе, принесутся в веселии и радости</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=15&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> в испещренной одежде ведется она к Царю; за нею ведутся к Тебе девы, подруги ее,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> приводятся с весельем и ликованьем, входят в чертог Царя.</span></span>Пс. 44:15-16</a>). В самом деле каким образом не будут иметь радости те, которые, упившись от чаши Спасителя, преобразуется в дев и дерзают говорить: <i>Введите меня в кладовую для вина, укрепите меня благовонными мазями</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Он ввел меня в дом пира, и знамя его надо мною - любовь.</span></span>Песн. 2:4</a>). Вино это благовонное, почему в той же песни говорится: <i>Напоишь меня вином благоуханным, изобильною влагою гранат</i> [или: сынов] <i>твоих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=5&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Пришел я в сад мой, сестра моя, невеста; набрал мирры моей с ароматами моими, поел сотов моих с медом моим, напился вина моего с молоком моим. Ешьте, друзья, пейте и насыщайтесь, возлюбленные!</span></span>Песн. 5:1</a> и дал.). Этим вином напоены те, которые следуют за Агнцем всюду, куда Он ни идет, одетые в белые одежды, потому что они не осквернили себя с женщинами, ибо остались девственными (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=14&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Это те, которые не осквернились с женами, ибо они девственники; это те, которые следуют за Агнцем, куда бы Он ни пошел. Они искуплены из людей, как первенцу Богу и Агнцу,</span></span>Откр. 14:4</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Три книги толкований на пророка Захарию к Ексуперию, епископу Тулузскому. – Часть 15. Киев, 1900. С.113-114 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 25. Киев, 1900)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=9&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=10&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>