<p ><div><b>И также [ни] Емаф в пределах его и Тир, и Сидон, ибо они собрали себе премудрость в весьма великой степей. И устроил Тир укрепление свое и нагромоздил серебра, как земли, и золота, как уличной грязи. Вот Господь овладеет им и поразит силу его на море, и он будет пожран огнем.</b><br />LXX: <i>Емаф в пределах его, Тир и Сидон, ибо они стали слишком мудрыми. И устроил Тир укрепление свое и собрал серебро, как землю, и золото, как придорожную грязь. Посему Господь овладеет им и потрясет крепость его на море, и сам он будет уничтожен огнем.</i><br />Емаф, что значит <b><i>χόλος</b></i>, т. е. <i>негодование</i>, — есть тот самый город, который от Антиоха Епифана (<b><i>Επιφανεῖ</b></i>) получил имя Епифании и есть ныне город Келесирии. Итак и этот город, и Тир, и Сидон будут в пределах Дамаска, или в пределах земли Адрах, чтобы веровать в Господа и Спасителя, Которому сказано от Отца: <i>Проси у Меня, и дам Тебе народы в наследие Твое и во власть Твою пределы земли</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> проси у Меня, и дам народы в наследие Тебе и пределы земли во владение Тебе;</span></span>Пс. 2:8</a>). Дочери этого Тира, т. е. души верующих во Христа, принесут царю дары, так что исполнится написанное: <i>Почтут Его дочери Тира дарами</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И дочь Тира с дарами, и богатейшие из народа будут умолять лице Твое.</span></span>Пс. 44:13</a>). И когда будет устроен град Божий, — Церковь, — о котором Псалмопевец предвозвещает: <i>Преславное сказано о тебе город Божий</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=86&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Славное возвещается о тебе, град Божий!</span></span>Пс. 86:3</a>), — тотчас последует и остальное: <i>Вот инородные и Тир, и народ Эфиопский, они рождены там</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=86&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Упомяну знающим меня о Рааве* и Вавилоне; вот Филистимляне и Тир с Ефиопиею, - [<i>скажут</i>]: "такой-то родился там". <i>//*О Египте.</i></span></span>Пс. 86:4</a>). Об инородных говорится в двух псалмах: Мне инородные служат, или покорены. Об Эфиоплянах мы читаем у пророка Софонии: <i>Чрез реки Ефиопии, оттуда будут приносить дары мне</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=430&c=3&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Из заречных стран Ефиопии поклонники Мои, дети рассеянных Моих, принесут Мне дары.</span></span>Соф. 3:10</a>), и в Псалме: <i>Эфиопия протрет руки свои к Богу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=67&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Придут вельможи из Египта; Ефиопия прострет руки свои к Богу.</span></span>Пс. 67:32</a>) А о Тире говорится в Евангелии: <i>Горе тебе, Хорозаим, горе тебе, Вифсаида, потому что если бы в Тире и Сидоне были добродетели</i> [или: силы], <i>которые были в вас, то они некогда в рубище и пепле покаялись бы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> горе тебе, Хоразин! горе тебе, Вифсаида! ибо если бы в Тире и Сидоне явлены были силы, явленные в вас, то давно бы они во вретище и пепле покаялись,</span></span>Мф. 11:21</a>). Из числа дочерей Тира и Сидона выступила на встречу Господу Спасителю та сирофиникийская хананеянка, — дочь которой страдала от демона (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=7&s=25&e=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Ибо услышала о Нем женщина, у которой дочь одержима была нечистым духом, и, придя, припала к ногам Его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> а женщина та была язычница, родом сирофиникиянка; и просила Его, чтобы изгнал беса из ее дочери.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Но Иисус сказал ей: дай прежде насытиться детям, ибо нехорошо взять хлеб у детей и бросить псам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Она же сказала Ему в ответ: так, Господи; но и псы под столом едят крохи у детей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> И сказал ей: за это слово, пойди; бес вышел из твоей дочери.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И, придя в свой дом, она нашла, что бес вышел и дочь лежит на постели.</span></span>Мк. 7:25-30</a>), — и посвятила [Господу] начатки веры Тирян и Сидонян, чтобы те, которые не уверовали во время Иисуса Христа, потому что еще не видали знамений и сил, потом через апостолов увидели и уверовали, и были обладателями того блаженства, которое обещал Господь в словах: <i>Блаженны невидевшие и уверовавшие</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=20&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Иисус говорит ему: ты поверил, потому что увидел Меня; блаженны невидевшие и уверовавшие.</span></span>Ин. 20:29</a>). А Тир и Сидон, — из которых имя одного значит <b><i>συνοχή</b></i>, т. е. <i>теснина</i>, а другого — <b><i>θήρευμα</b></i>, т. е. <i>охота</i>, — настолько усвоили мудрость, что своими мудрованиями и диалектическими хитросплетениями и тонкостями, — каковые укрепления, по словам Писания, Тир предложил в загадку Соломону, т. е. царю мира, — на подобие пыли и грязи, находящейся на дорогах и площадях собрал свое серебро, т. е. блеск красноречия, и золото, т. е. изворотливость умственных способностей, чтобы владеть царством идолослужения, которое он укрепил. Но против этих укреплений Апостол говорит: <i>Оружия воинствования нашего не плотския, но сильные Богом к сокрушению твердынь, к ниспровержению замыслов и всякого превозношения, восстающего против познания Божия</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=10&s=4&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Оружия воинствования нашего не плотские, но сильные Богом на разрушение твердынь: <i>ими</i> ниспровергаем замыслы</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и всякое превозношение, восстающее против познания Божия, и пленяем всякое помышление в послушание Христу,</span></span>2 Кор. 10:4-5</a>). И под образом Ниневии, — что значит <i>украшенная</i> или <i>прекрасная</i> (ибо нет ничего прекраснее мира), — слово Божие направляется против людей мира [сего]: <i>И ты будешь опьянен и презираем, и будешь искать помощи у врага; все укрепления твои будут, как смоковница с плодами своими: если они сбиты, то упадут в рот того, кто ест</i>. Итак Господь овладеет Тиром и Сидоном, когда сначала низвергнет силу их в соленом и горчайшем море века сего; а потом, чтобы в них не осталось ничего из [их] прежней мудрости, т. е. превозносящейся надменно глупости, вследствие которой они приготовили себе слабые укрепления и подобное грязи золото и серебро, Он очистит их до полной чистоты огнем, о котором Спаситель говорит в Евангелии: <i>Я пришел низвести огонь на землю, и как хочу, чтобы он возгорелся</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=12&s=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> Огонь пришел Я низвести на землю, и как желал бы, чтобы он уже возгорелся!</span></span>Лк. 12:49</a>), согласно этому в Евангелии от Марка написано: <i>Всякий огнем осолится</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=9&s=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> Ибо всякий огнем осолится, и всякая жертва солью осолится.</span></span>Мк. 9:49</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Три книги толкований на пророка Захарию к Ексуперию, епископу Тулузскому. – Часть 15. Киев, 1900. С. 98-100 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 25. Киев, 1900)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=9&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=9&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
