<div><p ><div><b>Увидит Аскалон и убоится, и Газа, и будет в великой скорби, и Аккарон, ибо посрамится надежда его, и погибнет царь от Газы, и Аскалон не будет обитаем; в Азоте будет сидеть разлучитель, и Я поражу гордость Филистимлян, и исторгну кровь его из уст его и мерзости его из среды зубов его, и он сам останется у Бога нашего, и будет как бы вождь у Иуды, а Аккарон будет, как Иевусей, и окружу дом Мой из тех, которые воинствуют для Меня, идя и возвращаясь, и больше над ними уже не пройдет истязатель, ибо Я видел очами Своими.</b><br />LXX: <i>Увидит Аскалон и убоится, и Газа, и будет скорбеть много, и Аккарон, ибо Он посрамлен в надежде своей, и погибнет царь от Газы, и Аскалон не будет обитаем. И чужеземцы будут жить в Азоте, и я разрушу неправду иноплеменников и удалю кровь их от уст их и мерзости их из средины зубов их, и пребудут они у Бога нашего, и будут, как тысяченачальник (χιλίαρχος), т. е. предводитель отряда (tribunus), в Иуде, а Аккарон, как Иевуссей, и поставлю в доме Моем возвышение, чтобы никто не проходил сквозь него, или возвращался, и уже не пройдет более над ними хищник или угрожающий, потому что ныне Я увидел очами Своими.</i><br />Слово Аскалон значит: <i>огонь неизвестный</i> или: <i>взвешенная</i>, или: <i>весы</i>; <i>Газа</i> значит: <i>крепкая</i> или: <i>власть</i>; <i>Аккарон — бесплодный</i>, или: <i>вырванный с корнем</i>, Азот — по-еврейски esdod (<b><i>אשדוד</b></i>) — значит: <i>огонь рождающий</i>, или: <i>огонь дяди по отцу</i>, или: <i>огонь сосца</i>; <i>Иевусей</i> значит: <i>попранный ногами</i>. Мы указали значение имен, чтобы кратко обозреть смысл [отрывка]. Аскалон, Газа и Аккарон, — видя, что Эмаф был в пределах Дамаска, а Тир и Сидон, после поражения [всего] бывшего в окрестности, и после того, как всякое сено, дрова и солому их Он пожег огнем, подпали под власть Господа, — и сами, устрашенные в боязни, скорби и посрамлении, начали надеяться на лучшее. Наконец, Аскалон, в котором прежде был диавол, — <i>огонь неизвестный</i>, — и дошел до предела и тяжести грехов, задрожал от страха, потому что в нем не стало больше жителей. И Газа весьма скорбела, раскаиваясь в прежних преступлениях, — Газа, бывшая некогда сильною, крепкой и непреодолимой, и надеявшаяся получить себе царство всех, — потому что царь и князья её, [т. е.] слово противодействующее и власть врага, потерял свою власть. Также и бесплодный Аккарон, не имеющий детей без закона и познания о Боге, был искоренен чтобы услышать оное пророческое слово: <i>Возвеселись, неплодная, не рождающая, громко воскликни, не мучившаяся родами, потому что у оставленной детей гораздо больше, нежели у имеющей мужа</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=54&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Возвеселись, неплодная, нерождающая; воскликни и возгласи, немучившаяся родами; потому что у оставленной гораздо более детей, нежели у имеющей мужа, говорит Господь.</span></span>Ис. 54:1</a>). А когда Аскалон и Газа, и Аккарон будут устрашены и будут скорбеть — или потому, что не будут иметь обитателей, или потому, что потеряют царя, или потому, что их прежние ожидания будут тщетными, — чужеземцы сядут в Азоте, где производит свое действие огонь, который Господь послал на землю, и о котором Он говорит, что желал, чтобы он возгорелся (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=12&s=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> Огонь пришел Я низвести на землю, и как желал бы, чтобы он уже возгорелся!</span></span>Лк. 12:49</a>), ибо Он сам совершает крещение Духом Святым и огнем (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Я крещу вас в воде в покаяние, но Идущий за мною сильнее меня; я не достоин понести обувь Его; Он будет крестить вас Духом Святым и огнем;</span></span>Мф. 3:11</a>); там есть брат двоюродный и дядя по отцу (<b><i>ἀδελφιδοῦς πατρὰδελφος</b></i>), к которому стремится невеста в книге Песнь Песней: там пламень сосцов и полных персей, о которых мы читаем в той же книге: <i>Среди сосцов моих пребывает</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=1&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Мирровый пучок - возлюбленный мой у меня, у грудей моих пребывает.</span></span>Песн. 1:12</a>), и у Апостола: <i>Молоко я дал вам пить, а не</i> [есть] <i>твердую пищу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=3&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Я питал вас молоком, а не <i>твердою</i> пищею, ибо вы были еще не в силах, да и теперь не в силах,</span></span>1 Кор. 3:2</a>). А вместо переведенного у нас соответственно тексту LXX: И чужеземцы будут обитать в Азоте, в Еврейском читается: <i>Будет обитать или сидеть Manizer</i> (<b><i>ממזר</b></i>) <i>в Азоте</i>, вместо чего мы употребили выражение: <i>и будет восседать в Азоте разлучитель</i>. Под разлучителем разумей Господа, который отделит пшеницу от соломы (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> лопата Его в руке Его, и Он очистит гумно Свое и соберет пшеницу Свою в житницу, а солому сожжет огнем неугасимым.</span></span>Мф. 3:12</a>), и добрую рыбу от дурной (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> который, когда наполнился, вытащили на берег и, сев, хорошее собрали в сосуды, а худое выбросили вон.</span></span>Мф. 13:48</a>), а золото и серебро от грязи и изгари. Когда же Он это сделает, то обещает и прочее, следующее за тем: <i>уничтожу обиду</i> или <i>гордость Филистимлян</i>: вместо этого LXX перевели: <i>чужестранцев</i>. Слово <i>Филистимляне</i> на нашем языке значит: <i>припадающие к бокалу</i>, потому что они пили из чаши Вавилонской и от опьянения упали. Таким образом во время призвания язычников и пришествия Христова они не будут иметь гордости, но последуют за кротким и смиренным Иисусом; и Он удалит от уст их кровь, [т. е.] слова богохульственные, мерзкие, идолослужение и яства их, приготовленные для идолов, из средины зубов их, так что после отнятия всего этого, сами они останутся Филистимлянами для Господа, т. е. <i>чужеземцами</i>; и будет вождь у Иуды, т. е. у народа верующего Господу, и народ, прежде бывший во главе, останется позади (vertatur in caudam), а самый последний, бывший позади, перейдет во главу; Аккарон же, некогда бесплодный и потому искорененный, будет как Иевус, т. е. как Иерусалим, ибо этот город называется тремя именами: «Иевус», «Салим» и «Иерусалим». И окружу, говорит, дом Мой, т. е. Церковь, из тех, которые воинствуют Мне, т. е. тех, которые служат Мне в разных служениях, и по повелению Моему расходятся, повсюду (huс illucque) идя и возвращаясь. Или: Окружу дом Мой предстательством Ангелов, о которых написано и в другом месте: <i>Ополчится Ангел Господень вокруг боящихся Его и избавит их</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=33&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Ангел Господень ополчается вокруг боящихся Его и избавляет их.</span></span>Пс. 33:8</a>), так что уже не будет нападающего и возвращающегося, т. е. того, который замышляет козни народу Моему. И не пройдет уже более над ним хищник, о котором говорит Исаия: <i>Перестал производящий насилие</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=14&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> ты произнесешь победную песнь на царя Вавилонского и скажешь: как не стало мучителя, пресеклось грабительство!</span></span>Ис. 14:4</a>), или по крайней мере <b><i>ἐξελαύνων</b></i>, т. е. уводящий вон и увлекающий побежденных в плен, ибо очами Своими, под которыми мы можем понимать пророков и всех святых, Господь видит призвание народов и безопасность церкви.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Три книги толкований на пророка Захарию к Ексуперию, епископу Тулузскому. – Часть 15. Киев, 1900. С.100-103 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 25. Киев, 1900)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=9&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=9&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>