<div><p ><div><b>Премного радуйся, дочь Сиона, торжествуй, дочь Иерусалима: Вот Царь твои идет к тебе праведный и Спаситель, Он бедный и сидящий на ослице и на молодом осленке. И погублю колесницы от Ефрема, и коня от Иерусалима, и разсеется лук военный, и провозвестит Он мир народам, и будет могущество Его от моря и до моря, и от рек до пределов земли. </b><br />LXX: <i>Премного радуйся, дочь Сиона проповедуй, дочь Иерусалима: Вот Царь твой придет к тебе праведный и спасающий, сидящий на подъяремном и молодом осленке, и разсеет Он колесницы от Ефрема и коня от Иерусалима, и разсеет лук сражающихся, и множество и мир от народов, и будет господствовать от вод и до моря и от рек до концов земли</i>. — Евангелисты пишут, что это пророчество исполнилось тогда, когда Господь вошел в Иерусалим, сидя на осле и молодом осленке, и когда на встречу Ему вышла толпа детей с пальмовыми ветвями, восклицающих: <i>Благословен грядущий во имя Господне: осанна в вышних</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> народ же, предшествовавший и сопровождавший, восклицал: осанна Сыну Давидову! благословен Грядущий во имя Господне! осанна в вышних!</span></span>Мф. 21:9</a>); а когда фарисеи начали делать упреки, почему Он не удержал восклицающих детей, то Он отвечал: <i>Разве вы не читали: Из уст младенцев и грудных детей Ты совершил хвалу </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> и сказали Ему: слышишь ли, что они говорят? Иисус же говорит им: да! разве вы никогда не читали: из уст младенцев и грудных детей Ты устроил хвалу?</span></span>Мф. 21:16</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=8&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Из уст младенцев и грудных детей Ты устроил хвалу, ради врагов Твоих, дабы сделать безмолвным врага и мстителя.</span></span>Пс. 8:3</a>). Итак, пусть возрадуется Сион и пусть торжествует Иерусалим, — это один я тот же город, ибо Сион есть крепость Иерусалима, — ибо придет к нему Царь его, Который обещан предсказаниями всех пророков, Праведный, Он же и Спаситель т. е. Иисус, как это Ангел изъяснил, благовествуя Марии: <i>И назовется Иисус, ибо Он спасет народ Свой от грехов их</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=1&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> родит же Сына, и наречешь Ему имя Иисус, ибо Он спасет людей Своих от грехов их.</span></span>Мф. 1:21</a>). Также Он и бедный, или, — как перевели LXX, — кроткий, так как хотя Он и богат, но ради нас обнищал и говорит в Евангелии: <i>Научитесь от Меня, ибо Я кроток и смирен сердцем </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> возьмите иго Мое на себя и научитесь от Меня, ибо Я кроток и смирен сердцем, и найдете покой душам вашим;</span></span>Мф. 11:29</a>); [наконец] Он сидит на осле подъяремном, или молодом осленке, т. е. во главе того и другого народа, — обрезания и необрезания. — из которых первый носил на себе тягчайшее бремя Закона, как это написано в Деяниях Апостолов: <i>Ни мы, ни отцы наши</i> не могли понести тяжкаго бремени Закона (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=15&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Что же вы ныне искушаете Бога, <i>желая</i> возложить на выи учеников иго, которого не могли понести ни отцы наши, ни мы?</span></span>Деян. 15:10</a>, 28). Посему и Павел пишет к Галатам, желавшим обрезываться: Стойте и не удерживайте снова бремени рабства (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Вот, я, Павел, говорю вам: если вы обрезываетесь, не будет вам никакой пользы от Христа.</span></span>Гал. 5:2</a>). А молодой осленок есть множество язычников, не имеющее на себе узды Закона и не управляемое никем, но всегда скользившее и низвергавшееся в глубокие пропасти идолослужения, которое с возседанием над ним Господа [подобно всаднику] научилось ходить, ступая по правому пути. И разсею, говорит колесницу от Ефрема. До этого места от Лица Бога Отца говорится, что погибнет всадник или колесница от Ефрема; и конь от Иерусалима. И в то же время в буквальном смысле говорится следующее. Не будет войн, так как все примирено с пришествием и рождеством Христовым. А потом, — соответственно высшему пониманию, — Ефрем должно относить ко множеству ересей. Это слово переводится словом καρποφορία т. е. плодородие, или изобилие плодов, о чем написано в 77 Псалме: <i>Сыны Ефрема, напрягающие лук и стреляющие в день брани обратились назад </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=77&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Сыны Ефремовы, вооруженные, стреляющие из луков, обратились назад в день брани:</span></span>Пс. 77:9</a>). О колесницах этого рода или всадниках [или: возницах] мы читаем: Эти на колесницах, а эти на конях, мы же воззовем во имя Господа Бога нашего: <i>они связаны и пали, мы же встали и стали прямо</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=19&s=8&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Иные колесницами, иные конями, а мы именем Господа Бога нашего хвалимся:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> они поколебались и пали, а мы встали и стоим прямо.</span></span>Пс. 19:8-9</a>). А конь, который погубляется от Иерусалима, есть тот, о котором мы читаем: <i>Ненадежен конь для спасения</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=32&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ненадежен конь для спасения, не избавит великою силою своею.</span></span>Пс. 32:17</a>). И у пророка Иеремии предававшиеся роскоши п плотским удовольствиям люди слышат: <i>Они сделались предо Мною как кони, неистово устремляясь на женщин, каждый ржет на жену другого</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Это откормленные кони: каждый из них ржет на жену другого.</span></span>Иер. 5:8</a>). Посему и призываются они к покаянию словами Псалмописца: <i>Не будьте как конь и лошак, у которых нет разума </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=31&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> "Не будьте как конь, как лошак несмысленный, которых челюсти нужно обуздывать уздою и удилами, чтобы они покорялись тебе".</span></span>Пс. 31:9</a>). А когда погубит Господь колесницу от Ефрема и коня из Иерусалима, которые будут освобождены от коней и колесниц этого рода, тогда они сами будут обращены на служение Господу и сделаются Херувимами и относительно их будет сказано: <i>Колесниц Божиих многочисленныя тысячи, тысячи ликующих </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=67&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Колесниц Божиих тьмы, тысячи тысяч; среди их Господь на Синае, во святилище.</span></span>Пс. 67:18</a>), и: <i>Я уподобил тебя, ближняя Моя, коннице Моей в колесницах Фараоновых </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=1&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Кобылице моей в колеснице фараоновой я уподобил тебя, возлюбленная моя.</span></span>Песн. 1:8</a>), и: <i>Взойди на коней и восхождение Твое — спасение </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=420&c=3&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Разве на реки воспылал, Господи, гнев Твой? разве на реки - негодование Твое, или на море - ярость Твоя, что Ты восшел на коней Твоих, на колесницы Твои спасительные?</span></span>Авв. 3:8</a>). Разсеян будет военный лук, так что не будут выбрасываться огненные стрелы, которые могли бы поражать сердца похотливых людей. И будет провозглашен мир народам, о которых написано: <i>Он будет ожиданием народов</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=49&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Не отойдет скипетр от Иуды и законодатель от чресл его, доколе не приидет Примиритель, и Ему покорность народов.</span></span>Быт. 49:10</a>), и опять: <i>На него будут надеяться народы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=11&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И будет в тот день: к корню Иессееву, который станет, как знамя для народов, обратятся язычники, - и покой его будет слава.</span></span>Ис. 11:10</a>), и: <i>Власть Его от моря и до моря и от рек до пределов земли</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=31&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> "Вразумлю тебя, наставлю тебя на путь, по которому тебе идти; буду руководить тебя, око Мое над тобою".</span></span>Пс. 31:8</a>). Значение этого места не должно быть ослабляемо иносказательными толкованиями: наоборот, должно веровать, что все это исполнилось согласно с тем, что мы читаем: <i>Проси от Меня, и Я дам Тебе народы в наследие Твое и во власть Твою концы земли </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> проси у Меня, и дам народы в наследие Тебе и пределы земли во владение Тебе;</span></span>Пс. 2:8</a>). В семьдесят первом псалме также говорится от лица Соломона и истинного примирителя: <i>И будет господствовать от моря и до моря, и от реки до концов земли </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=71&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> он будет обладать от моря до моря и от реки* до концов земли; <i>//*Евфрат.</i></span></span>Пс. 71:8</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Три книги толкований на пророка Захарию к Ексуперию, епископу Тулузскому. – Часть 15. Киев, 1900. С.103-106 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 25. Киев, 1900)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=9&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=9&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>