<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1037">Иоанн Кассиан прп.</a><div>Есть две степени страха, и одна из них – начинающих, то есть тех, которые находятся еще под игом рабского страха, о котором говорится у пророка: <i>раб господина своего убоится </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=1&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Сын чтит отца и раб - господина своего; если Я отец, то где почтение ко Мне? и если Я Господь, то где благоговение предо Мною? говорит Господь Саваоф вам, священники, бесславящие имя Мое. Вы говорите: "чем мы бесславим имя Твое?"</span></span>Мал. 1:6</a>)<a href="#557482_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Также в Евангелии: <i>я уже не называю вас рабами; ибо раб не знает, что делает господин его </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Я уже не называю вас рабами, ибо раб не знает, что делает господин его; но Я назвал вас друзьями, потому что сказал вам все, что слышал от Отца Моего.</span></span>Ин. 15:15</a>), и потому говорит: <i>раб не пребывает в доме вечно</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Но раб не пребывает в доме вечно; сын пребывает вечно.</span></span>Ин. 8:35</a>). Спаситель побуждает нас переходить из состояния мучительного страха в состояние полной свободы любви и дерзновения друзей и чад Божиих. Также и блаженный апостол, перешедший силою Господней любви низшую степень рабского страха, свидетельствует об обогащении себя от Господа большими дарованиями.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="557482_1" class="note-item" href="#557482_1">1</a> В Синод. переводе: <i>Сын чтит отца, и раб - господина своего.</i> - Прим. ред.</li></ul></div><br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Собеседования 11.13 .Сl. 0512, 11.13.830.6-114. </i></div><br /></div></p>