<div><p ><div><i>Каким родом зрения Бог видим был Моисеем.</i><br /><br /><i>Как, думаю, надобно понимать написанное о Моисее </i> (Числ. ХII, 8).<br /><br />55. Ибо, как читаем в книге Исход <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=19&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Гора же Синай вся дымилась оттого, что Господь сошел на нее в огне; и восходил от нее дым, как дым из печи, и вся гора сильно колебалась;</span></span>Исх. 19:18</a> и <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=33&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Когда же Моисей входил в скинию, тогда спускался столп облачный и становился у входа в скинию, и [Господь] говорил с Моисеем.</span></span>Исх. 33:9</a>), Моисей пожелал видеть Бога, не так, конечно, как видел Его на горе, и не так как видел в скинии, но в самой Его сущности, без всякого посредства телесной твари, которая представляется чувствам смертной плоти, и не при посредстве образовавшихся в духе телесных подобий, а под Его видом, насколько может Его воспринять разумная тварь, отрешившись от всякого телесного чувства, и от всякого знаменующего гадания духа. Ибо написано так: <i>аще обретох благодать пред Тобою, яви ми Тебе Самого, да... вижду Тя </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=33&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> итак, если я приобрел благоволение в очах Твоих, то молю: открой мне путь Твой, дабы я познал Тебя, чтобы приобрести благоволение в очах Твоих; и помысли, что сии люди Твой народ.</span></span>Исх. 33:13</a>), хотя несколько выше говорится, что Господь <i>глагола к Моисею лицем к лицу, якоже аще бы кто возглаголал к своему другу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=33&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И говорил Господь с Моисеем лицем к лицу, как бы говорил кто с другом своим; и он возвращался в стан; а служитель его Иисус, сын Навин, юноша, не отлучался от скинии.</span></span>Исх. 33:11</a>). Следовательно, Моисей чувствовал, что он видел, и желал того, чего еще не видел. Ибо и несколько ниже, когда Бог сказал Моисею: <i>обрел еси благодать предо Мною, и вем тя паче всех</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=33&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И сказал Господь Моисею: и то, о чем ты говорил, Я сделаю, потому что ты приобрел благоволение в очах Моих, и Я знаю тебя по имени.</span></span>Исх. 33:17</a>), Моисей отвечает Богу: <i>покажи ми славу Твою</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=33&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> [Моисей] сказал: покажи мне славу Твою.</span></span>Исх. 33:18</a>). И получил от Господа знаменательный (о котором теперь было бы долго рассуждать) ответ, когда Бог сказал ему: <i>не возможеши видети лица Моего, не бо узрит человек лице Мое и жив будет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=33&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И потом сказал Он: лица Моего не можно тебе увидеть, потому что человек не может увидеть Меня и остаться в живых.</span></span>Исх. 33:20</a>). И потом прибавил и сказал: <i>се место у Мене, и станеши на камени. Егда же прейдет слава Мол, и положу тя в разселине камене, и покрыю рукою Моею над тобою, дондеже мимоиду. И отъиму руку Мою, и тогда узриши задняя Моя: лице же Мое не явится тебе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=33&s=21&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И сказал Господь: вот место у Меня, стань на этой скале;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> когда же будет проходить слава Моя, Я поставлю тебя в расселине скалы и покрою тебя рукою Моею, доколе не пройду;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> и когда сниму руку Мою, ты увидишь Меня сзади, а лице Мое не будет видимо [тебе].</span></span>Исх. 33:21-23</a>). Однако дальше Писание не говорит, чтобы так и произошло телесным образом; а отсюда достаточно доказывается, что это сказано в значении Церкви. Ибо она — место у Господа, так как Церковь — храм Его и создана на камне, да и все остальное, тогда сказанное, соответствует такому именно пониманию. Но, с другой стороны, если бы Моисей не удостоился видеть желанной им славы Господней, то в книге Чисел Бог не сказал бы Аарону и Мариами, брату и сестре его: <i>послушайте словес Моих: аще будет в вас пророк Господень, в видении ему познаюся, и во сне возглаголю ему. Не тако якоже раб Мой Моисей, во всем дому Моем верен есть: усты ко устом возглавлю ему яве, и не гаданием, и славу Господню виде</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=12&s=6&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И сказал: слушайте слова Мои: если бывает у вас пророк Господень, то Я открываюсь ему в видении, во сне говорю с ним;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> но не так с рабом Моим Моисеем, - он верен во всем дому Моем:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> устами к устам говорю Я с ним, и явно, а не в гаданиях, и образ Господа он видит; как же вы не убоялись упрекать раба Моего, Моисея?</span></span>Чис. 12:6-8</a>). Это надобно понимать уже не по телесной субстанции, которая представляется плотским чувствам, ибо чрез телесную тварь, конечно, говорил Бог с Моисеем лицом к лицу, дружественно, и тогда, когда Моисей сказал ему: покажи мне Тебе Самого; так же точно, т. е. при посредстве телесной, телесным чувствам доступной, твари говорил Он и в настоящем случае с теми, которых укорял и пред которыми восхвалял заслуги Моисея. Поэтому, несравненно таинственнее и явственнее говорит Он неизреченным глаголанием в том Своем виде, в котором никто не может Его видеть и остаться живым в своей настоящей жизни (которою живут люди смертным образом в своих телесных чувствах), если он некоторым образом не умирает от сей жизни, совершенно ли выходя из тела или же отрешаясь от телесных чувств так, что, как говорит Апостол, уже не знает, в теле ли или вне тела находится (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=12&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И знаю о таком человеке (<i>только</i> не знаю - в теле, или вне тела: Бог знает),</span></span>2 Кор. 12:3</a>), когда бывает восхищен и перенесен в подобное видение.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>О книге Бытия. Кн. 12, гл. 27</i></span></div><br />***<br />Когда Моисей МОЛИЛ о чем-либо, Бог уступал его просьбе. Позднее это было продемонстрировано в Книге Чисел, где Господь обнаруживает упрямство его сестры и говорит, что другим пророкам Он является в видении и во сне, Моисею же - явно, а не в загадках, и даже добавляет: <i>И славу Господа он увидел</i>. Так почему же для Моисея Господь сделал такого рода исключение? Может быть, потому, что Он счел достойным этого созерцания такого правителя и слугу Своего народа, <i>верного во всем доме Его</i>, - чтобы, в соответствии с его желанием, он видел Бога, как Он есть, что всем обещано только в конце?<a href="#574392_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="574392_1" class="note-item" href="#574392_1">1</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=690&c=3&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Возлюбленные! мы теперь дети Божии; но еще не открылось, что будем. Знаем только, что, когда откроется, будем подобны Ему, потому что увидим Его, как Он есть.</span></span>1 Ин. 3:2</a></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Послания 147. CSEL 44-306.</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=11&v=33">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=13&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>