<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Выше (ст. 4, 5 и 7) пророк-составитель сего псалма говорил, что Господь посылает слово Свое земле и другим неразумным тварям и силам природы, а теперь, в конце псалма, он говорит, что Тот же Господь Вседержитель возвещал слово Свое Иакову и, кроме того, – оправдания и судбы Своя Израилеви. Но это слово Божественное, посылаемое неразумной природе и возвещаемое людям, было не одинаково по существу и не одинаковым способом возвещалось. Каково это слово и как оно сообщалось неразумной природе, – мы сказали выше. О том же, как оно передавалось людям, мы видим из Священного Писания, или из Откровения Божественного. Св. апостол Павел говорит, что Бог, «многократно и многообразно говоривший издревле отцам в пророках, в последние дни сии говорил нам в Сыне, Которого поставил наследником всего, чрез Которого и веки сотворил» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=1&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Бог, многократно и многообразно говоривший издревле отцам в пророках,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> в последние дни сии говорил нам в Сыне, Которого поставил наследником всего, чрез Которого и веки сотворил.</span></span>Евр. 1:1-2</a>). Но еще и до пророков Бог открывал Себя и волю Свою праотцам избранного Им народа: Аврааму, Исааку и упоминаемому здесь Иакову (он же Израиль). Под оправданиями и судбами, возвещенными Израилеви, т.е. израильскому народу, пророк разумеет здесь, без сомнения, разные обрядовые постановления, данные Богом сему народу чрез пророка Моисея. Предписывая израильтянам, где и как они должны совершать торжественное богослужение, – обрядовый Закон, вместе с сим – определял и образ домашней их жизни для того, чтобы лучше поддержать в них благочестие. Закон определял их одежду, наблюдал над чистотою их тела, присутствовал за их столом, и в этом множестве разнообразных и подробных предписаний нет ни одного, которое не было бы достойно Бога, и не имело бы благотворной цели для израильтян. Самое же высокое достоинство и цель ветхозаветных обрядов, по учению апостола, состоит в том, что они прообразовали обетованного Мессию – Христа – и те духовные блага, которые Он имел доставить роду человеческому (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Закон, имея тень будущих благ, а не самый образ вещей, одними и теми же жертвами, каждый год постоянно приносимыми, никогда не может сделать совершенными приходящих <i>с ними.</i></span></span>Евр. 10:1</a>). Но ничего подобного не получили от Бога другие народы: «Не сделал Он того никакому другому народу, и судов Его они не знают» (пер. с евр.). Зато эти народы не подлежат той ответственности пред Богом, какой подвергаются получившие слово (Закон) израильтяне. По объяснению блж. Феодорита, Господь «Бог никому из народов не дал Закона чрез Моисея и не доставил пользы чрез пророков. Но только их одних (евреев) удостоил такого орошения (попечения), но они сделались неблагодарными к Благодетелю, а язычники, приняв зарю умственного света, чрез святых апостолов, познали своего Творца и приносят Ему честь непрестанно» [7, с. 1146].</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Здесь о другом некоем слове упоминает Пророк. Ибо иначе безчувственным тварям повелевает Бог, в молчании управляя оными, и сокровенным побуждением преклоняя к повиновению: а иначе людям, имеющим разум, коих изустно научает, дабы добровольно и сами собою следовали туда, куда Он призывает их. Хотя все доселе исчисленныя благодеяния суть не маловажны и достопочтенны: но сие несравненно превосходит оныя, что Бог, преподавая учение благочестия, сие неоцененное сокровище спасения вечнаго, Сам благоволит быть Учителем избраннаго народа. Великая ли была бы для церкви польза, изобиловать тленными благами, и иметь защиту от насилия врагов, ежели бы надежда ея не простиралася превыше мира? Сие убо благодеяние, что Бог открыл ей свет спасительнаго учения в слове Своем, есть знак величайшия милости. Сего ради не без причины присовокупляется здесь аки в добавок к истинному и твердому блаженству. Сию несравненную милость, наконец, более увеличивает Пророк глаголя: <i>не сотвори тако всякому языку, и судьбы Своя не яви им</i>. Ибо ежели поищем причины, чего ради Израильский народ предпочел Бог прочим народам, то поистине самое сие предпочтение доведет нас до источника благодатнаго усыновления. Мы найдем, что сынове Израилевы не своими заслугами отличили себя от прочих, но единственно тем, что Бог, оставя других, их токмо избрать благоволил.</div></p></div>