<p ><div>Писание различает двоякий страх, один — первоначальный, другой — совершенный.<a href="#546750_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> Страх первоначальный, он же и основный, состоит в том, когда кто-нибудь обращается к честной жизни из боязни ответственности за свои дела, а совершенный — в том, когда кто для совершенства любви к другу, для ревности любимому, боится, чтобы не остаться пред ним в долгу ничем, что требуется сильной любовью. Пример первого, то есть первоначального страха находится в словах псалма: <i>да боится Господа вся земля</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=32&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Да боится Господа вся земля; да трепещут пред Ним все живущие во вселенной,</span></span>Пс. 32:8</a>), то есть те, которые нисколько не заботятся о небесном, а только суетятся о земном. Ибо что им придется потерпеть, когда Господь <i>восстанет сокрушить землю</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=2&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И войдут [<i>люди</i>] в расселины скал и в пропасти земли от страха Господа и от славы величия Его, когда Он восстанет сокрушить землю.</span></span>Ис. 2:19</a>; 21)? Пример второго, то есть совершенного, страха можно находить также у Давида, например в следующих словах: <i>бойтесь Господа, все святые Его, ибо нет скудости боящимся Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=33&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Бойтесь Господа, святые Его, ибо нет скудости у боящихся Его.</span></span>Пс. 33:10</a>), и еще в словах: <i>страх Господень чист, пребывает вовек</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=18&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Страх Господень чист, пребывает вовек. Суды Господни истина, все праведны;</span></span>Пс. 18:10</a>). В таком совершенном страхе жить убеждает апостол Петр тех, которые слушают его, и говорит: по неизреченному милосердию Создателя Бога вы приняты в число детей Его; посему всегда пусть с вами будет этот страх, так как вы стали такими по любви Творца своего, а не по делам своим. Много доводов употребляет апостол при убеждении. Он убеждает, во-первых, тем, что в нашем спасении принимают искреннее и живое участие ангелы; во-вторых, изречениями священного Писания; в-третьих, необходимостью: ибо кто называет Бога Отцом, тот, чтобы удержать за собой право усыновления, необходимо должен творить достойное Этого Отца; и в-четвертых, тем, что они получили бесчисленные блага чрез внесенную за них цену, то есть Кровь Христову, пролитую в выкуп за грехи людей. Посему заповедует им во все время жизни иметь спутником этот совершенный страх. Ибо люди, стремящиеся к совершенству, всегда боятся, чтобы не остаться без какого-нибудь совершенства. Примечай. Христос сказал, что <i>Отец не судит никого, но весь суд отдал Сыну</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Ибо Отец и не судит никого, но весь суд отдал Сыну,</span></span>Ин. 5:22</a>). Но апостол Петр говорит теперь, что Отец судит. Как же это? на это отвечаем также словами Христа: <i>Сын ничего не может творить Сам от Себя, если не увидит Отца творящего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> На это Иисус сказал: истинно, истинно говорю вам: Сын ничего не может творить Сам от Себя, если не увидит Отца творящего: ибо, что творит Он, то и Сын творит также.</span></span>Ин. 5:19</a>). Из этого же видно единосущие святой Троицы, совершенное в Ней тождество, и мирное и невозмутимое согласие. Отец судит — сказано безразлично, потому что все, что скажет кто-нибудь об Одном из трех Лиц, должно относить обще ко всем Им. С другой стороны, поскольку Господь и апостолов называет <i>детьми</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Дети! недолго уже быть Мне с вами. Будете искать Меня, и, как сказал Я Иудеям, что, куда Я иду, вы не можете придти, так и вам говорю теперь.</span></span>Ин. 13:33</a>), И расслабленному говорит: <i>чадо! прощаются тебе грехи твои</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=2&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Иисус, видя веру их, говорит расслабленному: чадо! прощаются тебе грехи твои.</span></span>Мк. 2:5</a>); то нет никакой несообразности, что и Он называется Отцом тех, которых Он возродил, сообщив им святость.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="546750_1" class="note-item" href="#546750_1">1</a> «Есть два страха: один первоначальный, а другой совершенный, и один свойствен, так сказать, начинающим быть благочестивыми, другой же есть страх святых совершенных, достигших в меру совершенной любви». Авва Дорофей. «Душеполезные поучения и послания», 4.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=670&c=1&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=670&c=1&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
