<p ><div>Как Учитель в обещании своем объявляет не одну радость, но и скорбь, говоря: <i>в мире будете иметь скорбь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Сие сказал Я вам, чтобы вы имели во Мне мир. В мире будете иметь скорбь; но мужайтесь: Я победил мир.</span></span>Ин. 16:33</a>), так и апостол к слову о радости прибавил: <b>поскорбев</b>. Но как и это прискорбно, то присовокупляет теперь, и это согласно с своим Предводителем. Ибо и Он говорит: <i>вы печальны будете, но печаль ваша в радость будет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Истинно, истинно говорю вам: вы восплачете и возрыдаете, а мир возрадуется; вы печальны будете, но печаль ваша в радость будет.</span></span>Ин. 16:20</a>). Или слово теперь должно быть отнесено к радости, поскольку ее сменит будущая радость, не кратковременная, но продолжительная и бесконечная. А поскольку речь об искушениях производит смущение, то апостол указывает цель искушений: потому, что чрез них опытность ваша становится очевиднейшею и драгоценнейшею золота, как и золото, испытываемое огнем, дороже ценится людьми. Прибавляет: <b>если нужно</b>, научая, что не всякий верный, ни всякий грешный испытывается скорбями, и ни тот ни другой не оставляется в них навсегда. Праведники скорбящие страдают для получения венцев, а грешники в наказание за грехи. Не все праведники испытывают скорби, чтобы ты не почел злобу похвальной и не возненавидел добродетель. И не все грешники испытывают скорби — для того, чтобы не подверглась сомнению истина воскресения, если бы здесь еще все получали должное.<br /><b>К похвале и чести и славе в явление Иисуса Христа,</b><br />Этими словами апостол указывает причину, почему праведники здесь претерпевают зло, и частью утешает их тем, что они чрез скорби становятся славнее, частью ободряет их прибавлением<b> в явлении Иисуса Христа,</b> что именно тогда-то Он чрез обнаружение трудов доставит подвижникам великую славу.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=670&c=1&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=670&c=1&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
