<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Псалом Давиду</b> (1) (<b>Аггея и Захарии</b>).<br /> (1) Этот псалом есть благодарность Богу по возвращении из Вавилона от лица Иудеев, освободившихся от восстававших на них, по словам <i>Феодорита</i> и <i>Eвсевия</i>, народов. Сей псалом содержит и пророчество о призвании народов. У других на нем надпись такая: Псалом Давиду Аггеа и Захарии.<br /><b>Исповемся</b> (исповедание принесу) <b>Тебе, Господи, всем сердцем моим</b>.<br /><br />Сими словами начинает Давид и 9-й псалом.<br /><br /><b>И пред Ангелы воспою Тебе</b>.<br /><br />Пред ангелами, дает обещание, буду петь Тебе, Господи, т. е. вместе с горними и небесными силами буду петь Тебе и я, дольний и земный; ибо хвалить Тебя непрестанно есть дело ангельское. Или ангелами называет священников, ибо Писание обыкновенно называет богами и ангелами священников; то говоря чрез Малахию: уста священника сохранят суд и закона взыщут (прилежно) из уст его; ибо он ангел Господа Вседержителя (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ибо уста священника должны хранить ведение, и закона ищут от уст его, потому что он вестник Господа Саваофа.</span></span>Мал. 2:7</a>), то чрез Моисея: богов не злословь; и начальствующему в народе не скажи зла (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=22&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Судей не злословь и начальника в народе твоем не поноси.</span></span>Исх. 22:28</a>). А другой изъяснитель перевел так: пред богами воспою Тебе<br /><br />Слова <i>Златоуста</i>: Пред ангелами, т. е, с ангелами буду воссылать песнь, стараясь соревновать им и ликовствуя с горними силами. Ибо хотя по природе те и другие различаются, но усердием я постараюсь стоять вместе с ними. Или я буду петь благоговейно, воображая себе находящихся здесь и смотрящих ангелов.<br /><br /><b>Яко услышал ecи вся глаголы уст моих</b>.<br /><br />Воспою Тебе, прибавляет, Господи, за то, что Ты выслушал все прошение мое, исполнив оное в чем следовало.<br /><br /><i>Златословесного</i>: Видишь ли великую благодарность? Не так как другие вялые и слабые, которые до получения сильны, а по получении небрежны, но он и до получения прилежен и по получении остается навсегда благодарным.</div></p></div>