<div><p ><div>Отвергая такое их предположение и показывая, что самоубийство есть дело преступное, Господь говорит: <b>"Вы от нижних"</b>, и не можете помыслить ничего божественного; потому вам естественно так думать; но <b>"Я не от сего мира"</b>, то есть не забочусь ни о чем мирском и земном, и потому никогда не могу дойти до такого безумия, чтобы убить Самого Себя. Ибо это дело бесовское, а не божеское. Здесь Аполлинарий, ухватившись за сие изречение, вслед за манихеями, говорит: видишь ли, тело Господа было не от сего мира, но свыше, с неба, как и Павел говорит, что <i> второй Человек Господь с неба</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=47"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> Первый человек - из земли, перстный; второй человек - Господь с неба.</span></span>1 Кор. 15:47</a>). Что же нужно сказать? Или нужно спросить его, как он понимает слова Господа к апостолам: <i>"Вы не от мира"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Если бы вы были от мира, то мир любил бы свое; а как вы не от мира, но Я избрал вас от мира, потому ненавидит вас мир.</span></span>Ин. 15:19</a>) - ужели так, что и они имели тела с неба, а не от сей твари? Или Господь сказал это потому, что они не заботились о благах мира сего? Так нужно понимать и сии слова: <b>"Я не от сего мира"</b>, то есть Я не то, что вы, заботящиеся о мирском. Подобным образом и Павел говорит некоторым: <i>"Вы не по плоти"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но вы не по плоти живете, а по духу, если только Дух Божий живет в вас. Если же кто Духа Христова не имеет, тот <i>и</i> не Его.</span></span>Рим. 8:9</a>), говорит не потому, будто они бестелесны, но свидетельствует об их любомудрии и свободе от плотских страстей. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=8&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=8&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>