<p ><div>Отселе ясно, что вы совершенно не знаете Его. А Я знаю Его по природе, имею совершенное знание о Нем. Ибо, каков Я, таков и Отец. А как Я Сам Себя знаю, то знаю и Его. И если скажу, что не знаю Его, то буду, подобно вам, лжецом. Ибо вы лжете, хвалясь, что знаете Его; а Я отрекусь от истины, если, зная Его, скажу, что не знаю. Чем же Ты докажешь, что знаешь Его? Тем, говорит, что Я соблюдаю слово Его, то есть заповеди Его. Ибо Я не противник Ему, иначе Я хвалился бы, как богопротивник, ни заповедей Его не нарушаю. А вы, преступники Его заповедей, находитесь в плену, предаваясь злым похотям, жаждете убийства и многое другое, воспрещенное законом, совершаете со страстью и тем ясно обнаруживаете, что не знаете Его. Ибо, если бы вы знали Его, вы соблюдали бы слово Его, то есть заповеди. - Иные же слова <b> "соблюдаю слово Его"</b> понимают так: потому Я знаю Его, что в Самом Себе имею неизменный образ Существа Его, то есть бытия, и какой образ Естества у Отца, такой же и у Меня. Ибо у Отца и Сына одно и то же Естество и один и тот же образ бытия. Посему Я знаю Отца, ибо соблюдаю неизменный образ Существа Его. Такой оборот речи у Писания в обычае. Например, по-славянски говорится: <i>"даждь нам помощь от скорби, и суетно спасение человеческо"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=59&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Подай нам помощь в тесноте, ибо защита человеческая суетна.</span></span>Пс. 59:13</a>). Здесь частица <i>"и"</i> употреблена вместо "ибо", и речь имеет такой смысл: дай нам помощь, ибо спасение от человека ненадежно. Так и в сих словах: <b> Я знаю Его, и соблюдаю слово Его</b> - частица <i>"и"</i> поставлена вместо "ибо". Ибо, говорит, Я соблюдаю слово Его.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=8&v=54">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=8&v=56">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
