<div><p ><div><i>Видение Исаии, сына Амосова, которое он видел на Иуду и Иерусалим, во дни Озии, Иоафама, Ахаза и Езекии, царей Иуды</i>.<br /> Вместо <i>Иуды,</i> которым обозначаются два колена, LXX и Феодотион поставили <b>Иудея</b>, которая обозначает всю землю двенадцати колен, и вместо того, что мы с еврейского перевели, <i>на Иуду и Иерусалим</i>, они перевели: <i>против Иудеи и Иерусалима.</i> Симмах, по своему обычаю, перевел яснее: <i>об Иуде и Иерусалиме</i>, так что подписанием не хотел обозначать ни благоприятного, ни неблагоприятного, а то, что об Иуде и Иерусалиме в том и другом отношении предсказала пророческая речь. И так Исаия главным образом говорит о двух коленах: Иудином и Вениаминовом, исключив десять, которые были в Самарии и назывались Ефремом и Израилем и которые при Озии, царе Иудейском и Иерусалимском, уже начал опустошать Фул, царь Ассирийский, а потом, в пятьдесят второй год царствования Озии, когда в Самарии царствовал Факей, сын Ромелим, «пришел Теглаффаласар, царь Ассирийский, и взял Айон, и Абел, дом Маахи, и Ианое, и Кедес, и Асор, и Галаад и Галилею, всю землю Неффалима, и переселил их в Ассирию» (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=15&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Во дни Факея, царя Израильского, пришел Феглаффелласар, царь Ассирийский, и взял Ион, Авел-Беф-Мааху, и Ианох, и Кедес, и Асор, и Галаад, и Галилею, всю землю Неффалимову, и переселил их в Ассирию.</span></span>4 Цар. 15:29</a>). Из этого видно, что, при приближающемся разрушении Самарии, все это говорится для предостережения двух колен.<br /> <b>Озия</b> же есть тот самый, который называется и Азарией, двояким именем. Из царей, которые поставляются в надписании, мы узнаем, что именно в одно и тоже время пророчествовали Исаия, Осия, Иоиль и Амос; но начало слова Господня было к Осии, сыну Беери. Амос же, отец Исаии, не был, как многие думают, третий из двенадцати пророков, а другой, и они пишутся у Евреев различными буквами: последний имеет первую и последнюю буквы <i>алеф</i> и <i>саде</i> ( אמ יץ ), первый <i>аин</i> и <i>самех</i> ( עמ ים ), и последний переводится некоторыми <i>крепость</i> или <i>крепкий</i>, а первый — <i>народ жестокий</i> или <i>строгий</i>, о чем мы подробнее сказали в Амосе. Не только этот пророк, а и другие, когда имеют в надписании: видение, которое видел Исаия или Авдий, то не только излагают виденное, например: «я видел Господа, сидящего на престоле высоком и превознесенном и два Серафима вокруг его» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=6&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В год смерти царя Озии видел я Господа, сидящего на престоле высоком и превознесенном, и края риз Его наполняли весь храм.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Вокруг Него стояли Серафимы; у каждого из них по шести крыл: двумя закрывал каждый лице свое, и двумя закрывал ноги свои, и двумя летал.</span></span>Ис. 6:1-2</a>), но и сообщают то, что им было сказано, то есть: «<i>слыши, небо, и внуши земле</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Слушайте, небеса, и внимай, земля, потому что Господь говорит: Я воспитал и возвысил сыновей, а они возмутились против Меня.</span></span>Ис. 1:2</a>), и: «сие говорит Господь Бог к Идумее: слух слышал я от Господа и посла послал Он к народам» (<a href="/bible-index/bible/?b=380&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Видение Авдия. Так говорит Господь Бог об Едоме: весть услышали мы от Господа, и посол послан [<i>объявить</i>] народам: "вставайте, и выступим против него войною!"</span></span>Авд. 1:1</a>). Ибо пророки прежде назывались видящими, так как они могли сказать: «очи наши всегда к Господу» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=24&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Очи мои всегда к Господу, ибо Он извлекает из сети ноги мои.</span></span>Пс. 24:15</a>) и: «к Тебе возвел я очи мои, живущему на небесах» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=122&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Песнь восхождения. К Тебе возвожу очи мои, Живущий на небесах!</span></span>Пс. 122:1</a>).<br /> Поэтому и апостолам заповедуется Спасителем: «<i>возведите очи ваши и видите нивы, яко плавы суть к жатве уже</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Не говорите ли вы, что еще четыре месяца, и наступит жатва? А Я говорю вам: возведите очи ваши и посмотрите на нивы, как они побелели и поспели к жатве.</span></span>Ин. 4:35</a>). Эти очи сердца имела и невеста в Песни Песней, которой жених говорит: «ты ранила сердце мое, сестра моя — невеста, одним из глаз твоих» (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=4&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Пленила ты сердце мое, сестра моя, невеста! пленила ты сердце мое одним взглядом очей твоих, одним ожерельем на шее твоей.</span></span>Песн. 4:9</a>). И в Евангелии читаем: «светильник тела твоего есть око твое» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Светильник для тела есть око. Итак, если око твое будет чисто, то всё тело твое будет светло;</span></span>Мф. 6:22</a>). В Ветхом Завете также говорится, что весь народ видел глас Божий (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Весь народ видел громы и пламя, и звук трубный, и гору дымящуюся; и увидев <i>то</i>, [весь] народ отступил и стал вдали.</span></span>Исх. 20:18</a>).<br /> Поэтому пусть смолкнут бредни Монтана, полагающего, что пророки предсказывали будущее в экстазе, в умоисступлении; ибо несознаваемого они не могли и видеть. Я знаю, что некоторые объясняют Иудею и Иерусалим как небесные, Исаию как образ Господа Спасителя, потому что он де предвозвещает пленение той страны на нашей земле и затем возвращение и восшествие на гору святую в последние дни. Но мы все это отвергаем, считая противным вере христианской, и, следуя исторической истине, в смысле духовном объясняем таким образом, что все, что они бредят о небесном Иерусалиме, относим к Церкви Христовой и к тем, которые как по причине грехов выходят из нея, так вследствие раскаяния возвращаются на прежнее место, — в Церковь, о которой, думаем, говорится и следующее в том же самом пророке: «светись, светись Иерусалим, ибо пришел свет твой и слава Господня взошла над тобою», и: «в тебе явится Господь и слава Его покажется над тобою, и пойдут цари в свете твоем и народы в блеске твоем, когда прийдут все сыновья его издалека и дочери его будут принесены на плечах и покроют его верблюды Мадиама и Ефы, принося золото и ладан, и стада Кедара и овны Наваиофа поспешат и будут милостивительными жертвами на алтаре Господнем» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=60&s=1&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Восстань, светись, [Иерусалим], ибо пришел свет твой, и слава Господня взошла над тобою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ибо вот, тьма покроет землю, и мрак - народы; а над тобою воссияет Господь, и слава Его явится над тобою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И придут народы к свету твоему, и цари - к восходящему над тобою сиянию.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Возведи очи твои и посмотри вокруг: все они собираются, идут к тебе; сыновья твои издалека идут и дочерей твоих на руках несут.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Тогда увидишь, и возрадуешься, и затрепещет и расширится сердце твое, потому что богатство моря обратится к тебе, достояние народов придет к тебе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Множество верблюдов покроет тебя - дромадеры из Мадиама и Ефы; все они из Савы придут, принесут золото и ладан и возвестят славу Господа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Все овцы Кидарские будут собраны к тебе; овны Неваиофские послужат тебе: взойдут на алтарь Мой жертвою благоугодною, и Я прославлю дом славы Моей.</span></span>Ис. 60:1-7</a>).<br /> Что касается поставленного в надписании, что он пророчествовал при <b>Озии и Иоафаме, и Ахазе, и Езекии</b>, царях иудейских, то это не должно быть понимаемо смешанно, как у других пророков, как бы нам было неизвестно, что при каком царе в частности было сказано; но до конца книги излагается, что было открыто ему Голодом к отдельности при Озии, что при Иоафаме, что при Ахазе, и что при Езекии. Примем также к сведению, что Езекия начал царствовать в Иерусалиме в двенадцатый год Ромула, который построил в Италии город своего имени, чтобы ясно было видно, на сколько наши истории древнее, чем прочих народов. <b>Исаия</b> же значит <i>спасенный Господа</i>, <b>Иуда</b> <i>исповедание</i>, <b>Иерусалим</b> <i>видение мира</i>, <b>Озия</b> <i>сила Господня</i>, <b>Иоафам</b> <i>Господние совершенство</i>, <b>Ахаз</b> <i>держащий</i> или <i>сильный</i>, <b>Езекия</b> <i>власть Господа</i>. Итак кто водительством Господа спасается и есть сын Амоса, т.е. крепкого и сильного, тот духовно видит видение исповедании, когда оплакивает прежние грехи, и видение мира, когда носле покаяния переходит ко свету и успокаивается в вечном мире и все времена его проходят под крепостию Господа, и совершенством Его и силою. И, когда он все сделает, то скажет оное евангельское: <i>раби неключими есмы, яко, еже должни бехом сотворити, сотворихом</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=17&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Так и вы, когда исполните всё повеленное вам, говорите: мы рабы ничего не стоящие, потому что сделали, что должны были сделать.</span></span>Лк. 17:10</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 5-8. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div><br /><br /><br />***<br /><br /> Исаию следует называть скорее евангелистом, чем пророком, поскольку он описывает все тайны Христа и Церкви так ясно, что можно подумать, что он описывает историю того, что уже было, нежели пророчествует о том, что будет.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Предисловие к Книге пророка Исаии, PL 28:771-772.</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=280&c=38&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=1&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>