<p ><div> По спасении чрез апостолов остатка народа Израильского, пророческая речь обращается к книжникам и фарисеям и народу взывающему <i>распни, распни Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Когда же увидели Его первосвященники и служители, то закричали: распни, распни Его! Пилат говорит им: возьмите Его вы, и распните; ибо я не нахожу в Нем вины.</span></span>Ин. 19:6</a>) и называет их князьями Содомскими и народом Гоморрским по оному, что читаем ниже: <i>грех свой яко Содомский возвестиша и явиша. Горе души их, зане умыслиша совет лукавый на себе самих рекгие: свяжем праведнаго, яко непотребен нам есть</i> (ниже 3, 9, 10). <br /> Итак потому они называются князьями Содомскими и народом Гоморрским, что задумали лукавый замысел и связали праведного и сказали: <i>не имамы царя, токмо Кесаря</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Но они закричали: возьми, возьми, распни Его! Пилат говорит им: Царя ли вашего распну? Первосвященники отвечали: нет у нас царя, кроме кесаря.</span></span>Ин. 19:15</a>). И еще: «мы знаем, что Моисею говорил Бог; сего же не знаем кто Он» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=9&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Мы знаем, что с Моисеем говорил Бог; Сего же не знаем, откуда Он.</span></span>Ин. 9:29</a>). Вместе с этим, они, хвалившиеся в Евангелии: <i>семя Авраамле есмы и никомужде размахом николиже</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Ему отвечали: мы семя Авраамово и не были рабами никому никогда; как же Ты говоришь: сделаетесь свободными?</span></span>Ин. 8:33</a>), слышат от Господа Спасителя: <i>аще чада Авраамия бытие были, дела Авраамия бытие творили</i> и еще: «вы рождены от отца диавола и хотите исполнять дела отца вашего» (там же ст. 39. 44). Нечто подобное говорит Иезекииль к Иерусалиму: «отец твой Аморрей и мать твоя Хеттеянка» (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=16&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> Ты дочь в мать твою, которая бросила мужа своего и детей своих, - и ты сестра в сестер твоих, которые бросили мужей своих и детей своих. Мать ваша Хеттеянка, и отец ваш Аморрей.</span></span>Иез. 16:45</a>). Евреи говорят, что Исайя умерщвлен по двум причинам, — за то, что он назвал их князьями Содомскими и народом Гоморрским, и за то, что между тем как Бог говорит к Моисею: <i>не возможеши видении лица Моего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=33&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И потом сказал Он: лица Моего не можно тебе увидеть, потому что человек не может увидеть Меня и остаться в живых.</span></span>Исх. 33:20</a>), он осмелился сказать: <i>видеть Господа седяща на престоле высоце и превознесенне</i> (ниже 6, 1). Но они при этом опускают из вида, что Серафимы закрывали лице и ноги Божии или свои (потому что в еврейском говорится неопределенно) и Исайя пишет, что он видел только среднюю часть Его. <br /> Итак, человек не может видеть лица Божия; ангелы же даже самых малых в церкви всегда видят лице Божие (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Смотрите, не презирайте ни одного из малых сих; ибо говорю вам, что Ангелы их на небесах всегда видят лице Отца Моего Небесного.</span></span>Мф. 18:10</a>). <i>Видим убо ныне якоже зерцалом в гадании, тогда же лицем к лицу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Теперь мы видим как бы сквозь <i>тусклое</i> стекло, гадательно, тогда же лицем к лицу; теперь знаю я отчасти, а тогда познаю, подобно как я познан.</span></span>1 Кор. 13:12</a>)), — тогда, когда мы из людей дойдем до совершенства ангельского и будем в состоянии сказать с апостолом: <i>мы же вси откровенным лицем славу Господню взирающее в той же образ преобразуемся от славы в славу, якоже от Господня Духа</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=3&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Мы же все открытым лицем, как в зеркале, взирая на славу Господню, преображаемся в тот же образ от славы в славу, как от Господня Духа.</span></span>2 Кор. 3:18</a>). Хотя никакая тварь, по свойству своей природы, не может видеть лица Божия, но оно тогда может быть зримо умом, когда веруется невидимым. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 19-20. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=1&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=1&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
