<div><p ><div><br /> <i>Если будут грехи ваши как пурпур, то сделаются белы как снег, и если будут красны как багряница, то будут белы, как руно.</i> Порядок мыслей замечательный: ибо недостаточно того, что сказал: <i>омойтесь</i>, если бы не присоединил <i>будьте чисты</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Омойтесь, очиститесь; удалите злые деяния ваши от очей Моих; перестаньте делать зло;</span></span>Ис. 1:16</a>), чтобы после омовения водою имели чистоту сердца, ибо <i>блаженни чистии сердцем, яко тии Бога узрят</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Блаженны чистые сердцем, ибо они Бога узрят.</span></span>Мф. 5:8</a>); когда же получат чистоту сердца, то должны удалить зло из помыслов своих, не пред очами людей, но пред очами Бога, от Котораго ничто не может укрыться. В словах же: <i>перестаньте поступать превратно</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Омойтесь, очиститесь; удалите злые деяния ваши от очей Моих; перестаньте делать зло;</span></span>Ис. 1:16</a>), слышится оное евангельское: <i>се здрав еси: ктому не согрешай, да не горшее ти что будет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Потом Иисус встретил его в храме и сказал ему: вот, ты выздоровел; не греши больше, чтобы не случилось с тобою чего хуже.</span></span>Ин. 5:14</a>). А так, удаляясь от пороков, пусть научается добру и заботится о правосудии, помогает притесненному, поддерживает сироту и вдову (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> научитесь делать добро, ищите правды, спасайте угнетенного, защищайте сироту, вступайтесь за вдову.</span></span>Ис. 1:17</a>), и если исполнить это, то грехи, бывшие прежде кровавыми подобно пурпуру, отпустятся, и дела убийства и крови заменятся одеждою Господнею, сделанною из руна Агнца (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=7&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Я сказал ему: ты знаешь, господин. И он сказал мне: это те, которые пришли от великой скорби; они омыли одежды свои и убелили одежды свои Кровию Агнца.</span></span>Откр. 7:14</a>), за которым в Апокалипсисе следуют сияющие белизною девства.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 24-25. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=1&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=1&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>