<p ><div><i> Князья твои неповинующиеся, сообщники воров</i>. Вместо повинующихся, Акила перевел: <i>отступающие,</i> а Симмах: <i>уклоняющиеся.</i> Князьями же называет книжников и фарисеев, которые, отступив от Господа или, вернее, оставив стезю истины, пошли превратным путем и стали сообщниками предателя и вора Иуды. Этого же должно остерегаться и нам, чтобы, получая дары от людей века, собирающих богатства чрез ограбление и слезы несчастных, не быть названными не столько самими ворами, сколько сообщниками воров, и чтобы не было сказано нам: <i>видел еси татя и тем еси с ним, и с прелюбодеями участие твое полагал еси</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=49&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> когда видишь вора, сходишься с ним, и с прелюбодеями сообщаешься;</span></span>Пс. 49:18</a>).<br /> <b>Все любят подарки, гоняются за возмездиями.</b> В списке пороков перечисляются и те, которые любят подарки. Не сказал: которые принимают, ибо это часто бывает по необходимости, но: которые считают друзьями только тех, от которых получают подарки, и обращают внимание не на уста друзей, а на руки, и тех считают святыми, у которых опустошают кошелек; о них и Екклезиаст говорит: «любящий деньги не насытится деньгами» (<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=5&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Кто любит серебро, тот не насытится серебром, и кто любит богатство, тому нет пользы от того. И это - суета!</span></span>Еккл. 5:9</a>). <br /> Такие люди гоняются за возмездиями, так что превозносят тех, от которых что-нибудь получили, или во всяком случае дают что-нибудь только тому, от кого сами надеются получить. Вместо возмездий Симмах перевел: <i>воздаяния</i> или <i>отмщение,</i> — что виновны и те, которые воздают злом за зло, зуб за зуб, око за око (Исх. 21) и не подражают оному Давидову: <i>аще воздах воздающим ми зла</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=7&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> если я платил злом тому, кто был со мною в мире, - я, который спасал даже того, кто без причины стал моим врагом, -</span></span>Пс. 7:5</a>), и Иеремии, говорящему о праведнике: <i>подаст ланиту свою бьющему, насытится укоризн</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=310&c=3&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> подставляет ланиту свою биющему его, пресыщается поношением,</span></span>Плач. 3:30</a>), чтобы уподобиться евангельскому мужу, которому говорится: <i>бъющему тя в ланиту подаждь и другую</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Ударившему тебя по щеке подставь и другую, и отнимающему у тебя верхнюю одежду не препятствуй взять и рубашку.</span></span>Лк. 6:29</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 27-28. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=1&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=1&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
