<p ><div><i>Возвратятся же в правде</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Сион спасется правосудием, и обратившиеся [<i>сыны</i>] его - правдою;</span></span>Ис. 1:27</a>), когда злодеи и грешники будут сокрушены и когда оставившие Господа будут истреблены.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 31-32. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div> <br />***<br />А высказанное в следующей главе, что в день суда беззаконников и грешников не должно щадить, а они должны быть сожжены вечным огнем, кто может вынести? Запрещаешь ты милосердию Божию и прежде дня судного судишь о приговоре Судии, чтобы, если бы Он соблаговолил пощадить беззаконников и грешников, то не мог бы по твоему предписанию сделать этого? Ты говоришь: «В Псалме 103 написано: <i>Да исчезнут грешники с земли, и беззаконных да не будет более</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Да исчезнут грешники с земли, и беззаконных да не будет более. Благослови, душа моя, Господа! Аллилуия!</span></span>Пс. 103:35</a>); и у Исаии: <b>Будут гореть беззаконники и грешники вместе, и те, которые оставляют Бога, будут истреблены</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> всем же отступникам и грешникам - погибель, и оставившие Господа истребятся.</span></span>Ис. 1:28</a>)». А не знаешь ты, что угроза Божия выражает иногда милость? Ибо не говорит Он, что они будут сожжены вечным огнем, а что они исчезнут от земли и перестанут быть беззаконниками. Иное дело - что погибают навеки и сжигаются огнем вечным. И Исаия, из которого ты представляешь свидетельство, говорит: «Будут гореть грешники и беззаконники вместе», но не прибавляет «вовеки». <b>И оставившие Бога, истребятся</b>. Он говорит это о собственно еретиках, которые оставляют правый путь веры и <b>истребятся</b>, если не захотят возвратиться к Господу, Которого оставили.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседы против пелагиан 1.28, Cl. 0615, 1.29.1.</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=1&v=27">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=1&v=29">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
