<div><p ><div> Вместо этого одни только Семьдесят перевели: <i>Израиль же Меня не познал и народ Меня не уразумел.</i> Как по прочим, так и по еврейскому: Израиль не познал Владетеля своего и народ не уразумел яслей Господина своего. Смысл ясен: Я усыновил вас, как детей, сделал особенным народом своим, частию Своею, уделом наследия Своего и назвал первенцами; они же не сделали даже и того, что делают неразумные животные, чтобы тронуться благодеяниями и уразуметь пастыря и питателя своего. И сравнил их не со псами, потому что это самый умный род животных и за небольшое количество пищи охраняет дома хозяева но с более глупыми волом и ослом, из которых один возит повозки и переворачивает плугом твердейшие глыбы земли, а другой перевозит тяжести и облегчает людям труд хождения, почему они и называются рабочим скотом, так как помогают людям<a href="#622377_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br /> Можно это место понимать и о Боге Отце; но оно более относится к Сыну, потому что народ Израильский не познал и не принял Его, день Которого видел Авраам и возрадовался и к пришествию Которого обращены были чаяния всех пророков. Он и в Евангелии говорит к Иерусалиму: «сколько раз я хотел собрать сыновей твоих, как курица собирает птенцов под крылья свои, и ты не захотел» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Иерусалим, Иерусалим, избивающий пророков и камнями побивающий посланных к тебе! сколько раз хотел Я собрать детей твоих, как птица собирает птенцов своих под крылья, и вы не захотели!</span></span>Мф. 23:37</a>). Спрашиваем: где мы еще читали о воле и осле? Во Второзаконии написано: <i>да не ореши юнцем и ослятем вкупе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=22&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Не паши на воле и осле вместе.</span></span>Втор. 22:10</a>), и в том же самом Исаии: «блажен, кто сеет при всякой воде, где вол попирает и осел» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=32&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и каждый из них будет как защита от ветра и покров от непогоды, как источники вод в степи, как тень от высокой скалы в земле жаждущей.</span></span>Ис. 32:2</a>). Вместе на воле и осле пашет Евион, достойный своего имени по низменности, по бедности своего разумения<a href="#622377_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, так принимающий Евангелие, что не оставляет суеверных обрядов Иудейских, предшествовавших в тени и образе.<br /> Но блажен тот, кто сеет на изречениях Писаний как Ветхого, так Нового Завета, и попирает воды убивающей буквы, чтобы пожинать плод духа животворящего. Вол в иносказательном смысле относится к Израилю, который нес ярмо закона и есть животное чистое; а осел, обремененный тяжестью грехов, означает народ из язычников, к которому Господь говорил: <i>приидите ко Мне еси труждающиися и обремененныи и Аз упокою вы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Придите ко Мне все труждающиеся и обремененные, и Я успокою вас;</span></span>Мф. 11:28</a>). Таким образом, тогда как фарисеи и книжники, имевшие ключ и ведение закона и справедливо называвшиеся Израилем, то есть <i>умом видящим Бога</i> не уверовали, часть народа Иудейского уверовала, так что в один день разом уверовали три тысячи, а в другой день пять тысяч. <br /> И тогда как и мудрые века не приняли креста Христова, невежественная толпа народов приняла его. И поэтому апостол говорил: <i> видите званее ваше, братее, то не мнози премудри по плоти, не мнози сильны, не мнози благородна: но буяя мира избра Бог, да премудрыя посрамит, и немощная мира избра Бог, да посрамит, крепкая</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=26&e=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Посмотрите, братия, кто вы, призванные: не много <i>из вас</i> мудрых по плоти, не много сильных, не много благородных;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> но Бог избрал немудрое мира, чтобы посрамить мудрых, и немощное мира избрал Бог, чтобы посрамить сильное;</span></span>1 Кор. 1:26-27</a>). Ибо это толкование натянутое; истинное же толкование то, которое приведено выше.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="622377_1" class="note-item" href="#622377_1">1</a> Рабочий скот на латинском языке называется jumentum от juvare помогать.<br /></li><li><a id="622377_2" class="note-item" href="#622377_2">2</a> Евион значит бедный.<br /></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 10-12. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div> <br /><br /><br />***<br /><br />И положила Его [Мария] в ясли, потому что не было им места в гостинице. И положила Его Матерь. Иосиф же, который знал, что не от него Сын, не решался прикоснуться: дивился, радовался Рожденному. И положила Его в ясли. Почему в ясли? Чтобы исполнилось пророчество Исаии пророка: <b>Вол знает владетеля своего, и осел — ясли господина своего</b>.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Гомилия на Рождество Господа, Cl. 0598, 1.</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=1&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=1&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>