<p ><div> <i>Будет оставлена дочь Сиона как шатер в винограднике и как шалаш в огороде.</i> Что <b>виноградником</b> назван весь Израиль, об этом же в последующем пророк свидетельствует, говоря: <i>виноградник бо Господа Саваофа дом Израилев есть, и человек Иудин новый сад возлюбленный</i> (ниже 5, 7), и в Псалме: <i>виноград из Египта пренесл еси: изгнал еси языки и насадил еси и</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=79&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Из Египта перенес Ты виноградную лозу, выгнал народы и посадил ее;</span></span>Пс. 79:9</a>). Пока этот виноградник приносил весьма обильные плоды, он имел стражем Бога, о Котором пишется: <i>се не воздремлет, ниже уснет храняй Исраиля</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=120&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> не дремлет и не спит хранящий Израиля.</span></span>Пс. 120:4</a>); Когда же обобрали виноград в нем все мимопроходящие но пути и опустошил его вепрь лесной, то Господь оставил храм Свой и разгневанный говорит вставая: <i>востаните, идем отсюду</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Но чтобы мир знал, что Я люблю Отца и, как заповедал Мне Отец, так и творю: встаньте, пойдем отсюда.</span></span>Ин. 14:31</a>), и: «<i>оставится вам дом ваш пуст</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Се, оставляется вам дом ваш пуст.</span></span>Мф. 23:38</a>).<br /> И чрез Иеремию: <i>оставит дом Мой, оставит достояние Мое; быть Мне достояние Мое яко лев в дубраве даде противу Мене глас свой: сего ради возненавидет ее</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=12&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Я оставил дом Мой; покинул удел Мой; самое любезное для души Моей отдал в руки врагов его.</span></span>Иер. 12:7</a>). А сравнение опустошения храма и Иерусалима взято от земледельцев, которые до тех пор, пока виноградник бывает полон гроздов, ставят сторожей в шатрах; также и <b>в огороде,</b> который LXX переводят <b>овощное хранилище,</b> делаются небольшие шалаши, чтобы укрываться в них от жара и солнечных лучей и отгонять оттуда и людей и зверьков, которые обыкновенно вредят молодым плодам. Когда же снимаются эти плоды, то шалаши из засохшего кустарника и шатры остаются в запустении по удалении сторожа, которому уже нечего стеречь. <br /> Так и всемогущий Бог оставил храм и сделал город пустым, чего нет нужды доказывать словами, в особенности нам, видящим Сион пустым, Иерусалим разрушенным и храм уничтоженным до основания. А что называет Сион дочерью, то это указывает на любовь премилостивого Отца. И не удивительно, если Сион называется дочерью, когда и Вавилон весьма часто называется дочерыо. Ибо все мы по природе сыны Божии, но по своей вине делаемся чужими. В иносказательном смысле, виноградником Божиим и плодовым садом может быть названа душа наша, которою если будет управлять ум, то есть <i>νοδς?</i> то она имеет стражем ума — Бога; если же будут опустошать нас пороки, как некие зверьки, то мы оставляемся стражем — Богом и все наше придет в запустение.<br /> <i>Если бы Господь воинств не оставил нам семени, то мы были бы как бы Содомом и стали бы подобны как бы Гоморре.</i><br /> Это место апостол Павел подробнее излагает Римлянам, когда пишет: <i>глаголю убо, еда отрину Бог люди своя? да не будет; ибо и аз Израилътянин есмь, от семене Авраамия, колена Вениаминова. Не отрину Бог людей Своих, их же прежде разуми</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак, спрашиваю: неужели Бог отверг народ Свой? Никак. Ибо и я Израильтянин, от семени Авраамова, из колена Вениаминова.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Не отверг Бог народа Своего, который Он наперед знал. Или не знаете, что говорит Писание в <i>повествовании об Илии</i>? как он жалуется Богу на Израиля, говоря:</span></span>Рим. 11:1-2</a>) и немного спустя; «так и в это время сохранились остатки по избранию благодати Божией» (там же ст. 5). Из этого видно, что предшествующее, чем речь пророческая угрожала Иерусалиму и Иуде, не должно относить ко времени Вавилонского плена, а к последнему Римскому плену, когда в апостолах сохранились остатки народа Иудейского и когда в один день уверовали три тысячи, а в другой пять тысяч, и Евангелие посеяно во всем мире. <br /> Вместо <i>Господа воинств,</i> как мы перевели на латинский, следуя Акиле, в еврейском читается: <i>Господь Саваоф,</i> что LXX толковников, сообразно с свойством местъ переводят двояко, или <i>Господь сил</i> или <i>Господь всемогущий.</i> Следует поставить вопрос, об Отце ли говорится это или о Сыне? Несомненно, что оное, читаемое в двадцать третьем псалме: <i>возмите врата, князи, ваша, и возмитеся, врата вечная, и внидетъ Царь славы. Кто есть сей Царь славы? Господь</i> «Саваоф» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=23&s=7&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Поднимите, врата, верхи ваши, и поднимитесь, двери вечные, и войдет Царь славы!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Кто сей Царь славы? - Господь крепкий и сильный, Господь, сильный в брани.</span></span>Пс. 23:7-8</a>), то есть Господь сил, <i>Тот есть Царь славы,</i> относится к Христу, Который после торжества страдания вознесся, как Победитель, на небеса. И в другом месте о Господе говорится, что Он есть Царь славы: <i>аще бо быта разумели, не быша Господа славы распяли</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> которой никто из властей века сего не познал; ибо если бы познали, то не распяли бы Господа славы.</span></span>1 Кор. 2:8</a>). <br /> Таким образом не только по Апокалипсису Иоанна и апостолу Павлу, но и в Ветхом Завете Христос называется <i>Господом Саваофом, то есть всемогущим.</i> Ибо если все, принадлежащее Отцу принадлежит Сыну, и как Он Сам говорит в Евангелии: <i>дадеся Ми всяка власть на небеси и на земли</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=1&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> По прошествии же субботы, на рассвете первого дня недели, пришла Мария Магдалина и другая Мария посмотреть гроб.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И вот, сделалось великое землетрясение, ибо Ангел Господень, сошедший с небес, приступив, отвалил камень от двери гроба и сидел на нем;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> вид его был, как молния, и одежда его бела, как снег;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> устрашившись его, стерегущие пришли в трепет и стали, как мертвые;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ангел же, обратив речь к женщинам, сказал: не бойтесь, ибо знаю, что вы ищете Иисуса распятого;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Его нет здесь - Он воскрес, как сказал. Подойдите, посмотрите место, где лежал Господь,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и пойдите скорее, скажите ученикам Его, что Он воскрес из мертвых и предваряет вас в Галилее; там Его увидите. Вот, я сказал вам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И, выйдя поспешно из гроба, они со страхом и радостью великою побежали возвестить ученикам Его.</span></span>Мф. 28:1-8</a>), и <i>Моя вся Твоя суть,</i> "и Я прославляюсь в них"; то почему не относить ко Христу и имя всемогущего, чтобы будучи Богом как Сын Божий и Господом как Сын Господа, он был и Всемогущим как Сын Всемогущего?<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 17-19. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=1&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=1&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
