<p ><div>Поелику же сего достаточно было к поражению державшихся подзаконного образа жизни, то во свидетельство сказанного призывает пророка Иеремию и говорит: <br /><b><br />Укоряя бо их глаголет: се, дние грядут, глаголет Господь, и совершу на дом Исраилев и на дом Иудов завет нов, не по завету, егоже завещах отцем их в день, в оньже емшу Ми их за руку, извести их от земли египетския: зане тии не пребыша в завете Моем, и Аз нерадих о них, глаголет Господь. Яко сей завет, егоже завещаю дому Исраилеву по онех днех, глаголет Господь, дая законы Моя в мысли их, и на сердцах их напишу их, и буду им Бог, и тии будут Мне людие. И не имать научити кийждо искренняго своего, и кийждо брата своего, глаголя: познай Господа: яко вси уведят Мя от мала даже и до велика их, зане милостив буду неправдам их и грехов их и беззаконий их не имам помянути ктому</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=31&s=31&e=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Вот наступают дни, говорит Господь, когда Я заключу с домом Израиля и с домом Иуды новый завет,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> не такой завет, какой Я заключил с отцами их в тот день, когда взял их за руку, чтобы вывести их из земли Египетской; тот завет Мой они нарушили, хотя Я оставался в союзе с ними, говорит Господь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Но вот завет, который Я заключу с домом Израилевым после тех дней, говорит Господь: вложу закон Мой во внутренность их и на сердцах их напишу его, и буду им Богом, а они будут Моим народом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> И уже не будут учить друг друга, брат брата, и говорить: "познайте Господа", ибо все сами будут знать Меня, от малого до большого, говорит Господь, потому что Я прощу беззакония их и грехов их уже не воспомяну более.</span></span>Иер. 31:31-34</a>). <br />Произнеся сие свидетельство, Апостол весьма чудно и кратко отвергает закон и говорит: <br />Cт. 13. <i>Говоря «новый», показал ветхость первого; а ветшающее и стареющее близко к уничтожению</i>.<br /><br />См. <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=8&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Говоря "новый", показал ветхость первого; а ветшающее и стареющее близко к уничтожению.</span></span>Евр. 8:13</a></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=8&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=8&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
