<div><p ><div>В сих словах раскрывается нам вся цель пророчества и как бы последний предел предсказания и на них можно смотреть как на предварительное разъяснение и указание сущности подлежащего толкованию пророчества, прикровенной большою неясностью; ибо речь состоит из подобия и несобственного выражения и как бы из того, что обыкновенно случается на высоких вершинах гор или иногда на открытых долинах. Когда обнаруживает свое разрушительное действие язва, или другая какая происходящая от влияния воздуха болезнь, тогда горы, зеленеющие лесами и деревами, и долина, покрытая разнообразною и роскошною растительностью, вдруг засыхают. Так разрушаются и дела рук человеческих, когда на города и страны обрушиваются тяжелые и нестерпимые несчастия, погубляющие и разрушающие малое и великое. Кого, скажи пожалуйста, пощадит меч неприятелей или язва. Напротив совершенно истребляет и знаменитого богатством, славой и могуществом, и незнатного и презренного. Итак слово пророка вполне соответствует обычным в его жизни явлениям; ибо, как я сказал, он был пастырь и образ для выражения своих мыслей заимствует из часто бывающего истребления пастбищ для стад. Какой же истинный смысл сказанного? Возглагола, говорит, Господ от Сиона, как бы из собственного своего места, и из Иерусалима, как бы назначенного Ему. Бестелесное не находится в каком-либо месте, но поелику в Иерусалиме был тот знаменитый храм, то считался он как бы собственным местом Его, по представлению древних, имевших еще ограниченные понятия о Боге. Вместо возглагола в Еврейском издании читается: возревел или издал рыкание, подобно льву. Когда же это случилось; то сетоваша, говорит, пажити пастырей. Пажитями пастырей называет иноплеменные народы, как бы некоторым пастырям раболепно подчиненные своим владыкам, которые делают все по своему усмотрению с подвластными им народами. Сетоваша, то есть, находились в унынии и во всяких бедах, ибо сетование бывает над мертвыми. Причиной же бедствия для них служит то, что Бог издал грозный глас и как бы пригрозил гибелью; ибо когда будет реветь лев, тогда кто не почувствует страха? И не только сетоваша пажити пастырей, но и сверх того изсше верх Кармиль, то есть, Иерусалим. Кармил есть гора, находящаяся в стране Иудейской, на которой и имел пребывание Илия Фесвитннин; ибо земля Иудейская часто обозначается названием Кармила. Так устами другого Пророка Бог сказал сынам Израилевым: <i>и введох вас в землю Кармил, да снесте благая его и плоды его: и внидосте, и осквернили есте землю мою и достояние мое поставили есте в мерзость </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И Я ввел вас в землю плодоносную, чтобы вы питались плодами ее и добром ее; а вы вошли и осквернили землю Мою, и достояние Мое сделали мерзостью.</span></span>Иер. 2:7</a>). А поелику из всех городов в земле Иудейской самым славным и знаменитым признается Иерусалим; то и называет его верхом Кармила, как превознесенный славою, как преизбыточествующий превосходством, и как более прочих видный по причине божественного храма и мужей, некогда бывших царями из колена Иудина. Есть у святых пророков обыкновение прикрывать свои слова неясностью из опасения необузданного гнева слушателей: ибо те, которые особенно наклонны были к дерзости, и делали упреки святым пророкам и говорили:<i> но нам глаголите и возвещайше нам иное прельщение </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=30&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> которые провидящим говорят: "перестаньте провидеть", и пророкам: "не пророчествуйте нам правды, говорите нам лестное, предсказывайте приятное;</span></span>Ис. 30:10</a>), — не стерпели бы их прямых речей.<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=1&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=1&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>