<div><p ><div>Прежде всего считаю необходимым сказать о том, что ни еврейский текст, ни другие, не упоминают о Соломоне, но Евреи читают: ради пленения их пленом. Прочие же вместо слова: Соломон прибавляют: устроенный — ἀπηρτισμέρην или совершенный — τελέιαν (плен). Мы же должны будем следовать чтению Семидесяти. Итак обвиняется Газа (а она есть город Филистимлян или нынешняя Палестина) в том, что она пленила пленение Соломоне, еже заключити во Идумею. Можем понимать это так, как понимали и другие толкователи, а именно: они совершали не обыкновенное какое-либо опустошение Иудеи, но, захватывая довольно пленников, предавали их в руки Идумеев. Идумеи были потомки Исава, всегда враждебно расположенные к Израильтянам: им содействуя и вместе с ними воюя, Газяне, и Азотяне и жители Аскалона, или так называемого Аккарона и некоторые другие иноплеменники сильно помогали им овладевать городами Иудеи. Если же по переводу Семидесяти мы читаем, что они пленили пленение Соломоне; то необходимо разуметь тут следующее. Соломон был самым сильным и могущественным царем и господствовал над соседними народами, так что у них построил многие города и поселил в них Израильтян, потому что Хирам позволял ему это.<i> Во второй книге Паралипоменон написано так: и бысть по двадесяти летех, в нихже созда Соломон дом Господень, и дом свой, и грады яже даде Хирам Соломону, созда оны Соломон, и всели ту сыны Израилевы. И прииде Соломон во Емао-Сува, и одержа его: и созда Федмор в пустыне и вся грады крепкие, яже созда во Емафе, и немного далее: и елика восхоте Соломон по желанию создати во Иерусалиме, и в Ливане, и во всем царстве своем. Весь народ оставшийся от Хеттеа, и Аммореа, и Ферезеа, и Евеа, и Иевусеа, иже не бяху от племене Израилева, по беша от сынов их оставшихся по них на земли, ихже не избиша сынове Исраилевы, подведе их Соломон в дань даже до дне сего </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=140&c=8&s=1&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> По окончании двадцати лет, в которые Соломон строил дом Господень и свой дом,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Соломон обстроил и города, которые дал Соломону Хирам, и поселил в них сынов Израилевых.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И пошел Соломон на Емаф-Сува и взял его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И построил он Фадмор в пустыне, и все города для запасов, какие основал в Емафе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Он обстроил Вефорон верхний и Вефорон нижний, города укрепленные, со стенами, воротами и запорами,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и Ваалаф и все города для запасов, которые были у Соломона, и все города для колесниц, и города для конных, и все, что хотел Соломон построить в Иерусалиме и на Ливане и во всей земле владения своего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Весь народ, оставшийся от Хеттеев, и Аморреев, и Ферезеев, и Евеев и Иевусеев, которые были не из сынов Израилевых, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> детей их, оставшихся после них на земле, которых не истребили сыны Израилевы, - сделал Соломон оброчными до сего дня.</span></span>2 Пар. 8:1—8</a>). Итак соединившись с Идумеянами, жители Газы и Азота и другие разрушили эти города, названные Соломоновыми, так что они уже не принадлежали к царству Иудейскому, а отданы были как бы нечестивым вождям Моавитян.<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=1&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=1&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>