<p ><div><b> Зане от дел закона не оправдится всяка плоть пред Ним</b>.<br /> В законе Моисеевом иное согласовалось с естественным ведением, как-то: <i>не прелюбы сотвори, не убий, не укради, не послушествуй на ближнего твоего свидетельства ложна, чти отца твоего и матерь твою</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=12&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Почитай отца твоего и мать твою, [чтобы тебе было хорошо и] чтобы продлились дни твои на земле, которую Господь, Бог твой, дает тебе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Не убивай.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Не прелюбодействуй.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Не кради.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Не произноси ложного свидетельства на ближнего твоего.</span></span>Исх. 20:12—16</a>), и прочее сему подобное. Ибо и не приявшие сего закона знали, что каждое из запрещаемых им дел подлежит осуждению и наказанию. Но Законоположник приложил нечто полезное в то время для одних иудеев, разумею обрезание, субботу, жертвы, кропления, постановления о прокаженном, изливающем семя, и тому подобное, что все служит знамением иного, а само по себе, будучи исполнено, недостаточно к тому, чтобы совершающего это соделать праведным. Посему-то и божественный Апостол сказал: <i>Зане от дел закона не оправдится всяка плоть пред Ним</i>. И чтобы не подумал кто, будто бы обвиняет закон, присовокупил:<br /> <b> Законом бо познание греха</b>, то есть закон вложил в людей точнейшее познание греха и осуждение оного соделал сильнейшим, но не мог достаточествовать людям к преспеянию в добродетели. Так доказав, что закон только учитель прекрасного, доказывает силу благодати.<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=3&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=3&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
