<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1070">Хроматий Аквилейский еп.</a><div>Итак, Господь ясно показывает, что Он есть <b>сеятель</b> доброго семени, который не прекращает в этом мире, как в поле, сеять в людских сердцах слово Божие, подобно доброму семени, чтобы каждый из нас от семени, посеянного в нем Богом, собрал небесные и духовные плоды.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Трактат на Евангелие от Матфея 51.1. Cl. 0218, 51.6; CCSL 9А:450-51.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Царством Небесным здесь называет Самого Себя, так как, восприняв плоть, Он стал подобен человеку: «<i>в подобии</i>», сказано, «<i>человечестем быв</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> но уничижил Себя Самого, приняв образ раба, сделавшись подобным человекам и по виду став как человек;</span></span>Флп. 2:7</a>).<br />Добрым семенем Он назвал сынов Царства, как и Сам объяснил, когда ученики спросили Его, – о чем скажем, когда дойдем до этого. Поле Его есть мир, как Его творение и стяжание.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1089">Лука Крымский свт.</a><div><br /><b> Как действует благодать в сердце человеческом</b> <br /><br /> <br /><br /> "Царство Небесное подобно человеку, посеявшему доброе семя на поле своем; когда же люди спали, пришел враг его и посеял между пшеницею плевелы и ушел; когда взошла зелень и показался плод, тогда явились и плевелы. Придя же, рабы домовладыки сказали ему: господин! не доброе ли семя сеял ты на поле твоем? откуда же на нем плевелы? Он же сказал им: враг человек сделал это. А рабы сказали ему: хочешь ли, мы пойдем, выберем их? Но он сказал: нет, — чтобы, выбирая плевелы, вы не выдергали вместе с ними пшеницы, оставьте расти вместе то и другое до жатвы; и во время жатвы я скажу жнецам: соберите прежде плевелы и свяжите их в снопы, чтобы сжечь их, а пшеницу уберите в житницу мою". Иную притчу предложил Он им, говоря: "Царство Небесное подобно зерну горчичному, которое человек взял и посеял на поле своем, которое, хотя меньше всех семян, но, когда вырастет, бывает больше всех злаков и становится деревом, так что прилетают птицы небесные и укрываются в ветвях его". Иную притчу сказал Он им: "Царство Небесное подобно закваске, которую женщина, взяв, положила в три меры муки, доколе не вскисло все". Все сие Иисус говорил народу притчами, и без притчи не говорил им, да сбудется реченное через пророка, который говорит: отверзу в притчах уста Мои; изреку сокровенное от создания мира" (Мф. 13, 24-35). <br /> Это чрезвычайно важные для нас притчи Христовы: это изображение того, как подготавливается к Страшному Суду весь род человеческий, как зреет в нем, Царство Божие. Господь засеял добрым семенем поле Свое — весь мир засеял. А диавол сеет плевелы. Вы знаете, что землепашец поступает с ними не так, как поступил Господь: считает необходимым полоть поле, вырывать плевелы, которые мешают расти пшенице; они высасывают соки из земли, благодатные соки, которые должны питать только пшеницу. А Господь поступает не так: плевелы не исторгает, оставляет расти вместе с пшеницей, расти до Страшного Суда — и тогда пошлет Ангелов Своих полоть поле Свое, повелит выдернуть плевелы, связать в связки и сжечь огнем вечным. <br /> Эта притча Христова дает ответ на тяжелый вопрос, зачем Господь терпит то, что творится в мире, зачем не истребляет грешников немедленно, зачем и теперь, когда народ наш в массе своей забыл Бога, или даже отрекся от Него, отверг Евангелие Христово, зачем Господь терпит всё это? Это тяжкий вопрос, мучающий всех нас, ибо народ наш заслужил с избытком истребления, а Господь терпит, оставляет расти пшеницу вместе с плевелами. <br /> Господь долготерпелив, щадит богохульников, щадит сосуды гнева, всех тех нечестивцев, которые заслужили казни, Христос щадит и будет щадить до самого Страшного Суда. Он не хочет погубить весь народ за грехи весьма многих из среды его. Он терпит, оставляет плевелы расти вместе с пшеницей. А участь плевел на Страшном Суде будет поистине ужасна, ибо полные гнева и ярости Ангелы Божии всех соберут и сожгут огнем вечным. <br /> Вот это запомните: Господь долготерпелив, оставляет расти плевелы вместе с пшеницей. Но придет время Суда, и страшный гнев Божий обрушится на все сосуды гнева. В этой притче Господь изображает Суд общий, когда наступит Царство Божие. Он изображает, как подготовляется, как зреет жатва ко дню Страшного Суда, приближается время, когда плевелы будут сожжены огнем вечным, а праведники воссияют, как солнце, в Царствии Отца их. <br /> Далее приводит Господь два сравнения: Он сравнивает Царствие Божие с зерном горчичным, очень малым семенем, из которого вырастает огромный кустарник — в одной притче, а в другой — с закваской, которую положила женщина в три меры муки, пока не вскисло всё. Эти две притчи изображают тот процесс, который происходит в сердце отдельных людей, изображают то, как начинается Царство Божие в сердцах людей уже в этой жизни. Посеяно малое горчичное семя, и Сам Господь неведомыми нам путями выращивает огромный кустарник. Положена малая закваска в тесто — и всё тесто вскисает. <br /> Как понимать эти образы? Слово Божие действенно, как обоюдоострый меч: пронзает всего человека, разделяет мозг, разделяет все составы. Слово Божие действенно: было множество примеров, как под влиянием одной фразы Евангелия, одного слова Божия, человек содрогался, был потрясен так, как святой Антоний Великий, один из величайших подвижников. Был он знатного происхождения, был очень богат, был глубоко образованным человеком, и ему предстояла блестящая карьера при царском дворе, но услышал он однажды, будучи в Церкви, слова Евангельские: "Если хочешь быть совершенным, пойди, продай имение твое и раздай нищим; и будешь иметь сокровище на небесах; и приходи и следуй за Мною" (Мф. 19, 21). <br /> Эти слова произвели в душе Антония потрясающее действие — это было то семя горчичное, которое посеял в нем Господь. Он всё оставил, всё презрел и ушел в дикую Ливийскую пустыню. И там просиял, как солнце, всему миру. Так из малого зерна, посеянного Богом в сердце человеческом, вырастает огромное дерево благодатной жизни. <br /> А в сердце обыкновенного рядового христианина часто происходит процесс, подобный тому, как в тесте, в которое положена закваска, начинается брожение: оно всё пронизывается пузырьками газа, поднимается, вскисает и становится годным для печения хлеба. Слова Священного Писания часто бывают подобны закваске в тесте, и начинается тихое, незаметное брожение в сердце человеческом. Появляются новые благодатные мысли, новые стремления, новое понимание жизни под влиянием благодати Божией, подаваемой через Причащение. <br /> И возрастает человек в духовной жизни подобно тесту, в которое положена закваска, и становится способным и готовым к переходу в жизнь вечную, которой да сподобит всех нас Господь и Бог наш Иисус Христос, таинственно готовящий нас к этому безмерному счастью Своей Божественной благодатью! </div></p></div>