<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>Писал ты: почему Христос, сказав в начале о сеянии слова, присовокупил: <i>сие есть при пути сеянное</i>, если <i>лукавый восхищает всеянное</i><a href="#653066_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, а в притче о плевелах сказал: <b>доброе семя суть сынове царствия </b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> поле есть мир; доброе семя, это сыны Царствия, а плевелы - сыны лукавого;</span></span>Мф. 13:38</a>)? Отвечаю на сие: в каждой притче прежде всего должно представлять себе черты, относящиеся к поставленной цели, и не предполагать точного сходства во всех чертах.<br /><br />Но чтобы не навести иных на мысль, будто выдумываю, чем бы прикрыть незнание, объясню сокровенный смысл притчи, сказав, что семя есть и слово, а также те, кто принял слово, по причине срастворения с ним и как бы перерождения в него. Ибо посредством слова Христос воображается в нас (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Дети мои, для которых я снова в муках рождения, доколе не изобразится в вас Христос!</span></span>Гал. 4:19</a>) и мы образуемся по Христу. Посему-то и семя ввергается в землю, чтобы уподобило оно себе человека.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="653066_1" class="note-item" href="#653066_1">1</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> ко всякому, слушающему слово о Царствии и не разумеющему, приходит лукавый и похищает посеянное в сердце его - вот кого означает посеянное при дороге.</span></span>Мф. 13:19</a> - "вот кого означает посеянное при дороге." если "лукавый и похищает посеянное" <br /> </li></ul></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>197. Диакону Евтонию.<br />Притча о семени, и о том, как сеется слово.<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>А село есть мир…</b><br /><br />Об этом сказано выше.<br /><br /><b>Доброе же семя, сии суть…</b><br /><br />Кто это сии?<br /><br /><b>Сынове Царствия…</b><br /><br />Сынами Царствия называются соблюдающие правую веру, так как они посеяны Царем Христом, чтобы произрастить добродетель, и должны будут наследовать Его Царство; сыны же лукавого – еретики, так как они посеяны диаволом, чтобы произрастить зло, и должны равным же образом наследовать уготованный ему огонь.<br /><br /><b>А плевелие суть сынове неприязненнии.</b><br /><br />О них сейчас только сказано.</div></p>