<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1063">Симеон Новый Богослов прп.</a><div>‹…› когда откроются книги совести святых, тогда воссияет в них Христос и Бог наш, обитающий теперь в них сокровенно, и святые сделаются подобными Ему, Богу Вышнему. Откуда это видно? Послушайте Самого Христа Спасителя, Который говорит: <b>тогда праведницы просветятся, яко солнце </b>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> тогда праведники воссияют, как солнце, в Царстве Отца их. Кто имеет уши слышать, да слышит!</span></span>Мф. 13:43</a>). О каком другом времени говорит сие Он, если не о времени второго пришествия Своего? И о каком другом солнце, если не о Себе самом, именуемом Солнцем правды, воссиявающем и сияющем во святых Своих? Это же явно говорит и Иоанн, наперсник Господень: <i>возлюбленнии, ныне чада Божия есмы, и не у явися, что будем; вемы же, яко, егда явится, подобни Ему будем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=3&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Возлюбленные! мы теперь дети Божии; но еще не открылось, что будем. Знаем только, что, когда откроется, будем подобны Ему, потому что увидим Его, как Он есть.</span></span>1 Ин. 3:2</a>). И Апостол Павел: <i>ныне разумею от части, тогда же познаю, якоже и познан бых </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Теперь мы видим как бы сквозь <i>тусклое</i> стекло, гадательно, тогда же лицем к лицу; теперь знаю я отчасти, а тогда познаю, подобно как я познан.</span></span>1 Кор. 13:12</a>). Если, таким образом, святые будут подобны Богу и познают Бога столько, сколько знает их Бог, и если как знает Отец Сына и Сын Отца, так святые будут видеть и знать друг друга, даже и те, которые никогда не видали друг друга в мире сем, там познают себя взаимно, то как не стыдитесь вы говорить и учить о том, чего не знаете, как будто разбогатевшие даже таким знанием, которое превышает силы наши, и как будто от Бога поставленные учители? Ибо как невозможно, чтоб Отец не знал Сына или Сын Отца, так невозможно, чтобы святые, соделавшиеся богами по благодати, яко имеющие живущим в себе Бога, не знали друг друга; но они будут видеть славу один другого, и каждый собственную свою славу, как и Сын видит славу Отца и Отец – Сына. Но какая это будет слава святых? – Такая же, как и слава Сына Божия. Это Сам Он собственными устами открыл, говоря: <i>и Аз славу, юже дал еси Мне, дах им, да будут едино, якоже и Мы едино есмы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И славу, которую Ты дал Мне, Я дал им: да будут едино, как Мы едино.</span></span>Ин. 17:22</a>). Видишь, что и та слава, которая прежде веков дана от Бога и Отца Сыну, та самая слава дана от Сына святым Его, и все суть воедино?<br />Итак, те, которые говорят, что святые не будут видеть и знать друг друга, когда сподобятся лицезрения Божия, поистине во тьме ходят, еще не пришли в общение с Богом и не познали истинно Бога, но говорят и утверждают то, чего не познали и в созерцание чего никогда не приходили. Они говорят, что святые будут находиться тогда как бы в экстазе, в некоем восхищении, как и здесь они иногда приходят в такое божественное восхищение, и забудут и себя самих, и всех других, находящихся с ними. И видно из таких слов их, что они худо понимают Божественное Писание, когда полагают, что у святых будет тогда такое же изменение и восхищение, какое бывает у них и здесь. Слыша, что когда такой-то святой пришел в созерцание Бога, то восхитился ум его, и он столько и столько дней и ночей провел, совершенно не помня ничего земного, но вместе со всем другим забыл и собственное свое тело, пребывая пригвожденным к созерцанию оному всею душою и всеми чувствами своими, – слыша, говорю, об этом, они полагают, что нечто подобное будет и в другой жизни в царствии небесном, совершенно не понимая божественных и духовных вещей и невидимых таинств невидимого Бога, недомыслимых и недоступных знанию непросвещенных. Неведомо им, что такое восхищение ума бывает не у совершенных, но у новоначальных. Как родившийся в мрачной темнице, освещаемой слабым светом малого светильника, с трудом и неясно видит находящееся в темнице его, совсем не зная, что вне темницы той есть свет солнца и множество других прекрасных вещей и творений Божиих, входящих в состав видимого мира, так и находящийся еще в мрачной темнице страстей и чувств мира сего, если бывает просвещен малым некиим ведением (от Божественного Писания), с трудом, мало и темновато представляет таинства веры нашей, а о вечных Божиих сокровищах, о том, каковы те блага, которыми будут наслаждаться святые в будущей жизни, совершенно никакого понятия не имеет. И как находящийся в темнице, – если среди многих проводимых им там лет как-нибудь случайно откроется небольшая трещина в кровле темницы, и он внезапно увидит, сколько позволяет величина трещины, свет небесный, которого никогда дотоле не видывал и не воображал, – вдруг приходит в исступление, и как бы вне себя находясь, долгий час во все глаза смотрит вверх и дивится внезапно открывшемуся ему зрелищу, так и тот, кто, освободясь от уз страстей и чувств, внезапно придет в созерцание умного света, вдруг бывает поражен и объят удивлением, и теми, которым неизвестно такое состояние, почитается вышедшим из себя, тогда как он весь сосредоточился в себе умом, и изумляется этому светлому видению, которого сподобился. И опять, как находящийся в темнице, – если часто и каждочасно смотрит в отверстие, то от долговременного пребывания в такой светлости привыкает к свету тому, а вместе с тем мало-помалу умаляется его первое великое изумление (как то же самое имеет место и в нас в отношении к солнцу: привыкли мы каждый день видеть его и думаем, что оно – вещь не такая, чтоб ему отдавать все внимание. Но если предположить, что мы, со времени рождения доселе никогда не видавши солнца, ныне только вдруг увидели бы его пред глазами своими, то, конечно, от великого изумления мы вышли бы из себя и стали безгласны), так и душа, мало-помалу преуспевающая в духовном и привыкающая к умному свету, не поражается уже так сильно умным светом, как это было в первый раз, потому что по сему малому видимому ею свету заключает, что есть и еще свет, более совершенный. И опять еще, как оный, от рождения заключенный в темнице, по причине малого видимого им света начинает, спустя долгое время, понимать, что действительно находится в темнице и что вне этой темницы есть дивные некие вещи, о которых он не может составить себе представления, что они такое суть, но когда высвободится и выйдет из темницы, то видит и свет весь, и все находящееся в этом свете, так, полагай, бывает и с человеком, который сначала немного вышел из уз плоти и стал вне этого мира и всех видимых вещей.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Слово 45. § 10</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Тогда праведницы, просветятся яко солнце в Царствии Отца их… </b><br /><br />В самом деле, – так как сияние Божие будет тогда окружать их, то и сами они преобразуются и сделаются как бы богоподобными, а следовательно, будут блистать светлее солнца. Почему Он говорит: <i>«яко солнце»</i>? Потому что нужно было воспользоваться известным им примером; но им ничего не было известно блистательнее солнца. <br /><br /><b>Имеяй ушы слышати да слышит. </b><br /><br />Это часто присоединяет в заключение, чтобы побудить их быть проницательнее.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1023">Григорий Палама свт.</a><div>‹…› возрожденный чрез божественное крещение, воистину восприял потенциальную силу, чтобы стать сообразным телу славы Сына Божьего; так что если будет шествовать в новизне жизни, жительствуя согласно Христу и по Его Евангелию, то в воскресении, при происходящей от сего силы для совершенства, уже не верою и надеждою, но самой истиной и вещью возымеет прославленное и чистейшее тело, какое и Сам Господь имел после Воскресения. Воскреснут же и мертвые тела нечестивцев, но не в небесной славе, потому что они не будут со-образными телу славы Христовой; не узрят они, обетованного верным, видения Бога, которое именуется также и Царством Божиим; ибо говорится: "<i>Да возмется нечестивый, да не видит славы Господни</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=26&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Если нечестивый будет помилован, то не научится он правде, - будет злодействовать в земле правых и не будет взирать на величие Господа.</span></span>Ис. 26:10</a>). Но рожденные и вскормленные о Христе и пришедшие, насколько это возможно, в меру возраста исполнения Христова, блаженно сподобятся божественного сияния и сами, согласно написанному, <b>воссияют как солнце в Царстве Отца их</b>. <br />Этого же божественного сияния и светозарности и Адам, быв участником прежде преступления, как бы, воистину, одетый в торжественное одеяние славы, не был наг и не стыдился, что наг, но был гораздо более, так что и выразить невозможно, украшен, чем ныне носящие на себе диадемы, украшенные множеством золота и драгоценными камнями. Сие наше естество, постыдно обнажившееся, вследствие преступления, сего божественного сияния и светозарности, Слово Божие, помиловав и по человеколюбию восприяв, показало на Фаворе избранным из числа Учеников – вновь и еще в более сильной степени облеченным в эту божественную светозарность, чем некогда мы были, и ясно представило каковыми мы, верующие в Него и получающие в Нем совершенство, будем в будущем веке. Ты найдешь, что залоги сего совершенства, принадлежащего живущим о Христе, были явно даны уже здесь (в этой жизни) Святым Божиим, наслаждающимся уже теперь благом будущего века. И предваряя, это явил Моисей, на славу лица которого не могли взирать сыны Израилевы, и после него еще нагляднее показал Сам Господь, просияв на горе во свете Божества до такой степени светозарно, что ни даже избранные из Учеников, хотя и приявшие тогда духовную силу, взирая, не могли выдержать. Лицо же Стефана, как написано, выглядело как лицо Ангела, и сам он с земли взирая за пределы небес, где Христос воссел одесную Величия, видел пренебесную славу Божию. Да и мало ли было бы затем перечислять и приводить всех тех, которые еще здесь прияли залоги будущих благ и блаженно улучили оного божественного сияния и светозарности, что да будет и нам получить благодатью и человеколюбием, ради нас воплотившегося, и страдавшего, и погребенного, и воскресшего, и поникновенное наше естество на небеса вознесшего и почтившего со-седением с Отцом, – Иисуса Христа Господа нашего, Которому подобает слава, честь и поклонение со Безначальным Его Отцем и Пресвятым и Животворящим Духом, ныне и присно и во веки веков. Аминь. <br /><i>(перевод архим. Амвросия (Погодина)</i><br /><br />***<br />‹…› возрожденный божественным крещением, силу (возможность) получает сообразным стать телу славы Христовой, если же и в новой жизни будет ходить, живя по Христу и его Евангелию, в воскресении эта возможность разовьется в совершенство, и уже не верой и надеждой, но истиной и действительностью прославленное и непорочное будет иметь тело, такое как Господь имел после воскресения; то сколь более Дух<a href="#653034_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>? Воскреснут и мертвые тела нечестивых, но не во славе небесной, не станут сообразными телу славы Христовой и не узрят обетованного верным созерцания Бога, что и царством Божиим называется: «<i>Да возмется нечестивый, да не видит славы Господни</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=26&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Если нечестивый будет помилован, то не научится он правде, - будет злодействовать в земле правых и не будет взирать на величие Господа.</span></span>Ис. 26:10</a>). А родившиеся и воспитанные по Христу и достигшие в меру возможного, возраста Христовой полноты, божественного блистания блаженно достигнут, и, согласно написанному, <b>воссияют, как солнце в Царстве Отца своего</b>. Этому божественному сиянию и Адам был причастником до преступления, как подлинной одеждой славою одетый, не был он наг и не был неблагообразен, но намного прекрасней был, насколько можно так сказать, тех, кто ныне одеждами, золотом и камнями блистающими украшены. Сего же божественного сияния, преступлением лишившуюся нашу природу и ее безобразие, помиловал Бог Слово, и благоутробной милостию восприняв, еще более явно, [cветом] одетой, избранным ученикам снова на Фаворе ее явил, то, какими мы некогда были, и какими в будущем веке станем, верующие в Него и совершенства в Нем достигшие, Он показал это всем. Плод этого совершенства - те, кто живет во Христе, через обручение, которое здесь явно дано Божиим святым, уже пожинают, согласно, сказанному о благе будущего века. И сие прежде показал Моисей, славу лица которого не могли видеть сыны израилевы, и с ним еще яснее Сам Господь, когда на горе просиял в свете божества, так издали светящий, что даже избранные ученики, несмотря на то, что духовную силу там получили, не могли перед этим блистанием стоять. Лицо же Стефана явилось, как сказано, подобным лицу ангела, и он от земли на то, что над небесами воззрел, где Христос восседал одесную величия, и созерцал он пренебесную славу Божию. И долго нужно было бы перечислять иных, и говорить о них, которые после, получив обручение будущих благ, сего божественного блистания и сияния, блаженно достигли, коего и мы да сподобимся благодатью и человеколюбием, ради нас вочеловечившегося и страдавшего, и погребенного, и воскресшего; и внизу лежащую нашу природу до небес возвысившего, и соединением Отцу ее почтившего, Иисуса Христа Господа нашего, которому подобает слава честь и поклонение со безначальным Его Отцем и со всесвятым и животворящим Духом ныне и присно и во веки веков. Аминь. <br /><i>(перевод и примечания Алэксандроса Ромиопулоса).</i><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="653034_1" class="note-item" href="#653034_1">1</a> Имеется в виду душа. Даже тело, говорит, св. Григорий, будет прославленно и обоженно, и представьте, насколько большую славу обожения будет иметь душа спасшегося и святого человека.&gt;<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Омилия 16. О Домостроительстве Воплощения Господа нашего Иисуса Христа и о том, что было даровано через него истинно в Него верующим; и о том, что Бог многообразно могущий избавить людей от тирании диавола, добровольно именно сие избрал домостроительство. Произнесена в Святую и Великую субботу.<br /></i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div>Как противоположна участь праведников участи грешников после всеобщего Суда. Одни просветятся, как солнце, в Царствии Отца Небесного, а другие – во тьме кромешной будут вечно плакать и скрежетать зубами от страшных мучений и в гневе на себя самих (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> и ввергнут их в печь огненную; там будет плач и скрежет зубов;</span></span>Мф. 13:42</a>)!<br />* * *<br /> Высокое существо — человек, чудное создание Божие, по образу Его сотворенное. Если в состоянии падения он способен к многим удивительным делам, которые он произвел и производит, как мы постоянно видим это и в истории, и в современном нам мире, то к чему он способен в состоянии святости и совершенства? Но более всего в нем заслуживает внимания, удивления, благоговения, благодарности всесердечной то, что он может уподобляться своему Создателю — Богу, что он предназначен к бессмертию, к вечному блаженству в Боге и с Богом, что он некогда просветится, как солнце, в Царствии Отца своего Небесного! Господь, предвидя эту славу верных и избранных Своих, говорит:<b> тогда, во второе пришествие, праведники воссияют, как солнце, в Царстве Отца их</b>.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Дневник. Том 16. 11-е октября 1871 года</i></div></div></p>