<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1097">Макарий Египетский прп.</a><div>См. ст. 45</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1060">Петр Хризолог еп.</a><div>Пусть никто, кто слышит имя этого <b>купца</b>, не осудит его. Здесь рассказывается о купце, который оказывает милосердие, а не о таком, который всегда стремится к наживе. Он печется об украшениях добродетелей, а не о побуждающих к порокам средствах, он взвешивает тяжесть нравов, а не драгоценных камней, он носит ожерелья чести, а не роскоши, он выставляет напоказ не прелесть наслаждения, но знаки [истинного] учения. Потому этот купец предлагает жемчужины сердца и тела, ценные не для отношений с людьми, но для отношений с Богом. Он торгует не для насущной выгоды, но для будущей жизни, не для земной славы, но ради славы небесной. Он стремится к тому, чтобы в награду за его добродетели мог приобрести Царство Небесное и хочет на свое неисчислимое добро купить единственную жемчужину вечной жизни.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Собрание проповедий. 47.2<br /></i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1210">Антиох Палестинский прп.</a><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=2&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Тогда Ирод, увидев себя осмеянным волхвами, весьма разгневался, и послал избить всех младенцев в Вифлееме и во всех пределах его, от двух лет и ниже, по времени, которое выведал от волхвов.</span></span>Мф. 2:16</a></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1368">Нестор Летописец прп.</a><div>«Ибо ищущие мудрости найдут». <i>«Премудрость на улицах возглашает, на путях возвышает голос свой, на городских стенах проповедует, в городских воротах громко говорит: доколе невежды будут любить невежество?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=1&s=20&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Премудрость возглашает на улице, на площадях возвышает голос свой,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> в главных местах собраний проповедует, при входах в городские ворота говорит речь свою:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> "доколе, невежды, будете любить невежество? [<i>доколе</i>] буйные будут услаждаться буйством? доколе глупцы будут ненавидеть знание?</span></span>Притч. 1:20-22</a>). Эта же блаженная Ольга с малых лет искала мудростью, что есть самое лучшее в свете этом, и нашла <b>многоценный жемчуг</b> – Христа. Ибо сказал Соломон:<i> «Желание благоверных приятно для души</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=13&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Желание исполнившееся - приятно для души; но несносно для глупых уклоняться от зла.</span></span>Притч. 13:20</a>); и: <i>«Склонишь сердце твое к размышлению»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=2&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> так что ухо твое сделаешь внимательным к мудрости и наклонишь сердце твое к размышлению;</span></span>Притч. 2:2</a>); <i>«Любящих меня я люблю, и ищущие меня найдут меня» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=8&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Любящих меня я люблю, и ищущие меня найдут меня;</span></span>Притч. 8:17</a>). Господь сказал: <i>«Приходящего ко мне не изгоню вон»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Все, что дает Мне Отец, ко Мне придет; и приходящего ко Мне не изгоню вон,</span></span>Ин. 6:37</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Повесть временных лет, 955</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div>Ныне равноапостольный князь Владимир, просветивший Русь Крещением, уподобляется этому евангельскому купцу (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> Еще подобно Царство Небесное купцу, ищущему хороших жемчужин,</span></span>Мф. 13:45</a>), ищущему добрых бисерей. Чтобы купить многоценный бисер веры Христовой, он вдруг отвергнул язычество и свои буйные страсти и покорился легкому игу Христову.</div></p></div>