<p ><div>и т.д. В еврейском тексте написано: «Вот я стою у источника воды, и появится молодая девица, которая выйдет для почерпания; и я скажу ей: “Дай мне попить немного воды из твоего кувшина”» и прочее. Вместо «молодой девицы», что в греческом тексте обозначается словом νεᾶνις, здесь мы читаем alma (עַלְמָה֙) – именно то слово, которое встречается у Исаии. Дело в том, что там, где в наших книгах написано: <i>«Вот Дева зачнёт и родит...» (</i><a href="/bible-index/bible/?b=290&c=7&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Итак Сам Господь даст вам знамение: се, Дева во чреве приимет и родит Сына, и нарекут имя Ему: Еммануил.</span></span>Ис. 7:14</a>) – Акила перевёл это как: «Вот молодая девушка зачнёт и родит» – в еврейском тексте читаем: «Вот alma зачнёт и родит». Поэтому следует отметить, что слово almaникогда не употребляется кроме как в отношении девы и имеет этимологию ὰπόκρυϕος, то есть «скрытая». Поскольку написано в Книге Иова: «<i>Откуда найдётся премудрость? И каково место разума? И скроется она от очей всего живущего» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=28&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Сокрыта она от очей всего живущего и от птиц небесных утаена.</span></span>Иов. 28:21</a>). Там, где я сказал «скроется», в еврейском тексте из-за спряжения глагола написана несколько иная форма: naalma (נַֽעֲלָמָ֑ה). Нечто схожее с этим, хотя и в форме мужского рода, написано и в Книге Царств. Это слова Елисея, который говорит Гиезию:<i> «Господь скрыл от меня» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=4&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Когда же пришла к человеку Божию на гору, ухватилась за ноги его. И подошел Гиезий, чтобы отвести ее; но человек Божий сказал: оставь ее, душа у нее огорчена, а Господь скрыл от меня и не объявил мне.</span></span>4 Цар. 4:27</a>). Поэтому alma, что переводится как «скрытая», то есть дева, оберегаемая с особой заботой, как мне кажется, заслуживает большей похвалы, чем [просто] «дева». Потому что, согласно апостолу, можно быть девой телом, а духом не быть. А «скрытая дева» имеет ἐπίστασις (усиление) девственности, так что она и «дева», и «скрытая» одновременно. И та, которая является «скрытой», в соответствии с особенностью еврейского языка, оказывается, следовательно, и «девой». Однако вовсе не обязательно, чтобы та, которая является «девой», была при этом и «скрытой». То же самое слово мы читаем в Книге Исход о Марии, сестре Моисея (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Дочь фараонова сказала ей: сходи. Девица пошла и призвала мать младенца.</span></span>Исх. 2:8</a>). Поэтому пусть иудеи указывают на то, что в Писании кое-где стоит alma для обозначения только «молодой девицы», а не «девы». И мы уступаем им [лишь] то, что сказанное у нас в Книге Исаии: «Вот, Дева зачнёт и родит...» – обозначает не [только] «скрытую Деву», но [и] молодую Девицу, уже замужнюю.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span> Еврейские вопросы на Книгу Бытия</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=24&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=24&v=59">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
