<div><p ><div>См. ст. 10<br />Ст. 11. <i>Жены грядущия с позорища, приидите: не суть бо людие имуще смысла, сего ради не ущедрит сотворивый я, ниже создавый их помилует</i>.<br /><br />Сказав, что обитающее стадо отпущенно будет, и что оно, по приведенным выше словам, будет добычей и отдано будет на снедение, так как Израиль уже стал вне общения с Богом на беззаконие против Христа и вне первого завета и так как обычаи законные прешли, он повелевает святым женам благовествовать воскресение Спасителя нашего, о чем и вспоминает Матфей, говоря так: <i>в вечер же субботний, свитающи во едину от суббот, прииде Мария Магдалина и другая Мариа, видети гроб. И се трус бысть велий. Когда же они, пришли в великий ужас, блаженный Ангел сказал им: не боитеся вы: вем бо, яко Иисуса распятого ищете. Несть зде: воста бо, якоже рече. Приидите видите место, идеже лежа Господь. И скоро шедше рцыте учеником его, яко воста от мертвых: и се варяет вы в Галилеи: тамо его узрите. После же слов Ангела се Иисус срете я, глаголя: радуйтеся: он же приступльше ястеся за нозе его, и поклонистеся ему. Тогда глагола им Иисус: не бойтеся: идите, возвестите братии моей, да идут в Галилею, и ту мя видят </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=1&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> По прошествии же субботы, на рассвете первого дня недели, пришла Мария Магдалина и другая Мария посмотреть гроб.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И вот, сделалось великое землетрясение, ибо Ангел Господень, сошедший с небес, приступив, отвалил камень от двери гроба и сидел на нем;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> вид его был, как молния, и одежда его бела, как снег;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> устрашившись его, стерегущие пришли в трепет и стали, как мертвые;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ангел же, обратив речь к женщинам, сказал: не бойтесь, ибо знаю, что вы ищете Иисуса распятого;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Его нет здесь - Он воскрес, как сказал. Подойдите, посмотрите место, где лежал Господь,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и пойдите скорее, скажите ученикам Его, что Он воскрес из мертвых и предваряет вас в Галилее; там Его увидите. Вот, я сказал вам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И, выйдя поспешно из гроба, они со страхом и радостью великою побежали возвестить ученикам Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Когда же шли они возвестить ученикам Его, и се Иисус встретил их и сказал: радуйтесь! И они, приступив, ухватились за ноги Его и поклонились Ему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Тогда говорит им Иисус: не бойтесь; пойдите, возвестите братьям Моим, чтобы шли в Галилею, и там они увидят Меня.</span></span>Мф. 28:1—10</a>). Итак, после отвержения Израиля вы, мудрые жены, идите, говорит, и с великим дерзновением благовествуйте о Том, Кто умертвил смерть, уничтожил тление и чрез веру оправдывает согрешивших и освобождает от скверн впадших в них и приводит в новую жизнь приходящих к Нему, показал новую то есть евангельскую жизнь живущим на земле, отменил служение по закону, распространил сияние света истины и почитающим Его указал ясный путь поклонения духом и истиною. Итак, идите, поелику Израиль отпал от надежды. <b>Не суть бо людие имущии смысла</b>: он окаменел сердцем, остался во тьме и предан мраку греха, потому не хотел внимать Христу, Который говорит: <i>ходите, дондеже свет имаше, да тьма вас не имет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Тогда Иисус сказал им: еще на малое время свет есть с вами; ходите, пока есть свет, чтобы не объяла вас тьма: а ходящий во тьме не знает, куда идет.</span></span>Ин. 12:35</a>). Но надобно, говорю, удивляться домостроительству Спасителя и относительно сих премудрых жен, ибо думаю, кто-нибудь скажет: ужели не было святых учеников, которым, как проповедникам божественных догматов, как будто и лучше было бы прежде других благовествовать воскресение? Почему же не они первые узрели Сокрушившего державу смерти Иисуса, но явился Он женам и, даровав им, достоинство апостольства, повелевает идти и возвестить ученикам, что Христос восстал от мертвых, и что они первые узрели славу Его? На это мы говорим: Единородное Слово Отца соделалось человеком, дабы болящее исцелить и избавить человека от древних преступлений; поэтому-то и надлежало доставить женщинам радость — первым благовествовать воскресение; ибо первая и древнейшая жена, послушавшись слов змия, ввела Адама в преступление и сделалась виновницей смерти. Как же не следовало апостольством уничтожить причину столь ужасных обвинений? <i>идеже бо</i>, говорит, <i>умножися грех, преизбыточествова благодать</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Закон же пришел после, и таким образом умножилось преступление. А когда умножился грех, стала преизобиловать благодать,</span></span>Рим. 5:20</a>). Евангелие спасения дано было жене, послужившей причиной смерти. Посему необходимо было им сказано: радуйтеся от Того, Кто наложил на них проклятие в начале: <i>рече бо к ней: в болезнех родиши чада </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Жене сказал: умножая умножу скорбь твою в беременности твоей; в болезни будешь рождать детей; и к мужу твоему влечение твое, и он будет господствовать над тобою.</span></span>Быт. 3:16</a>). Итак, первое заглаждено вторым и уврачевано болевшее. Повелевает же благовествовать, когда Христос отрекся от любви к Иудеям; ибо после, того как они, говорит, остались при своем безумии и невежестве, сотворивши их не помилует их, и не будут они достойны Его сострадания.<br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=27&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=27&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>