<div><p ><div><i>Несть того, иже не возмет его. </i><b>Кто мя приставит стрещи стеблие на ниве? ради вражды сея отринух и.</b><br /><br />После распятия Спасителя страна Иудейская была осаждена и собранное из всех народов, то есть могущественнейшее римское войско мужественно вело войну против Иудейского народа. Но была опустошена и иным образом, то есть в духовном и таинственном смысле, ибо отдана была в поругание нечистым духам; а если она лишена была ограждения и разрушена была охраняющая ее стена, то кто усомнится в том, что она сделалась пастбищем для мысленных зверей? И это было именно то, что сказано о ней устами Давида к Спасителю всех Христу: <i>вскую низложил еси оплот его, и обымают и вси мимоходящии путем? озоба и вепрь от дубравы, и уединенный дивий пояде и</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=79&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Для чего разрушил Ты ограды ее, так что обрывают ее все, проходящие по пути?</span></span>Пс. 79:13</a>, 14). Ибо сими словами он обозначает разнообразные страсти, которые властвовали умом Иудеев, так как осел знаменует крайнее неразумие, а вепрь — чувственное удовольствие. А что (страна Иудеев) могла быть легкой добычею для всякого, желающего опустошить ее, это он показывает, говоря: <b>несть того, иже не возьмет его</b>; ибо нет такой руки, или силы людей ли, или злых духов, которая не посягала на нее. Но, Господи, может быть скажет кто-нибудь, Ты не спасал своего народа, не защищал его, не был крепкою стеною для него. Нет, говорит, подлинно Я защищал и ограждал его своею благодатью и силою; но защищать его необходимо было тогда, когда он имел плод закона. Когда-же он, говорит, дошел наконец до такой слабости и духовной лености, чтобы не приносить никакого плода добродетели, и уподобился голому и бесплодному стеблю; то кто заставит Меня беречь его? Ибо какая польза от безопасности, если сделался не способным приносить благие плоды? Кто преклонит Меня к этому? На сие-то и указывает выражение: <b>кто приставит Мя стрещи стеблия на ниве.</b> Но каким образом он дошел до такого несчастия, это объясняет, говоря: <b>ради вражды сея отринух и.</b> В сих словах Он как бы перстом указывает на Иерусалим. Поелику, говорит, он сделался весьма враждебен по отношению ко Мне, то и по всей справедливости отринул его. Здесь говорит не об иной какой-либо вражде и опять отринул (говорит) не иной какой город, а напротив самый Иерусалим выставляет враждебным и говорит, что он отвергнут, как отвернувшийся от общения с Ним, то есть духовного; ибо сказал ему: <i>колькраты восхотех собрати чада твоя, якоже собирает кокош птенцы своя под криле, и не восхотесте? Се, оставляется вам дом ваш пуст</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Иерусалим, Иерусалим, избивающий пророков и камнями побивающий посланных к тебе! сколько раз хотел Я собрать детей твоих, как птица собирает птенцов своих под крылья, и вы не захотели!</span></span>Мф. 23:37</a>, 38).<br /><br />Ст. 4, 5 <b>Убо сего ради сотвори Господь Бог вся, елика совеща.</b> <i>И сгорех, возопиют живущии в нем.</i><br /><br />Когда стала, говорит, враждебною (страна Иудейская) и воспротивилась спасающему и как с неприятелем враждовала с призывающим к жизни; то вследствие сего все, что предназначил, то есть чему определил и решил случиться, — привел в исполнение. Что это такое? Быть совершенно отринутым и не получать духовного дождя, подвергнуться осаде, лишиться высшего благоволения и охранения. Ибо (Иерусалим) был сожжен и доведен до совершенного ничтожества. <b>И сгорех, возопиют</b>, говорит, <b>вси живущие в нем</b>. Если бы кто захотел указанные слова объяснять исторически, то таковой найдет сожженным Иерусалим; а если объяснять их иным образом, то сожжение, в сих словах, означает совершенную негодность и совершенное уничтожение, постигшее Иудеев, когда как бы возгорелся на них гнев божественный и превратил их как бы в прах и пепел. Нечто подобное говорит как бы к Иерусалиму и божественный пророк Иеремия: <i>маслину благосенну, красну зраком нарече Господь имя твое, ко гласу обрезания ея: разгореся огнь в ней, велика скорбь на тебе, непотребны быша ветви ея</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=11&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Зеленеющею маслиною, красующеюся приятными плодами, именовал тебя Господь. А ныне, при шуме сильного смятения, Он воспламенил огонь вокруг нее, и сокрушились ветви ее.</span></span>Иер. 11:16</a>). Ибо для души человека во всех отношениях гибельно удаляться от Бога и лишиться Его благодати и помощи, поелику <i>страшно есть еже впасти в руки Бога живаго</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Страшно впасть в руки Бога живаго!</span></span>Евр. 10:31</a>) и как говорит Моисей, <i>Бог наш огнь потребляяй есть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=4&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> ибо Господь, Бог твой, есть огнь поядающий, Бог ревнитель.</span></span>Втор. 4:24</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=27&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=27&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>