<div><p ><div>Вставив и средину своей речи обличение против тех, которые нечестиво поступали с святыми пророками, блаженный пророк опять возвращается к последованию мыслей и как бы от лица Бога говорит: <b>сего ради отъимется беззаконие Иаковле</b>. <i>Сего ради</i> — что это значит? Поелику Он не будет убиваем, как сам убивал и не будет поражаем, как сам поражал, по причине свойственной Богу кротости, всегда побеждающей человеческие слабости и не посылающей наказаний, вполне соответствующих грехам живущих на земле, напротив всегда растворяющей гнев милосердием: то посему и говорит: <b>отъимется беззаконие Иаковле</b>, то есть покажет человеколюбие, снимет о него впоследствии вины его и избавит его от преступлений его; <b>и сие есть благословение его</b>, ибо Он обетовал Аврааму, говоря: <i>во истину благословя благословлю тя, и умножая умножу тя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=6&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> говоря: истинно благословляя благословлю тебя и размножая размножу тебя.</span></span>Евр. 6:14</a>). Но божественный Авраам не был благословлен на самом деле и семя его не умножилось, когда потолки его подверглись соответственному грехам наказанию. Поелику же они, хотя не совершили ничего доброго, напротив дошли до крайнего нечестия, и сами обогащены были отпущением, то сохранилось и перешло кним обетование благословения. Итак, <b>егда</b>, говорит, <b>отъиму грех его</b>, — таков будет образ благословения ему. Ясно указывает и время, когда и он будет свободен отпреступлений. Когда, говорит, призванные чрез веру к познанию истинного Бога восстанут против древнего заблуждения: когда истребятся жертвенники и капища и множество идолов, когда предадут сожжению храмы, построенные бездушным идолам, когда посекут дерева их и вместе с сим рукотворенная как некоторый лес: когда-то Бог отпустит и самим Израильтянам их грехопадения. Об этом то, думаю, говорил светило божественное Павел: когда же <i> исполнение языков внидет,</i> тогда <i> весь Израиль</i> спасется (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Ибо не хочу оставить вас, братия, в неведении о тайне сей, - чтобы вы не мечтали о себе, - что ожесточение произошло в Израиле отчасти, <i>до времени</i>, пока войдет полное <i>число</i> язычников;</span></span>Рим. 11:25</a>, 20). Ибо совершенно сжечь храмы, уничтожить находящиеся при них дубравы и присоединить к этому разрушение и самых истукановозначает нечто иное, как обращение некогда заблуждавшихся и поклонявшихся делам рук своих к познанию истины, так что они проникнутся такою любовью к Богу, что наложат свои руки на то, чему некогда поклонялись и уничтожат богов из дерева, как некоторую дубраву.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=27&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=27&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>