<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div><i>Трактат о том, что и сам Сын подчинится Тому, Кто подчинил Себе всё</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=24&e=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> А затем конец, когда Он предаст Царство Богу и Отцу, когда упразднит всякое начальство и всякую власть и силу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Ибо Ему надлежит царствовать, доколе низложит всех врагов под ноги Свои.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Последний же враг истребится - смерть,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> потому что все покорил под ноги Его. Когда же сказано, что <i>Ему</i> все покорено, то ясно, что кроме Того, Который покорил Ему все.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Когда же все покорит Ему, тогда и Сам Сын покорится Покорившему все Ему, да будет Бог все во всем.</span></span>1 Кор. 15:24-28</a>)<br />...<br /><br />Все слова Господни, как говорит пророк, – слова святые и чистые. Когда разум очищен от всяких еретических мудрований, он получает этими словами, подобно тому как серебро очищается в огне, свойственное ему и естественное озарение истины. Думаю, что прежде всего необходимо засвидетельствовать ясность и чистоту всех учений святого Павла, потому что, будучи в раю (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=2&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Придя в Троаду для благовествования о Христе, хотя мне и отверста была дверь Господом,</span></span>2 Кор. 2:12</a>), навыкший в знании неизреченных вещей, и имеющий в себе Христа говорящего, он говорил то, что надлежит говорить тому, кто возрастал с помощью данных наставлений под путеводством и наставничеством Слова<a href="#542354_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Как мошенники стараются сделать Божье серебро негодным<a href="#542354_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, лишая Слово сияния<a href="#542354_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a> посредством смешения с еретическими и поддельными<a href="#542354_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a> понятиями, так же и таинственные мысли апостола, либо не понимая, либо лукаво истолковывая как им кажется лучше, они нелепо защищают свое мошенничество. Дабы разрушить славу Единородного Бога, они утверждают, что их мысли совпадают с изречением Апостола, который говорит: «<b>Тогда Сын подчинится Тому, Который Ему всё подчинил</b>» (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Когда же все покорит Ему, тогда и Сам Сын покорится Покорившему все Ему, да будет Бог все во всем.</span></span>1 Кор. 15:28</a>), потому что данный текст отражает некую рабскую покорность. Поэтому, кажется необходимым внимательно изучить этот текст, чтобы доказать, что апостольское серебро действительно всякой скверны лишено и с еретической мыслью не смешано. Ибо мы знаем, что Священное Писание использует данное слово во многих значениях, и оно не всегда согласуется с собственным смыслом. В данный момент оно имеет одно значение, а затем указывает на другое. Как, например: «<i>Рабы да подчинятся своим господам</i>» (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=630&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Рабов <i>увещевай</i> повиноваться своим господам, угождать им во всем, не прекословить,</span></span>Тит. 2:9</a>); и о неразумном естестве, которое Бог подчинил человеку, как говорит пророк: «<i>Он всё подчинил под своими ногами</i>» (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=8&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> поставил его владыкою над делами рук Твоих; все положил под ноги его:</span></span>Пс. 8:7</a>). О тех, кто был побежден на войне, он говорит: «<i>Он подчинил нам народы и племена под нашими ногами</i>» (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=59&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Моав умывальная чаша Моя; на Едома простру сапог Мой. Восклицай Мне, земля Филистимская!"</span></span>Пс. 59:10</a>). Но, упоминая спасаемых по познанию, он говорит, словно от лица Бога: «<i>Чужеземцы мне были подчинены</i>» (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=59&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Моав умывальная чаша Моя; на Едома простру сапог Мой. Восклицай Мне, земля Филистимская!"</span></span>Пс. 59:10</a>). Я думаю, что то, что мы находим в шестьдесят первом псалме, в некотором смысле близко к этому: «<i>не Богу ли подчинится душа моя</i>» (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=61&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Только в Боге успокаивается душа моя: от Него спасение мое.</span></span>Пс. 61:2</a>). И сверх всего прочего, то чем упрекают нас враги [взятое] из послания к Коринфянам, что тогда сам Сын подчинится Тому, кто подчинил всё себе (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Когда же все покорит Ему, тогда и Сам Сын покорится Покорившему все Ему, да будет Бог все во всем.</span></span>1 Кор. 15:28</a>).<br /><br />Итак, поскольку значение этого слова наводит на множество мыслей, было бы хорошо самому разобрать каждое из них, чтобы понять какое значение слова подчинение близко к изречению Апостола. Итак, о тех, кто силой пленен на войне теми, кто над ними властвует, скажем, что значение слова подчинение указывает на покорение победителю против воли и по принуждению. Если же плененным предоставляется какая-либо возможность, подающая надежду взять верх над властвующими, то они, считая оскорблением и позором быть подчиненными врагам, вновь сами по себе восстают на имеющих власть. Согласно другому примеру, неразумное покоряется разумному, так как у его естества есть недостаток в наибольшем из благ, то есть в разуме, потому как, по благому распределению естества, тому, кто имеет меньше должно подчиниться тому, у кого есть преимущество. Так же те кто, вследствие некоего закона, даже если бы они имели равенство по естеству, не мог ли бы противостоять закону, подневольны под игом рабства, принимают статус покоренных, будучи ведомыми к подчинению по неумолимой необходимости. Цель же нашего подчинения – спасение, как мы научаемся из пророчества, которое гласит: «<i>подчинись, душа моя, Богу, ибо у Него спасение мое</i>» (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=61&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Только в Боге успокаивайся, душа моя! ибо на Него надежда моя.</span></span>Пс. 61:6</a>, 2)<a href="#542354_5" class="interpretation-note-link"><sup>5</sup></a>.<br /><br />Итак, когда апостольское слово, говорящее о том, что Сын подчинится Отцу, врагами нам ставится в упрек, было бы последовательно, сообразно с разнообразностью значений этого слова, их спросить: какое, по их мнению, значение слова подчинение необходимо считать [достойным] применения к единородному Богу. Но, очевидно то, что они скажут, что никаким из приведенных образов, нельзя понимать подчинение Сына. Он не является ни врагом, который оказался подневолен на войне, чтобы заново, с надеждой и рвением, восстать против победителя. И никак одно из неразумных [существ] из-за отсутствия [в Нем] вышеуказанного блага, Слово не имеет необходимое по естеству подчинение, какое имеют овцы, стада и быки [по отношению к] человеку. Он и не чает быть освобожденным от ига рабства по благоволению или благодати, подобно купленным за серебро или доморощенным рабам, закрепощенным законом. Но да не скажет кто-либо, будто бы единородный Бог подчиняется Отцу с целью спасения; словно таким образом спасение, вследствие подобия Своего людям, не совершается Богом через Него. Ибо, чтобы изменчивое естество участвовало в благе, необходимо подчинение Отцу, и таким образом, мы имеет причастие в благе. В неизменной же и неисказимой силе<a href="#542354_6" class="interpretation-note-link"><sup>6</sup></a>, в которой усматривается всякое благо, имя и понятие, вечность, нетленность, блаженство, способность быть всегда тем же самым и неспособность стать ни лучше ни хуже, нет места подчинению.<br /><br />Потому что она не допускает ни приумножения во благе, ни склонности ко злу. Ибо тот, кто источает спасение другим, сам не имеет недостатка в том, что служит ко спасению.<br /><br />Итак, какое значение подчинения они благочестиво призывают считать Ему подобающим? Ведь все исследуемые [примеры] признаны далеко отстоящими от того, что понимается и считается подходящим к единородному Сыну. Если же к этому необходимо добавить образ подчинения, о котором говорится в евангелии от Луки – Господь, достигнув двенадцати лет, был подчинен родителям (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=2&s=51"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> И Он пошел с ними и пришел в Назарет; и был в повиновении у них. И Матерь Его сохраняла все слова сии в сердце Своем.</span></span>Лк. 2:51</a>, 41, 42), то это не сообразовывалось бы со сказанным о предвечном и истинном Сыне к своему истинному Отцу. Ибо, в данном отрывке, искушенный во всём, по нашему подобию кроме греха, принял и провел через возрастание наше естество и стал как ребенок, [которому] приличествует детская пища, питающийся маслом и медом и, тем самым, достигая соответствующего юноше возраста, и не отказываясь от подобающего таким годам, становится образом примерной жизни. Так как, у других людей мышление в этом самом [возрасте] несовершенно и, так как руководство более зрелыми к лучшему приносит юноше пользу, поэтому Двенадцатилетний подчиняется матери, чтобы показать что, прежде чем достичь зрелости через постепенное взросление, полезно принимать подчинение как руководство ко благу. Все говорящие необдуманно едва ли могут сказать кому подчиняется [Сын], так как Тот, кто всегда совершенен во всех благах и, посредством своего самодостаточного и неумалимого естества, не смог принять в самом себе ни развитие ни умаление. Потому что, живя в человеческом естестве посредством плоти, он, в детском возрасте, предписал своей юности подчинение во всём, что делал. Разумеется, что достигнув зрелости своего возраста, он более не взирал на материнскую власть. Когда же та побудила его показать силу в Кане Галлилейской на том, чего недоставало на брачном пиршестве и сделать пир приятным из-за употребления вина, он не отказал в услуге дать нуждающимся; совет же матери, как данный ему несвоевременно, он отверг говоря: «<i>Что Тебе и Мне, жена</i>? Ты желаешь руководить Мной, когда я имею такой возраст? Не пришел ли мой час, дающий возрасту независимость и свободу?» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Иисус говорит Ей: что Мне и Тебе, Жено? еще не пришел час Мой.</span></span>Ин. 2:4</a>).<br /><br />Следовательно, если в жизни по плоти мера надлежащего возраста оставляет подчинение родителю, едва ли кто мог бы сказать, что означает подчинение господствующему в своем могуществе над веком [сим]. Потому как божественной и блаженной жизни свойственно всегда пребывать в Нем и не подвергаться изменению посредством искажения. Следовательно, поскольку сущее от начала Слово, единородный Бог, является чуждым всякого развития и искажения, каким образом тот, кого нет сейчас, существует впоследствии? Апостол не говорит, словно Сын был всегда подчинен, но то, что Он должен подчиниться в конце исполнения всего. Однако если подчинение называется добрым и достойным Бога, как сейчас добро может отсутствовать в Боге? Добро же равно для обоих: Сыну, подчиняющемуся, и Отцу, принимающему подчинение Сына. Значит, данное добро недостает ли ныне и Отцу и Сыну и то, чего не имели прежде веков ни Отец, ни Сын, прибавится ли и Отцу и Сыну по исполнении времен: один претерпевающий подчинение, другой принимающий таким образом некоторое при умножение и увеличение собственной славы, которой он доселе не имел. Итак, где [же] во всём этом неизменяемость? То, что появляется после, а сейчас не существует, является само по себе изменчивым естеством. Либо подчинение является добром, и следует верить, что благо существует для Бога, либо это недостойно Бога, ни сейчас, ни в другое время. Но апостол говорит, что тогда Сын подчинится Богу и Отцу, а не [то, что Он] ныне подчинился. На самом деле, [апостольское] слово имеет некую иную цель, и значение слова далеко отстоит от скудомыслия еретиков. Что за слово? Возможно, с помощью выражения, написанного в данном отрывке, мы бы лучше узрели какое-нибудь понятие. Потому что послание является спором с коринфянами, с теми, которые приняли веру в Господа, но считали мифом учение о воскресении людей, говоря: «Как воскреснут мертвые и с каким телом вернутся те, чьи тела после смерти разнообразным и разновидным [путем] исчезли, либо через гниение, либо были уничтожены плотоядными, пресмыкающимися, плавающими, летающими [животными]?» Поэтому, он предоставил им много аргументов, убеждая не сопоставлять силу Божью с их собственной, ни думать что то, что невозможно для человека также [невозможно] для Бога, но убеждает сравнивать величие Божьей власти с известными нам примерами. Так, он обращает их внимание на чудо, касательно тел: семена, вечно преобразуемые Божественной силой. И он показывает, что Божественная премудрость не устает находить во всём множество телесных форм: разумных, неразумных, воздушных, земных, появляющихся для нас на небе: солнце и остальные звёзды, каждая из которых появилась [благодаря] Божественной силе. И [это] является для нас доказательством [того, что] Бог не испытывает затруднения относительно воскресения наших тел. Если же все существующие не переменились из некоей скрытой<a href="#542354_7" class="interpretation-note-link"><sup>7</sup></a> материи в видимую, а воля Божья стала материей и сущностью сотворенного, гораздо более возможным становится вновь возвратить [их] в собственную форму, [так как] Он формирует уже существующее, нежели привести в бытие и сущность изначально не существующее.<br /><br />Итак, в словах [обращенных] к ним он показывает, что через грех первый человек умер в земле и поэтому назван перстным. И по его образу всем из него [происшедшим] так же надлежало, [всем] тем, кто от него родился, стать перстными и смертными. Необходимо установить и вторую последовательную связь, посредством которой человек заново восстанавливается из смерти в бессмертие. Сходным образом он говорит о благе появившемся в естестве путем распространения от одного на всех. Также как и зло распространилось через одного на множество, простираясь через наследование потомками. Выражая данное учение он пользуется следующими словами [апостола]: «<i>Первый человек</i>, – говорит [апостол], – <i>из земли, перстный</i>; <i>второй – с неба, каков перстный, таковы и перстные; каков – с неба, таковы и с неба. И как мы носили образ перстного, будем носить и образ небесного</i>» (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=47&e=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> Первый человек - из земли, перстный; второй человек - Господь с неба.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Каков перстный, таковы и перстные; и каков небесный, таковы и небесные.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> И как мы носили образ перстного, будем носить и образ небесного.</span></span>1 Кор. 15:47-49</a>).<br /><br />Итак, обосновывая учение о воскресении данными и приведенными выше аргументами и сковывая<a href="#542354_8" class="interpretation-note-link"><sup>8</sup></a> умозаключения еретиков посредством многих других [аргументов], в которых он показывает, что неверующий в воскресение людей, не принимает и воскресения Христа, он, посредством сочетания близких друг другу [аргументов], выражает неизбежное заключение, говоря: «<i>Если нет воскресения мертвых, то и Христос не воскрес, а если Христос не воскрес, то тщетна вера ваша в Него</i>». (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Если нет воскресения мертвых, то и Христос не воскрес;</span></span>1 Кор. 15:13</a>, 17). Если первое положение является полностью истинным: [то есть, что] Христос восстал из мертвых; необходимо чтобы связанное с этим являлось истинным: [то есть, что] воскресение мертвых существует. Так как через частное доказательство, доказывается и общее. И наоборот, если кто-нибудь говорит, что общее является ложью: [то есть, что] воскресение мертвых [не] существует, он не найдет полностью истинным и частное [то есть, что] Христос восстал из мертвых. Если общее невозможно, то совершенно невозможно, что существует что-либо [частное]. Однако то, что Христос восстал из мертвых является верой и беспрекословностью для принимающих Слово. Тот кто верует в частное, [то есть] воскресение Христово, неизбежно будет иметь веру и в общее.<br /><br />Таким образом, обоснованно принуждая их к усвоению вероучения на основании сказанного, что если не существует (то, что [является] общим, не может существовать и что-либо [частное]; если же мы верим, что Он воскрес, вера в это становится доказательством общего – воскресения людей) и, добавив в речь, в которой завершается полное выражение данного вероучения, следующее: <i>Как в Адаме все умирают, так во Христе все оживут</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Как в Адаме все умирают, так во Христе все оживут,</span></span>1 Кор. 15:22</a>), он мудро открывает то, на что смотрит, [то есть] тайну об этом, излагая свою речь в выражениях в некоторой обязательной последовательности сообразно с концом вещей ожидаемых<a href="#542354_9" class="interpretation-note-link"><sup>9</sup></a>.<br /><br />Такова цель сказанного. Во-первых, я изложу смысл написанного собственными словами, потом добавлю к нему апостольское изречение, соответствуемое ранее выдвинутой нами мысли.<br /><br />Какова цель изречения, которую оповещает божественный апостол в этом отрывке? [Она такова], что когда естество зла перейдет в небытие, оно полностью исчезнет из бытия, и Божественная и чистая благость заключит в себе всё разумное естество, и ничто из сотворенного Богом не отпадет от Царствия Божия, когда всё зло примешанное к сущностям, словно некое поддельное вещество, уничтожится плавлением, посредством очищения огнем<a href="#542354_10" class="interpretation-note-link"><sup>10</sup></a>. Так всё то, что имеет происхождение от Бога станет таким как в начале, когда зло еще не было воспринято<a href="#542354_11" class="interpretation-note-link"><sup>11</sup></a>. Он говорит, что будет именно так: чистое и непоколебимое божество Единосущего родилось в тленном и нестойком к смерти естестве людей. Из всего человеческого естества, к которому было примешено Божественное, человек во Христе восстал словно некая лучшая доля общего теста и присоединил собой всё человеческое к Божественному<a href="#542354_12" class="interpretation-note-link"><sup>12</sup></a>. Потому как в нём всё естество зла было истреблено: «<i>Тот, который не совершил греха, как говорит пророк, коварства не было обнаружено на устах его</i>» (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ему назначали гроб со злодеями, но Он погребен у богатого, потому что не сделал греха, и не было лжи в устах Его.</span></span>Ис. 53:9</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=670&c=2&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Он не сделал никакого греха, и не было лести в устах Его.</span></span>1 Пет. 2:22</a>). Вместе с грехом в Нем была уничтожена [логически] вытекающая из него смерть (так как нет иного происхождения у смерти, кроме греха). Исчезновение зла, как и ниспровержение смерти, взяло свое начало от Него. Вследствие чего, словно некий порядок соответствовал совершившемуся в некоторой последовательности.<br /><br />Ибо всегда из-за постепенного умаления блага, всё то, что находится более отклоненным чем приближенным от изначального, следует за предшествующим, чтобы всякий [идущий вслед] имел честь и силу<a href="#542354_13" class="interpretation-note-link"><sup>13</sup></a>. Таким же образом, за человеком во Христе, Который стал начатком нашего естества, вместив в себе Божество, и Который стал Начатком усопших и Перворожденным из мертвых, так как Он прекратил мучение смерти; итак, за этим человеком, отделившимся полностью от греха и уничтожившим в себе силу смерти и разрушившим ее начальство, власть и силу, если кто-нибудь будет найден подобным Павлу, который смог стать подражателем Христу в отчуждении от зла, тот последует за Начатком в час Парусии (Христова Пришествия – прим. ред.). И после него, я говорю на основании предположения, может быть это недостоверно, [последует] Тимофей, который в себе был подражателем учителю насколько это возможно (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=620&c=3&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> в гонениях, страданиях, постигших меня в Антиохии, Иконии, Листрах; каковые гонения я перенес, и от всех избавил меня Господь.</span></span>2 Тим. 3:11</a>), или кто-либо иной. Таким образом, найдутся те кто, в свою очередь, сообразно с постепенным уменьшением блага, [следуют] позади предваряющих, до тех пор, пока последовательность для тех, кто следует, не достигнет тех, чья доля лучшего будет найдена меньшей [доли] преизбыточествующей злом. По этой же аналогии, последовательность (от тех, кто в меньшей степени во зле до преуспевающих во зле) установит порядок для возвращающихся к лучшему, до тех пор, пока развитие блага не достигнет наивысшей степени зла, чтобы истребить зло. Между тем, это конец нашего чаяния, то есть ничто противоположное благу не останется в живых, а Божественная жизнь распространится на всех и полностью уничтожит в них смерть, предварительно уничтожив в ней грех, благодаря которому, как мы сказали, смерть царствует над людьми.<br /><br />Итак, когда вся лукавая власть и начальство будут в нас упразднены, и никакая страсть более не будет господствовать над нашим естеством, и по общей необходимости ничто не будет господствовать над чем-либо, всё подчинится начальству [господствующему] над всеми. Ибо подчинение Богу является полным отчуждением от зла. Когда же, по мере подражанию начатку, мы все окажемся вне зла, тогда всё тесто [нашего] естества, примешенное Начатку и ставшее одним объединенным телом, примет в себе господство только лишь блага. Таким образом, всё тело нашего естества смешается с Божественным и непоколебимым естеством, и то, что называется подчинением Сына, произойдет в нас, потому что подчинение, совершающееся в его теле, будет преподнесено Тому, кто произвел в нас благодать подчинения.<br /><br />Итак, таков, как, по крайней мере, мы понимаем, смысл поучений великого Павла. Настал всё же час добавить к нему и следующие слова апостола: <b>Как в Адаме все умирают, так во Христе все оживут</b>...<br /><br />...<i>каждый же в свой черед: первенец Христос, потом Христовы, в пришествие Его</i>. <b>А затем конец, когда он предаст царство Богу и Отцу, когда упразднит всякое начальство и власть и силу. Ибо Ему надлежит царствовать доколе не низложит врагов под ноги свои. Последний же враг истребится – смерть, потому что всё покорил под ноги свои. Когда же сказано что [Ему] всё покорено, то ясно, что [всё] кроме Того, Который покорил Ему всё. Когда же всё будет Ему покорено, тогда и Сам [Сын] покорится покорившему Ему всё, дабы Бог был всем во всём</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=22&e=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Как в Адаме все умирают, так во Христе все оживут,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> каждый в своем порядке: первенец Христос, потом Христовы, в пришествие Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> А затем конец, когда Он предаст Царство Богу и Отцу, когда упразднит всякое начальство и всякую власть и силу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Ибо Ему надлежит царствовать, доколе низложит всех врагов под ноги Свои.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Последний же враг истребится - смерть,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> потому что все покорил под ноги Его. Когда же сказано, что <i>Ему</i> все покорено, то ясно, что кроме Того, Который покорил Ему все.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Когда же все покорит Ему, тогда и Сам Сын покорится Покорившему все Ему, да будет Бог все во всем.</span></span>1 Кор. 15:22-28</a>).<br /><br />В конце приведенного, когда [апостол] говорит, что Бог будет во всём, становясь всем в каждом, несуществование зла ясно представлено в изречении. Ибо, очевидно что, [выражение] Бог есть во всём станет истинным тогда, когда в существах не обнаружится никакого зла. Ведь неправдоподобно то, что Бог находится во зле. Так что, либо Бог не будет во всём, если что-нибудь злое останется в существах, либо если следует искренне верить, что Он во всех, то благодаря данному убеждению становится явным, что зло не существует. Итак, невозможно чтобы Бог находился во зле.<br /><br />Что же до того, что Бог становится всем во всех существах, Он показывает простоту и единообразность ожидаемой нами жизни. Ибо, данное изречение указывает на то, что наша жизнь больше не [будет] составленной из множественности и разнообразности, на подобие нашей нынешней жизни; когда каждое [творение] принимает участие в более божественном, Бог, по некоторой аналогии, становится в нас всем тем что, [нам] кажется естественной необходимостью в этой жизни. Таким образом, сближая значение сказанного с тем, что Ему приличествует, Бог является нашей пищей насколько это естественно – принимать в пищу Бога, и питием, и так же одеянием, и укрытием, воздухом, пространством, богатством, наслаждением, красотой, здоровьем, силой, мыслью, славой, блаженством и всем тем, что считается причастным благу, в котором естество имеет недостаток. Так что через это познается, что находящийся в Боге, имея Его, имеет всё. И иметь Бога есть ничто иное, чем соединиться с Богом. Впрочем, никто не соединится [с Богом] иначе, нежели становясь единым телом с Ним, как исповедует Павел. Все мы собранные в единое Тело Христово, через участие становимся Его единым Телом.<br /><br />Когда благо перейдет на всех, тогда Его Тело всё целиком подчинится животворящей силе и, таким образом, подчинение данного тела будет называться подчинением Сына соединенного<a href="#542354_14" class="interpretation-note-link"><sup>14</sup></a> с собственным Телом, которое является Церковью, как обращается апостол к Колоссянам, говоря в следующих словах: <i>Ныне радуюсь в страданиях моих и восполняю недостаток в плоти моей скорбей Христовых за Тело Его, которое есть Церковь, которой сделался я служителем по домостроительству</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=24&e=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Ныне радуюсь в страданиях моих за вас и восполняю недостаток в плоти моей скорбей Христовых за Тело Его, которое есть Церковь,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> которой сделался я служителем по домостроительству Божию, вверенному мне для вас, <i>чтобы</i> исполнить слово Божие,</span></span>Кол. 1:24-25</a>). И говорит Коринфской Церкви:<br /><br /><b>Вы – Тело Христово, а порознь – члены</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И вы - тело Христово, а порознь - члены.</span></span>1 Кор. 12:27</a>). Более же ясно он преподносит учение об этом Ефессянам говоря: «<i>Искренние в любви, мы во всём возрастем в Нем, Который есть Глава, Христос, от Которого всё тело, составляется и совокупляется посредством всяких взаимоскрепляющих связей, сообразно с действованием, совершая возрастание тела в меру каждого члена, для созидания самого себя в любви</i>» (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=15&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> но истинною любовью все возращали в Того, Который есть глава Христос,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> из Которого все тело, составляемое и совокупляемое посредством всяких взаимно скрепляющих связей, при действии в свою меру каждого члена, получает приращение для созидания самого себя в любви.</span></span>Еф. 4:15-16</a>). Также как и Христос созидает Сам Себя посредством постепенно присовокупляющихся в вере. Он прекратит себя создавать тогда, когда возрастание и совершенствование Его тела достигнут собственной надлежащей меры, и более не останется ничего присовокупимого к Телу для [его] создавания, потому что всё будет зиждеться на основании пророков и апостолов и присоединится посредством веры, как говорит апостол, когда: мы все придем в единство веры и познания Сына Божия, в мужа совершенного, в меру полного возраста Христова (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> доколе все придем в единство веры и познания Сына Божия, в мужа совершенного, в меру полного возраста Христова;</span></span>Еф. 4:13</a>).<br /><br />Итак, если, будучи Главой, Он наряду с Собой создает Тело из всех тех, кто постепенно присовокупляется, гармонично сочетается и соединяется, [и] среди которых каждый имеет наклонность по мере способности [быть] в качестве либо руки, либо глаза, либо ноги, либо слуха, либо чего-либо иного, что в соответствии с верой каждого является образовывающим тела, то совершая это, Он создает Сам Себя. Как [уже] сказано, таким образом очевидно, что будучи во всём, Он принимает в Себе Самом всех объединенных с Ним через [их] причастность к Телу и делает всех членами собственного Тела, так как много членов в теле (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Но теперь членов много, а тело одно.</span></span>1 Кор. 12:20</a>).<br /><br />Итак, объединивший нас с Собой и объединившийся с нами, и посредством всех ставший одним из нас, Он присваивает всё наше. Главным же из наших благ является подчинение Богу, когда вся тварь станет единогласной с Ним самим и «<i>всякое колено преклонится Ему небесных, земных и преисподних и всякий язык провозгласит что Иисус Христос [есть] Господь</i>» (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> дабы пред именем Иисуса преклонилось всякое колено небесных, земных и преисподних,</span></span>Флп. 2:10</a>). Тогда когда всякая тварь станет единым Телом, и все в Нем объединятся между собой посредством послушания, Он вознесет подчинение собственного тела Отцу в самом Себе.<br /><br />Пусть никто не удивляется сказанному. По некоторому обыкновению мы рассуждаем о душе по образу того, что совершается с нашим телом, как тот, кто говорит своей собственной душе о плодородии местности: «<i>Ешь и пей и веселись</i>» (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=12&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и скажу душе моей: душа! много добра лежит у тебя на многие годы: покойся, ешь, пей, веселись.</span></span>Лк. 12:19</a>), относит к душе пресыщение тела. Таким образом и здесь, подчинение Тела Церкви относится к обитающему в Теле.<br /><br />И потому как все находящееся в Нем спасется, а спасение объясняется через подчинение, как советует помышлять псалмопение, как следствие, ничто не существует вне спасенных, о чём мы научаемся верить из данного апостольского отрывка.<br /><br />Слово свидетельствует об этом [говоря об] истреблении смерти и подчинении Сына, потому что они совпадают друг с другом: абсолютное небытие смерти и рождение всех в жизнь. Господь же [есть] жизнь, через Которого, согласно апостольскому слову, осуществляется приношение всего Его Тела Отцу, тогда когда Он передаст царство Богу и Отцу нашему. Тело же Его, как было [уже] многажды сказано, всё человеческое естество, к которому Он был примешан<a href="#542354_15" class="interpretation-note-link"><sup>15</sup></a>. Согласно этой его мысли, Господь по Павлу назван Посредником [между] Богом и людьми. Потому что Сущий в Отце и находящийся в людях исполняет в этом посредничество объединив всё с Себе Самом и через Самого Себя Отцу, как говорит Господь в Евангелии, обращаясь к Отцу: «<i>Да будут все едино, как Ты, Отче, во Мне, и Я в Тебе, да будут также и они едино в нас</i>» (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> да будут все едино, как Ты, Отче, во Мне, и Я в Тебе, так и они да будут в Нас едино, - да уверует мир, что Ты послал Меня.</span></span>Ин. 17:21</a>). Данное ясно показывает, что Сущий во Отце и Сам соединенный с нами, осуществляет наше единство с Отцом через Самого Себя.<br /><br />Впрочем, и последующие евангельские [слова] вторят сказанному: «<i>Славу, которую Ты дал мне, Я даю им</i>» (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И славу, которую Ты дал Мне, Я дал им: да будут едино, как Мы едино.</span></span>Ин. 17:22</a>). Я думаю, что Он называет здесь славой Святого Духа, которого Он дал ученикам через дуновение. Отделенные друг от друга, были объединены никак иначе, как соединяясь единством Духа. Если же кто Духа Христова не имеет, тот [и] не Его (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но вы не по плоти живете, а по духу, если только Дух Божий живет в вас. Если же кто Духа Христова не имеет, тот <i>и</i> не Его.</span></span>Рим. 8:9</a>). Дух же есть слава, как Он говорит Отцу в ином месте: «<i>Прославь меня славой, которую Я имел у Тебя от начала, прежде бытия мира</i>» (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И ныне прославь Меня Ты, Отче, у Тебя Самого славою, которую Я имел у Тебя прежде бытия мира.</span></span>Ин. 17:5</a>). Ибо Господь Слово, Который прежде [бытия] мира имел славу Отца; потом, в последние дни, стал плотью, и было необходимо, чтобы плоть через свое смешение со Словом, стала тем, чем является Слово. Она становится им принимая то, что Слово имело прежде [бытия] мира, то есть Святой Дух. Ибо ничто не предвечно, кроме Отца и Сына и Святого Духа. Потому и сказано здесь что: «<i>Славу, которую Ты дал мне, я даю им</i>», чтобы «<i>через нее они были Мне едины и через Меня Тебе</i>» (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И славу, которую Ты дал Мне, Я дал им: да будут едино, как Мы едино.</span></span>Ин. 17:22</a>).<br /><br />Мы видим также и последующее дополнение в Евангелии: «<i>Да будут едино, как Мы едино, Ты во Мне и Я в Них, поскольку Я и Ты едино, да будут совершенны воедино</i>» (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И славу, которую Ты дал Мне, Я дал им: да будут едино, как Мы едино.</span></span>Ин. 17:22</a>, 21, 23). Ибо данное, я думаю, не нуждается ни в каком новом изложении, чтобы быть примиренным с уже вышесказанной мыслью, так как само выражение явно излагает учение об этом. «<i>Да будут едино, как Мы едино</i>». Все становятся едино «<i>как Мы едино</i>», ибо не возможно иначе, разве только отделяясь от всего того, что разделено между собой, быть единым с Нами, Теми кто едино есть: «<i>Да будут едино, как Мы едино</i>». Как же это может быть? [Сказано] ведь: «<i>Я в них</i>». Ибо не возможно, чтобы Я один был в них, но непременно и Ты. Потому как «<i>Я и Ты едино</i>». И таким образом, они станут совершенными в едином, те, которые совершенны в Нас, ибо Мы едино.<br /><br />Он более явно указывает на такую благодать с помощью следующего изречения, говоря следующим образом: «<i>Ты возлюбил их, как возлюбил Меня</i>» (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Я в них, и Ты во Мне; да будут совершены воедино, и да познает мир, что Ты послал Меня и возлюбил их, как возлюбил Меня.</span></span>Ин. 17:23</a>). Ибо, если Отец любит Сына, мы же все находящиеся в Сыне, те кто по своей вере становятся Его Телом, следовательно, и Тот кто любит Сына своего, любит и Тело Сына, как и Сам Сын. Мы же – тело. Итак, апостольская мысль становится ясной посредством сказанного, поскольку подчинение Сына Отцу обозначает происходящее спасение и познание бытия всей человеческой природой.<br /><br />Хотя это изречение становится для нас более ясным на основании некоторых иных апостольских мыслей, из которых я приведу лишь одну, отклоняя множество свидетельств с целью не увеличивать в объеме [мое] слово. Где-то в своих посланиях Павел говорит, что сораспялся Христу, «<i>и живу уже не я, но живет во мне Христос</i>» (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=550&c=2&s=19&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Законом я умер для закона, чтобы жить для Бога. Я сораспялся Христу,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и уже не я живу, но живет во мне Христос. А что ныне живу во плоти, то живу верою в Сына Божия, возлюбившего меня и предавшего Себя за меня.</span></span>Гал. 2:19-20</a>). Стало быть, если Павел, распявшийся миру, более не живет, но живет в нём Христос, то всё существующее и сказанное согласно Павлу восходит по справедливости ко Христу, в нём живущему. Итак, называющий слова Павла произнесенными Христом, говорит: «<i>Или вы ищите доказательство, говорит ли во мне Христос</i>?» (См: <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=13&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Вы ищете доказательства на то, Христос ли говорит во мне: Он не бессилен для вас, но силен в вас.</span></span>2 Кор. 13:3</a>). Он не говорит, что евангельская добродетель<a href="#542354_16" class="interpretation-note-link"><sup>16</sup></a> принадлежит ему, но приписывает [ее] благодати Христовой, живущей в нём. Итак, если сказано, что живущий в нём Христос действует и, как следствие, произносит данные слова, и Павел, отдаляясь от того, чем он ранее владел, когда был богохульником, гонителем, гордецом, он взирает лишь на одно истинное благо и, таким образом, делается послушным и подчиненным. А значит, происходящее подчинение Павла Богу не относится ли [оно] к Живущему в нём, к тому кто говорит в нём и делает благо? Главным же из всех благ является подчинение Богу.<br /><br />История, которая приключилась с одним, логически будет применена и ко всему человеческому творению, когда, как говорит Господь, евангелие распространится по всей вселенной. Когда же все совлекут с себя ветхого человека с его делами и влечениями и примут в себе Господа, Живущий в них обязательно завершит совершенные ими блага. Наивысшим же из всех благ для нас является спасение, осуществляющееся посредством отчуждения от зла. А уклониться от зла есть ничто иное как соединиться Богу через подчинение (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=33&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Уклоняйся от зла и делай добро; ищи мира и следуй за ним.</span></span>Пс. 33:15</a>). Таким образом, и само подчинение Богу относится к Живущему в нас. «<i>Итак, если что-нибудь благо – [оно] Его [есть], и если что-нибудь благо – [оно] от Него</i>», – говорит кто-то из пророков (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=660&c=1&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Всякое даяние доброе и всякий дар совершенный нисходит свыше, от Отца светов, у Которого нет изменения и ни тени перемены.</span></span>Иак. 1:17</a>). Итак, Его подчинение было добрым и благим. И благо данного (подчинения) всячески [происходит] от Того, Который [обладает] естеством всякого блага, как гласит изречение пророка.<br /><br />Никто да не отвергнет это слово, видя распространенное употребление слова подчинение в искаженном<a href="#542354_17" class="interpretation-note-link"><sup>17</sup></a> смысле. Ибо, премудрость великого Павла может свободно по своему усмотрению использовать изречения и гармонизировать пояснения изречений с собственной последовательностью мысли, несмотря на то, что обычай неправильного употребления выражений приводит к некоторым иным значениям. Ибо, откуда он берёт пользу в [выражении] «<i>Он Сам Себя уничижил</i>» (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Посему и Бог превознес Его и дал Ему имя выше всякого имени,</span></span>Флп. 2:9</a>) и в «<i>никто не уничтожит мою похвалу</i>» (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=9&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Но я не пользовался ничем таковым. И написал это не для того, чтобы так было для меня. Ибо для меня лучше умереть, нежели <br />чтобы кто уничтожил похвалу мою.</span></span>1 Кор. 9:15</a>) и в «<i>тщетна вера</i>» (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=4&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Если утверждающиеся на законе суть наследники, то тщетна вера, бездейственно обетование;</span></span>Рим. 4:14</a>) и «<i>дабы не упразнить креста Христова</i>» (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ибо Христос послал меня не крестить, а благовествовать, не в премудрости слова, чтобы не упразднить креста Христова.</span></span>1 Кор. 1:17</a>)? С какой пользой он воспринимает данные [выражения] в своей речи? Кто обвинит его, говорящего что «<i>мы, из усердия к вам</i>» (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=590&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Так мы, из усердия к вам, восхотели передать вам не только благовестие Божие, но и души наши, потому что вы стали нам любезны.</span></span>1 Фес. 2:8</a>), выражение, посредством которого он показывает состояние, проникнутое любовью. Как же он демонстрирует лишенную гордости любовь посредством выражения «<i>не превозноситься</i>» (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Любовь долготерпит, милосердствует, любовь не завидует, любовь не превозносится, не гордится,</span></span>1 Кор. 13:4</a>)? Страсть же к спорам ( φιλονεικία ), любящую вопрошать и давать отпор, он обозначает словом распря ( ἐ ριθεία ), когда всем ясно что, [слово] пряха ( ἡ ἔ ριθος ) вне Писания получает наименование от работы по обработке шерсти ( ἐ ριουργία ), и словом распря ( ἐ ριθεία ) мы привыкли обозначать усердный уход за шерстью? Однако же, Павел, оставляя в стороне пустые этимологии, он хочет выразить смысл такими словами, какими он хочет. Потому как те, кто тщательно исследуют труды апостола, найдут-таки много других [выражений], не находящихся в зависимости от общего употребления, но произнесенные им свободно, согласно некоторому присущему ему пониманию, нисколько не обращая внимание на обычай [употребления].<br /><br />Так и здесь [слово], означающее подчинение понимается Павлом [как] не что отличное от общепринятых понятий. Слово же указывает, что в данном отрывке подчинение врагам, упомянутым у него не является принудительным и недобровольным, как сказали бы порабощенные при обычных обстоятельствах. Но, ясно то, что словом подчинение объясняется их спасение. Свидетельство же этому – слово враг разделено Павлом в данном отрывке на два понятия: ибо, одни из врагов будут подчинены, другие же будут уничтожены. Враг по естеству, то есть смерть, будет уничтожен, как и относящееся к ней начальство, власть и сила греха. Названные же во втором случае врагами Бога подчинятся: те кто переметнулись от царствия к греху и о которых Павел упоминает в послании к Римлянам, говоря: «<i>Ибо если, будучи врагами, мы примирились Богу</i>» (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ибо если, будучи врагами, мы примирились с Богом смертью Сына Его, то тем более, примирившись, спасемся жизнью Его.</span></span>Рим. 5:10</a>). То, что в данном месте он называет примирением, в другом месте он называет подчинением. Одна идея указывает на спасение обоими словами. Ибо, как спасение происходит вследствие подчинения, так и, как он говорит в ином [месте]: «<i>Примирившись, мы спасемся Его жизнью</i>» (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ибо если, будучи врагами, мы примирились с Богом смертью Сына Его, то тем более, примирившись, спасемся жизнью Его.</span></span>Рим. 5:10</a>). С одной стороны, он говорит, что данные враги будут подчинены Богу Отцу, с другой же стороны, смерть и ее господство более не будут существовать. Потому что на это указывает выражение «быть уничтоженным». И поэтому становится очевидным, что могущество зла будет полностью бездейственным.<br /><br />Названные же по причине непослушания врагами Бога через подчинение станут союзниками Бога тогда, когда убедятся в сказанном: «<i>Мы – посланники Христовы, и как бы сам Бог увещевает через нас; от имени Христова просим: примиритесь с Богом</i>» (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Итак мы - посланники от имени Христова, и как бы Сам Бог увещевает через нас; от имени Христова просим: примиритесь с Богом.</span></span>2 Кор. 5:20</a>), и согласно с находящимся в Евангелии обетованием: «<i>Вы более не среди рабов Господних, но будете сочтены между друзьями</i>» (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Я уже не называю вас рабами, ибо раб не знает, что делает господин его; но Я назвал вас друзьями, потому что сказал вам все, что слышал от Отца Моего.</span></span>Ин. 15:15</a>).<br /><br />Что же касательно «<b>ибо Ему надлежит царствовать, доколе не низложит врагов под ноги своя</b>» (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Ибо Ему надлежит царствовать, доколе низложит всех врагов под ноги Свои.</span></span>1 Кор. 15:25</a>), то я думаю, что благочестиво будет нам допустить мысль, что Его царствование [имеет] превосходство. Сильный в брани тогда перестанет быть превосходным, когда всё противное благу будет истреблено, когда собранное в самом Себе царство Он приведет Богу Отцу, объединяя в Себе всё. Смыслом Его передачи данного царствия Отцу является приведение всего к Богу. Через Него (Сына) мы приводимся в едином Духе к Отцу. Итак, когда все враги будут у подножия ног Божиих, принимая в себе отпечаток Божий, и [когда] смерть будет уничтожена (потому как никто не умрет, смерть совершенно перестанет существовать), тогда в подчинении всех нас, что не означает рабское унижение, но царство, нетление и блаженство, Живущий в нас, по словам Павла, подчинится Отцу. Тот, Который Сам по Себе приводит к совершенству наше благо и совершает в нас Себе угодное. Данное, по мере нашего разумения, насколько нам [это] удалось, мы поняли в этом отрывке из великой мудрости Павла. Мы хотели показать, что целью апостола, ради которой было составлено настоящее слово, была не защита еретических учений. Если ты достаточно убежден сказанным в этом исследовании, вознеси славу Богу. Если же тебе кажется, что чего-нибудь не достает, мы с радостью примем восполнение недостающего, только если ты сам письменно ознакомишь нас, и если Святой Дух по нашей молитве откроет сокрытое. <br />=== <br />*1 Святитель выступает в защиту богодухновенности слов апостола Павла. Мы не знаем, подвергались ли авторитет и каноничность данного текста святого апостола сомнению или нет. Но святитель начинает свой трактат с защиты апостола. Возможно, данный поступок обусловлен сильным разночтением 1 Кор. 15 у древнехристианских авторов.<br />*2 Эпитет άδόκιμον употребляется обычно для обозначения монеты негодной и не выдерживающей пробы.<br />*3 Речь идет о потускневшем серебре, пробу которого становится трудно определить.<br />*4 Сравнивая Священное Писание с чистой серебряной монетой, автор применяет к нему эпитеты нумизматического характера.<br />*5 В Синодальном переводе слово ὑποταγή (греч. «подчиняться, повиноваться») в указанных местах переведено в значении «успокаиваться, получать успокоение» (прим. ред.).<br />*6 Под словом δύναμις, в данном случае, следует понимать неизменное ( ἀτρέπτη ) Божественное естество, которому святитель противопоставляет изменчивое человеческое естество ( τρέπτη φύσις ). Мариетт Каневе (Mariette Canèvet), французский специалист по богословию свт. Григория Нисского, переводит в данном случае δύναμις французским словом nature, что означает «природа, естество».<br />*7 Выражение ὑ ποκειμένη ὕ λη встречается в трудах всего лишь один раз. Этим словосочетанием святитель обозначает некую «подлежащую», исходную материю, с помощью которой Господь создал мир. По учению свт. Григория данная сотворенная материя изначально лежит во мраке и обретает свою видимость и очертания только при появлении светоносной сущности – φωτιστική οὐσία (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И сказал Бог: да будет свет. И стал свет.</span></span>Быт. 1:3</a>). (Apologia in Hexaemeron, PG 44, 72B-73A). Таким образом, становится понятно противопоставление между терминами ὑ ποκειμένη и φαινόμενη.<br />*8 Буквальный перевод: «спутывая ноги ( συμποδίζω ) умозаключениям еретиков».<br />*9 Необходимо отметить, что данным отрывком автор подводит черту под первой частью трактата. Все чаще святитель называет апостольские слова δόγματα, в то время как в начале автор говорит больше о λόγια ἀ γνα и καθαρά. Дело в том, что, как прекрасно заметила E. Cavalcanti в своей статье «Interpretazionidi 1Cor. 15, 24.28», M. Girandi, coll. Origene e l"Àlessandrinismo cappadoce, Bari, 2002. P. 157–158, сн. 93, святитель Григорий вкладывает в данном случае в слово δόγμα тот смысл, который придавал слову свт. Василий Великий. Δόγμα – труднодоступный, покрытый тайной аспект богословия, познание которого приоткрывается в соответствии с духовным развитием человека. Святитель Григорий воспринимает это понятие для того, чтобы объяснить, что, также как и Воскресение Христа, воскресение людей является учением, для понимания которого нужно иметь определенный духовный уровень.<br />*10 Рассуждения о неонтологичности зла и о его, как следствие, исчезновении являются частью его учения об апок</div></p>