<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1020">Григорий Богослов свт.</a><div>‹…› <b>«Подобает бо ему царствовати, дондеже</b>», и проч. (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Ибо Ему надлежит царствовать, доколе низложит всех врагов под ноги Свои.</span></span>1 Кор. 15:25</a>), «<i>небо должно принять до времен совершения всего</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=3&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Которого небо должно было принять до времен совершения всего, что говорил Бог устами всех святых Своих пророков от века.</span></span>Деян. 3:21</a>) и сидеть «<i>одесную</i>» до покорения врагов (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=1&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Кому когда из Ангелов сказал <i>Бог</i>: седи одесную Меня, доколе положу врагов Твоих в подножие ног Твоих?</span></span>Евр. 1:13</a>). Что ж после того? Перестанет царствовать? Сойдет с небес? Кто ж и по какой причине положит конец Его Царствованию? Какой ты дерзкий и не терпящий над собою царя толкователь! Впрочем, и ты знаешь, что <i>Царствию Его не будет конца </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> и будет царствовать над домом Иакова во веки, и Царству Его не будет конца.</span></span>Лк. 1:33</a>). Но впадешь в заблуждение по незнанию, что слово "<b>дондеже</b>" не всегда противополагается будущему времени, а напротив того, означая время до известного предела, не исключает и последующего за сим пределом. Иначе (не говорю о другом чем), как будешь разуметь слова: "<i>Буду с вами до скончания века</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> уча их соблюдать всё, что Я повелел вам; и се, Я с вами во все дни до скончания века. Аминь.</span></span>Мф. 28:20</a>)? Ужели так, что после сего не будет Он с нами? Что за рассуждение! Но ты погрешаешь не от одного сего незнания, но и от того, что не различаешь значений. Сын именуется царствующим в одном смысле, как Вседержитель и Царь хотящих и не хотящих, а в другом, как приводящий нас к покорности и подчинивший Своему Царствию тех, которые добровольно признаём Его Царем.<i> И Царствию Его</i>, если разуметь оное в первом значении, <i>не будет конца</i>; а если разуметь во втором, будет ли какой конец? Тот, что нас, спасенных, примет под руку Свою (ибо покорившихся нужно ли еще приводить к покорности?); а потом восстанет судяй земли (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=93&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Доколе, Господи, нечестивые, доколе нечестивые торжествовать будут?</span></span>Пс. 93:3</a>) и отделит спасаемое от погибающего; потом станет Бог посреди богов спасенных, чтоб рассудить и определить, кто такой достоин славы и обители.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Слова". Слово 30. О богословии четвертое, о Боге Сыне второе <br /></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1148">Кесарий Назианзин прав.</a><div>Вопрос. <i> Как же Апостол отдает Христову Царствию конечность, когда пишет:</i> «Подобает Ему царствовать, пока не бросит врагов Своих под ноги Себе»? <i> Те, кто это толкуют, повествуют, что с концом мира кончится и Христово Царствие, когда Он пойдет к Отцу, будет во всем и над всеми Бог, как говорит Апостол.</i> <br /><br />Ответ. Мне думается, что этих людей оплакивает Иеремия, говоря: «Кто даст голове моей воду и глазам моим – источник слез», чтобы плакать «день и ночь» о страдающем и покрытом язвами моем народе, который заткнул уши, и не творит ни одного слова богословия». Ведь Христос громким гласом возвещает: «Сын пребывает вовек». Горькому безумию этих людей сопротивляется обличитель Даниил, муж, который охотно сказал: «Видел Я в ночных видениях, что вот, с облаками небесными шел как бы Сын человеческий…» И потом сказал: «Власть Его – власть вечная, непреходящая, и царство Его не разрушится». Так говорит и божественный песнопевец Давид «Престол Твой, Боже, во век века. Посох (скипетр праведности – посох Царствия Твоего». И затем «Сначала Ты, Господи, основал землю, и небеса – создания Твоей руки. Они погибнут, а Ты пребываешь, и Тот же, и годы Твои не уменьшатся». То, что о Господе говорит высокий разумом Павел, то он говорит повсюду в своих посланиях, показывая, что Творец, Царь, Бог – Он прежде веков и; навечно. И еще то же самое боговидец и божественный законодатель Моисей поет: «Господь царствует вовек», и навечно мы исповедуем Господа нашего Христа. Поэтому не думай «отколе» и «доколе»; что мол когда-то обретет конец Христово Царствие. Из-за заблуждающихся дурно понимается то, что хорошо сказано. Сам апостольский глас обличает их суетное понимание. Сказано, что смерть царствовала от Адама до Моисея. Но разве тем самым она только до времени Моисея царствовала, не распространив свою власть над множеством людей; и ее, по всем возрастам проходя, Христос запял (запнул), увенчав людей над ее властью, Сам для смерти став смертью. И сейчас о Моисее иудеи измышляют, но могилы его не найдено до сих пор. И когда Христос преобразился, Моисей вместе с Илией пророком стоял на вершине горы, так что не нужно думать, что Моисей преставился плотью, а было точно как с Илией, который преставился плотью, хороня их мысль о возвеличивании, и поиск неразумной славы мужа: говоря, что он мертв, иудеи величаются. И опять тот же Апостол сказал, обличая их: «До сегодняшнего дня – когда это читается – на их сердцах лежит покров Моисея». Как тогда Апостол сказал в послании Коринфянам: «И до вас дошел Евангелием Христовым», – только ли до Коринфа? Разве не доходил он в своей проповеди, обегая по кругу землю в скорости от востока до запада, и до Илирика, и до самого Рима? И он же сказал: «Утешая себя во все дни, пока день этот не наречется». Но предсказал и богословный Давид: «Если сегодня услышите Его голос, явно Божий, не делайте жесткими ваши сердца, гневя Его, как во дни искушений в пустыне». Только ли для бывших до Давида полезно слушание Божия гласа? Увы безумию, которое измышляет в пустоту! Ибо Христовы создания с наступлением этого времени встанут нетленными и бессмертными, и будут всегда. Разве изначальный Искусник и Созидатель, взойдя к Отцу не будет? Разве Он не обещает людям, что будет царствовать вместе вечно и бессмертно? Неужто Он этого лишится, и Царствие отойдет в прошлое с окончанием, если следовать суемысленным? Но отойди от этого безумия, умоляю тебя. Таких людей обличит среди древних бывший Давид, который поет о Христовом Царствии: «Прославляйте Господа все создания Его». А созданиями Христа является все. Ибо сказал великий Иоанн: В начале было Слово, и Слово было у Бога, и Слово было Бог. И Слово родилось плотью». И вселился в нас Христос, ибо все стало благодаря Нему. И опять Давид: «Царство Твое, Христе, царство на все века, и владычество Твое – владычество во все роды». Весьма в согласии с ними вопиет Гавриил, слуга бесконечному Царствию Христову: «…и будет царствовать над домом Иакова во веки, и Царству Его не будет конца…» Ведь неужто не установлено, что обычно говорится в святых книгах «до тех пор пока» или «сегодня»? Ведь у Бога день не знает вечера, и один день – это вся вечность, наподобие умных и словесных сил, ведь ночь не покрывает вышемирный свет.<br /><br /><i> Вопросы св. Сильвестра и ответы прп. Антония. Вопрос 129.</i> <br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1045">Кирилл Иерусалимский свт.</a><div>А если когда услышишь от кого либо, что царство Христово будет иметь конец, возненавидь ересь сию; она есть вторая голова змия, не давно выросшая в Галатии. Дерзнул некто говорить, что по скончании мира Христос не будет царствовать; дерзнул утверждать, что Слово, из Отца исшедшее паки возвратившись в Отца, не будет болеe существовать. Богохульствует таким образом к своему осуждению, ибо не внимал словам Господа: <i>Сын пребывает во век </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Но раб не пребывает в доме вечно; сын пребывает вечно.</span></span>Ин. 8:35</a>). Не внимал словам Гавриила: <i>и воцарится в дому Иаковли во веки, и царствию Его не будет конца</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> и будет царствовать над домом Иакова во веки, и Царству Его не будет конца.</span></span>Лк. 1:33</a>). Разбери дело, о котором говорю. Ныне люди еретики учат против Христа, тогда как Гавриил Архангел научил о вечном пребывании Спасителя. Кому же ты больше поверишь? не Гавриилу ли? Выслушай чтенное ныне свидетельство Даниилово: <i>видех во сне нощию, и се на о6 лацех небесных, яко Сын Человечь идый бяше, и даже до Ветхаго денми дойде </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=7&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Видел я в ночных видениях, вот, с облаками небесными шел как бы Сын человеческий, дошел до Ветхого днями и подведен был к Нему.</span></span>Дан. 7:13</a>). И Тому дадеся власть и честь и царство, и вси люди, племена и языцы Тому поработают: <i>власть Его, власть вечная, яже не прейдет, и царство не разсыплется </i> ((<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=7&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И Ему дана власть, слава и царство, чтобы все народы, племена и языки служили Ему; владычество Его - владычество вечное, которое не прейдет, и царство Его не разрушится.</span></span>Дан. 7:14</a>): сего держись, сему только веpь; а еретического учения отвращайся: ибо весьма ясно слышал ты о нескончаемости царства Христова. <br /><br />Подобное сему слышал ты и в толковании о камне оном, без рук отторгнувшемся от горы, который есть Христос по плоти: и царство Его людем инем не останется (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=2&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> И во дни тех царств Бог небесный воздвигнет царство, которое вовеки не разрушится, и царство это не будет передано другому народу; оно сокрушит и разрушит все царства, а само будет стоять вечно,</span></span>Дан. 2:44</a>). И Давид в одном меcте говорит: <i>престол Твой, Боже, в век века </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Престол Твой, Боже, вовек; жезл правоты - жезл царства Твоего.</span></span>Пс. 44:7</a>), и в другом: <i>в началех Ты, Господи, землю основал еси</i>, и проч. (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=101&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> В начале Ты, основал землю, и небеса - дело Твоих рук;</span></span>Пс. 101:26</a>). <i>Та погибнут. Ты же пребываеши</i>, и проч. (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=101&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> они погибнут, а Ты пребудешь; и все они, как риза, обветшают, и, как одежду, Ты переменишь их, и изменятся;</span></span>Пс. 101:27</a>). <i>Ты же тойжде еси, и лета Твоя не оскудеют</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=101&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> но Ты - тот же, и лета Твои не кончатся.</span></span>Пс. 101:28</a>). А Павел cиe изъяснил о Сыне. <br /> И хочешь ли узнать, отчего те, которые учат противному, дошли до такого безумия? Читали они со злым намерением добрые слова Апостола:<b> подобает бо Ему царствовати, дондеже положит вся враги под ногама своима</b>. И говорят, что когда враги низложены будут к ногам Его, то Он не будет болеe царствовать; но говорят худо и бессмысленно. Ибо Тот, Который царствовал прежде, нежели низложил врагов, не будет ли тем паче царствовать после того, как победит их? <br /><br />Спросим мы их, как разуметь слова: <b>дондеже</b> или донележе Ибо подобным образом возразив им, самым сим словом я постараюсь опровергнуть ложь их.Поскольку осмелились они сказать, что слова: дондеже покорит враги под ногама Своима, означают конец Его. владычества, осмелились назначить пределы вечному царству Христову, и учить, что престанет непрестающая власть Его; то прочтем подобные места из Апостола: но царствова смерть от Адама даже до Моисея (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Однако же смерть царствовала от Адама до Моисея и над несогрешившими подобно преступлению Адама, который есть образ будущего.</span></span>Рим. 5:14</a>). Ужели прежде умирали, а после Моисея некоторые более не умирали? И ужели после закона не было людям смерти? Видишь. что словом даже не означается предел времени, но Павел показываете оным, что хотя Моисей был праведный и достойный удивления муж, однако же смертное определение, произнесенное на Адама, постигло и его и следующих за ним, и притом не согрешивших, подобно Адаму, преслушанием, показанным чрез снедь древа. <br /><br />Вот еще и другое подобное изречете: <i>даже бо до сего дне, внегда чтется Моисей, покрывало на сердце их лежит </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=3&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Доныне, когда они читают Моисея, покрывало лежит на сердце их;</span></span>2 Кор. 3:15</a>). До сего дне. Неужели только до Павла, а не доселе, или и до конца? Когда Павел говорить Коринфянам: <i>даже бо до вас достигохом благовестием Христовым, упование имуще, растущей вере вашей, во еже и в дальших вас (странах) благовестити </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=10&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Мы не без меры хвалимся, не чужими трудами, но надеемся, с возрастанием веры вашей, с избытком увеличить в вас удел наш,</span></span>2 Кор. 10:15</a>): то видишь здесь ясно, что слово даже до не означает конца, но имеет нечто последующее за собою. Как же должен ты принимать теперь слова: дондеже положить враги? Так, как в другом месте говорит Павел: <i>и утешайте себе на всяк день, дондеже днесь, нарицается.</i> Явно, что всегда. Ибо как нельзя сказать, чтобы было начало дней у Христа, равно не внимай, если станет кто говорить о конце царства Его; потому что написано: царство Его, царство вечное (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=3&s=100"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">100</span> Как велики знамения Его и как могущественны чудеса Его! Царство Его - царство вечное, и владычество Его - в роды и роды.</span></span>Дан. 3:100</a>). <br /><br />Имею я и другие очень многие свидетельства из Священного Писания о нескончаемости во веки царства Христова, но довольно пока и приведенных, потому что дня прошло уже много. А ты, слушатель, покланяйся сему только Царю, избегая всякого еретического обольщены. </div></p></div>