<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div><b>Последний же враг истребится — смерть</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Последний же враг истребится - смерть,</span></span>1 Кор. 15:26</a>): это [произойдет] тогда, когда мы всецело уступим Богу<a href="#542359_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> самовластное воление<a href="#542359_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Тогда и истребится последний враг. <i>Смертью</i> же он зовется оттого, что жизнь — это Бог, а противоположное жизни по справедливости зовется смертью.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="542359_1" class="note-item" href="#542359_1">1</a> <span class="greek"> τῶ@ θεῶ@ παραχωρήσωμεν</span>. Здесь у прп. Максима намечается одна из важнейших для него богословских идей, подробнее разработанная в Трудностях к Иоанну. Суть ее кратко можно сформулировать следующим образом. В результате грехопадения Адама в качестве наказания за него человеческая природа стала претерпевать страдания. Сама по себе подверженность страданиям есть неукоризненная страстность, но если у человека его произволение не предано Богу, то эта природная страстность приводит к тому, что наше намерение (γνώμη) и наше произволение (προαίρεσις) могут оказаться – и обычно оказываются – во власти диавола, воздействующего на них с помощью нашей страстности и ввергающего нас во всевозможные грехи. В результате наше намерение и произволение очень часто становятся греховными; при наличии свободы выбора и произволения как способностей «наш выбор» оказывается не нашим, а выбором диавола. Напротив, вольное уступание нашего самовластия Богу делает нас поистине свободными от «закона греха» и власти диавола. Прп. Максим ведет речь об этом уступании самовластия Богу в amb. 7: «...то, наверное, и есть то подчинение, о котором божественный апостол говорит, что „подчиняет“ Сын Отцу – тех, кто вольно принимает [Его приглашение] подчиняться; после чего – или за счет чего – „<i>последний враг упразднится – смерть</i>“ (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Последний же враг истребится - смерть,</span></span>1 Кор. 15:26</a>), так как если зависящее от нас или, вернее, самовластье (посредством которого, добиваясь входа к нам, [смерть] утверждала над нами господство порчи) вольно и целиком [нами] уступлено (ἐκχωρηθέντος) Богу, хотя и прекрасно властвует, [то его удел] – подвластность, за счет бездействия воли к чему-либо кроме того, чего хочет Бог» (PG 91, 1076А-В, рус. пер. А. М. Шуфрина, цит. по изд.: Максим Исповедник 2007а, с. 251); см. также схолии 45 и 46 А. М. Шуфрина к этому месту amb 7. Немного далее указанного места из Трудностей к Иоанну прп. Максим говорит о перихресисе (проникновении), который со стороны Бога есть сообщение твари Божественного действия (энергии) в ответ на намеренное уступание (ἐκχώρησιν γνωμικήν) самовластия Богу со стороны твари (см. amb. 7: PG 91, 1076В-С в пер. А. М. Шуфрина).<br /></li><li><a id="542359_2" class="note-item" href="#542359_2">2</a> Или: «свободную волю» (τὸ αὐτεξούσιον θέλημα).<br /></li></ul></div><br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Вопросы и затруднения".</i></div> <br /><br />См. Толкование на <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> каждый в своем порядке: первенец Христос, потом Христовы, в пришествие Его.</span></span>1 Кор. 15:23</a><br /></div></p>