<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Писания завета нашего упоминает Павел, которые будущие страдания Господа предвозвестили. Ибо сказал пророк Исайя: <i>Как овца, веден был Он на заклание</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Он истязуем был, но страдал добровольно и не открывал уст Своих; как овца, веден был Он на заклание, и как агнец пред стригущим его безгласен, так Он не отверзал уст Своих.</span></span>Ис. 53:7</a>). И среди прочего: <i>ибо Он отторгнут, от земли живых; за преступления народа Моего претерпел казнь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> От уз и суда Он был взят; но род Его кто изъяснит? ибо Он отторгнут от земли живых; за преступления народа Моего претерпел казнь.</span></span>Ис. 53:8</a>). Открывается и познается это во Христе. Но нет противоречия и в том, что это в прошедшем времени обозначено. Ибо для Бога, который заведомо знает обо всем, не существует чего-либо будущего; оттого так говорит о грядущем для нас, как если бы оно уже свершилось. Ведь в Апокалипсисе апостола Иоанна говорится: <i>у Агнца, закланного от создания мира</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=13&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И поклонятся ему все живущие на земле, которых имена не написаны в книге жизни у Агнца, закланного от создания мира.</span></span>Откр. 13:8</a>). Ибо поскольку иначе не свершится, чем Бог ведает, говорится как о свершенном. С нами случается, не с Богом, ибо для Бога нет ничего, что можно было бы назвать будущим. И в псалме говорит: <i>Господь царствует! Потому тверда вселенная, не поколеблется</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=95&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Скажите народам: Господь царствует! потому тверда вселенная, не поколеблется. Он будет судить народы по правде.</span></span>Пс. 95:10</a>). И Моисей о кресте Его так обозначил: <i>жизнь твоя будет висеть пред тобою, и будешь трепетать ночью и днем, и не будешь уверен в жизни твоей</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=28&s=66"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">66</span> жизнь твоя будет висеть пред тобою, и будешь трепетать ночью и днем, и не будешь уверен в жизни твоей;</span></span>Втор. 28:66</a>). Обозначено же здесь будущим временем, чтобы не могли лжетолкователи отрицать, что это предсказано о Христе, как если бы все это говорилось в форме прошедшего времени. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>На Послания к Коринфянам.<br />PL 17:260с-261а</div>. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1045">Кирилл Иерусалимский свт.</a><div>Не столь важно было беззаконие грешников, сколь важна правда Умершего за них. Не столько мы согрешили, сколько сделал правды Положивший за нас душу.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Огласительные слова для просвещаемых 13.<br />TLG 2110.003, 13.33.13-16.</div></div></p>