<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div>Эту заповедь дает Апостол в связи с Христовым Воскресением. Перечислив многие доказательства Господня Воскресения, он решительно заповедует верным отрезвиться, как должно, и больше не грешить.<br />Почему наше отрезвление Апостол ставит в зависимость от Воскресения Господа? Потому что Христово Воскресение — главное противоядие от греховной жизни. И потому, что ничто в мире не способно [сильнее] отвратить нас от порочных поступков, как сознание того, что Господь восстал из гроба, что, живой, восседает Он ныне на престоле славы и что ждет Он нас на Своем Суде. По-осознания всего этого отрезвление от греховного образа жизни есть нечто вполне естественное и разумное. Отрезвитесь же раз [и навсегда], как должно! Не наполовину, а в [о всей] полноте. Исторгните из своего га самоё воспоминание о грехе. Ведь грех — это такое растение, которое может произрастать даже в самых безводных местах. Одна капля влаги — и с виду засохший росток становится зеленым. [Как] и одно воспоминание о внешне давно умершем грехе вдыхает в него жизнь и делает сильным.<br />Язычники, не имевшие примера Воскресения из мертвых и согрешавшие, будут иметь некое оправдание на Суде. Они скажут: не было [у нас] ничего такого впечатляющего, что могло бы отрезвить нас от греховной жизни. Мы были уверены, что могила — это последнее устье реки человеческой жизни, потому что не имели мы доказательства жизни после смерти. Так будут [говорить] язычники. А как оправдаетесь вы, христиане, — вы, слышавшие столько свидетельств о Воскресении и о Суде и продолжающие грешить? Какое будет для вас оправдание?<br />Братья мои, отрезвитесь же однажды, как должно, и не грешите, ибо Христос воскрес из гроба.<br />О воскресший и живый Господи, помоги нам отрезвиться от греховной жизни раз и навсегда. Тебе слава и [по]хвала вовеки. Аминь.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Охридский пролог" святителя Николая Сербского: 29 (16) апреля</div></div></p></div>