<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div>Семя не произвело бы ростка, не разложившись в земле, не став рыхлым и пористым, так чтобы могло по своему качеству входить в соединение с окружающей влагой, претворяться в корень и отросток и не останавливаться на этом, но превращаться в стебель, который, словно некими связями, опоясан посередине коленами, чтобы в прямом виде нести на себе обремененный плодом колос... И как тело колоса рождается из семени, потому что Божия сила искусно производит из него колос, и оно не совершенно одно и то же с семенем и не вовсе отлично от него, - так по слову апостола и тайна воскресения истолковывается тебе через то, что чудодейственно происходит с семенами, поскольку сила Божия по преизбытку власти не только это разложившееся семя вновь тебе возвращает, но дает иное великое и прекрасное, благодаря которому твое естество приводится в большее великолепие. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Диалог о душе и воскресении.<br />TLG 2017.056, 46.153.24-33; 4047.<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1075">Епифаний Кипрский свт.</a><div>А что <b>есть тело душевное и есть тело духовное</b>, то это должно понимать не так, будто иное есть тело духовное и иное душевное, но что одно и тоже есть тело и душевное и духовное. Ибо, когда мы находимся в мире и совершаем тленные дела плоти: то имеем тела душевные: потому что в мире мы раболепствуем беззаконным делам, как и сам ты отчасти говорил. А когда восстанем, уже не будет рабства души, но будет хождение духом, уже здесь имеющее залог, по словам писания: <i>аще живем духом, духом и да ходим </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Если мы живем духом, то по духу и поступать должны.</span></span>Гал. 5:25</a>), <i>аще ли духом деяния плотския умерщвляем, живи будем </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> ибо если живете по плоти, то умрете, а если духом умерщвляете дела плотские, то живы будете.</span></span>Рим. 8:13</a>). Ибо ни браков, ни похотей, ни подвигов, для давших обет воздержания, ни грехопадений, противных чистоте, ни действий, здесь совершаемых, там не будет, но, как говорит Господь, <i>сподобльшиися оного воскресения ни женятся, ни посягают, но суть яко Ангели</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=20&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> а сподобившиеся достигнуть того века и воскресения из мертвых ни женятся, ни замуж не выходят,</span></span>Лк. 20:35</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=12&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Ибо, когда из мертвых воскреснут, <i>тогда</i> не будут ни жениться, ни замуж выходить, но будут, как Ангелы на небесах.</span></span>Мк. 12:25</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Панарион. Об Оригене, который зовётся адамантовым</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1089">Лука Крымский свт.</a><div><b>Есть тело душевное, есть тело и духовное</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> сеется тело душевное, восстает тело духовное. Есть тело душевное, есть тело и духовное.</span></span>1 Кор. 15:44</a>) <br /><br /> "Скажет кто-нибудь: "Как воскреснут мертвые? И в каком теле придут?" (1 Кор. 15, 35.) Этот вопрос задавался с давних, давних пор, его слышал святой апостол Павел, и он дал необычайной глубины и истины ответ на этот вопрос, который и в наши дни мы так часто слышим. Он сказал: "Безрассудный!" <br /> Того, кто задал такой вопрос, он назвал безрассудным, ничего не понимающим, потому что тот задает такие вопросы, представляя себе, что тела людей восстанут в день Страшного Суда в том же виде, в каком жили на земле. Они ничего не понимают, они безрассудны. <br /> Надо нам послушать святого апостола Павла: "То, что ты сеешь, не оживет, если не умрет" (ст. 36). Когда сеешь ты зерна в землю, то закапывая их в землю, точно погребаешь их, и там они истлевают; и это совершенно необходимое условие для того, чтобы возросло растение из посеянных семян: необходимо, чтобы они были погребены в земле, чтобы разложились на свои составные части. <br /> "И когда ты сеешь, то сеешь не тело будущее, а голое зерно, какое случится, пшеничное или другое какое" (ст. 37). Когда ты сеешь, то ты семя бросаешь в землю. Это не то, что будет, это совсем не то, что возрастет из посеянного тобой зерна, это голое зерно — зерно пшеничное или какое случится. Но Божьей силой это погребенное в землю и истлевшее семя возрождается как нечто совершенно новое, как новое тело. Из пшеничного зерна возрастает высокий колос, дающий много-много пшеничных зерен. Из малого горчичного зерна вырастает большой кустарник, совершенно не похожий на то маленькое зерно горчичное, которое было посеяно. Из зерна кукурузы вырастают высокие, могучие стебли и на них початки кукурузы. Разве это похоже на посеянное? Нет, это нечто совсем новое, совершенно иное по виду, чем то зерно, которое было посеяно. <br /> "Не всякая плоть такая же плоть; но иная плоть у человеков, иная плоть у скотов, иная у рыб, иная у птиц" (ст. 39). Святой апостол знал и понимал, как велико различие между плотью разных живых существ. Вы же знаете: мясо рыб совсем не то, что мясо теленка, мясо вола или свиньи. А люди, изучающие строение тел животных, знают и многие другие глубокие различия между плотью птиц, рыб, скотов, которых вы не знаете. <br /> Апостол научает вас, что разная бывает плоть: "Есть тела небесные и тела земные; но иная слава небесных, иная земных. Иная слава солнца, иная слава луны, иная звезд; и звезда от звезды разнится в славе" (ст. 40-41). Святой апостол углубляет свою мысль дальше, он говорит уже не о плоти земных существ, говорит уже о телах небесных, ибо и светила небесные — планеты и звезды — это суть тоже тела, Божии создания. Это тела совсем не такие, как тела животных, но это тоже тела, и различаются они по своей величине, по своему значению, по своей славе. Научает нас святой апостол сосредоточить мысли свои на том, что разная слава, разное значение, разная величина принадлежат и телам небесным и телам земным, и телам живых существ. <br /> <b>"Так и при воскресении мертвых: сеется в тлении, восстает в нетлении; сеется в уничижении, восстает в славе; сеется в немощи, восстает в силе; сеется тело душевное, восстает тело духовное. Есть тело душевное, есть тело и духовное"</b> (ст. 42-44). Они восстают в нетлении. Семя их в уничижении, которому подвергаются погребенные тела: их изъедают черви, они разлагаются, они гниют. Это ли не уничижение? Но они восстают во славе. <br /> "Сеется тело душевное, восстает тело духовное". Что более немощно, чем труп человеческий, не способный к движению, не способный решительно ни к чему? А восстанут эти погребенные в уничижении тела в силе, в огромной и славной силе. Как и почему это будет? Потому что сеется тело душевное — то тело, которое жило по законам земным, физиологическим, которое одушевлялось душой. По разлучении души и тела от них отделяется бессмертный и вечный дух, и из этого душевного тела, уничиженного, немощного, восстанет тело духовное, вечное, восстанет совершенно иное тело. Подобно тому, как из зерна, которое сеется, вырастает растение, совершенно не похожее, неизмеримо более славное, великое, чем малое зерно, подобно этому и из погребенных тел душевных, немощных и уничиженных, в день Суда Христова восстанут новые тела — духовные, имеющие новые свойства; тела, живущие уже не по законам плоти, не по законам природы, а по законам духа. Восстает новое тело, способное к жизни вечной и бесконечной, к которой не способно наше земное бренное тело. <br /> Видите, как глубоко то объяснение, которое дал апостол Павел людям безрассудным, с насмешкой отвергающим возможность воскресения. Назвал их безрассудными, потому что не понимают они того, о чем говорят, не понимают, что существуют тела духовные, а помышляют только о теле душевном. <br /> Вникнем же всем сердцем в эту глубокую мудрость Павлову. Откинь всякое сомнение в том, что тела наши в день Страшного Суда восстанут как новые духовные тела. Эти духовные тела будут различны, различны в зависимости от того, каков дух людей, носивших земное тело. Если они были чисты и праведны духом, то восстанут в великой славе к жизни вечной в Царстве Божием. Если были темны духом, если полны были грехов, полны нечестия, то восстанут как темные духовные тела, обреченные на муку вечную, обреченные на вечное общение с диаволом и аггелами его. <br /> Поймите же, что цель жизни в том, чтобы дух наш просветился, чтобы тело наше бренное восстало как чистое, озаренное светлым и праведным духом. Бойтесь того, чтобы воскреснуть обреченными на вечное общение с началом всякой тьмы — диаволом и аггелами его! </div></p></div>