<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1045">Кирилл Иерусалимский свт.</a><div>Крещение упраздняет жало смерти. Ибо ты нисходишь в воду, нося грехи. Но призывание благодати, запечатлевшее душу, не дает страшному дракону поглотить тебя. Нисходя мертвым во грехах, ты восстаешь оживотворенным правдой.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Огласительные слова для просвещаемых 3.11-12.<br />TLG 2110.003, 3.11.20-12.4.<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>Грех гораздо тягостнее смерти; почему и Павел, более всех искусный в различении подобных вещей, грех назвал царем, а смерть — оброком, как бы подчиняя первому последнюю. Царем же назвал его не по достоинству (ибо нет ничего гнуснее греха), но по причине великой покорности плененных им. Ибо, если <i>оброцы греха — смерть</i>, то <i>да не царствует в вас грех</i>, который для имеющих ум тягостнее смерти. Если бы был у меня выбор и было возможно, то избрал бы я лучше умереть не согрешив, нежели, согрешив, не умереть, так, по моему суждению, последнее ужаснее первого. Ибо смерть истребится воскресением; почему согрешающий (скажем предположительно) ничего не приобретает, не умирая, если и по воскресении потерпит наказание.<br />Да и другим сильным примером Апостол приводит сие в ясность, сказав: <b>жало же смерти — грех</b>. Посему, как никто не побоится змеи или скорпиона, у которых нет зубов или жала, чтобы впустить ими яд, так безбоязненно должно было бы принимать смерть, если бы она введена была не грехом. Если бы смерть постигла за добродетель, то была бы даже приятна. Не почитаешь ли сего невозможным? Свидетелями приими мучеников, возлюбивших смерть как начало бессмертия.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Письма". <br />555. О том, что грех тяжелее смерти; на слова: <i>оброцы греха - смерть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=6&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Ибо возмездие за грех - смерть, а дар Божий - жизнь вечная во Христе Иисусе, Господе нашем.</span></span>Рим. 6:23</a>), и: <i>да не царствует</i> в вас <i>грех</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=6&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Итак да не царствует грех в смертном вашем теле, чтобы вам повиноваться ему в похотях его;</span></span>Рим. 6:12</a>) и еще: <i>жало же смерти - грех</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=56"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">56</span> Жало же смерти - грех; а сила греха - закон.</span></span>1 Кор. 15:56</a>).</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1056">Нил Синайский прп.</a><div>Честная душа твоя спрашивает меня, что значит написанное Апостолом: «<b>Сила греха, закон </b>Моисеев» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=56"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">56</span> Жало же смерти - грех; а сила греха - закон.</span></span>1 Кор. 15:56</a>)? Не то, будто бы Божественный закон служит причиною падений, как худо понимали иные невежды, и не то, будто бы закон придает силу греху. Да не будет сего! Скорее же свойственно ему пресекать или и уничтожать грехи. Напротив того, после сильного обличения в нелепости поступающих худо и по обнаружении того, что именно непристойно, Апостол заграждает бесстыдные уста иудеям, которые до безумия непрестанно величались Божественными письменами, но в то же время небоязненно совершали всякий грех и нарушением закона бесчестили Законодателя. Ибо Божественный Апостол обыкновенно сие и подобное сему говорит в лицо хвалящимся и гордящимся законом.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><br />"Письма на разные темы". <br />Толкование некоторых слов Евангелия<br /><br />2.24. Монаху Ермолаю.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1303">Фульгенций Руспийский еп.</a><div>Этим жалом первый человек смертельно ранил себя, так что смерть распространилась и на его потомство.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>О воплощении Сына Божьего 35.<br />CCSL 91:342.<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div> Смерть собственно есть отдаление от Бога; <b>жало же смерти — грех</b>, которое Адам, прияв в себя, стал в одно время изгнан и от древа жизни, и от рая, и от Бога, за тем необходимо следовала и телесная смерть. Жизнь же собственно есть Тот, Кто сказал: <i>Аз есмь живот</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Иисус сказал ему: Я есмь путь и истина и жизнь; никто не приходит к Отцу, как только через Меня.</span></span>Ин. 14:6</a>). Сей, быв в смерти, паки возвел в жизнь мертвенного.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Главы о любви". <br />Сотница вторая. § 93</i>.</div></div></p></div>