Пророк в кратких словах изображает участь, ожидающую всех упорных грешников, но облекает свои мысли по этому вопросу в форму, наиболее понятную для людей его времени.<p/><i>Дубравы</i> - по евр. <i>elim</i> - дубы или вообще высокие и тенистые деревья, которые и доселе пользуются особым, суеверным, почтением на востоке.<p/><i>Сады</i> - точнее рощи, в которых у иудеев совершалось служение идолам (<a href='B:120 16:4'>4Цар 16:4</a>).<p/>Иудеи, чтители дубов, сами станут похожи на дубы, но только засохшие, или же на лишенные всякого орошения сады. <i>Сильный</i> человек, иудей, если даже он крепок, как дуб (<i>ср.</i> <a href='B:370 2:9'>Ам 2:9</a>), станет сухой, дряблой паклей, а его <i>дело</i> или изделие; т. е. идолы - искрой. Последнее выражение указывает на то, что идолослужение погубит иудеев, как одна искра, попавшая в сухую паклю, производит пожар.<p/>Некоторые критики отвергают подлинность нескольких стихов первой главы, иные - ее единство, говоря, что она представляет собою композицию пророчеств, произнесенных в разное время пророком Исаией. Но вся речь пророка, заключенная в этой главе, нисколько не отличается от других произнесенных им речей. Ход мыслей в речах Исаии, как и у прочих пророков, обыкновенно такой: пророк сначала обвиняет народ в отступлении от закона Божия, затем <i>угрожает ему</i> наказанием, призывает к <i>раскаянию</i>, возвещает ему наступление <i>дня суда</i> и обещает праведным <i>мессианские блага</i>. Все это и в такой последовательности находится и в первой речи пророка Исаии.<p/>Особенность ее только в разделении мыслей по <i>строфам</i>, отчего получаются некоторые неожиданности в переходе от одной мысли к другой. Эта речь - поэма, совершенная как по форме, так и по содержанию. В ней соблюден и закон симметрии, так как строфы идут с известным количеством стихов: в первой строфе (2-4 ст.), изображающей <i>преступление</i> народа, находится 2+2+3 стиха; во второй строфе (или антистрофе), посвященной картине <i>наказания</i>, также 2+2+3 стиха (5-8 ст.). Немного далее следующая строфа (11-14 ст.) изображает Господа, утомленного изобильными приношениями иудеев. Соответствующая этой строфе антистрофа 15-17 ст. изменяет причину этого недовольства Всевышнего: Он хочет от иудеев прежде всего правосудия. Здесь еще соблюдается то же самое количество стихов, та же группировка, хотя движение антистрофы более быстрое, а стихи становятся более короткими. Две последние строфы - 21-23 ст. и 24-27 ст. содержат две противоположные мысли: об осквернении и об очищении. Что касается формы, то в этих строфах шесть слов повторяются симметрично и одно из них - <i>изгарь</i> (по евр. sigga), довольно редко встречающееся в Библии, помещено как в одной, так и в другой строфе в 3-м стихе. Строфы промежуточные или посредующие, именно 9-10 и 18-20 ст. также построены симметрично: мысль выражается противоположениями или альтернативами, в начале и конце строф повторяется имя Господа, частица <i>если</i> (im) повторяется в каждой части два раза. Что касается ст. 28-31, то они принадлежат к далее следующей поэме.<p/>Ясно из всего этого, что в первой главе мы имеем пред собою цельное произведение одного в того же автора. Вот заключающиеся в этой речи-поэме строфы.<p/>ст. 2-4 - 2, 2, 3 стиха (или правильнее, полустишия)<p/>ст. 5-8 - 2, 2, 3 стиха<p/>ст. 9-10 - 2, 2 стиха (переходная строфа)<p/>ст. 11-14 - 3, 2, 2 стиха<p/>ст. 15-17 - 3, 2, 2 стиха<p/>ст. 18-20 - 2, 2 стиха (переходная строфа)<p/>ст. 21-23 - 2, 2, 2 стиха<p/>ст. 24-27 - 2, 2, 2 стиха<p/>В навечерие Богоявления читаются 16-21 ст. 1-й гл. Исаии, в которых содержится обетование Божие очистить, в случае раскаяния народа иудейского, все грехи его. В этом обетовании Святая Церковь усматривает предуказание на совершеннейшее очищение грехов, какое подается всем людям, принимающим Святое Крещение. Праздник же Богоявления или Крещения Господня напоминает нам о событии, чрез которые получило свою силу и христианское крещение.