<p ><div>Здесь (апостол) говорит уже об учителях, чтобы наставляемые усердно служили им в содержании. Но для чего Христос установил такой закон? А в новом (завете) есть действительно этот закон, чтобы проповедующим Евангелие жить от благовествования (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=9&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Так и Господь повелел проповедующим Евангелие жить от благовествования.</span></span>1 Кор. 9:14</a>); да и в ветхом (завете) точно так же левиты получали большие приношения от подчиненных (Числ. 31 и 35). Итак, для чего же Он установил это? Прежде всего для того, чтобы дать побуждение к смирению и любви. Так как учительское достоинство часто надмевает имеющих его, то Христос, желая смирить высокомерие учителя, поставил его в необходимость нуждаться в помощи наставляемых им, а с другой стороны и последним предоставил случай быть более доступными благосклонности, научая их чрез услужливость учителям быть благосклоннее и к другим, а чрез это возбуждая и немалую любовь в тех и других. А если бы не было, как я сказал, этого (намерения), то для чего Он, питавший неблагодарных иудеев манною, поставил апостолов в состояние нищих? Не очевидно ли, что чрез это Он хотел научить (последних) великим добродетелям – смирению и любви, а равно и тому, чтобы наставляемые не стыдились быть под руководством людей, по-видимому презренных? Просить считается постыдным; но это не могло уже казаться таким после того, как учители делали то же самое совершенно свободно; а таким образом и отсюда ученики получали не мало пользы, научаясь из примера учителей презирать всякую славу. Поэтому-то (апостол) говорит: "Наставляемый словом, делись всяким добром с наставляющим" (да обращается же учайся словеси учащему во всех благих). Это значит – должен проявлять по отношению к нему совершенную щедрость, так как, указывая на это, он сказал: "делись всяким добром" (во всех благих). "Ученик, – говорит он, – не должен ничего считать своею собственностью, но все должно быть у него общее с учителем. Ведь он получает больше, нежели дает, и настолько больше, насколько небесное выше земного". Указывая на это, он и в другом месте сказал: "Если мы посеяли в вас духовное, велико ли то, если пожнем у вас телесное?" (аще мы духовная сеяхом вам, велико ли, аще мы ваша телесная пожнем) (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=9&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Если мы посеяли в вас духовное, велико ли то, если пожнем у вас телесное?</span></span>1 Кор. 9:11</a>). Поэтому он и называет это дело общением, показывая тем, что оно не остается без воздаяния, а благодаря этому и любовь делается пламеннее и крепче. Итак, если учитель просит необходимого для жизни, то, и получая это, сохраняет свое достоинство. В самом деле, похвалою учителю служит уже и то, когда он так усерден к проповеди, что имеет нужду в помощи других, терпит крайнюю бедность и презирает все житейское. А если он преступает меру необходимого, то теряет и свое достоинство, но не оттого, что берет, а оттого, что берет сверх меры. Чтобы неблаговидная жизнь учителя не ослабила усердия к нему ученика, и чтобы последний во время бедности учителя не стал пренебрегать им за его нечестные поступки.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=6&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=6&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
