<div><p ><div>Но слушай, что говорят те: <b> мы понесли тяготу дне и вар</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=20&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и говорили: эти последние работали один час, и ты сравнял их с нами, перенесшими тягость дня и зной.</span></span>Мф. 20:12</a>). Правду говорят они: язычники в период закона не несли тоготы ярма закона и однакож были уравнены с первыми в работе. Друже, говорит, Аз не обижаю тебе. Не обижает праведный Судия. А чтобы слова: хощу сему дати, якоже и тебе, ты не счел лицеприязнию, а не делом благодати, думай так: сколько бы мы ни делали, сколько бы ни трудились, мы ничего не делаем достойного цены: вся правда человека, якоже порт нечистые (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=64&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Все мы сделались - как нечистый, и вся праведность наша - как запачканная одежда; и все мы поблекли, как лист, и беззакония наши, как ветер, уносят нас.</span></span>Ис. 64:6</a>). Все есть дело благодати, как говорит Павел: оправдаеми туне благодатию Его (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=3&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> получая оправдание даром, по благодати Его, искуплением во Христе Иисусе,</span></span>Рим. 3:24</a>): и не от дел, да никтоже похвалится (Там же). Дар Божий не потому, что мы не трудимся, но потому, что ничего достойного награды не можем сделать. Ибо говорится: егда сотворите вся повеленная вам, глаголите, яко раби неключимы есмы, яко еже должни бехом сотворити, сотворихом. В самом деле, ты подаешь бедному хлеб, а получаешь в наследие Царство Небесное, - видишь, что значит: хощу дати...<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=20&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=20&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>