<p ><div>Господь, избегая тщеславия, говорит словно бы о другом <i>хозяине дома,</i> будучи Сам домоправителем и распределителем Царства Небесного. <i>Днем</i> Он называет весь век, на протяжении которого в разные времена после преступления Адама Он призывает некоторых праведников на благочестивую работу, определив им награду за труды.<br />Итак, призванные <i>около первого часа</i> означают праведников времени Адама и Еноха, а <i>около третьего часа</i> - праведников времени Ноя и Сима и их потомков . Ибо второе время и второе призвание - когда и установления разные. Работники же, призванные <i>около шестого часа,</i> означают праведников во времена Авраама, при котором в свою очередь был положен закон об обрезании, а <i>около одиннадцатого</i> - праведников во время Христова пришествия. И только о них говорится: <i>Что вы делаете здесь целый день праздно</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=20&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Наконец, выйдя около одиннадцатого часа, он нашел других, стоящих праздно, и говорит им: что вы стоите здесь целый день праздно?</span></span>Мф. 20:6</a>)? - потому что не имеющие надежды на Господа, и безбожники в этом мире, и праздные во всяком добром деле подобны <i>стоящим на торжище</i> и вообще ничем не занимающимся, но они тщетно и впустую проводят свою жизнь. Их-то и увещевает Господь, говоря: <i>Что вы стоите праздно?</i> Они же отвечают Ему, говоря: <i>Никто нас не нанял</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=20&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Они говорят ему: никто нас не нанял. Он говорит им: идите и вы в виноградник мой, и что следовать будет, получите.</span></span>Мф. 20:7</a>). Ибо ни Моисей, ни кто из святых не проповедовал язычникам, но только Израилю. Однако Господь посылает и их в виноградник.<br />И Он говорит, что было пять призваний, чтобы показать, что в каждом времени были благоволящие и безрассудные, как <i>пять мудрых и пять неразумных дев </i> ‹…›, и одни оказались добродетельными, а другие по неразумию пренебрегли будущим веком. А конец жизни означает <i>вечер</i> (ибо время от пришествия Христова до скончания [веков] есть время после <i>одиннадцатого часа</i> и , как говорит Иоанн: <i>последнее время</i>, когда хозяин дома повелевает дать плату, [начав] с <i>последних.</i> И под хозяином дома следует понимать Отца, Который обращается с Сыном - распределителем не как со слугою, но как с соработником, потому что через Него Он управляет и совершает все, что пожелает.<br /><i>Фрагменты 226.</i><br /><i>TLG 4090.029, 226.1-29.</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=20&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=20&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
