<p ><div>Но благий Домовладыка говорит: <b>идите и вы работать в винограде, и еже будет правда, дам вам</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=20&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Они говорят ему: никто нас не нанял. Он говорит им: идите и вы в виноградник мой, и что следовать будет, получите.</span></span>Мф. 20:7</a>, 4). И вот праздные стали делателями; ибо работает ныне сия Церковь, некогда бывшая праздною: работает лик апостолов, мучеников, подвижвиков, монашествующих, святых дев, девственников (τῶν ἐγϰρατῶν) и живущих в честном браке. И заслуженно взяла сия Церковь один динарий. Так быстро работающий способен за один час сделать то же, что и трудившийся с ранняго утра. Вот и разбойник за один час услышал: <i>Днесь со Мною будеши в раи</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> И сказал ему Иисус: истинно говорю тебе, ныне же будешь со Мною в раю.</span></span>Лк. 23:43</a>).<br /><br /> <i>Беседа на притчу о винограднике</i>. <br /><br />***<br /><br /><br /><i>Последние,</i> вместо трудов имея щедрость Владыки, первыми получают плату, поскольку все, жившие после пришествия [Христова], через крещение и сочетание с Духом <i>соделались причастниками Божеского естества</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=680&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> которыми дарованы нам великие и драгоценные обетования, дабы вы через них соделались причастниками Божеского естества, удалившись от господствующего в мире растления похотью:</span></span>2 Пет. 1:4</a>) и получили наименование сынов Божиих, тогда как все жившие прежде пришествия названы <i>рожденными женами</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=7&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Ибо говорю вам: из рожденных женами нет ни одного пророка больше Иоанна Крестителя; но меньший в Царствии Божием больше его.</span></span>Лк. 7:28</a>), хотя и они будут призваны к тому же. Ибо если пророки и стали причастниками Духа, однако не так, как верные, поскольку Святой Дух стал для душ верных некоторым образом наподобие закваски и переменяет всего человека в другое состояние жизни. Потому мы и делаемся <i>причастниками Божеского естества</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=680&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> которыми дарованы нам великие и драгоценные обетования, дабы вы через них соделались причастниками Божеского естества, удалившись от господствующего в мире растления похотью:</span></span>2 Пет. 1:4</a>) и дерзновенно взываем: <i>Авва Отче!</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=14&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> и говорил: Авва Отче! всё возможно Тебе; пронеси чашу сию мимо Меня; но не чего Я хочу, а чего Ты.</span></span>Мк. 14:36</a>). А более древние не получили такой благодати. Потому и Павел говорит: <i>Потому что вы не приняли духа рабства, чтобы опять жить в страхе, но приняли Духа усыновления</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Потому что вы не приняли духа рабства, <i>чтобы</i> опять <i>жить</i> в страхе, но приняли Духа усыновления, Которым взываем: "Авва, Отче!"</span></span>Рим. 8:15</a>), тогда как древние приняли <i>духа рабства,</i> не имея достоинства усыновления. Итак, говорится, что мы, <i>первыми </i>получив умопостигаемый <i>динарий,</i> по необходимости предпочитаемся другим. <br /><i>Фрагменты 226</i><br /><i>TLG 4090.029, 226.39-53.</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=20&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=20&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
