<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div><b>«Услышав сии слова, Анания пал бездыханен»</b> — это было непосредственное наказание Божье преступнику за его тяжкий грех против Духа Святого. Тяжесть этого наказания объясняется опасностью, которая грозила от этого Иудина греха всему первому христианскому обществу. Один грешник представляет большую опасность для других, как человек, от которого другие могут заразиться его болезнью. <br /><br />«<i>Разве вы не знаете, что малая закваска квасит все тесто?</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=5&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Нечем вам хвалиться. Разве не знаете, что малая закваска квасит все тесто?</span></span>1 Кор. 5:6</a>). Это апостольское изречение объясняет нам строгость суда над Ананией. Грех Анании мог быть опасен для целого общества, а потому этот гнилой член немедленно отсекается в страх и поучение другим, чтобы кто-нибудь не вздумал взять с него пример.<br /><br /><b>«И великий страх объял всех, слышавших это»</b> — вероятно все это произошло в общем, быть может, даже богослужебном собрании, и такая явная казнь Божия не могла не потрясти всех.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1140">Иов (Гумеров) иером.</a><div><i>Почему апостол Петр не дал возможности покаяться Анании?</i><br />...<br />Слова св. апостола Петра <i>Для чего ты положил это в сердце твоем? Ты солгал не человекам, а Богу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=5&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Чем ты владел, не твое ли было, и приобретенное продажею не в твоей ли власти находилось? Для чего ты положил это в сердце твоем? Ты солгал не человекам, а Богу.</span></span>Деян. 5:4</a>) показывают, что о грехе Анании он получил откровение свыше. По-видимому, Господь знал, что Анания не принесет покаяние. Он был заражен теми же пороками, которые привели Иуду к предательству: сребролюбием и ложью. Поэтому апостол Петр решительно предупреждает появление в молодой христианской Церкви этой опасной закваски.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1052">Никанор (Каменский) архиеп.</a><div><i>Смерть Анании</i> была очевидным наказанием за великую вину его обмана и лжи перед Святым Духом, явно перед очами его действовавшим в первенствующей Церкви, что между тем он презрел с лукавством. Он совершил нечто, подобное хуле на Духа Святого, что не отпускается ни в этой, ни в будущей жизни. Тяжести вины соразмерно наказание, без которого грозила опасность всему обществу, ибо <i>и малая закваска квасит все тесто</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=5&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Нечем вам хвалиться. Разве не знаете, что малая закваска квасит все тесто?</span></span>1 Кор. 5:6</a>). Потому-то и отсечен был немедленно опасный член в страх и поучение всем видевшим и слышавшим об этом доныне. По сообщению блаженного Феофилакта, «многие из нечестивых, выставляя на вид то, что случилось с Аланией и Сапфирой, присуждают верховного из апостолов к смерти. Но обвинение касается не Петра, а, скорее, Духа Святого, произнесшего на них справедливый приговор, потому что Петр только изобличил их во лжи, а жизни лишил их обоих как одинаково согрешивших имеющий власть над жизнью и смертью Дух Святой. Поэтому-то Петр, как знавший об этом и всегда вещавший Духом Святым, и изрек этот принятый им от Того же Духа глас». «Наказание согрешивших смертью было делом не жестокости премудрого Петра, но учения предведущего, наперед исцеляющего многие грехи людские. Ибо, начав тогда сеять семена Евангелия и вскоре увидев возникшие плевелы, премудро исторгли их без замедления, чтобы, умножившись с пшеницей, не соблюлись будущему огню на сожжение» [говорит Исидор Пелусиот, ч. 1-я, стр 118]. «Этот пример, — говорит преосвященный митрополит Филарет, — показывает, что ложь перед именем Божиим и перед лицом Божиим, ложь клятвопреступная, как бы в нетерпение приводит небесное правосудие и привлекает грозные и внезапные удары Судьбы» [том 4, стр. 476].<br /></div></p></div>