Общий довольно загадочный характер библейского сказания о рае, в частности - существование в нем каких-то таинственных деревьев и в особенности дерева познания, служили как для древних еретиков, так и для новых рационалистов поводом считать все библейское повествование о нем сплошной аллегорией. Как бы предупреждая самую возможность подобного ложного перетолкования фактов, бытописатель не без цели указывает точную и довольно подробную топографию рая, удостоверяя тем самым его некогда действительное существование на земле (факт его полной реальности).<p/><i>«Из Едема выходила река и потом разделялась на четыре рукава…»</i> Вот первый существенный географический признак рая. В еврейском тексте эта река не названа по имени, так как слово <i>нагар</i> означает вообще большую реку, целый водный бассейн, почему иногда оно прилагается даже к океану (<a href='B:220 22:16'>Иов 22:16</a>; <a href='B:230 23:2'>Пс 23:2</a>; 45 и т. д.). А так как из больших рек евреи эпохи Моисея лучше всего знали ближайшую к ним реку Евфрат, то неудивительно, что именем «нагар» они преимущественно ее и называли, со всеми впадающими в нее и из нее вытекающими притоками и рукавами (<a href='B:10 15:18'>Быт 15:18</a>; <a href='B:20 23:31'>Исх 23:31</a>; <a href='B:400 7:12'>Мих 7:12</a> и др.). Эта река, беря свое начало в земле Едем (т. е. на севере Месопотамии или на южном склоне гор Армении), проходила через весь рай и уже по выходе из него разветвлялась на четыре главных рукава.<p/><i>«Фисон»</i> - таково было имя первого из этих рукавов. <p/>Древняя география не сохранила нам имени этой реки, как и далее указываемой, но современные нам ученые, по-видимому, напали на некоторые следы ее: мы разумеем открытие в ассирийских клинообразных надписях слова «писану», означающего «русло, ложе, канал» (Делич и проф. Якимов). А так как созвучное этому древне-ассирийское Библейское имя «Фисон» в буквальном переводе означает «полноводный», то те же ученые и строят остроумную догадку, что под именем первой райской реки разумеется не что иное, как один из самых больших и полноводных каналов древней Месопотамии, служивший для отвода воды из Евфрата прямо в море и более известный у древних греческих авторов под именем Паллокопаса.<p/>Тем же обстоятельством, что здесь в библейское описание рая вводится канал, т. е. уже искусственное сооружение человека особенно смущаться не следует, так как Моисей, судя по всему контексту речи, описывал не первобытную, а современную ему топографию бывшего рая. И это тем более, что самый канал Паллокопас, по заключению одного авторитетного географа (Риттера), был проведен по высохшему руслу одной действительно бывшей, но высохшей реки. Ближе определяя положение реки Фисон, Моисей указывает, что она обтекает всю землю Хавила, славившуюся своим высокопробным золотом, благовонной смолой (бдолах, <a href='B:40 11:7'>Чис 11:7</a>) и драгоценными каменьями. <p/>Библия знает две страны с этим именем: одну - хамитскую (т. е. населенную хамитами) в северо-восточном углу Египта (<a href='B:10 10:7'>Быт 10:7</a>), другую - семитскую, расположенную на северо-западе от Месопотамии, иначе называвшуюся также Иектанидой (<a href='B:10 10:29'>Быт 10:29</a>). <p/>Основываясь на контексте, мы должны признать, что здесь речь идет именно об этой последней, семитской Хавиле, тем более, что с этим совпадают и данные новейших научных изысканий, открывших в клинообразных текстах созвучное библейскому наименование «песчаной земли» Ард-ел-Хавилот, или Халат, лежащей по соседству с Персидским заливом.