<div><i>«И совершал Бог к седьмому дню…»</i> Этот день неодинаково называется в наших русской и славянской Библиях: в первой стоит седьмой, а во второй шестой день. Произошло это от разности подлинников, в которых сделаны эти переводы: именно в еврейском тексте, равно как в Вульгате и арабском переводе, указывается «седьмой» день, но в греческом переводе LXX (за исключением некоторых стихов), а также у И. Флавия и в сирском переводе и самаритянском тексте, поставлен «шестой» день. Контекст речи, в котором лишь дальше идет речь о «седьмом дне» и где, по-видимому, отличается день окончания творения от дня начала, наиболее благоприятствует последнему чтению, за что ручается и авторитетность древнего самаритянского текста.<p/><i>«и почил в день седьмый…»</i> Почил в еврейском тексте выражено словом sabat. Отсюда, седьмой день недели, посвященный воспоминанию этого божественного покоя, сохранил за собой у евреев название субботы (у нас же значение этого дня перешло на воскресенье, причем заменено и само содержание воспоминания).<p/>Как же понять этот «покой» Божий, когда сам Господь наш Иисус Христос сказал: <i>«Отец Мой доныне делает, и Я делаю»</i> (<a href='B:500 5:17'>Ин 5:17</a>)?<p/>Ответ на это имеется в самом рассматриваемом нами тексте, где ясно указано то дело, от которого Бог почил в седьмой день: это, именно, Его творчески-образовательная деятельность шести предшествующих дней; «Бог почил от всего дела, которое Он делал» и речь о котором только что шла все время перед этим, - «перестал творить вещи, подобные только что сотворенным», как поясняет текст Библии арабский перефраз ее. «Бог почил, - говорит блаженный Августин, - от создания новых видов твари, потому что Он уже не творил больше какого-либо нового рода ее». «Почил, - говорит святой Иоанн Златоуст, - значит перестал творить и производить из небытия в бытие». Но, прекратив творчество, Бог никогда не оставлял Своей промыслительной деятельности по отношению к миру и человеку (<a href='B:230 103:28'>Пс 103:28</a>; <a href='B:250 12:7'>Еккл 12:7</a>; <a href='B:290 57:16'>Ис 57:16</a>; <a href='B:300 38:16'>Иер 38:16</a>; <a href='B:160 9:6'>Неем 9:6</a>; <a href='B:500 5:16,17'>Ин 5:16,17</a>; <a href='B:650 4:9-10'>Евр 4:9-10</a>.</div>