<i>«и дерево жизни, посреди рая…»</i> Посреди всех райских деревьев, услаждавших взор и питавших тело человека, стояло одно, обладавшее чудодейственной силой - сообщать бессмертие тому, кто вкушал от его плодов (<a href='B:10 3:22'>Быт 3:22</a>), за что и получило свое имя «дерева жизни». Указанная особенность этого дерева не была, без сомнения, его естественным свойством, но представляла один из видов особого, сверхъестественного действия божественной благодати, связанной с вкушением его плодов, как со своим внешним символическим знаком. Помимо своего действительного исторического существования (<a href='B:730 2:7'>Откр 2:7</a>; <a href='B:730 22:2'>Откр 22:2</a>), дерево жизни, как в самом Писании, так и у отцов Церкви получило таинственно-прообразовательное значение, указывая главным образом на дерево крестное, которым Господь возвратил нам жизнь духовную, и на таинство евхаристии как спасительный плод этой крестной жертвы (<a href='B:500 6:51-58'>Ин 6:51-58</a> и др.), ведущей в жизнь вечную.<p/><i>«и дерево познания добра и зла…»</i> Это было другое знаменитое райское дерево, стоявшее по соседству с первым (<a href='B:10 3:3'>Быт 3:3</a>; <a href='B:10 2:9'>Быт 2:9</a>), но обладавшее, как открылось впоследствии, прямо противоположными ему свойствами (<a href='B:10 3:17'>Быт 3:17</a>). Бог избрал это дерево в качестве средства испытать веру и любовь Адама, а также и его благодарность к небесному Отцу, для целей чего Он и дал ему заповедь не вкушать от плодов данного дерева. От этой-то заповеди оно, по всей вероятности, и получило свое название. «Древо познания, - говорит митрополит Филарет, - быв избрано орудием испытания, представляло человеку, с одной стороны, непрерывно возрастающее <i>познание</i> и наслаждение добра в послушании Богу, с другой - познание и ощущение зла в преслушании». Так как, вообще, заповедь, приуроченная к этому древу, имела в виду развитие высших способностей человека как существа разумного, то и на самое это древо легко могло перейти название «дерева разумения» или «дерева познания». А так как, по ветхозаветному воззрению, все вообще познание носило моральный характер, то «добро и зло» и берутся здесь как два противоположных полюса всего вообще познания.