<div><p ><div><b>А предал я сердце свое испытанию и исследованию в мудрости всего, что делается под солнцем. Это занятие злое дал Бог сынам человеческим, чтобы они занимались им.</b><br />   Слово аnian Акила, Семьдесят и Феодотион согласно перевели словом: περισπασμόν, которое латинский переводчик передал словом «развлечение», потому что ум человеческий разрывается развлекаемый различными заботами. А Симмах это перевел словом ασχολίαν, то есть «занятие». Так как это слово очень часто упоминается в этой книге, будем ли переводить его словом занятие, или «развлечение», или как-нибудь иначе, все должно согласоваться с выше указанным смыслом. Итак, Екклезиаст прежде всего предал свой ум изысканию мудрости, и простираясь далее дозволенного, хотел узнать причины и основания, почему детьми, овладевал демон, почему бури поглощали при кораблекрушениях одинаково и праведных и нечестивых; происходило ли это и тому подобное случайно, или по определению Божию; и если случайно, то где же Промысл Божий? Стремясь, говорит он, познать это, я увидел, что Богом дана людям излишняя забота и мучительное стремление к многоразличному, что они желают постигнуть то, чего знать не дозволено. И прекрасно указал сначала причину, а потом сказал, что это занятие дано от Бога, — подобно тому, как говорится в послании к Римлянам: <i>«темже и предаде их Бог в похотех сердец их в нечистоту»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> то и предал их Бог в похотях сердец их нечистоте, так что они сквернили сами свои тела.</span></span>Рим. 1:24</a>) и еще: <i>«сего ради предаде их Бог в страсти безчестия »</i>(<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Потому предал их Бог постыдным страстям: женщины их заменили естественное употребление противоестественным;</span></span>Рим. 1:26</a> ст.) и затем«: <i>сего ради предаде их Бог в неискусен ум, творити неподобная»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И как они не заботились иметь Бога в разуме, то предал их Бог превратному уму - делать непотребства,</span></span>Рим. 1:28</a> ст.), и к Фессалоникийцам: «<i>сего ради послет им Бог действо льсти» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=600&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и со всяким неправедным обольщением погибающих за то, что они не приняли любви истины для своего спасения.</span></span>2 Фес. 2:10</a>). Как в этих местах выше указаны причины, почему они преданы или страстям нечестия, или погрешительному смыслу, или желаниям сердца своего, или чтό они сделали, за что они получают действие заблуждения, так и в настоящем месте Бог потому дал людям развлечение злое, чтобы они развлекались в нем, что они прежде своим произволом и собственною волею сделали то или другое.<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=250&c=1&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=250&c=1&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>