<div><p ><div><b>Все потоки идут в море, и море не наполняется. В место, из которого потоки исходят, туда они возвращаются, чтобы выйти.</b><br />   Некоторые думают, что пресные воды, впадающие в море, или поглощаются палящим сверху солнцем, или служат пищею для соленых вод моря. Но наш Екклезиаст и творец самых вод говорит, что они скрытыми жилами возвращаются к верховьям источников, и из главной питательной пучины постоянно прорываются в истоках текучих вод. Евреи же лучше думают, что под именем потоков и моря метафорически означаются люди, что они возвращаются в землю, из которой взяты, и что они называются потоками, а не реками, потому что скоро прерываются, хотя, однако, земля не наполняется множеством мертвых. Далее, если мы взойдем к более высокому, то справедливо мутные воды страстей возвращаются в море, откуда получают начало. И, если не ошибаюсь, слово поток без эпитета никогда не употребляется в хорошую сторону. Ибо в словах: <i>«потоком сладости твоея напоиши я»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=35&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> насыщаются от тука дома Твоего, и из потока сладостей Твоих Ты напояешь их,</span></span>Пс. 35:9</a>) употребляется это слово с эпитетом сладости. И напротив Спаситель предается при потоке Кедроне (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=18&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Сказав сие, Иисус вышел с учениками Своими за поток Кедрон, где был сад, в который вошел Сам и ученики Его.</span></span>Ин. 18:1</a>), и Илия во время преследования скрывается при потоке Хораф, да и тот изсыхает (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=17&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> пойди отсюда и обратись на восток и скройся у потока Хорафа, что против Иордана;</span></span>3 Цар. 17:3</a>). А море ненасытимое не наполняется, как и в Притчах дочери пиявицы (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=30&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> У ненасытимости две дочери: "давай, давай!" Вот три ненасытимых, и четыре, которые не скажут: "довольно!"</span></span>Притч. 30:15</a>).<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=250&c=1&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=250&c=1&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>