<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>И было после этих слов дней около восьми<a href="#649767_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.</b><br /> Прошло, очевидно.<br /> <b>И взяв Петра, Иоанна и Иакова, взошел Он на гору помолиться. И когда молился, вид лица Его изменился, и одежда Его сделалась белою, блистающею. И вот, два мужа беседовали с Ним, которые были Моисей и Илия; явившись во славе, они говорили об исходе Его, который Ему надлежало совершить в Иерусалиме.</b><br /> Об этом Преображении еще более ясно написал Матфей в своей тридцать четвертой главе, в которой это пословно истолковано<a href="#649767_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Преобразился же Он, молясь, дабы мы научились, что молитва преображает и озаряет человека, если совершается как должно.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="649767_1" class="note-item" href="#649767_1">1</a> Ср.: «После сих слов, дней через восемь» (Син.); «И было после этих слов дней через восемь» (еп. Кассиан); «Бысть же по словесех сих яко дний осмь». Даем буквальный перевод для удобства перевода толкования. <br /></li><li><a id="649767_2" class="note-item" href="#649767_2">2</a> <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=17&s=1&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> По прошествии дней шести, взял Иисус Петра, Иакова и Иоанна, брата его, и возвел их на гору высокую одних,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и преобразился пред ними: и просияло лице Его, как солнце, одежды же Его сделались белыми, как свет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И вот, явились им Моисей и Илия, с Ним беседующие.</span></span>Мф. 17:1-3</a> (476 C–481 C)</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Евангелие от Луки. Перевод иером. Феодора (Юлаева) специально для сайта Экзегет.ру<br />PG 129, 949</div></div></p></div>