<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1222">Онуфрий (Гагалюк) сщмч.</a><div>Видишь, возлюбленный, что и апостолы Христовы не сразу и не всё постигли в учении Христовом. Хотя они выделены были из среды других верующих в Спасителя и им одним Он открыл тайны Царства Небесного (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Он сказал им в ответ: для того, что вам дано знать тайны Царствия Небесного, а им не дано,</span></span>Мф. 13:11</a>). Только после преславного Своего Воскресения Христос Спаситель отверз ум учеников Своих к уразумению писаний (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> Тогда отверз им ум к уразумению Писаний.</span></span>Лк. 24:45</a>). И во время сошествия Пресвятого Духа на апостолов они стали премудрыми ловцами человеческими к спасению вечному, стали домостроителями таин Божиих (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=4&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак каждый должен разуметь нас, как служителей Христовых и домостроителей таин Божиих.</span></span>1 Кор. 4:1</a>).<br />   Преемниками же святых апостолов в понимании и разъяснении и распространении слова Божия стали святители Божией Церкви, кои от себя уполномочивают на сие дело православных пастырей и достойных мирян. Как же могут понять смысл слова Божия нынешние безбожники, подходящие к слову Божию не только без благоговения, но и с наглым презрением и определенным предубеждением, старающиеся во всем видеть противоречия в святой Библии, и с тем, чтобы доказать безумную мысль, что Бога — нет. Конечно, книга вечной жизни для таких закрыта. <i>И сбывается над ними пророчество Исаии, которое говорит: слухом услышите — и не уразумеете, и глазами смотреть будете — и не увидите, ибо огрубело сердце людей сих и ушами с трудом слышат, и глаза свои сомкнули, да не увидят глазами и не услышат ушами, и не уразумеют сердцем, и да не обратятся, чтобы Я исцелил их</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=14&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> и сбывается над ними пророчество Исаии, которое говорит: слухом услышите - и не уразумеете, и глазами смотреть будете - и не увидите,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> ибо огрубело сердце людей сих и ушами с трудом слышат, и глаза свои сомкнули, да не увидят глазами и не услышат ушами, и не уразумеют сердцем, и да не обратятся, чтобы Я исцелил их.</span></span>Мф. 13:14—15</a>).<br /><i>В защиту Христианской веры</i></div></p>