<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Равным образом и об этом<a href="#649744_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="649744_1" class="note-item" href="#649744_1">1</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> А если кто не примет вас и не послушает слов ваших, то, выходя из дома или из города того, отрясите прах от ног ваших;</span></span>Мф. 10:14</a> (329 C–D)..</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Евангелие от Луки. Перевод иером. Феодора (Юлаева) специально для сайта Экзегет.ру<br />PG 129, 948</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1222">Онуфрий (Гагалюк) сщмч.</a><div> Господь Спаситель запрещает Своим ученикам делать какие-либо насилия над другими религиями, даже над язычниками и неверами. Апостолы Христовы привлекали в Церковь Божию словом убеждения, проповедуя со многими слезами среди всевозможных козней от врагов Божиих (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=20&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> работая Господу со всяким смиренномудрием и многими слезами, среди искушений, приключавшихся мне по злоумышлениям Иудеев;</span></span>Деян. 20:19</a>), благовременно и безвременно (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=4&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> проповедуй слово, настой во время и не во время, обличай, запрещай, увещевай со всяким долготерпением и назиданием.</span></span>2 Тим. 4:2</a>), указывая на примеры собственной веры в Бога (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=4&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак каждый должен разуметь нас, как служителей Христовых и домостроителей таин Божиих.</span></span>1 Кор. 4:1</a> и др.). Если проповедников-апостолов не принимали в каком-нибудь месте, они, верные заветам своего Божественного Учителя, не мстили инакомыслящим, не употребляли никаких хитростей, обмана, тем более — насилия. Не так распространяют свою веру инославные проповедники — католические и протестантские миссионеры. Они действуют главным образом хитростью, устраивая благотворительные учреждения: больницы, приюты, школы, чтобы через эти внешние средства задобрить язычников и навязывать им свою веру. Они искусно пользуются разногласиями общества, интригуя и направляя одних против других. А где встречают препятствия, не стесняются употреблять и военную силу. Но что еще более возмутительно: римские папы с своим духовенством на протяжении всего времени своего отпадения от Церкви Божией, несомненно, поныне употребляют все меры разных интриг, обмана и насилия в отношении к Святой Православной Христовой Церкви. Ослепленные и безумные, они себя считают Церковью Христовой, а нашу Святую Божию Церковь — схизматичною. Против православных христиан русской страны папа открыто благословлял телесные наказания, хвалил палачей христианской веры, объявлял против православия крестовые военные походы.<br />   Таким же образом против Церкви Божией являются и современные нам, вышедшие от нас богоотступники: обновленцы, самосвяты и другие раскольники. И замечательное дело: стоит только какой-либо общине выйти из Церкви Божией, как она проникается бешеной ненавистью в отношении Христовой Церкви, в общении с коей члены этой общины состояли.<br />   Таковы, например, приверженцы ВВЦС, которые в своих злобных чувствах и насилиях к православным не ушли далеко от обновленцев старых, давних врагов Церкви Божией - латинян. Как современники Христа Спасителя — книжники, фарисеи, саддукеи и другие, враждовавшие между собою, все смертельно ненавидели Христа Спасителя и при виде чудес Христовых и силы Его учения — пришли в бешенство и говорили между собою, что бы им сделать с Иисусом, так и все отступники от Церкви Божией (и католики, и протестанты, и сектанты, и обновленцы, и самосвяты, и приверженцы ВВЦС, и лубенцы и другие раскольники и еретики), враждуя между собою, все в одинаковой степени ненавидят Святую Церковь Христову Православную, радуясь ее земному унижению и страданиям от мира неверующего. Христиане православные должны постоянно помнить, что, если кто идет против Церкви Божией Православной, кто не с нами, кто всякими средствами старается увлечь православных овец в свою отдельную общину, от Церкви Православной отличающуюся, — не должно идти за такими лжеучителями, хотя бы они казались и ласковыми, и добрыми, и как бы ничем по внешности не различающимися от православных пастырей. Не верьте им, <i>возлюбленные, избегайте всех этих отступников от Церкви Божией, ибо все они лжеапостолы, лукавые делатели, принимают вид Апостолов Христовых. И неудивительно: потому что сам сатана принимает вид Ангела света </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=11&s=13&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Ибо таковые лжеапостолы, лукавые делатели, принимают вид Апостолов Христовых.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И неудивительно: потому что сам сатана принимает вид Ангела света,</span></span>2 Кор. 11:13—14</a>).<br /><i>В защиту Христианской веры</i></div></p></div>