<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1121">Антоний Великий прп.</a><div>Вступив на путь добродетели и начав шествие, тем паче напряжем силы — простираться вперед; и никто да не обращается вспять, подобно жене Лотовой, особенно же внимая сказанному Господом: <b>никтоже возложь руку свою на рало, и зря вспять, управлен есть в царствии небесном</b>, Обратиться вспять не иное что значит, как сожалеть и думать снова о мирском. <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Житие преп. Антония Великого. § 20. </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>Когда восходил ты на гору высокого жития и, омыв одежду и чувство, уготовлял сердце к слышанию Божественных догматов, тогда, конечно, намеревался забыть пресмыкающееся по земле, чтобы, достигнув твердыни добродетелей, услышать Бога вещающего и на плотяных скрижалях пишущего ветхий<a href="#649364_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> закон, и соделаться богоначертанною книгою. Но ныне разглашаемое о тебе всеми извещает нас, что, хотя с усердием взялся ты за рало спасения, однако же, снова придя в оцепенение, обращаешься <b>вспять </b>(<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=9&s=62"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">62</span> Но Иисус сказал ему: никто, возложивший руку свою на плуг и озирающийся назад, не благонадежен для Царствия Божия.</span></span>Лк. 9:62</a>). Посему, если не устрашает тебя пример Симона, то держись Симонова правила; а он, жалкий, крестившись и соделавшись последователем служителей Христовых, снова уклонился к веществу, которым низложен был с высоты своей и предан известной всякому смерти, а сим показал, чего достойными делаются погрешившие в небесном шествии, за одно подобное сему падение. Но если всякий, у кого есть ум и рассудок, и врагам не пожелает такого наказания, то исполни завет свой с Господом и прилежно трудись в винограднике Его, потому что с Ним мзда Его (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=22&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Се, гряду скоро, и возмездие Мое со Мною, чтобы воздать каждому по делам его.</span></span>Откр. 22:12</a>), какую всякий приимет за труд свой.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="649364_1" class="note-item" href="#649364_1">1</a> По другому чтению: духовный.<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"<i>Письма". Кн. 1. <br />13. Монаху Лампетию.</i><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1064">Симеон Солунский свт.</a><div> И что же Он говорит некоему человеку, же­лавшему сделать распоряжения об оставав­шихся в его доме — о жене и прочих? «<b>Никто, возложивший руку свою на плуг и озирающийся назад, не благонадежен для Царствия Божия</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=9&s=62"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">62</span> Но Иисус сказал ему: никто, возложивший руку свою на плуг и озирающийся назад, не благонадежен для Царствия Божия.</span></span>Лк. 9:62</a>). Эти слова означают вот что: Ты начал воз­делывание не человеческое, но перенёс свой труд на Небо, так что не будешь благоуспешен, если станешь обращаться к временно­му. Знай же, что меняешь Царство Небесное на дом твой и пребывающих в доме.<br /> Итак, мы находим, что Господь и жил по образу монашескому, и преподал его дру­гим. И у апостолов была та же жизнь, по­тому и убеждал их Господь не иметь ни двух одежд, ни посоха, ни обуви и т. п., как и по­добает то монахам. И не просто словами и молитвами укреплял их в этом деле (так же, как и в отношении подвига проповеди), но и с благословением послал их и «<i>дал им власть над нечистыми духами, чтобы изгонять их и врачевать всякую болезнь и всякую немощ</i>ь» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И призвав двенадцать учеников Своих, Он дал им власть над нечистыми духами, чтобы изгонять их и врачевать всякую болезнь и всякую немощь.</span></span>Мф. 10:1</a>). Эти дары были не у одних лишь апостолов и не только в те времена, но и впоследствии у святых, и особенно у святых подвижников. А о существовании монашеского обряда и священнодействия от начала и при апостолах свидетельствует великий Дионисий, который описывает, наряду с другими свя­щенными действиями, и монашеское посвя­щение.<br /> Таким образом, заблуждаются те, которые говорят, что монашеская жизнь возникла в более поздние времена, а не установлена Спасителем или Его апостолами. Ибо уже показано, что именно Сам Христос Бог нам преподал это, а также и ученики Его. По преданию, от них существуют и само свя­щеннодействие монашеского посвящения, и особые одежды, отличающие монахов от мирян. Об этом также упоминает божествен­ный Дионисий.<br /> А что в писаниях святых отцов находим, что впоследствии монашеское одеяние бы­ло дано Ангелом святому Пахомию, то это верно и справедливо, ибо он получил от Ангела некоторые особые принадлежности монашеской одежды, которые должны были послужить символами высших вещей. Когда благочестие начало мало-помалу распро­страняться и преуспевать и церковных чиноположений стало больше, когда обряды литургии и крещения, чинопоследования и псалмопения получили благолепнейший вид усилиями святых мужей, которых в разное время воздвигал Святой Дух, тогда показа­но было Ангелом святому Пахомию то, что могло благоустроить и сделать благоприличнее и монашеский чин. Это: более удобное, чем хитон, облачение, затем пояс и аналав, потом кукуль и паллий, сандалии и мантия — предметы, служащие символами священней­ших вещей.<br /> Всего принадлежностей монашеского оде­яния семь, как и одежд архиерея, и своим числом они свидетельствуют о совершен­нейшей жизни, по числу даров Святого Духа. Впрочем, об этом мы поговорим подробнее, когда предложим наставление о каждом из существующих Таинств.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Премудрость нашего спасения". <br />Что означают слова Христа «<i>Никто, возложивший руку свою на плуг</i>...»<br /></div></div></p></div>