<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Это было исследовано с должной тщательностью в двадцать пятой главе Евангелия от Матфея<a href="#649746_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="649746_1" class="note-item" href="#649746_1">1</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=14&s=1&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В то время Ирод четвертовластник услышал молву об Иисусе</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и сказал служащим при нем: это Иоанн Креститель; он воскрес из мертвых, и потому чудеса делаются им.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо Ирод, взяв Иоанна, связал его и посадил в темницу за Иродиаду, жену Филиппа, брата своего,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> потому что Иоанн говорил ему: не должно тебе иметь ее.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И хотел убить его, но боялся народа, потому что его почитали за пророка.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Во время же <i>празднования</i> дня рождения Ирода дочь Иродиады плясала перед собранием и угодила Ироду,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> посему он с клятвою обещал ей дать, чего она ни попросит.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Она же, по наущению матери своей, сказала: дай мне здесь на блюде голову Иоанна Крестителя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И опечалился царь, но, ради клятвы и возлежащих с ним, повелел дать ей,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и послал отсечь Иоанну голову в темнице.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И принесли голову его на блюде и дали девице, а она отнесла матери своей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ученики же его, придя, взяли тело его и погребли его; и пошли, возвестили Иисусу.</span></span>Мф. 14:1-12</a> (424 B–429 A).</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Евангелие от Луки. Перевод иером. Феодора (Юлаева) специально для сайта Экзегет.ру<br />PG 129, 948</div></div></p>