<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1006">Тертуллиан</a><div>Что касается до достодолжных для царей и императоров почестей, то апостол неоднократно подтверждает нам иметь уважение и повиновение к государям и ко всем предержащим властям; но и тут не должны мы выступать из пределов нашей веры и впадать в идолопоклонство. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Об идолопоклонстве 15.<br />Cl. 0023.CSEL.27.48</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1230">Апостольские Постановления</a><div>Всякому царству и начальству повинуйтесь в том, что угодно Богу, как служителям Божиим и наказателям нечестивых (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=670&c=2&s=13&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Итак будьте покорны всякому человеческому начальству, для Господа: царю ли, как верховной власти,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> правителям ли, как от него посылаемым для наказания преступников и для поощрения делающих добро, -</span></span>1 Пет. 2:13-14</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=13&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Всякая душа да будет покорна высшим властям, ибо нет власти не от Бога; существующие же власти от Бога установлены.</span></span>Рим. 13:1,4</a>), воздавайте им всякий должный страх, всякий взнос, всякий оброк, всякую честь, сбор, подать. Таково именно постановление Божие: никому не оставаться должным ничем, кроме изъявления дружбы, которое постановил Бог через Христа (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=13&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Не оставайтесь должными никому ничем, кроме взаимной любви; ибо любящий другого исполнил закон.</span></span>Рим. 13:8</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Апостольские постановления 4.13.<br />TLG 2894.001, 4.13.1-6. </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1088">Иоанн Дамаскин прп.</a><div>Если часто преходящим, и нечестивым, и грешным царям и избираемым ими начальникам, а также и изображениям тех люди поклоняются, по божественному изречению апостола: повинуйтесь <b>начальству и властям</b>, и <i>отдавайте всякому должное: ...кому страх, страх; кому честь, честь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=13&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Итак отдавайте всякому должное: кому подать, подать; кому оброк, оброк; кому страх, страх; кому честь, честь.</span></span>Рим. 13:7</a>); и <i>отдавайте кесарево кесарю</i>, говорит Господь, <i>а Божие Богу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> и всё, чего ни попросите в молитве с верою, получите.</span></span>Мф. 21:22</a>), — то насколько более должно было бы поклоняться Царю царствующих.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Три слова об иконах 3.41.<br />TLG 2934.005,3,41.21-30.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Воспоминай тем начальствующим и владеющим повиноватися.</b><br /><br />Т. е. повиноваться начальствующим в стране и облеченным властию. Повиновение же должно выражаться в уплате денежных повинностей, в воздаянии подобающей чести и т. под.<br /><br /><b>И покорятися,</b><br /><br />И с полною покорностию относиться к ним в тех случаях, где благочестие не терпит для себя вреда, как уже часто и раньше говорено было об этом.<br /><br /><b>и ко всякому делу благу готовым быти.</b><br /><br />Не удерживаться в своем добром стремлении никакими узами зла.<br /><br /></div></p></div>