<div>Апостол уясняет вопрос: в чем состоит высшая степень совершенства любви, соединяющей верующих с Богом, и решает этот вопрос в том смысле, что решительным признаком совершенства любви является готовность верующих и любящих безбоязненно предстать в день суда пред страшным судилищем Христовым, - совершенная любовь имеет дерзновение, <b>παρρησιαν</b>, (<i>ср.</i> <a href='B:690 2:28'>1Ин 2:28</a>; <a href='B:690 3:21'>1Ин 3:21</a>; <a href='B:690 5:14'>1Ин 5:14</a>), т. е. уверенность и мужество быть оправданною на суде Христовом. Для этого необходимо, однако, чтобы "мы поступали в мире сем, как Он" (<i>ст.</i> <a href='B:690 4:17'>17</a>). "Как Он в мире был непорочен" и чист..., - так и мы будем в Боге, и Бог в нас. Если Он есть учитель и податель нашей чистоты, то мы должны носить Его в мире чисто и непорочно... Если будем так жить, то будем иметь дерзновение пред Ним и будем свободны от всякого страха" (Феофил.). Если отличительный признак совершенной любви составляет дерзновение, то противоположное дерзновению чувство страха не должно иметь места не только в самой любви, но и в той области, в которой она действует: <i>«в любви нет страха, но совершенная любовь изгоняет страх»</i>, - разумеется страх рабский, возбуждаемый ожиданием наказания и потому заключающий в себе мучение; и <i>«боящийся несовершен в любви»</i> (<i>ст.</i> <a href='B:690 4:18'>18</a>). Основываясь на словах Давида: "бойтесь Господа, все святые Его..." (<a href='B:230 33:10'>Пс 33:10</a>), иные спросят: как теперь Иоанн говорит, что совершенная любовь изгоняет страх? Неужели святые Божии так несовершенны в любви, что им заповедуется бояться? Отвечаем. Страх двоякого рода. Один - предначинательный, к которому примешивается мучение. Человек, совершивший худые дела, приступает к Богу с боязнью, и приступает для того, чтобы не быть наказанным. Это - страх предначинательный. Другой страх совершенный. Этот страх свободен от такой боязни, почему и называется чистым и пребывающим в век века (<a href='B:230 18:10'>Пс 18:10</a>). Что же это за страх и почему он совершенный? Потому, что имеющий его совершенно восхищен любовью и всячески старается о том, чтобы у него ничего не доставало такого, что сильно любящий должен сделать для любимого" (блаж. Феофил.).</div>