<div>Раскрыв учение об истинном исповедании веры в воплотившегося Сына Божия и указав источник этого исповедания в Боге (<i>ст.</i> <a href='B:690 4:2'>2</a>) в противоположность лжеучению лжепророков и антихристов, Апостол теперь показывает, что и вторая половина Божественной "заповеди" (<a href='B:690 2:23'>1Ин 2:23</a>) - любовь к ближним, способность любит, их происходит также от Бога. Уясняя понятие любви, Апостол ставит ее в связь со знанием: подобно тому, как познание чего-либо предполагает некоторое родство познающего с познаваемым, и чем выше в нас расположение и интерес к предмету познания, почему еще древние говорили, что подобное познается подобным, - так подобное явление имеет место и в религиозной жизни, и в религиозном познании. Здесь, где только имеет место истинная любовь, там она образует нечто пришедшее к людям от Бога; кто любит, тому Бог открылся, следовательно, он знает Бога; рожденный от Бога (<a href='B:690 2:29'>1Ин 2:29</a>; <a href='B:690 3:9'>1Ин 3:9</a>) и будучи чадом Бога (<a href='B:690 3:1'>1Ин 3:1</a>); любящий знает Бога не только верою, но и непосредственным внутренним чувством. Напротив, не любящий ближнего, тем более враждующий с ним (<a href='B:690 3:15'>1Ин 3:15</a>), как человек душевный и не понимающий того, что происходит от Духа Божия (<a href='B:530 2:14'>1Кор 2:14</a>), неизбежно чужд правильного познания о Боге - <i>потому что Бог есть любовь</i> <b>ο θεις αγαπη εστιν</b> (<i>ст.</i> <a href='B:690 4:8'>8</a>). Это - без сомнения, самое полное и самое глубокое определение нравственной природы Бога, и богословие никогда не могло создать более высокого и более отвечающего христианскому понятию о нравственном существе Бога определения, как это определение апостола любви. Св. Григорий Богослов говорит: "Если бы у нас кто спросил: что мы чествуем и чему поклоняемся? Ответ готов: мы чтим любовь. Ибо, по изречению Св. Духа, Бог наш любви есть, и наименование это благоугоднее Богу всякого другого имени" (сл. XXIII).<p/>Но, возвещая учение о Боге, как о любви, Апостол имеет дело не с отвлеченною доктриною, а с действительным событием величайшей всемирно-исторической важности: с неизмеримым в своем значении событием посольства Богом в мир Единородного Сына Своего и принесенными Им на землю неоцененными благами жизни вечной (<i>ст.</i> <a href='B:690 4:9'>9</a>). В этом именно открылась недомыслимая Любовь Божия к миру и человечеству (<i>ст.</i> 9; <i>ср.</i> <a href='B:690 3:16'>1Ин 3:16</a>), и особенное величие этой любви видно из того, что она дарована была грешным людям без всякой с их стороны заслуги, напротив, при наличности тяжкой и многоразличной виновности их пред Богом (<i>ст.</i> 10; <i>см.</i> <a href='B:520 5:8'>Рим 5:8</a>; <a href='B:520 8:32'>Рим 8:32</a>). <p/>Таким образом, источник любви заключается не в человеке, а в Боге.<p/>"Как благостью называется потому, что по благости создал мир мысленный и чувственный, так из любви к нам послав Единородного Сына Своего в мир, показал через сие, что Он есть и любовь" (блаж. Феофил.).</div>