<div><p ><div><b>Есть муж в царстве твоем, в нем же Дух Божий святый, и во дни отца твоего бодрость и смысл обретеся в нем</b>.<br />И из сего можно уразуметь, что это, как вероятнее всего, была матерь царя. Потому пересказывает ему, как незнающему, о том, что было давно, извещает его о блаженном Данииле, исповедует, что он исполнен Духа Божия, и говорит собственными словами Навуходоносора. Ибо тоже и он сказал о Данииле. Присовокупила же: «<i>во дни отца твоего бодрость и смысл обретеся в нем</i>,» и бодростью назвала трезвенность души, а смыслом – разумение сокровенного и зрение того, что утаено от многих.<br /><br /><b>И царь Навуходоносор</b>, продолжает царица, <b>отец твой, князя постави его обаятелем, волхвом, халдеем, Газарином</b>. Потом присовокупляет и причину.<br /><br /><b>Яко дух, преизобильный в нем</b>, <br /><br />то есть, имеет переизбыточествующую благодать Духа. Потом исчисляет виды духовной действенности, и говорит:<br /><br /><b>И премудрость и смысл, сказуя сны и возвещая сокровенная</b><a href="#578261_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, <b>и разрешая соузы Даниил</b>; <br /><br />потому что, сделавшись сосудом Божия Духа, Даниил на все дает мудрые советы, благоразумно<br /><br />но о всем рассуждает, отгадывает сны, и что прикрыто какою либо неясностью, то освобождает от неясности, как бы снимая какие узы и печати, и стрегомое в таибницах избавляя от оков, разрешает и отверзает, и желающих вводить в самую внутренность. Сие-то означают слова: «возвещаяй сокровенная, и разрешася соузы Даниил.» Посему-то, говорит царица,<br /><br /><b>Царь нарече имя ему Валтасар</b>. <br /><br />Поелику видел, что озаряется он Божественною силою; то удостоил именовать его даже Богом.<br /><br /><b>Ныне убо да призовется Даниил, и сказание его возвестит тебе</b>. <br /><br />И не говорит: призови Валтасара; потому что дознав опытом силу Пророка, еврейское – имя предпочитают халдейскому. Посему в последствии и именуют его уже Даниилом.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=5&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=5&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>