<div><p ><div>Пророк назвал его здесь царем халдейским, чтобы показать уже конец халдейского царства.<br /><br />Подлинно «страшно есть еже впасти в руце Бога живаго,» по слову божественного Апостола (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Страшно впасть в руки Бога живаго!</span></span>Евр. 10:31</a>); страшно вознерадеть о «богатстве благости Его и кротости и долготерпения» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Или пренебрегаешь богатство благости, кротости и долготерпения Божия, не разумея, что благость Божия ведет тебя к покаянию?</span></span>Рим. 2:4</a>), и не покланяться и не благоугождать Ему по мере сил. Кто, как говорит Пророк, «жесток быв противу Господа пребысть» (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=9&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Премудр сердцем и могущ силою; кто восставал против Него и оставался в покое?</span></span>Иов. 9:4</a>)? Посему-то и блаженный Давид повелевает: «днесь, аще глас Его услышите, не ожесточите сердец ваших, яко в прогневании» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=94&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> ибо Он есть Бог наш, и мы - народ паствы Его и овцы руки Его. О, если бы вы ныне послушали гласа Его:</span></span>Пс. 94:7</a>, 8). И толкуя cиe, блаженный Павел предлагает совет: «блюдите братие, да не когда будет, в некоем от вас сердце, лукаво неверия, во еже отступити от Бога жива. Но утешайте себе на всяк день, дондеже, днесь, нарицается, да не ожесточится некто от, вас лестию греховною» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=3&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Смотрите, братия, чтобы не было в ком из вас сердца лукавого и неверного, дабы вам не отступить от Бога живаго.</span></span>Евр. 3:12</a>, 13). Ибо грех, приманивая нас удовольствиями, как оного несмысленного царя пьянством, часто до того ожесточает и делает упорным сердце наше, что оно удобно приемлет в себя недуг нечестия. Поэтому, умоляю вас, будем бегать диавольской прелести, и греху, обольщающему кратковременным наслаждением, станем предпочитать постоянную добродетель, чтобы соделаться нам чуждыми общения с Валтасаром, сподобиться же сообщества Даниилова, о Христе Иисусе Господе нашем. С Ним слава Отцу со Святым Духом во веки веков! Аминь.<br /><br />Навуходоносор, Евилмеродах сын его, Валтасар брат его; Дарий Мидянин, по словам Иосифа, сын Астиагов, дядя же Киров по матери; Кир Перс. Еллины называют его Киаксаром<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=5&v=28">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=5&v=31">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>