<p ><div><b>«Чада, послушайте своих родителей о Господе: сие бо есть» </b>благоугодно и праведно, то есть согласно с законом Божиим. Сие и присовокупил Апостол:<br />Ст. 2. <i>Почитай отца твоего и мать, это первая заповедь с обетованием.</i><br />***<br />Апостол сначала предписал законы мужам и женам, потому что брак предшествует чадородию; потом и детям и отцам, потому что плод брака - чадородие: по рождении ребенка один именуется отцом, другой - сыном. Последнее же место Павел отдал взаимному союзу слуг и господ,<a href="#587370_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> потому что этот союз устанавливается обстоятельствами, а первые [отношения] - природными правами. Поэтому, предписав эти различные законы, он снова предлагает общее увещание. <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="587370_1" class="note-item" href="#587370_1">1</a> См. далее <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=6&s=5&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Рабы, повинуйтесь господам своим по плоти со страхом и трепетом, в простоте сердца вашего, как Христу,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> не с видимою только услужливостью, как человекоугодники, но как рабы Христовы, исполняя волю Божию от души,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> служа с усердием, как Господу, а не как человекам,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> зная, что каждый получит от Господа по мере добра, которое он сделал, раб ли, или свободный.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И вы, господа, поступайте с ними так же, умеряя строгость, зная, что и над вами самими и над ними есть на небесах Господь, у Которого нет лицеприятия.</span></span>Еф. 6:5-9</a>. - <i>Прим. ред. </i><br /></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Толкования на послания святого Павла (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=6&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Дети, повинуйтесь своим родителям в Господе, ибо сего <i>требует</i> справедливость.</span></span>Еф 6:1</a> ).<br />TLG 4089.030, 82.552.23-33.</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=5&v=33">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=6&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
