<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Псалом Давиду во исповедание</b>.<br /> И сию надпись сделали на сем псалме Семьдесят, узнав из содержащихся в нем слов, что сей псалом посвящается бывшему от семени Давидова Христу, который имеет способную руку, и что он повелевает христианам служить и благодарить Христу, так как исповедание здесь означает благодарение и сознание в грехах. (1)<br /> (1) <i>Нисского</i>: Если тебя беспокоит воспоминание о каком либо гpеxе, то cиe псалмoпениe советует очиститься от него покаянием; а когда жизнь твоя преуспевает в лучшем, то оно же чрез благодарение Богу делает стремление твое к горнему надежным.<br /><br />Ст. 1-2 <b>Воскликните Богови вся земля. Работайте Господеви в веселии</b>.<br /><br />Пойте, говорит, христиане, победную песнь, или состоящую в восклицании, Христу за соделанную Им победу над невидимыми врагами—демонами. Работайте Христу, освободившему вас от работы и плена демонского; притом работайте Христу с веселием, или с радостью, как избавившиеся чрез Него от владычества и удостоившиеся иметь, но словам <i>Феодорита</i>, такового Владыку.<br /><br /><i>Кирилла</i>: Т. е. не будьте печальны и мрачны, или ленивы к добрым делам, напротив того усердны и веселы и полны радости об уготованной святым надежде. Ибо, по словам <i>Афанасия</i>, рабство у людей производит пагубный страх, а служение Господу чистый страх, от которого рождается в душе веселие. И, по словам <i>Евсевия</i>, служение Ему подобно служению свету, жизни, истина, правда и освящение; ибо всем сим называется Господь. Итак не почитайте служение Ему мрачным, ни печальным и болезненным, напротив того оно исполнено радости и веселия. <i>Феодорита</i>: Царство Бога и Спасителя нашего не имеет, говорит, сходства с горьким владычеством диавола, но оно есть кроткое и человеколюбивое владычество Его. Итак с радостью приступайте к сему служению; а если, говорит <i>Евceвий</i>, кто не служит Ему с веселием, тот да не дерзает представляться пред лице Его, входя в церковь Его с неумытыми ногами.<br /><br /><b>Внидите пред ним в радости</b>.<br /><br />См. Толкование на <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=99&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Познайте, что Господь есть Бог, что Он сотворил нас, и мы - Его, Его народ и овцы паствы Его.</span></span>Пс. 99:3</a></div></p>