<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div> Видишь, как Дух Снятый заграждает всякие еретические уста? Так как некоторые еретики, желая разделить Троицу и унизить достоинство Единородного, ссылаются на то, что в Священном Писании Он называется Господом, а Богом называется Отец, измышляют несуществующее различие между Господом и Богом, и на свою погибель обращают в богохульство апостольское изречение: «<i>у нас один Бог Отец, из Которого все, и мы для Него, и один Господь Иисус Христос, Которым все, и мы Им</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=8&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> но у нас один Бог Отец, из Которого все, и мы для Него, и один Господь Иисус Христос, Которым все, и мы Им.</span></span>1 Кор. 8:6</a>), и говорят, что Сын, как Господь, меньше Отца, так как не называется Богом, и что это имя не должно и прилагаться к Нему согласно с дальнейшим апостольским изречением: «<i>но не у всех такое знание</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=8&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Но не у всех <i>такое</i> знание: некоторые и доныне с совестью, <i>признающею</i> идолов, едят <i>идоложертвенное</i> как жертвы идольские, и совесть их, будучи немощна, оскверняется.</span></span>1 Кор. 8:7</a>), — то пророк, желая прекратить их пустословие, говорит: «<b>знайте, что Господь — Он есть Бог Наш</b>», дабы они больше не дерзали отделять ни Господа от Бога, ни Сына от Отца. «<b>Он сотворил нас, а не мы</b>». Не сами собою мы существуем, как думают некоторые, а «<i>мы — Его творение, созданы во Христе Иисусе на добрые дела</i>», как говорит Павел (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ибо мы - Его творение, созданы во Христе Иисусе на добрые дела, которые Бог предназначил нам исполнять.</span></span>Еф. 2:10</a>); должны, следовательно, признавать некоего Творца. «<b>Мы же народ Его и овцы пажити Его</b>». Чьи мы овцы, узнай из слов Единородного: «<i>овцы Мои слушаются голоса Моего</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Овцы Мои слушаются голоса Моего, и Я знаю их; и они идут за Мною.</span></span>Ин. 10:27</a>). Его мы и «<b>народ</b>», как Он говорил нам о том устами пророка: «<i>и будете Моим народом, и Я буду вашим Богом</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=36&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И будете жить на земле, которую Я дал отцам вашим, и будете Моим народом, и Я буду вашим Богом.</span></span>Иез. 36:28</a>). Итак Он есть Господь и Бог; тем и другим называется Сын, как и Отец.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 99.<br />В PG 55, 782-784 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Уведите, яко Господь той есть Бог наш</b>.<br /><br />Искренно, говорит, и с радостью служите Христу, как Богу и узнайте, как из предсказавших о Нем пророков, так и из чудных Его дел, что Господь Иисус — Он есть Бог наш.<br /><br />Слова <i>Дидима</i>: Вхождение пред лице Господа противоположно отхождению от лица Его. Итак, как Каин, отшедши от лица Господа, не место переменил, в котором было лице Бога, и перешел на другое место, но удалился от правых мыслей о Боге, и таким образом удалился от лица Его, возлюбив безумие и безбожие, так что уже не имел представления, или мыслей о явлении Бога: так и вшествие ко Господу означает умное представление Его присутствия, как написано: жив Господь, пред лицем Которого я предстал ныне (слова Илии).<br /><br /><b>Той сотвори нас, а не мы</b>.<br /><br />Хотя, говорит, и родители производят, или рождают детей своих, но это Бог творит; Он виновник их, а родители суть содействующие только причины, как служащие первоначальному повелению Божию. Посему много таких родителей, которые желают иметь детей, но не могут. Так когда Рахиль сказала Иакову: <i>дай мне, детей, а если нет, то умру</i>, патриарх Иаков, как мудрый, в ответе своем, выразил как несомненную истину следующую: <i>разве я Бог, который лишил тебя плода чрева?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=30&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И увидела Рахиль, что она не рождает детей Иакову, и позавидовала Рахиль сестре своей, и сказала Иакову: дай мне детей, а если не так, я умираю.</span></span>Быт. 30:1</a>, 2). Как то весьма верно изъяснил Евсевий.<br /><br />Слова <i>Евсевия</i>: И Иов и Давид, не смотря на то, что они рождены от отца и матери, оба говорят: руки Твои сотворили меня и создали меня. И к Иеремии Бог говорит: прежде нежели Я создал тебя во чреве, знаю тебя. <i>Кирилла</i>: Кто имеет естественную власть над всем, тот есть Бог: ибо ничто из тварей не имеет, как я сказал, естественной власти, но все рабски служит сотворившему и мы не сами себя создали и не само по себе появилось на земле разумное животное, но создано от Бога.<br /><br /><b>Мы же людие Его, и овцы пажити Его</b>.<br /><br />Это сказано и в 94-м псалме, хотя там написано: <i>народ паствы и овцы руки</i>; впрочем cиe не составляет большого различия между ними.<br /><br />Слова <i>Феодорита</i>: Он не только Владыка наш, но и Пастырь, доставляющий нам хорошую пажить. А мы народ Его, как царя, и овцы как пастыря. По словам Евсевия: Народом называются лучшие и умнейшие, а овцами занимающее место в числе неразумных и несведущих в божественных писаниях. <i>Исихия</i>: Чьи мы овцы? Знай что Единородного, как говорящего: овцы Мои слушаются голоса Моего; мы народ Того, который пророческим гласом говорит нам: <i>и будете Мне в народ и Я буду вам в Бога</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=11&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> который Я заповедал отцам вашим, когда вывел их из земли Египетской, из железной печи, сказав: "слушайтесь гласа Моего и делайте все, что Я заповедаю вам, - и будете Моим народом, и Я буду вашим Богом,</span></span>Иер. 11:4</a>). Итак Господь, Он есть Бог, ибо Сын называется тем и другим, как и Отец. <i>Афанасия</i>: Как Бог и Творец всех, Он призывает и усвояет себе всех. Ибо Бог спасает и людей и скоты, одних, как народ свой, а других, как овец пажити своей.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div><b> Уведите, яко Господь той есть Бог наш: той сотвори нас, а не мы: мы же людие Его, и овцы пажити Его</b>. <br />Молящийся молитвой нечистой имеет понятие о Боге мертвое, как о Боге неведомом и невидимом. Когда же, освободившись от расхищения и пленения помыслами, он допустится пред невидимое лице Божие, тогда познает Бога познанием живым, опытным. Он познает Бога, как Бога<a href="#704877_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Тогда человек, обратив взоры ума на себя, видит себя созданием, а не существом самобытным, каким обманчиво представляются люди самим себе, находясь в омрачении и самообольщении; тогда уставляет он себя в то отношение к Богу, в каком должно быть создание Его, сознавая себя обязанным благоговейно покоряться воле Божией и всеусердно исполнять ее. <i>Пажить Бога</i> - воля Его, открытая для овец Его в Священном Писании и являемая в непостижимых судьбах Его.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="704877_1" class="note-item" href="#704877_1">1</a> Прп. Марк Подвижник. О Законе Духовном, главы 13 и 14-я.</li></ul></div><br /><br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Таинственное объяснение 99-го псалма</i><br /></div></div></p>