<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div>Истина Его, явившись в настоящем роде, явится и в будущем, когда Он воздаст каждому по делам его. А эта неоспоримая и неложная истина заключается в том, что Христос «<b>Господь, во век милость Его</b>»<i>,</i> потому что как Христос, т. е. как милосердый и человеколюбивый, Он в настоящей жизни дарует Свою милость, чтобы мы, если по беспечности и впадем в заблуждение, обратились к Нему по Его человеколюбию.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 99.<br />В PG 55, 782-784 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><br /><br />Хвалите, говорит, имя Христово; потому что Он благ, как сострадательный. Милость Его вечна, а не временна, какова человеческая; а равно и истина слов Христовых никогда не изменится, так что она была не только в древнем Иудейском народе, но и перешла в новый христианский народ.<br /><br />Слова <i>Евсевия</i>: Исповедывайтесь как врачу, обнажая душевные раны чрез исповедание грехов. И это делайте смело как изучившиеся несомненному учению о Нем, что Он благ и во век милость его. <i>Исихия</i>: Как благ, т. е. сострадателен и человеколюбив, Он дал в настоящем веке милость дабы, если, по нерадению и впадем в заблуждение, мы могли возвратиться к Нему чрез Его человеколюбие. Ибо истина Божия начавшись от нынешнего рода, откроется и в будущем роде, когда воздаст каждому по делам его. Ибо это есть непреодолимая и неложная истина.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div><b> Яко благ Господь, в век милость Его, и даже до рода и рода истина Его</b>.<br /> По познании и исповедании правосудия Божия, по оправдании судеб Божиих (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=18&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Страх Господень чист, пребывает вовек. Суды Господни истина, все праведны;</span></span>Пс. 18:10</a>)<a href="#704879_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> подвижник молитвы вступает в познание бесконечной благости Божией, неразлучной с правосудием Его. В союзе благости Бога с правосудием Его является всесвятая истина Его: <i>милость и истина сретостеся, правда и мир облобызастася</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=84&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Милость и истина сретятся, правда и мир облобызаются;</span></span>Пс. 84:11</a>). В молитву молящегося молитвой чистой проливается из ощущения благости Божией духовная сладость, погружающая дух человеческий в бездну смирения, вместе возносящая его от земли на небо. Такой молитвенник есть и уединеннейший безмолвник. Безмолвник этот пребывает непрестанно при Боге по действию в нем Бога, вне мира, вне помышлений о преходящем, вне сочувствия к преходящему. Сердце, ожив ощущением своим для Бога и для всего, что принадлежит Богу, умирает для мира, умирает для всего, что враждебно Богу и что чуждо Бога. В смерти этой - жизнь, и в погибели этой - спасение. Аминь.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="704879_1" class="note-item" href="#704879_1">1</a> Судьбы Господни истинны, оправданы вкупе.</li></ul></div><br /><br /><br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Таинственное объяснение 99-го псалма</i></div></div></p>