<p ><div>[Иисус] сделал их судьями в их собственном деле, говоря: <b>«Чего заслуживают эти виноградари?»</b><a href="#564528_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Высказывая себе приговор, они постановили: <b><i>злых предаст злой смерти</i></b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Говорят Ему: злодеев сих предаст злой смерти, а виноградник отдаст другим виноградарям, которые будут отдавать ему плоды во времена свои.</span></span>Мф. 21:41</a>). Затем Иисус изъясняет смысл и говорит: <b><i>неужели вы никогда не читали в Писании: камень, который отвергли строители, тот самый сделался главою угла?</i></b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Иисус говорит им: неужели вы никогда не читали в Писании: камень, который отвергли строители, тот самый сделался главою угла? Это от Господа, и есть дивно в очах наших?</span></span>Мф. 21:42</a>). Какой камень? Тот, который называется алмазным в следующих словах: <b><i>Я положу алмаз среди сыновей Израильских.</i></b> И дабы научить, что Он Сам и есть этот камень, по причине немощи их говорит: <b><i>Всякий, кто преткнется на нем, разобьется, и на кого он упадет, того раздавит и сокрушит</i></b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> и тот, кто упадет на этот камень, разобьется, а на кого он упадет, того раздавит.</span></span>Мф. 21:44</a>), ибо князья народа собрались против Него и хотели погубить Его, так как неугодно было им учение Его. И сказано: на кого упадет, того раздавит и сокрушит, потому что уничтожил идолослужение и прочее тому подобное. Ведь камень, разбивший истукана, сделался великою горою и наполнил всю землю (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=2&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Тогда все вместе раздробилось: железо, глина, медь, серебро и золото сделались как прах на летних гумнах, и ветер унес их, и следа не осталось от них; а камень, разбивший истукана, сделался великою горою и наполнил всю землю.</span></span>Дан. 2:35</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><br />Ефрем Сирин. <i>Толкование на Аиатессарон Татиана 16.20. CSCO 137:234.</i><br /></span></div><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="564528_1" class="note-item" href="#564528_1">1</a> Cр. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Итак, когда придет хозяин виноградника, что сделает он с этими виноградарями?</span></span>Мф. 21:40</a>.<br /></li></ul></span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=7&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=7&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
