<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div> Посмотрев на старость и на бессилие плоти, а не на силу Божию, он не принял с готовностью весть о рождении.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Евангелие от Луки. Перевод иером. Феодора (Юлаева) специально для сайта Экзегет.ру<br />PG 129, 864-5</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1078">Иннокентий Херсонский свт.</a><div>Вот куда обратился взор Захарии! — на себя. Надлежало бы смотреть вверх, на обещающего, а он обратился долу — к своей немощи. Подобное обстоятельство было с Авраамом; только сей обратил взор свой вверх, потому и действие произошло другое. Таковую высоту веры Авраамовой усмотрел апостол Павел (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=4&s=19&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И, не изнемогши в вере, он не помышлял, что тело его, почти столетнего, уже омертвело, и утроба Саррина в омертвении;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> не поколебался в обетовании Божием неверием, но пребыл тверд в вере, воздав славу Богу</span></span>Рим. 4:19—20</a>). Хорошо помнить свою немощь, только должно помнить с верой, а без сего памятование сие будет бесплодно. <b>«По чесому разумею сие?»</b> Эти слова показывают некоторую противоположность в Захарии. Если он верил, что это Ангел, то должен был верить и тому, что он говорил. Но в таком состоянии обыкновенная логика исчезает. Уста находятся как бы в разногласии с сердцем. По всей вероятности, Захария был в это время на несколько степеней выше, нежели каким он здесь представляется. И в физической природе существо слабейшее бывает потрясено при приближении к нему существа, в котором сосредоточивается более сил и деятельности. О видениях говорят: «Если при видении за кратковременным страхом следует радость, то это знак, что видение от Бога, если же страх продолжается непрерывно, то это знак, что пред тобою враг». Какая сила вопроса Захарии? В подлиннике так: χατα τι γνωσομαιτουτο. У нас некоторое отступление от подлинника. Что хочет знать Захария? Рождение сына; это показывают следующие слова: «<b>аз бо есмь стар..»</b>. Как бы так говорит: «Трудно поверить словам твоим; ибо я стар». Но неужели он не знал силы Божией? Неужели он не знал истории Авраама и других подобных? Как священнику, это ему должно быть известно, а как священнику праведному, святому, еще более должно быть известно. Но когда он пришел в состояние смущения, то язык у него сделался как бы туже сердца; ум не мог приложить сих общих правил к его состоянию... <br /><i>Чтение Евангельских сказаний об обстоятельствах земной жизни Иисуса Христа. Зачатие Иоанна Предтечи</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div>Спрашивает Захария Архангела Господня, коему он не поверил на слово: вот человеческая общая слабость!<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Мысли при чтении Священного Писания</i></div></div></p></div>