<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1306">Петр Александрийский сщмч.</a><div>Слова: <b>Господь с тобою</b>, слышимые теперь от Гавриила, сказаны вместо слов: Бог-Слово с тобою; ибо означают, что Он сам зачинается во утробе и делается плотию, как написано: <i>Дух Святой найдет на тя, и сила Вышнего осенит тя: тем же и рождаемое свято, наречется Сын Божий</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Ангел сказал Ей в ответ: Дух Святый найдет на Тебя, и сила Всевышнего осенит Тебя; посему и рождаемое Святое наречется Сыном Божиим.</span></span>Лк. 1:35</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Деяния Вселенских Соборов", Том 2. III. СОБОР ЕФЕССКИЙ ВСЕЛЕНСКИЙ ТРЕТИЙ ОТДЕЛЕНИЕ ТРЕТИЕ, СОДЕРЖАЩЕЕ В СЕБЕ НЕКОТОРЫЕ ДОКУМЕНТЫ, ОТНОСЯЩИЕСЯ К СОБОРУ, А ТАКЖЕ И ПОСЛЕ НЕГО СОСТАВЛЕННЫЕ. Мученика Петра, епископа александрийского</i><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1195">Андрей Критский прп.</a><div>Кто исполнитель божественных повелений, и откуда он приходит? Архангел Гавриил, свыше посланный для служения чуду: таинство удивительнейшее в сравнении со всем, достойным удивления, возвестить должен был служитель Вышнего, слетев с горних стран на землю. <br />‹…›<br /><br />Гавриил служит таинству и взывает к Деве: «<b>радуйся</b>!» (Лук. 1:28), чтобы дщерь Адама, происшедшая от племени Давидова, возвратила собою ту радость, которую потеряла праматерь. <br /><br /><i>Слово на Благовещение Пресвятой Богородицы</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b> Ангел, войдя к Ней, сказал: радуйся, Благодатная! Господь с Тобою.</b><br /> Эта радость разрешила проклятие Евы. Ведь той было предписано иметь скорбь (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Жене сказал: умножая умножу скорбь твою в беременности твоей; в болезни будешь рождать детей; и к мужу твоему влечение твое, и он будет господствовать над тобою.</span></span>Быт. 3:16</a>), а Этой – радость, противоположную скорби. «<b>Радуйся</b>, – говорит он, – поскольку Ты из всех девиц избрана в Матерь Богу». <b>Благодатной </b>же он назвал Ее, как удостоившуюся сверхъестественной благодати, а <b>«Господь с Тобою» </b>сказано вместо: «Бог – в Тебе».<br /> <br /><b>благословенна Ты между женами.</b><br /> Прославлена, блаженна.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Евангелие от Луки. Перевод иером. Феодора (Юлаева) специально для сайта Экзегет.ру<br />PG 129, 868</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1368">Нестор Летописец прп.</a><div>В правление этого (Ирода), в год 5500, послан был Гавриил в Назарет к деве Марии, родившейся в колене Давидовом, сказать ей:<b> «Радуйся, обрадованная. Господь с тобою!»</b> И от слов этих зачала она в утробе Слово Божие, и родила сына, и назвала его Иисус.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Повесть временных лет, 986</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1023">Григорий Палама свт.</a><div>И еще — Она является Госпожою, не только как свободная от рабства и участница божественного господства, но и как источник и корень освобождения человеческого рода, и особенно в силу Своего неизреченного и радостного Рождения; ибо женщина обрученная мужу, больше является под господином, нежели госпожою, и особенно согласно многоболезненному и многопечальному рождению, по оному проклятию Евы: «<i>В болезнях родиши чада: и к мужу твоему обращение твое, и той тобою обладати будет</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Жене сказал: умножая умножу скорбь твою в беременности твоей; в болезни будешь рождать детей; и к мужу твоему влечение твое, и он будет господствовать над тобою.</span></span>Быт. 3:16</a>); освобождая от этого проклятия человеческий род, Дева-Матерь вместо этого прияла чрез Ангела приветствие и благословение; ибо говорится, что: <b>«вшед Ангел, рече, к Деве: радуйся Благодатная: Господь с Тобою, благословенна Ты в женах»</b>. Не как будущее предвещает Ей, говоря: <b>«Господь — с Тобою»</b>, но возвещает Ей то, что он невидимое (для Нее) видел как уже совершающееся. И разумея Ее как сосредоточие божественных и человеческих дарований, и украшенную всеми благодатями Божественного Духа, он Ее поистине провозглашает «<b>Благодатной</b>». Увидев же, что Она как бы уже зачала Того, в Ком — Сокровища их всех, и предвидя, что это чревоношение Ея не связано с тягостями и рождение будет без болезней, Он приглашает Ее радоватися, и объявляет Ее единой Благословенной и Славной по справедливости среди жен: ибо не было иной женщины, хотя бы и прославленной, которая преизбыточеством славы настолько была бы славна, что равнялась бы Богородице Деве.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Омилия 14. На Благовещение Пречистыя Владычицы нашея Богородицы и Приснодевы Марии</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1078">Иннокентий Херсонский свт.</a><div>Захарии вдруг явился, а здесь он «входит», и опять «отходит». Это выражение («<b>вшед</b>») прекрасно изображает Андрей Критский в слове на Благовещение. Вшествие и исшествие приближает более Ангела к человеку, и потому явление такое не так могло изумить Деву. Один отец Церкви говорит, что Богоматерь нужно было предохранить от всякого смущения; Она долженствовала находиться под особенным Божиим покровительством. <b>«Радуйся, благодатная.</b> Приветствие радостное: <b>Господь с Тобою</b>». Вот источник радости! Такое приветствие настроило душу Ее для принятия благовестия.<br /><i>Чтение Евангельских сказаний об обстоятельствах земной жизни Иисуса Христа. Благовещение о Рождестве Христовом </i></div></p></div>