<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Называет Марию блаженной, как уверовавшую тому, что сказано Ей от Господа через Ангела. Ведь Елисавета предузнала и то, что было сказано, и то, что Дева поверила этому. Итак, хотя и рожали другие, будучи бесплодными, но еще никогда младенец не был удостоен пророческой благодати, будучи носим во чреве своей матери. <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Евангелие от Луки. Перевод иером. Феодора (Юлаева) специально для сайта Экзегет.ру<br />PG 129, 872</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1117">Николай Кавасила прав.</a><div>См. Толкование на <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Мария же сказала Ангелу: как будет это, когда Я мужа не знаю?</span></span>Лк. 1:34</a> <br /><br />Она <b>блаженна</b> как потому, что явилась служительницей преестественных таинств, так и потому, что поверила, что Она будет достойна такового служения. <br />И то не был результат легкомыслия, но Она подлинно обнаружила некое чудное и неизреченное сокровище совершенного любомудрия, веры и чистоты, что и засвидетельствовал Дух Святый, когда нарек Ее <b>блаженной</b>, как принявшую слово и без колебаний подчинившуюся благовестию. Ведь блаженной назвала Ее матерь Иоанна, когда исполнилась Духа Святого, сказав: "<b>Блаженна Уверовавшая, потому что совершится сказанное Ей от Господа</b>" (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> И блаженна Уверовавшая, потому что совершится сказанное Ей от Господа.</span></span>Лк. 1:45</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Слово на Благовещение Пресвятой Владычицы нашей<br />Богородицы и Приснодевы Марии. Глава VI </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1078">Иннокентий Херсонский свт.</a><div>Слова сии показывают, что Елисавета узнала много. Она как бы так говорила: прекрасно Ты поступила, что поверила словам Благовестника. Значит, она знала о разговоре Ее с Ангелом. Блаженна; ибо Ты сделала Свое дело лучшим образом. Все человечество тогда являлось в лице Твоем пред очами, и Ты явилась тогда тем, чем нужно было явиться. Не так поступил мой муж. Ты лучше сделала, «<b>поверив, яко будет совершение глаголанным... от Господа»</b>. Что Бог однажды сказал, то сбудется, как бы глагол Господень ни отстоял от обыкновенных путей разумения человеческого. Елисавета говорила это с тем большей уверенностью, что видела исполнение слов Божественных на опыте. В приветствии Елисаветы вообще видна радость необыкновенная; видно уважение, основанное на прозрении в дело. Не слыхала ли Елисавета обыкновенным путем о том, что Бог таким образом посетил Марию? Она не могла слышать этого таким образом. Ибо если Мария открыла бы кому-либо случившееся с Ней, то конечно прежде всех открыла бы это Иосифу. Но и он об этом не знал; а если не знал, то непременно нужно предположить, что тайна благовестия скрывалась в сердце Марии. Посему Елисавета говорит по внушению свыше. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Чтение Евангельских сказаний об обстоятельствах земной жизни Иисуса Христа. Свидание Марии с Елисаветою</i></div></div></p>