<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Во дни Ирода, царя Иудейского, был священник … именем Захария<a href="#639666_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.</b><br />Он говорит об отце Крестителя. В качестве вступления он предпосылает бывшие во время зачатия и рождения Предтечи чудеса, выставляя на вид, что тот с самого вступления в жизнь был достоин возвещать и показывать Христа народу.<br />А так как он намеревается рассказывать о том, что происходило с иудеями, то с полным основанием обозначает правление царя Ирода, чтобы время этих событий сделалось ясным. Под Иродом же он разумеет детоубийцу, отца Ирода, убившего Предтечу.<br /><br /><b>из Авиевой чреды.</b><br />Чредой называли седмичное служение. Ведь тогда были два священника храма, Авия и Захария<a href="#639666_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, сменяющие друг друга. Итак, из Авиевой чреды, собственно говоря, после чреды Авия, то есть, он сменял Авия<a href="#639666_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>.<br /><br /><b>и жена его из рода Ааронова.</b><br />Из потомков Аарона. Итак, он показывает, что Предтеча был из священнического рода не только по отцу, но и по матери, так что и с той и с другой стороны он принадлежал к священникам.<br /><br /><b>имя ей Елисавета.</b><br />Добавил и это ради точности.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="639666_1" class="note-item" href="#639666_1">1</a> В греческом тексте слова <b>«именем Захария»</b> идет прежде слов «<b>из Авиевой чреды»</b>.<br /></li><li><a id="639666_2" class="note-item" href="#639666_2">2</a> У Иоанна Гентского: «<b>Варахия</b>».<br /></li><li><a id="639666_3" class="note-item" href="#639666_3">3</a> Употребленный здесь предлог ἐκ («от, из») при указании на время может означать и «после». Блж. Феофилакт («Толкование…» Лк. 1, 5) знает такое толкование, но считает его неправильным.<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Евангелие от Луки. Перевод иером. Феодора (Юлаева) специально для сайта Экзегет.ру<br />PG 129, 860-1</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1078">Иннокентий Херсонский свт.</a><div> В Иудее был царем Ирод, в Риме — Август. В тридцатый год царствования Ирода был «<b>иерей некий, именем Захария... и жена его... Елисавета»</b>. Вот первые лица, которыми открывается Новый Завет. Иудейский священник и его жена! Священник принадлежал к чреде Авиевой. Чреды сии учреждены еще Давидом (<a href="/bible-index/bible/?b=130&c=24&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> седьмой Гаккоцу, восьмой Авии,</span></span>1 Пар. 24:10</a>). Их было двадцать четыре. Авиева чреда считалась восьмой. Каждой чреде два раза в год доставалось совершать богослужение; каждая чреда начинала служение свое в субботу, и в субботу оканчивала. Жилищем Захарии была нагорная страна Палестины, в которой было несколько городов. Одни говорят, что он был из Хеврона, другие — из Иутты, которая будто бы была в племени Иудином (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Встав же Мария во дни сии, с поспешностью пошла в нагорную страну, в город Иудин,</span></span>Лк. 1:39</a>).<br /><i>Чтение Евангельских сказаний об обстоятельствах земной жизни Иисуса Христа. Зачатие Иоанна Предтечи</i></div></p>