<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b> сотворил державу<a href="#639713_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> рукою Своею<a href="#639713_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>.</b><br /> Сотворил величие, сотворил победу силой Своей. Ведь «рука»<a href="#639713_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a> здесь означает силу, поскольку у тех, кто борется, сила заключена в руке.<br /> <br /><b>рассеял гордых<a href="#639713_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a> помышлениями сердца их.</b><br /> Тех, которые гордятся в помышлении сердец их, которые гордятся сами в себе.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="639713_1" class="note-item" href="#639713_1">1</a> κράτος.<br /></li><li><a id="639713_2" class="note-item" href="#639713_2">2</a> Еп. Кассиан. Ср.: «явил силу мышцы Своей» (Син. пер.); «соделал Он сильное рукою Своею» (еп. Кассиан); «сотворил державу рукою Своею» (Победоносцев); «сотвори державу мышцею Своею» (Елизав.).<br /></li><li><a id="639713_3" class="note-item" href="#639713_3">3</a> βραχίων – рука, предплечье.<br /></li><li><a id="639713_4" class="note-item" href="#639713_4">4</a> ὑπεριφάνους. Ср.: «надменных» (Син. пер.).</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Евангелие от Луки. Перевод иером. Феодора (Юлаева) специально для сайта Экзегет.ру<br />PG 129, 873</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1078">Иннокентий Херсонский свт.</a><div><b>«Сотвори державу</b>»: явил силу во Мне — в Моем Сыне. Это выражение еврейское (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и творящий милость до тысячи родов любящим Меня и соблюдающим заповеди Мои.</span></span>Исх. 20:6</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=117&s=15&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Глас радости и спасения в жилищах праведников: десница Господня творит силу!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Десница Господня высока, десница Господня творит силу!</span></span>Пс. 117:15—16</a>). <b>«Расточи гордыя мыслию сердца их»</b>. Сказав, что Бог явил Ей милость как бы ни за что, Дева представляет, что главы Иудейского народа были надменны гордостью; самые набожные из них, фарисеи, были заражены тщеславием, и что за это все они обойдены, а Она — избрана. Потом, Она обращается к Ветхому Завету и говорит, что так было и прежде. <b>«Расточи</b>» — в разные стороны рассеял; <b>«гордыя мыслию»</b> — за то, что они думают о себе много. Так обремененные гордостью фарисеи о народе простом думали: «<i>народ сей не весть закона, прокляты суть</i>»; а о себе говорили, что они все, относящееся к Мессии, испытали и постигли. Так они говорили Никодиму: «<i>испытай писания и виждь, яко пророк от Галилеи не приходит»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> Но этот народ невежда в законе, проклят он.</span></span>Ин. 7:49</a>, 52). В Каиафе видна гордость политическая. Когда по воскресении Лазаря в совете рассуждали, что сделать с Иисусом Христом, то он всем старейшинам совета, в числе коих были люди достопочтенные, как например Никодим, сказал: <i>«вы не весте ничесоже, ни помышляете, яко уне есть нам, да един человек умрет за люди, а не весь язык погибнет» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=49&e=50"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> Один же из них, некто Каиафа, будучи на тот год первосвященником, сказал им: вы ничего не знаете,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> и не подумаете, что лучше нам, чтобы один человек умер за людей, нежели чтобы весь народ погиб.</span></span>Ин. 11:49—50</a>). Все роды гордости можно находить у иудеев, хотя они и терпели тогда все роды уничижения. <b>«Расточи»,</b> — διεσχορπισεν - выражение сильное, значит как бы: платье разорвать по нитям и разбросать. Да, гордые и сами себя расточают. Как смирению свойственно соединять, так гордости разъединять. Ибо гордый старается быть выше всех, а выше всех может быть один только Бог. Посему стремление к возвышению есть вместе стремление к унижению. Подлинно, расточаются гордые мыслью сердца их. <br /><i>Чтение Евангельских сказаний об обстоятельствах земной жизни Иисуса Христа. Свидание Марии с Елисаветою</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div> Кто эти гордые мыслию сердца? Прежде всего сатана и его слуги — бесы; потом гордые люди — первосвященники, книжники, фарисеи, старейшины иудейские.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Дневник, том 9</i></div></div></p></div>