<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>«<b>Открылись</b>»<a href="#639723_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> сказано вместо: «разрешились для речи». Но очевидно, что и слух освободился вместе с речью. Ведь как вместе они были удержаны, так вместе они и освободились.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="639723_1" class="note-item" href="#639723_1">1</a> Еп. Кассиан. Ср.: «разрешились» (Син. пер.). Выбираем перевод еп. Кассиана, в данном случае буквально точный, чтобы избежать тавтологии в толковании.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Евангелие от Луки. Перевод иером. Феодора (Юлаева) специально для сайта Экзегет.ру<br />PG 129, 876</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1078">Иннокентий Херсонский свт.</a><div>Время наказания прошло, и оно снято. Но наказание как бы несколько продолжено сверх срока. Ангел прежде сказал: <i>«се, будеши молча и не могий проглаголати до негоже дне будут сия» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и вот, ты будешь молчать и не будешь иметь возможности говорить до того дня, как это сбудется, за то, что ты не поверил словам моим, которые сбудутся в свое время.</span></span>Лк. 1:20</a>). Но от рождения сына теперь уже прошло восемь дней, а Захария все еще без языка. Но истинное рождение и вступление в жизнь с Богом — духовную — начинается собственно с обрезания; в рождении физическом младенец есть как бы получеловек. С другой стороны, Промысл как бы приготовляет отцу приятную внезапность. Язык его отверзся вместе с наречением имени сыну. В сих путях можно замечать, что Промысл как бы любит веселить святых людей за огорчения, нередко претерпеваемые ими. «Абие» — прибавлено для того, чтобы показать, что сии события имеют между собой связь тесную. Захария начал благословлять Бога за все: за сына, за прежнюю немоту и за возвращенный ему дар слова. Он теперь благодарит Бога — говорит, что должно, а не сомневается уже.<br /><i>Чтение Евангельских сказаний об обстоятельствах земной жизни Иисуса Христа. Рождество Иоанна Предтечи и его отрочество </i></div></p>