<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div> Когда помянул клятву, которою клялся, [то есть, подтверждение, которое Он подтверждал]<a href="#639732_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, Аврааму, отцу нашему. Ведь у Бога клятва является и подтверждением. А глагол «помянет» безразлично после родительного падежа употребляет винительный<a href="#639732_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, ведь это обычно для пророческих речей, как и их неясность<a href="#639732_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>. Далее он говорит, ради чего дан таковой завет или подтверждение.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="639732_1" class="note-item" href="#639732_1">1</a> Слова, заключенные в скобках, отсутствуют в одном из кодексов Маттеи.<br /></li><li><a id="639732_2" class="note-item" href="#639732_2">2</a> При греческом глаголе μνημονεύω («помнить, вспоминать, упоминать») дополнение может стоять как в винительном, так и в родительном падеже. В данном случае существительное «завет» стоит в родительном падеже, а существительное «клятва» – в винительном.<br /></li><li><a id="639732_3" class="note-item" href="#639732_3">3</a> То есть, свойственная им загадочность (Маттеи).</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Евангелие от Луки. Перевод иером. Феодора (Юлаева) специально для сайта Экзегет.ру<br />PG 129, 880</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1078">Иннокентий Херсонский свт.</a><div> «Клятся»: указывается на милость ко всем отцам, а не на клятву только Аврааму. Это нередко встречается в Библии. Бог часто представляется так действующим в отношении к какому-либо известному лицу. Не противоречит ли это тому, что Бог не имеет лицеприятия? Не сокращается ли здесь каким-либо образом всеобъемлющая любовь Божия? Нет. Всеобщность любви Божией здесь остается во всей силе. Это бывает вследствие необходимых законов существа Божественного и человеческого. Божественное земным может быть принимаемо различно. Если приемлемость со стороны людей велика, то Промысл выказывает им Себя в большей полноте. Можно сказать, что от самого человека зависит брать от Бога много или мало. Посему нельзя и удивляться, что Бог как бы особенно иногда относится к праведнику. В человеке иногда может сосредоточиваться много, от умственных и нравственных его действий, как и в одном поступке его много сосредоточивается добра и зла. Таково преступление Адама, последствия которого особенно обнаружились в крестной смерти Иисуса Христа. Такие люди, как Авраам, Моисей, Иоанн, привлекали и привлекают на род человеческий Божие благословение в лице Иисуса Христа. Прекрасная черта здесь же открывается в самом Захарии, как и во всем Иудейском народе: относить всю милость Божию к отцам. В позднейшие времена родилось какое-то забвение отцов; люди стали все приписывать себе. Рассматривая жизнь новейших народов, замечаем в них какое-то отчуждение от предков. Это есть, конечно, следствие большого развития сил, и в сем направлении есть, конечно, доброе, но оно заключает в себе нечто похожее на существо злых духов, темных, где в каждом существе совмещается целый мир. У людей же должны быть общие чувствования, общие блага, общая вера. Так, повторим опять, над Израилем ветхим не сбылось пророчество о даровании ему благ чувственных; но не сбылось потому, что со стороны самого Израиля не сбылось главное условие — принятие Мессии. С этим неисполнением обетования некоторые толковники, так сказать, не знают что делать, и потому, толкуя о благах чувственных, стараются как бы вытолковать из них блага духовные. Но зачем же отвергать обетование благ чувственных? Если Бог не пощадил для людей Единородного Сына Своего, то пощадит ли Он для них блага чувственные? Посему-то Иисус Христос, входя в Иерусалим пред смертию Своею, со слезами обратился к нему и говорил: «<i>Иерусалиме, Иерусалиме! Если бы ты «разумел день твоего посещения</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=19&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> и разорят тебя, и побьют детей твоих в тебе, и не оставят в тебе камня на камне за то, что ты не узнал времени посещения твоего.</span></span>Лк. 19:44</a>), то не постигли бы тебя такие бедствия; ныне же <i>«приидут дние на тя, и обложат врази твои острог о тебе, и обыдут тя и объимут тя отвсюду»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=19&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> ибо придут на тебя дни, когда враги твои обложат тебя окопами и окружат тебя, и стеснят тебя отовсюду,</span></span>Лк. 19:43</a>). Но почему, говорят, пророчество о благах чувственных не исполнилось над Израилем во времена Иисуса Христа? Тогда многие уверовали бы в Него. На это нужно сказать, что надобно прежде служить Богу преподобием и правдой, чтобы получить от Него награду. В то время, как был Иисус Христос, Антиохова гонения не было, храм был отверст, вход в него был свободен всем. Все благоприятствовало Иудеям служить Богу и исполнять Его закон. Притом, в краткое время служения Иисуса Христа нельзя было наделить Иудеев вдруг всеми благами; иначе это означало бы строить чудо на чуде; весь порядок политический нужно было бы переменить, а это было бы вредно. <br /><i>Чтение Евангельских сказаний об обстоятельствах земной жизни Иисуса Христа. Рождество Иоанна Предтечи и его отрочество </i></div></p>