<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div> <b>Дать уразуметь народу Его спасение.</b><br /> Ты предъидешь, говорит он, пред лицем Господа и т. д., чтобы дать народу Его уразуметь спасение, то есть, чтобы сделать известным и показать иудеям Христа. Ведь это Он – их спасение.<br /> <br /><b> В прощении грехов их.</b><br /> Спасение же заключается в прощении грехов их, то есть, происходит тогда, когда отпущены и разрешены их грехи. Ведь так и Ангел сказал Иосифу, толкуя имя Христа. «<i>Ибо Он, – говорит Ангел, – спасет народ Свой<a href="#639736_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> от грехов их»<a href="#639736_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>.</i><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="639736_1" class="note-item" href="#639736_1">1</a> Ср.: «людей Своих» (Син. пер.). Оставляем «народ», поскольку в русском переводе Евангелии от Луки именно так передано греческое слово λαός (в Евангелии от Матфея оно переведено как «люди»).<br /></li><li><a id="639736_2" class="note-item" href="#639736_2">2</a> <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=1&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> родит же Сына, и наречешь Ему имя Иисус, ибо Он спасет людей Своих от грехов их.</span></span>Мф. 1:21</a>.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Евангелие от Луки. Перевод иером. Феодора (Юлаева) специально для сайта Экзегет.ру<br />PG 129, 880</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1078">Иннокентий Херсонский свт.</a><div>Народ не разумел своего спасения, не разумел самого себя: фарисеи остановились на одной внешности, саддукеи вели жизнь слишком чувственную и впали в неверие; посему нужно было дать им уразуметь свое спасение, заставить их переменить порочную жизнь на добродетельную. Иоанн, действительно, начинает свою проповедь словами: покайтеся «<i>и не начинайте глаголати в себе: отца имамы Авраама»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=8&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> сотворите же достойный плод покаяния</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и не думайте говорить в себе: "отец у нас Авраам", ибо говорю вам, что Бог может из камней сих воздвигнуть детей Аврааму.</span></span>Мф. 3:8—9</a>).<br /><i>Чтение Евангельских сказаний об обстоятельствах земной жизни Иисуса Христа. Рождество Иоанна Предтечи и его отрочество </i></div></p>