<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Просветить сидящих во тьме и тени смертной.</b><br /> Он посетил нас, говорит Захария, тем, что просветил"<a href="#639738_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, то есть, озарил светом истины сидящих во тьме заблуждения. Тень же смертная – это грех ведь и он изображает смерть, ибо как смерть – отделение души, так и грех – отделение Святого Духа.<br /><b>Направить ноги наши на путь мира.</b><br /> Чтобы направить ход нашего жительства на путь мира в отношении Бога.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="639738_1" class="note-item" href="#639738_1">1</a> ἐπιφᾶναι. Этот глагол может означать и «показать», и «освещать» (BDAG). То есть, Евфимий в толковании уточняет значение этого глагола.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Евангелие от Луки. Перевод иером. Феодора (Юлаева) специально для сайта Экзегет.ру<br />PG 129, 881</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1078">Иннокентий Херсонский свт.</a><div><b>«Просветити во тме и сени смертней седящыя»</b>. Выражение взято из пророков, но очень идет к делу: вот как Захария отзывается о своих современниках; а современники сами о себе думали, что они сидят не во тьме и сени смертной, а в сени райской; в беседах их с Иисусом Христом приметна чрезвычайная гордость. Когда они рассуждали со слепым, которому Иисус Христос отверз очи, то между прочим говорили: «еда и мы слепи есмы»; (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=9&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Услышав это, некоторые из фарисеев, бывших с Ним, сказали Ему: неужели и мы слепы?</span></span>Ин. 9:40</a>)... «<b>направити ноги нашя на путь мирен»</b>. Ноги евреев ходили по многим путям, но, как замечает Давид, они пути мирного не познали. Читая Иосифа Флавия, видим, что нравственное состояние Иудеев в сие время было самое худое. <br /><i>Чтение Евангельских сказаний об обстоятельствах земной жизни Иисуса Христа. Рождество Иоанна Предтечи и его отрочество </i></div></p>