<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Младенец же возрастал и укреплялся Духом<a href="#639739_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.</b><br /> Духом Божиим.<br /> <br /><b>И был в пустынях до дня явления своего Израилю.</b><br /> <br /> До дня явления своего израильтянам, когда он <i>«проходил по всей окрестной стране Иорданской, проповедуя крещение покаяния для прощения грехов»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=3&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И он проходил по всей окрестной стране Иорданской, проповедуя крещение покаяния для прощения грехов,</span></span>Лк. 3:3</a>). Ведь ему надлежало от младых ногтей подвизаться в добродетели, и чтобы он с дерзновением обличал, и чтобы заслуживало веры возвещаемое им свидетельство о Христе.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="639739_1" class="note-item" href="#639739_1">1</a> Русские переводы (Син. пер.; еп. Кассиан) пишут это слово с маленькой буквы, пишем с большой буквы, поскольку это соответствует толкованию.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Евангелие от Луки. Перевод иером. Феодора (Юлаева) специально для сайта Экзегет.ру<br />PG 129, 881</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1078">Иннокентий Херсонский свт.</a><div>Евангелист замечает об отрочати, что оно укреплялось духом — выражался в нем особенно Дух Божий; в нем раскрылись необыкновенные способности, особенно нравственные. «<b>В пустынех</b>». Нагорная страна Палестины имела много пустынь, из коих некоторые были наполнены зверями. Есть древний рассказ, повторенный еще Оригеном, что Иоанн тотчас по рождестве должен был скрываться в пустыне от преследования Ирода, и что он жил в пещере над Иорданом, с матерью своей, которая после шести месяцев умерла; потом Иоанн мог жить под присмотром других, ибо в тех пустынях люди живали иногда отшельниками. <br /> После сего Иоанн стал жить один. Распоряжение Промысла о жизни Иоанна чрезвычайно удивительно и премудро. В свое время Иоанн, как некий Ангел, явится из пустыни с проповедью покаяния, не имея никакого отношения к земным сродникам и знакомым, — он знал лишь одного Бога. Жизнь его была самой лучшей и убедительнейшей проповедью перемены жизни. Он был родственником Иисуса Христа по плоти, почему, живя в пустыне, разлучившись, так сказать, с Мессией от самой колыбели, Иоанн тем самым удалил всякое подозрение в пристрастии к Нему; ибо он не знал и не мог Его знать обыкновенным образом, а проповедовал о Нем по внушению Святаго Духа. Вот что говорит евангелист Лука об обстоятельствах, предшествовавших рождению Мессии. <br /><i>Чтение Евангельских сказаний об обстоятельствах земной жизни Иисуса Христа. Рождество Иоанна Предтечи и его отрочество </i></div></p></div>