<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1078">Иннокентий Херсонский свт.</a><div><b>«По обычаю священничества»</b>. Должность священников состояла в том, чтобы переменять хлебы предложения, приносить в жертву животных, возжигать светильники, кадить, и прочее, и бросаемы были жребии — кому какая часть служения достанется. Захарии по сему жребию досталось кадить. Каждение совершалось дважды в день, поутру и ввечеру (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=30&s=7&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> На нем Аарон будет курить благовонным курением; каждое утро, когда он приготовляет лампады, будет курить им;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> и когда Аарон зажигает лампады вечером, он будет курить им: <i>это</i> - всегдашнее курение пред Господом в роды ваши.</span></span>Исх. 30:7—8</a>). Поутру священник выходил благословлять народ, стоявший вне святилища и ожидавший благословения; значит, Захария кадил поутру. <b>«Вшедшу в церковь Господню»</b>, значит «во Святое», где находились хлебы предложения и светильники. Некоторые отцы говорят, будто он был первосвященником; ибо это его каждение падает на день очищения, в который первосвященник должен входить во Святое святых. Но что Захария был не первосвященник, а просто священник, это открывается из того, что, во-первых, он в списке первосвященников того времени не находится; во-вторых, он подлежал чреде, а первосвященник был вне всякой чреды; в-третьих, он должен был совершать служение семь дней; в-четвертых, в стихе пятом именно говорится, что он был «<i>иерей... молитву дея вне, в год фимиама»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Во дни Ирода, царя Иудейского, был священник из Авиевой чреды, именем Захария, и жена его из рода Ааронова, имя ей Елисавета.</span></span>Лк. 1:5</a>, 10); и славянский переводчик, как бы имея в виду показать, что Захария был первосвященник, перевел: «в год фимиама», разумея день очищения.<br /><i>Чтение Евангельских сказаний об обстоятельствах земной жизни Иисуса Христа. Зачатие Иоанна Предтечи</i></div></p>