<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Стихи 1 и 2 этого 53-го псалма составляют его надписание, которое читается так: В конец, в песнех разума, Давиду, внегда приити Зифеем, и рещи Саулови: не се ли Давид скрыся в нас? Объяснение слов в конец смотри в предыдущих псалмах (50, 48, 4, 6, 10 и др.). А следующие затем выражения: в песнех разума, Давиду имеют такой смысл: псалом принадлежит премудрому Давиду, или, что то же, есть произведение ума Давидова; назначен для исполнения (в конец) голосового (в песнех). Дальнейшие изречения (ст. 2) означают следующее: псалом составлен в воспоминание того события, когда зифеи пришли и сказали Саулу: вот, Давид скрывается у нас. Это самое событие из жизни Давида, как показывает надписание, и послужило поводом к составлению настоящего псалма.<br /> Для того чтобы лучше понять и уяснить самое содержание псалма, нужно последовательно изложить историю этого события, как оно описано в 1-й книге Царств (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=1&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И сказал ей Елкана, муж ее: делай, что тебе угодно; оставайся, доколе не вскормишь его грудью; только да утвердит Господь слово, [вышедшее из уст твоих]. И осталась жена <i>его</i>, и кормила грудью сына своего, доколе не вскормила.</span></span>1 Цар. 1:23</a>). Преследуемый Саулом, Давид укрылся однажды со своим небольшим отрядом в городе Кеиле, который незадолго пред тем был защищен им от разграбления филистимлянами. Узнав об этом, Саул собрал войско и отправился к Кеилю с намерением захватить в нем Давида. Скоро и Давид узнал о намерении Саула и, хотя надеялся, что жители Кеиля в благодарность ему за их защиту от филистимлян не выдадут его Саулу, однако же он решился вопросить Господа Бога о том, оставаться ли ему в этом городе или искать другого убежища. Получив чрез первосвященника Авиафара определенный ответ, что граждане выдадут его Саулу, если он не уйдет из их города, Давид удалился оттуда со своим отрядом в пустыню Зиф. Но и здесь положение его было не безопасно. Обитатели пустыни, опасаясь, вероятно, мщения со стороны Саула за укрывательство врага его, пришли к нему и сказали, что Давид скрывается в их местности. Саул поблагодарил их за это известие и приказал им тщательнее наблюдать за всеми движениями Давида и выследить точнее все те места, в которых он бывает. Получив об этом новые сведения от зифеев, Саул сам отправился вслед за ними. Давид между тем двинулся далее на юг, в пустыню Маон, а Саул, по указаниям зифеев, хорошо знакомых с местностью, быстро преследовал его. И шел Саул по одной стороне горы, а Давид со своими людьми был на другой стороне той же горы. И когда Саул со своим отрядом шел в обход Давиду, и последний, по-видимому, находился в неизбежной опасности быть захваченным, в это время вдруг является к Саулу вестник с известием, что в пределы царства Израильского вторгаются филистимляне. Тогда Саул принужден был оставить преследование Давида и возвратиться со своим войском для защиты своего царства от нападения филистимлян. Таким образом, спасение Давиду, уготованное промыслом Божиим, было очевидно, и он по этому случаю воспел благодарственную песнь Богу, составив настоящий псалом.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>НАДПИСАНИЕ.<br />Ст. 1) <b>В конец, в песнех разума давиду</b>. <br />Ст. 2) <b>Внегда приити зифеем и рещи саулови: не се ли, давид скрыся в нас</b>? (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=23&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И пришли Зифеи к Саулу в Гиву, говоря: вот, Давид скрывается у нас в неприступных местах, в лесу, на холме Гахила, что направо от Иесимона;</span></span>1 Цар. 23:19</a>); (В Евр. <b>Начальнейшему певцу на мусикийском бряцательном орудии, негиноф нарицаемом, песнь давидова вразумляющая: внегда приидоша зифеи, и рекоша саулови: не се ли давид скрыся в нас</b>;)<br /><br />СОДЕРЖАНИЕ.<br /><i>Содержание псалма сего явствует из надписания: ибо в первой книге Царств в главе 23 повествуется, что Зифеи были предатели Давида, который, пребывая у них яко у друзей, уклонялся от гонения Саулова. Но они Саулу дали знать, что Давид находится у них скрытно: откуду произошло, что Саул с великим воинством к ним пришел, и все оное место, где укрывался Давид, так окружил, что он почти отчаялся жизни. По случаю сея очевидныя опасности к Богу с молитвою прибег, и сей псалом по вдохновению Господню сложил.</i></div></p></div>