<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div> Враг Давида царь Саул, получив известие о вторжении в пределы Израильского царства филистимлян, оставил преследование Давида и поспешил на защиту своего царства, а Давид чрез это самое получил избавление от належащей ему печали. Примеров подобного избавления от предлежащей скорби и печали у него не мало было и прежде, почему, благодарно прославляя Бога, он теперь исповедует во всеуслышание о своем избавлении от скорби: яко от всякия печали избавил мя еси, и тут же говорит, что он теперь может безбоязненно смотреть на своих врагов: и на враги моя воззре око мое, т.е. после того как я получил от Тебя, Господи, помощь и заступление, говорит псалмопевец, для меня не страшны враги мои; надежда на Твою помощь, которой я не лишусь и впредь, даст мне смелость без страха взирать на всякую опасность, угрожающую со стороны врагов моих. Так объясняется псалом этот буквально, в историческом смысле, в отношении его к Давиду. Но он может быть объясняем также и в приложении к каждому верующему, потому что в таких же стесненных обстоятельствах, в каких находился Давид, может находиться и каждый из нас. Могут быть (и бывают) и у нас враги видимые и невидимые, враги сильные и непримиримые, злобные замыслы которых может отвратить на них же самих (ст. 7) един сильный Заступник наш, Господь Бог. А потому мы, в подобных обстоятельствах, должны поступать так же, как поступал праведный Давид: мы должны молитвенно призывать на помощь против врагов наших Господа нашего Иисуса Христа, Который есть единственный Избавитель душ наших и именем Которого верующие, по обетованию Его, изгоняют бесов (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=16&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Уверовавших же будут сопровождать сии знамения: именем Моим будут изгонять бесов; будут говорить новыми языками;</span></span>Мк. 16:17</a>). Мы должны благодарственно прославлять Его и исповедовать святое имя Его, и тогда нам не страшны будут никакие напасти со стороны врагов. В изображении страданий праведника, какие он добровольно претерпел со стороны нечестивых врагов его, составитель этого псалма прообразовательно изложил некоторые черты страждущего за спасение людей Богочеловека. По этой причине Святая Церковь христианская и ввела этот псалом, равно как и следующий за ним (54), в состав церковного богослужения, именно, оба эти псалма читаются на шестом часе, который всеми молитвословиями напоминает христианам о крестных страданиях, претерпенных Спасителем за род человеческий в 6-м часу дня.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Доказывает от последствия, что Бог есть благ: понеже скоро услышал раба Своего, и чудным образом избавил от належащия скорби и печали. Следующия за сим слова, <i>воззре око мое на враги моя</i>, или потому сказал, что телом находился тогда на горе высокой, и видел отступление Саула по причине нашествия иноплеменников: или потому, что духом пророческим восхищен был на высоту Божественнаго зрительства, при помощи коего мысленно видел врагов своих лежащих в преисподней. вижу Бога моего помогающаго мне, и аки в недра Свои приемлющаго жизнь мою для сохранения.<br />За сим последовала в самом деле внезапная и нечаянная Божия помощь: ибо когда Саул с воинством своим отовсюду так окружил Давида, что он ни коим образом спастися не мог, в то самое время нечаянно пришел вестник к Саулу сказать ему, что Филистимляне в великом ополчении напали на области его. Получа сие известие, Саул принужден был оставить Давида; а как может быть вестник оный пришел в то самое время, когда еще молился Давид; то сие предвидя духом, и как бы перстом указуя, глаголет: се бо Бог помогает ми, и Господь заступник души моей.<br /></div></p>