<p ><div>Ободрив их такими словами, Он приводит и причину, почему им необходимо туда отправиться. И показывая, что они пойдут не в Иерусалим, а в Вифанию, Он говорит: "<b>Лазарь, друг наш, уснул; но Я иду разбудить его</b>", то есть, иду не для того, чтобы беседовать опять о тех же предметах и обращаться там между иудеями, но за тем, чтобы разбудить нашего друга. <br />См. также комм. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=9&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> сказал им: выйдите вон, ибо не умерла девица, но спит. И смеялись над Ним.</span></span>Мф. 9:24</a>.<br />* * *<br />И вот, общий удел людей — смерть настигла Лазаря и держала его в своих узах. Когда это произошло, Иисус, не присутствовав при смерти своего друга, не осязавший его, не бывший очевидцем события, говорит ученикам Своим, находившимся в неведении: «<b>Лазарь, друг наш, уснул; но Я иду разбудить его».</b> Эти слова — большое утешение для людей: смерть здесь сочтена сном, гибель обращена в спасение. Итак, пусть никто не отчаивается за умерших: для Бога — все живы, бодрствуя и погружаясь в сон по Его воле. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>О четверодневном Лазаре. Слово первое. Творения, приписываемые св. Иоанну Златоусту, и отнесенные в издании Миня к разряду Spuria.</i></span></div><br />* * *<br />И вот, когда Лазарь умер, Иисус говорит своим ученикам: «<b>Лазарь, друг наш, уснул; но Я иду разбудить его»</b>. Ведь и в самом деле, смерть людей у Господа считается за сон. <b>«Иду разбудить его»</b>. Что же? А, находясь здесь, Ты бессилен оживить мертвеца? Конечно, нет, но Мое отсутствие лишило бы это чудо значения в глазах иудеев; если бы воскрес Лазарь, они, наверное, подумали бы, что по какой-нибудь случайности он ожил. Итак, Я пойду туда сам, чтобы в Моем присутствии, сделавшись очевидцами совершенного Мной чуда, получив от меня благодеяние, они утвердились в вере. <b>«Лазарь, друг наш, уснул; но Я иду разбудить его». </b><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>О четверодневном Лазаре. Слово второе. Творения, приписываемые св. Иоанну Златоусту, и отнесенные в издании Миня к разряду Spuria.</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=11&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=11&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
