<p ><div>Но так как они не поняли, то Он присовокупляет: "<b>умер, и радуюсь за вас</b>". Почему же именно "<b>за вас</b>"? Потому что Я предсказал (смерть его), не бывши там; и, значит, когда Я воскрешу его, не будет никакого подозрения. Видишь ли, как еще несовершенны были ученики, и не понимали, как должно, Его могущества? А это происходило от страха, который в то время волновал и смущал их души. И когда сказал: "<i>уснул</i>", тогда прибавил: "<i>иду разбудить его</i>"; а сказав: "<i>умер</i>", уже не присовокупил: иду, чтобы воскресить его. Он не хотел словами предрекать того, что имел подтвердить самым делом, везде научая нас не тщеславиться и не давать без разбора обещаний. А если Они сделал это, когда сотник умолял Его, – потому что сказал: "<i>Я приду и исцелю его</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=8&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Иисус говорит ему: Я приду и исцелю его.</span></span>Мф. 8:7</a>), – то сказал это для того, чтобы показать его веру. Если же кто скажет: отчего ученики пришли к мысли о сне и не уразумели, что Он говорит о смерти, даже и после того, как Он сказал: "<i>иду разбудить его</i>", – так как безумно было предполагать, что Он отправится за пятнадцать стадий для того, чтобы разбудить, – то мы ответим, что они считали это загадкой, каких Он говорил много.<br />* * *<br />Кто мог бы быть доволен смертью? Кто радовался бы над умершим другом? Сокрушаться и печалиться как будто следует в случае потери близких. Но Иисус говорит: <b>«радуюсь за вас, что Меня не было там». </b>Ведь если бы Я был там, горячка была бы остановлена словом, и чудо было бы меньшее или даже считалось бы делом обычным. Теперь же Я остался здесь, чтобы волк совершенно похитил овцу. Действительно, Он уже стал добычей смерти, — и тогда-то Бог отер всякую слезу от всякого лица на земле. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>О четверодневном Лазаре. Слово первое. Творения, приписываемые св. Иоанну Златоусту, и отнесенные в издании Миня к разряду Spuria.</i></span></div><br />* * *<br />Не желающий смерти грешника теперь радуется о смерти друга? Да, радуюсь, не ради Себя, не за умершего, но ради вас, — потому что этой смертью Я воспользуюсь для утверждения вашей веры. О, смерть, Христу послужившая к радости! О, смерть, исполнение жизни! О, смерть, смерти разрешение, спасения виновница, падших восстановление, труждающихся успокоение, немощных укрепление, праведных отрада! О, смерть, дьявола низложение, демонов поражение, первозданного Адама возрождение! О, смерть, веселья сотрудница, нетления вестница, радости руководительница!<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>О четверодневном Лазаре. Слово второе. Творения, приписываемые св. Иоанну Златоусту, и отнесенные в издании Миня к разряду Spuria.</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=11&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=11&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
