<p ><div>С пользою также упоминает нам и о сестрах его, присовокупляя к тому, что особенного имела Мария, именно: "<b>Мария же была [та], которая помазала Господа миром</b>". Некоторые с недоумением здесь спрашивают: как Христос позволил сделать это женщине? Поэтому, прежде всего необходимо заметить, что это – не блудница, упоминаемая у Матфея (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> приступила к Нему женщина с алавастровым сосудом мира драгоценного и возливала Ему возлежащему на голову.</span></span>Мф. 26:7</a>), и не та, которая (упоминается) у Луки (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=7&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> И вот, женщина того города, которая была грешница, узнав, что Он возлежит в доме фарисея, принесла алавастровый сосуд с миром</span></span>Лк. 7:37</a>; нет, это – другая. Те действительно были блудницы и преисполнены многих пороков; а эта была честная и усердная, заботившаяся о принятии Христа. Евангелист указывает, что и сестры любили Христа, и однако же Он допустил Лазарю умереть. Но почему же они не оставили болящего брата и не пошли сами ко Христу, как поступил сотник и муж царев, но послали к Нему? Потому, что они крепко надеялись на Христа, и были очень близки к Нему. А с другой стороны, они были слабые женщины и были одержимы скорбью. А что они сделали так не по небрежению, это показали впоследствии. Итак, очевидно, что Мария была не блудница. Но для чего, скажешь, и блудницу принял Христос? Для того, чтобы разрешить от порока, чтобы показать человеколюбие, чтобы ты познал, что нет недуга, побеждающего Его благость. Итак, не на то одно смотри, что Он принял, но и на то взирай, как Он переменил ее. Для чего же евангелист упоминает нам об этом событии? Или лучше, чему он хочет научить словами: "<i>Иисус же любил Марфу и сестру ее и Лазаря</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Иисус же любил Марфу и сестру ее и Лазаря.</span></span>Ин. 11:5</a>)? Тому, чтобы мы отнюдь не негодовали и не огорчались, кода случится впасть в какую-нибудь болезнь людям добродетельным и друзьям Божиим. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=11&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=11&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
