<div><p ><div>"<b>Вот, кого Ты любишь, болен</b>" . (Сестры Лазаря) хотели возбудить в Христе сострадание, потому что еще смотрели на Него, как на человека, что видно из их слов: "<i>если бы Ты был здесь, не умер бы</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Тогда Марфа сказала Иисусу: Господи! если бы Ты был здесь, не умер бы брат мой.</span></span>Ин. 11:21</a>), а также из того, что они не сказали: "вот" Лазарь "болен", но: "<b>вот, кого Ты любишь, болен</b>".<br />* * *<br /> Лазарь был болен, недуг одолевал его. Благочестивые женщины — Мария и Марфа — не растерялись при этой беде, не отчаялись в виду приступов болезни, не искали лекарств, не призывали ни соседей, ни врача, так как было излишне искать какого-нибудь врача, когда они имели Иисуса. Они знали, откуда нужно ожидать спасения, и когда брат изнемогал, послали гонцов (к Иисусу) с известием об угрожающей (Лазарю) смерти. Так и ты, когда слуги тьмы повлекут у тебя больного сына, или мать, или брата, или вообще кого-либо из домашних, пошли к Иисусу — не человека, не слугy, но свои молитвы, гораздо более людей надежные, — и подражай Марии с сестрой. Что они говорят? Не просят Его: помолись; не говорят: поспеши, или: приди, дай благодать, — но что говорят? <b>«Господи! вот, кого Ты любишь, болен».</b> Смерть подстерегла Твое отсутствие и похищает Твоего друга. Заступись за Лазаря, похищаемого, угнетаемого, поражаемого многими стрелами, и горячкой, и скорбью, и тучей зол; неизвестно даже, застанешь ли ты Твоего друга (в живых). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>О четверодневном Лазаре. Слово первое. Творения, приписываемые св. Иоанну Златоусту, и отнесенные в издании Миня к разряду Spuria.</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=11&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=11&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>