<div><p ><div>Что же Христос? "<b>Эта болезнь не к смерти, но к славе Божией, да прославится через нее Сын Божий</b>". Смотри, как Он опять показывает, что слава Его и слава Отца – одна. Сказав – "<b>к славе Божией</b>", присовокупил: "<b>да прославится Сын Божий</b>". "<b>Эта болезнь не к смерти</b>". Так как Он намерен был пробыть там два дня, то теперь и отсылает их с этим известием. При этом следует подивиться сестрам Лазаря, как они, услышав, что "<b>не к смерти</b>", и между тем увидев его умершим, не соблазнились тем, что на деле вышло напротив. Но и после того приступили ко Христу, и не подумали, что Он сказал ложь. А частица "да" означает здесь не причину, но следствие. Болезнь случилась по иной причине; но Христос обратил ее к славе Божией. <br />* * *<br />Услышал Иисус и сказал им: «<b>эта болезнь не к смерти, но к славе Божией, да прославится через нее Сын Божий</b>». Чему здесь удивляться? Мудрости ли сказанного? Пророчеству ли? Способу ли его осуществления? Повелению ли, свыше человеческого, или неизреченному человеколюбию, или кротости слов, или чести, возданной Отцу? Здесь все — Божье. Как Бог, Он предсказал: <b>«эта болезнь не к смерти»,</b> — и немного спустя подтвердил это делом. Воздал славу Богу, показав вместе с тем, что слава Отца и Сына — едина. Утешил Своим словом сестер, подав им добрую надежду, что <b>«эта болезнь не к смерти»</b> Лазарь не умирает. Конечно, если он не отдается смерти, то остается жить. Но он и отдается, и не отдается. Ведь если кто отдает то, что он взял, то, в сущности, выходит, что не берет.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>О четверодневном Лазаре. Слово первое. Творения, приписываемые св. Иоанну Златоусту, и отнесенные в издании Миня к разряду Spuria.</i></span></div><br />* * *<br />Итак, болезнь эта не к смерти, но к славе Божьей, — значит, это уже не болезнь, но благовестие, не расслабление, но утверждение. О, болезнь, врач изнемогающих, наставник веры, противник смерти, поражение дьявола, устроение спасения! О, болезнь, добродетели непоколебимое основание, веры учитель, благочестия опора! О, болезнь, недуги душевные исцеляющая, струи крещения источающая и светлые одежды души изготовляющая! О, болезнь, небесного хлеба подательница, веры прекрасный светильник, дьявола уловление и человека запечатление! <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>О четверодневном Лазаре. Слово второе. Творения, приписываемые св. Иоанну Златоусту, и отнесенные в издании Миня к разряду Spuria.</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=11&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=11&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>