<div><p ><div>А <b>чадами Божиими</b> евангелист называет язычников, применительно к будущему, точно так же, как и сам Господь говорит: «<i>есть у Меня и другие овцы</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Есть у Меня и другие овцы, которые не сего двора, и тех надлежит Мне привести: и они услышат голос Мой, и будет одно стадо и один Пастырь.</span></span>Ин. 10:16</a>), называя их так применительно к будущему.<br />Но что значит: «<b>чтобы собрать воедино</b>»? То, что Он близких и дальних сделал одним телом, так что живущий в Риме считает своими членами индийцев. Что может сравниться с таким собранием? А глава всех — Христос.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Беседы на Евангелие от Иоанна Богослова". Беседа 65, § 1</i></span></div><br /><br />***<br /><br />Не удивляйся, возлюбленный: Господь, премудрый и благоискусный, часто и недостойным людям попускает предсказывать чудные и великие дела, и это не только в ветхом, но и в новом завете. Послушай, что говорит евангелист, о Каиафе, Иудейском первосвященнике: “<b>Сие же он сказал не от себя, но, будучи на тот год первосвященником, предсказал, что Иисус умрет за народ, и не только за народ, но чтобы и рассеянных чад Божиих собрать воедино</b>” (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=51&e=52"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> Сие же он сказал не от себя, но, будучи на тот год первосвященником, предсказал, что Иисус умрет за народ,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> и не только за народ, но чтобы и рассеянных чад Божиих собрать воедино.</span></span>Ин. 11:51-52</a>). <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Беседы на книгу Бытия", Беседа. 21, § 4</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=11&v=51">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=11&v=53">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>