<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Клянущийся жертвенником</b>» и пр.: что клятва жертвенником священнее и обязательнее клятвы даром на жертвеннике, то несомненно видно из того, что кто клянется жертвенником, тот вместе клянется и жертвами, так как жертвы назначены для принесения их на жертвеннике. А что клятва храмом священнее и обязательнее клятвы жертвенником, это видно из того, что клянущийся храмом клянется вместе и живущим в нем, т.е Богом. Ибо храм есть место Его особенного присутствия среди народа своего. В первом храме Соломоновом Бог являл особенное присутствие свое на кивоте завета во Святом Святых, видимым знаком чего было облако (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=8&s=10&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Когда священники вышли из святилища, облако наполнило дом Господень;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и не могли священники стоять на служении, по причине облака, ибо слава Господня наполнила храм Господень.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Тогда сказал Соломон: Господь сказал, что Он благоволит обитать во мгле;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> я построил храм в жилище Тебе, место, чтобы пребывать Тебе во веки.</span></span>3 Цар. 8:10-13</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=81&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Псалом Асафа. Бог стал в сонме богов; среди богов произнес суд:</span></span>Пс. 81:1</a>). Во втором храме, хотя уже кивота завета не было, но Господь и в нем особенным образом являл свое присутствие, почему во Святое Святых входил один только первосвященник, один раз в год, с кровью умилостивительной жертвы (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=9&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> а во вторую - однажды в год один только первосвященник, не без крови, которую приносит за себя и за грехи неведения народа.</span></span>Евр. 9:7</a>). Клянущийся храмом таким образом — то же, что клянущийся небом (ср. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=34&e=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> А Я говорю вам: не клянись вовсе: ни небом, потому что оно престол Божий;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> ни землею, потому что она подножие ног Его; ни Иерусалимом, потому что он город великого Царя;</span></span>Мф. 5:34-35</a>), который «<b>клянется престолом Божиим</b>» и пр.: небо есть также место особенного присутствия Божия, где является вся Его слава, почему и говорится, что там престол Божий, на котором Он восседает во всем величии и славе и свете неприступном. Всеми этими изречениями Господь показывает, что клясться чем бы то ни было — значит клясться Богом, иначе клятва не имеет смысла. Существенное в клятве есть призвание Бога во свидетели правоты и искренности клянущегося; в противном случае клятва — ничто. Впрочем вообще о клятве см. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Еще слышали вы, что сказано древним: не преступай клятвы, но исполняй пред Господом клятвы твои.</span></span>Мф. 5:33</a> и дал.</div></p>