<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Здесь фарисеи изобличаются в том, что они, уча закону, сами не живут по закону. <b>«Все»</b> надо, конечно, понимать с ограничением, ибо Сам Спаситель нередко обличал книжников и фарисеев в неправильном понимании и толковании заповедей закона.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Итак, все что они, оставаясь верными Закону Моисея, велят вам соблюдать, в чем они не превращают Закона, то соблюдайте и делайте. "Когда слышите слово все, говорит святой Иоанн Златоуст, не разумейте здесь всего Закона, как, например, постановлений о пище, о жертвах и тому подобном. Ибо как Он мог говорить теперь о том, что отменил еще прежде? Но под словом все разумеет Он предписания, служащие к исправлению нравов, улучшению образа жизни, согласные с правилами Нового Завета и освобождения от ига Закона. Почему же Он повелевает в жизни руководствоваться не законом Благодати, а законом Моисеевым? Потому что еще не время было говорить об этом прежде креста. Заметь, какое Он оказывает уважение к Моисею, желая снова доказать согласие Своего учения с Ветхим Заветом, когда и самых книжников повелевает почитать из почтения к Моисею: "на Моисеевом седалище сели," говорит Он. Так как же Он не мог представить их достойными доверия по их жизни, то предлагает законные побуждения, упоминая о кафедре и учении Моисея." Вместе с тем Спаситель желает "всячески показать Свое совершенное согласие с Отцом. Ибо если бы Он был противен Отцу, то противное говорил бы о Законе. Но вот Он предписывает оказывать такое уважение к Закону, что велит держаться его, не смотря на развращение учителей Закона. Спаситель особенно повелевает им соблюдать то, что наиболее споспешествует ко спасению, именно: не презирать учителей и не восставать против священников, и не только другим повелевает, но и Сам исполняет это. Ибо и у этих развращенных учителей не отнимает должного уважения, и таким образом подвергает их большему осуждению, а у слушающих Его учение отнимает всякий предлог к преслушанию, чтобы кто не сказал: я потому ленив, что учитель мой худ. Поэтому-то Спаситель, не смотря на развращение книжников, так твердо ограждает права их власти, что и после столь сильного обличения говорит народу: "все, что они велят вам соблюдать, соблюдайте и делайте." Ибо они предлагают не свои заповеди, а Божии, которые Бог открыл через Моисея. И чтобы народ не подумал: мы должны слушать их и подражать им, для этого Спаситель прибавляет следующие слова: По делам же их не поступайте. И действительно, что может быть несчастнее того учителя, ученики которого тем только и спасаются, что не смотрят на его жизнь? Таким образом, мнимая честь законоучителей обращается в величайшее для них осуждение, когда жизнь их такова, что подражая ей, можно совершенно испортиться.<br />Святитель Филарет поучает: "Желайте искренно душеспасительного наставления, расположитесь принимать его с верой: силен и верен Бог, желающий всем спастись, и через недостойного наставника преподать вам совершенное наставление. Некоторые стараясь оправдать свою небрежную жизнь, думают найти себе оправдание в том, что иные наставники не так хорошо живут, как учат. Нет, самозваные судьи своих наставников, вы не найдете своего оправдания в нашем осуждении. Мы будет осуждены, если живем недостойно преподаваемого нами учения, но и вы также будете осуждены. И это за то, что осуждаете ближнего вопреки запрещению Самого Иисуса Христа, и за то, что не следуете святому учению, которое не перестает быть святым от того, что проходит через грешные уста."<br /><br />"Смотри же, говорит святой Иоанн Златоуст, с чего начинает и чем усиливает Господь Свои обличения фарисеям: ибо они говорят, и не делают. И всякий преступник достоин обвинения, тем более тот, кто имеет власть учить. Такой заслуживает вдвое и втрое большее осуждение, во-первых, потому, что преступает закон, во-вторых, потому, что имея обязанность исправлять других, сам хромает и подвергает себя большему наказанию по важности сана; а, в третьих, потому, что он, как учитель, сильнее увлекает других к пороку своим плохим примером."</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Все, что они велят вам соблюдать, соблюдайте</b>»: слово «все» здесь очевидно требует ограничения, ибо сам Спаситель нередко обличал иудеев, и особенно книжников и фарисеев, в неправильном понимании и истолковании заповедей закона, а таким неправильным толкованиям, конечно, следовать не должно (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=1&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Тогда приходят к Иисусу Иерусалимские книжники и фарисеи и говорят:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> зачем ученики Твои преступают предание старцев? ибо не умывают рук своих, когда едят хлеб.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Он же сказал им в ответ: зачем и вы преступаете заповедь Божию ради предания вашего?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Ибо Бог заповедал: почитай отца и мать; и: злословящий отца или мать смертью да умрет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> А вы говорите: если кто скажет отцу или матери: дар <i>Богу</i> то, чем бы ты от меня пользовался,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> тот может и не почтить отца своего или мать свою; таким образом вы устранили заповедь Божию преданием вашим.</span></span>Мф. 15:1-6</a>). Ограничить это слово нужно в двояком отношении, именно — должно соблюдать 1) все, что только сообразно с законом и 2) что не отменено из сего закона. «Под словом все должно разуметь именно то, в чем книжники не превращают закона... Когда слышишь слово все, не разумей здесь всего закона, как, например, постановлений о пище, о жертвах и т.п. Ибо как Он мог говорить теперь о том, что отменил еще прежде? Но под словом все разумеет Он предписания, служащие к исправлению нравов, улучшению образа жизни, согласные с правилами Нового Завета и освобождающие от ига закона. Почему же Он повелевает руководствоваться в жизни не законом благодати, а законом Моисеевым? Потому что еще не время было говорить об этом ясно прежде креста» (Злат.). — «<b>По делам же их не поступайте</b>»: не делайте так как они делают, <b>ибо они</b> только «<b>говорят</b>», что должно делать по закону, а сами «<b>не делают</b>», т.е. не исполняют того, чему сами учат. Общая мысль такая: не смотрите на их дурную жизнь, не подражайте им в ней, но что они говорят вам сообразного с законом, исполняйте. Предписывает (Христос) оказывать такое уважение к закону, что велит держаться оного, несмотря на развращение учителей закона; ... повелевает соблюдать то, что наиболее споспешествует спасению, именно — не презирать учителей и не восставать против священников; ... у развращенных оных учителей не отнимает должного уважения и таким образом подвергает их большему осуждению, а у слушающих Его учение отнимает всякий предлог к преслушанию, дабы кто не сказал: я потому ленив, что учитель мой худ. Посему-то Спаситель, несмотря на развращение книжников, так твердо ограждает права их власти... И всякий преступник достоин обвинения, тем более тот, кто имеет власть учить. Таковый заслуживает вдвое и втрое более осуждения, во-первых, потому, что преступает закон; во-вторых, потому, что, имея обязанность исправлять других, сам храмлет и подвергает себя большему наказанию по важности своего сана, и, в-третьих, потому, что он, как учитель, сильнее увлекает других к пороку своим худым примером» (Злат.). «Итак, нужно слушать того, кто учит чему-нибудь по божественному закону, хота бы он сам и не исполнял этого» (Феофил.).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div><b>ИТАК ВСЕ, ЧТО ОНИ</b>, оставаясь верными Закону Моисея, <b>ВЕЛЯТ ВАМ СОБЛЮДАТЬ</b>, в чем они не извращают Закона, то <b>СОБЛЮДАЙТЕ И ДЕЛАЙТЕ</b>.<br /> «Когда слышишь слово все, – говорит святитель Златоуст, – не разумей здесь всего Закона, как, например, постановлений о пище, о жертвах и тому подобное. Ибо как Он мог говорить теперь о том, что отменил еще прежде? Но под словом все разумеет Он предписания, служащие к исправлению нравов, улучшению образа жизни, согласные с правилами Нового Завета и освобождения от ига Закона. Почему же Он повелевает в жизни руководствоваться не Законом Благодати, а Законом Моисеевым? Потому что еще не время было говорить об этом ясно, прежде креста. Заметь, какое Он оказывает уважение Моисею, желая снова доказать согласие Своего учения с Ветхим Заветом, когда и самых книжников повелевает почитать из почтения к Моисею: «на Моисеевом седалище сели», – говорит Он. Так как Он не мог представить их достойными доверия по их жизни, то предлагает законные побуждения, упоминая о кафедре и учении Моисея». Вместе с тем Спаситель желает «всячески показать Свое совершенное согласие с Отцом. Ибо если бы Он был противен Отцу, то противное говорил бы о Законе. Но вот, Он предписывает оказывать такое уважение Закону, что велит держаться его, несмотря на развращение учителей Закона. Спаситель особенно повелевает им соблюдать то, что наиболее споспешествует ко спасению, именно: не презирать учителей и не восставать против священников, и не только другим повелевает, но и Сам исполняет это. Ибо и у развращенных этих учителей не отнимает должного уважения, и таким образом их подвергает большему осуждению, а у слушающих Его учение отнимает всякий предлог к преслушанию, чтобы кто не сказал: я потому ленив, что учитель мой худ. Поэтому-то Спаситель, несмотря на развращение книжников, так твердо ограждает права их власти, что и после столь сильного обличения говорит народу: «все, что они велят вам соблюдать, соблюдайте и делайте». Ибо они предлагают не свои заповеди, а Божии, которые Бог открыл через Моисея. <br />И чтобы народ не подумал: мы должны слушать их и подражать им, для этого Спаситель прибавляет следующие слова: <b>ПО ДЕЛАМ ЖЕ ИХ НЕ ПОСТУПАЙТЕ</b>. И действительно, что может быть несчастнее того учителя, ученики которого тем только и спасаются, что не смотрят на его жизнь? Таким образом, мнимая честь законоучителей обращается в величайшее для них осуждение, когда жизнь их такова, что, подражая ей, надобно совершенно испортиться». «Желайте искренне душеспасительного наставления, – поучает святитель Филарет, – расположитесь принимать его с верой: силен и верен Бог, желающий всем спастись и через недостойного наставника преподать вам совершенное наставление.<br /> Некоторые, стараясь не столько исправить, сколько оправдать свою небрежную жизнь, думают найти себе оправдание в том, что иные наставники не так хорошо живут, как учат. Нет, самопоставленные судии своих наставников, вы не найдете своего оправдания в нашем осуждении. Мы будем осуждены, если живем недостойно преподаваемого нами учения, но и вы также будете осуждены, и за то, что осуждаете ближнего вопреки запрещению Самого Иисуса Христа, и за то, что не следуете святому учению, которое не перестает быть святым от того, что проходит через грешные уста». «Смотри же, – говорит святитель Златоуст, – с чего начинает и чем усиливает Господь Свои обличения фарисеям: <b>ИБО ОНИ ГОВОРЯТ, И НЕ ДЕЛАЮТ</b>, – говорит Он. И всякий преступник достоин обвинения, тем более тот, кто имеет власть учить. Таковой заслуживает вдвое и втрое больше осуждения, во-первых, потому что преступает закон: во-вторых, потому что имея обязанность исправлять других, сам хромает и подвергает себя большему наказанию по важности сана; а в-третьих, потому что он, как учитель, сильнее увлекает других к пороку своим худым примером». </div></p></div>