<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>"Но для чего мне говорить о наказании отцов ваших, — вы, которые произносите осуждение на отцов ваших, сами не поступаете ли хуже их? — вопрошает святой Иоанн Златоуст. Вы сами уже произнесли на себя приговор: "злодеев предаст злой смерти." И все пророки облачали вас, что вы кровь мешаете с кровью, что вы —"мужи кровей," а потому — истинно говорю вам, все сие придет на род сей, непременно изольется чаша гнева Божия, и изольется скоро. Вы продолжаете беззаконничать не смотря на все угрозы и предостережения, и потому неотменно придет мщение Божие на ваши преступные головы за всю неповинно пролитую кровь!...</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> «<b>Все сие придет на род сей</b>»: все мщение Божие за невинно пролитую кровь. Разрушение Иерусалима, случившееся лет около 36 спустя после сего, рассеяние народа и при сем ужасные бедствия, испытанные им, были точным исполнением этого пророчества. «Тот, кто видел многих согрешающих и не вразумился, но сам поступает так же, и не только так же, но гораздо хуже, должен подвергнуться наказанию жесточайшему. Ибо, если бы он захотел, то сделался бы лучшим, имея так много примеров в других; но как он не исправился, то достоин большего наказания за то, что имел много случаев к вразумлению себя от людей, прежде согрешивших и уже наказанных, но без всякой для себя пользы» (Злат.).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div> И все пророки обличали вас, что вы кровь мешаете с кровью, что вы – мужи кровей», а потому - <b>ИСТИННО ГОВОРЮ ВАМ, ЧТО ВСЕ СИЕ ПРИДЕТ НА РОД СЕЙ</b>, непременно изольется чаша гнева Божия, и изольется скоро. Вы продолжаете беззаконничать, несмотря на все угрозы и предостережения, и потому неотменно придет мщение Божие на ваши преступные головы за всю неповинно пролитую кровь!.. Господь недавно плакал, смотря на Иерусалим при Своем торжественном входе в него; и теперь в Его словах опять слышатся слезы глубокой скорби о несчастном городе. «Это голос милосердия, сострадания и великой любви, – говорит святитель Златоуст. – Как будто перед любимой женщиной, которую постоянно любили, но которая презрела любившего ее и через то заслужила наказание, Он оправдывается тогда, когда намерен уже был поразить его казнью». </div></p></div>