<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Как показывает история, пророки умирали насильственной смертью главным образом в Иерусалиме.<br />Это вызывает у Господа чувство глубочайшей грусти об этом священном городе: «голос, милосердия, сострадания и великой любви», как отмечает св. Златоуст. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Господь недавно плакал, смотря на Иерусалим при Своем торжественном входе в него; и теперь в Его словах опять слышатся слезы глубокой скорби о несчастном городе. "Это голос милосердия, сострадания и великой любви, — говорит святой Иоанн Златоуст. Как будто перед любимой женщиной, которую постоянно любили, но которая презрела любившего ее и через то заслужила наказание, Он оправдывается тогда, когда намерен уже был поразить казнью." Господь воскликнул: Иерусалим, Иерусалим, избивающий пророков и камнями побивающий посланных к тебе! Не смотря на все твои тяжкие преступления, Я не перестал любить тебя, — напротив: сколько раз Я хотел собрать детей твоих, как птица собирает птенцов своих под крылья, сколько раз Я приходил сюда, в этот город, учил, творил чудеса, чтобы обратить живущих здесь к Себе, чтобы они признали Меня своим Мессией и вступили в Мое царство, — Я желал всех обнять Моей любовью, всех согреть Моей благодатью, но все было напрасно: и вы не захотели!</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Иерусалим, Иерусалим</b>»: «что значит это сугубое воззвание? Это — голос милосердия, сострадания и великой любви. Как будто пред любимою женщиною, которую постоянно любили, но которая презрела любившего ее и чрез то заслужила наказание, Он оправдывается, тогда как намерен уже был поразить казнью» (Злат.). — «<b>Сколько раз</b>»: это было целью всей Его деятельности; для этого Он часто посещал Иерусалим и проповедывал в нем и чудодействовал. — «<b>Собрать чад твоих</b>»: обратить жителей твоих к себе, чтобы они признали Меня своим Мессиею вступили в царство Мое. — Как птица (курица) собирает и пр.: «сравнением изъявляет свою любовь, потому что эта птица горячо любит своих птенцов» (Злат.). — «<b>Не захотели</b>»: не от Меня зависело то, что вы не обратились ко Мне, но от вашей злой воли — не захотели вы. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div>Господь воскликнул: <b>ИЕРУСАЛИМ, ИЕРУСАЛИМ, ИЗБИВАЮЩИЙ ПРОРОКОВ И КАМНЯМИ ПОБИВАЮЩИЙ ПОСЛАННЫХ К ТЕБЕ</b>! Несмотря на все твои тяжкие преступления, Я не перестал любить тебя, напротив: <b>СКОЛЬКО РАЗ ХОТЕЛ Я СОБРАТЬ ДЕТЕЙ ТВОИХ, КАК ПТИЦА</b> (наседка) <b>СОБИРАЕТ ПТЕНЦОВ СВОИХ ПОД КРЫЛЬЯ</b>, сколько раз Я приходил сюда, в этот город, учил, творил чудеса, чтобы обратить живущих здесь к Себе, чтобы они признали Меня своим Мессией и вступили в Мое Царство, Я желал всех обнять Моей любовью, всех согреть Моей благодатью, но все было напрасно: <b>И ВЫ НЕ ЗАХОТЕЛИ</b>! </div></p></div>