<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div><b>«Вы же не называйтесь учителями»</b>. Это значит: <b>«не домогайтесь, чтобы вас величали, как учителей, отцов и наставников, ибо в собственном смысле для всех людей единственный Отец это Бог и единственный Наставник и Учитель – Христос»</b>. Это запрещение называться учителями, отцами и наставниками нельзя понимать буквально, как делают это сектанты, ибо из Апостольских посланий видно, что эти наименования употреблялись самими Апостолами, как напр: <a href="/bible-index/bible/?b=690&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Пишу вам, отцы, потому что вы познали Сущего от начала. Пишу вам, юноши, потому что вы победили лукавого. Пишу вам, отроки, потому что вы познали Отца.</span></span>1 Ин. 2:13</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=6&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И вы, отцы, не раздражайте детей ваших, но воспитывайте их в учении и наставлении Господнем.</span></span>Еф. 6:4</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> А его верность вам известна, потому что он, как сын отцу, служил мне в благовествовании.</span></span>Флп. 2:22</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=590&c=2&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> потому что вы знаете, как каждого из вас, как отец детей своих,</span></span>1 Фес. 2:11</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=13&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В Антиохии, в тамошней церкви были некоторые пророки и учители: Варнава, и Симеон, называемый Нигер, и Луций Киринеянин, и Манаил, совоспитанник Ирода четвертовластника, и Савл.</span></span>Деян. 13:1</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=660&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Братия мои! не многие делайтесь учителями, зная, что мы подвергнемся большему осуждению,</span></span>Иак. 3:1</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> наставник невежд, учитель младенцев, имеющий в законе образец ведения и истины:</span></span>Рим. 2:20</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=4&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Итак по вере, чтобы <i>было</i> по милости, дабы обетование было непреложно для всех, не только по закону, но и по вере потомков Авраама, который есть отец всем нам</span></span>Рим. 4:16</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=4&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Ибо, хотя у вас тысячи наставников во Христе, но не много отцов; я родил вас во Христе Иисусе благовествованием.</span></span>1 Кор. 4:15</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=28&e=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И иных Бог поставил в Церкви, во-первых, Апостолами, во-вторых, пророками, в-третьих, учителями; далее, <i>иным дал</i> силы <i>чудодейственные</i>, также дары исцелений, вспоможения, управления, разные языки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Все ли Апостолы? Все ли пророки? Все ли учители? Все ли чудотворцы?</span></span>1 Кор. 12:28-29</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=610&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> для которого я поставлен проповедником и Апостолом, - истину говорю во Христе, не лгу, - учителем язычников в вере и истине.</span></span>1 Тим. 2:7</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=620&c=4&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо будет время, когда здравого учения принимать не будут, но по своим прихотям будут избирать себе учителей, которые льстили бы слуху;</span></span>2 Тим. 4:3</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=5&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ибо, <i>судя</i> по времени, вам надлежало быть учителями; но вас снова нужно учить первым началам слова Божия, и для вас нужно молоко, а не твердая пища.</span></span>Евр. 5:12</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=13&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Поминайте наставников ваших, которые проповедывали вам слово Божие, и, взирая на кончину их жизни, подражайте вере их.</span></span>Евр. 13:7,17</a>. Нельзя допустить, чтобы Апостолы нарушили данную им заповедь Христову, употребляя эти наименования. Правильнее понимать, что эта заповедь относилась лишь к самим Апостолам лично, предостерегая их от превозношения друг перед другом и внушая им, что они все равны между собой, а кто желает быть большим, должен быть всем слугой. Не следует воздавать человеку почесть, подобающую единому Богу, и чтить учителей и наставников самих по себе чрезмерно, как если бы эти учителя и наставники говорили свое слово, а не слово Божие.<br />***<br /><i>173. ВОПРОС: <b>«НЕ НАЗЫВАЙТЕ НИКОГО ОТЦАМИ, ИБО ОДИН У ВАС ОТЕЦ НЕБЕСНЫЙ»</b>. А мы обращаемся к священникам, называя их «отцами». Так как же понимать эти слова Самого Спасителя?</i><br /> ОТВЕТ: Слова Христовы о том, чтобы никого не называть «учителями», «отцами» и «наставниками» направлены были в обличение книжников и фарисеев (см. Мф. 23, глава, которая вся представляет собою сильную обличительную речь Господа Иисуса Христа против книжников и фарисеев), которые самовольно, не будучи священниками и даже не происходя из Левитского поколения, восхитили себе звание народных учителей и стали произвольно, по-своему, толковать Закон Божий и наставлять народ (совершенно так же, как это теперь делают сектанты). Единственным Учителем, Отцом и Наставником Господь называется в том смысле, что Он есть ИСТОЧНИК, «<i>от Которого именуется всякое отечество на небесах и на земле»</i> (см. <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=3&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> от Которого именуется всякое отечество на небесах и на земле,</span></span>Еф. 3:15</a>). Наши христианские пастыри проповедуют не своё собственное, а заимствованное от Господа Божественное учение, а потому в несобственном смысле и называются «учителями», «отцами» и «наставниками», основание для чего даёт само Слово Божие, которое не может противоречить самому себе. Так св. Апостол Павел говорит:<br /> «<i>ИБО ХОТЯ У ВАС ТЫСЯЧИ НАСТАВНИКОВ ВО ХРИСТЕ, НО НЕ МНОГО ОТЦОВ; Я РОДИЛ ВАС ВО ХРИСТЕ ИИСУСЕ БЛАГОВЕСТВОВАНИЕМ» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=4&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Ибо, хотя у вас тысячи наставников во Христе, но не много отцов; я родил вас во Христе Иисусе благовествованием.</span></span>1 Кор. 4:15</a>), то есть, иными словами, называет себя «отцом» просвещённых им Коринфян и признаёт право за другими их учителями именоваться их «наставниками». И св. Апостол Павел в <a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Дети мои, для которых я снова в муках рождения, доколе не изобразится в вас Христос!</span></span>Гал. 4:19</a> и св. Апостол Иоанн Богослов в <a href="/bible-index/bible/?b=690&c=2&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Дети мои! сие пишу вам, чтобы вы не согрешали; а если бы кто согрешил, то мы имеем ходатая пред Отцем, Иисуса Христа, праведника;</span></span>1 Ин. 2:1</a> и др. местах обращаются к христианам: <i>«ДЕТИ МОИ!»</i>, то есть, иными словами называют себя их «отцами». Св. Ап. Павел в <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И иных Бог поставил в Церкви, во-первых, Апостолами, во-вторых, пророками, в-третьих, учителями; далее, <i>иным дал</i> силы <i>чудодейственные</i>, также дары исцелений, вспоможения, управления, разные языки.</span></span>1 Кор. 12:28</a> говорит: <i>«И ИНЫХ БОГ ПОСТАВИЛ В ЦЕРКВИ, ВО-ПЕРВЫХ АПОСТОЛАМИ, ВО-ВТОРЫХ, ПРОРОКАМИ, В ТРЕТЬИХ УЧИТЕЛЯМИ».</i> То же самое находим в <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И Он поставил одних Апостолами, других пророками, иных Евангелистами, иных пастырями и учителями,</span></span>Еф. 4:11</a>. В послании к Евреям св. Апостол Павел прямо призывает: «ПОМИНАЙТЕ НАСТАВНИКОВ ВАШИХ, КОТОРЫЕ ПРОПОВЕДЫВАЛИ ВАМ СЛОВО БОЖИЕ» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=13&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Поминайте наставников ваших, которые проповедывали вам слово Божие, и, взирая на кончину их жизни, подражайте вере их.</span></span>Евр. 13:7</a>).<br /> Если понимать буквально слова Господа: «<b>И отцем себе не называйте никого на земле»,</b> то тогда и родного своего отца тоже нельзя называть «отцем», но ведь ясно, что такое буквальное понимание абсурдно.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Вопросы и ответы в изъяснение церковного благочестия и душепопечения</div></div></p></div>