<i>“Как я слышал”</i>, букв. “во уши мои”, как в <a href='B:330 9:1'>Иез 9:1</a>, где и <i>см.</i> объяснение. - <i>“Сказано было”</i>. Повелевая архангелу взять углей между колесами, Бог называет их по 2 ст. в евр. т. “галгал”; так как это повеление слышал пророк, то может быть он и ссылается здесь на него; но все выражение производит такое впечатление, что колеса нарочито и торжественно были наименованы так, причем это знаменательное имя произнесено было громким голосом, “крикнуто”, евр. “вайикра”, <i>слав.</i> <i>“воззвася”</i>, - <i>“Галгал”</i>. Еврейское слово, оставленное без перевода, как и в гр.-слав.: <i>“Гелгель”</i>. Об этом названии колес видения можно сказать, прежде всего, что оно божественное, потому что от себя пророк нигде не называет их так, а обычным евр. словом для обозначения колес - <i>офан</i>; в этом отношении особенно знаменательно, что в одном и том же стихе 6, когда Бог говорить о колесах, они названы <i>“галгал”</i>, а когда пророк, - <i>“офан”</i>. Как название божественное, оно должно быть полно глубокого смысла и таинственности, почему древние переводчики боялись переводить его. <i>“Галгал”</i> употребляется не раз в Ветхом Завете в качестве названия для колеса, преимущественно в поэтическом языке: <a href='B:250 12:6'>Еккл 12:6</a>; <a href='B:290 5:28'>Ис 5:28</a>; <a href='B:330 23:24'>Иез 23:24</a>; <a href='B:330 26:10'>Иез 26:10</a>. Но это не единственное и не собственное значение этого слова; собственное его значение, кажется “вихрь”. В псалмах и у Исаии оно употребляется для обозначения одного явления природы: <a href='B:290 17:13'>Ис 17:13</a>: <i>“были гонимы как прах пред лицем ветра и как галгал</i> (рус. пер. <i>“пыль”, слав.</i>: <i>“прах колесный”</i>) <i>от вихря”</i>; <a href='B:230 82:14'>Пс 82:14</a>: <i>“да будут яко коло</i> (<i>галгал</i>), <i>яко прах пред лицем ветра”</i>. “В обоих местах указывается что-то подобное соломе, которое легко гонится ветром; а известно, что даже и теперь в смежных с Палестиною странах во время жатвы или немного после по дорогам и полям носятся гонимые ветром какие-то шары, довольно большие; это ничто иное, как высохшие растения, которые подхватываются бурею и в форме шара переносятся с большою быстротою по полям (Hebrans, цит. соч. 598). Посему галгал может означать вообще шарообразную форму: в <a href='B:230 77:9'>Пс 77:9</a> этим словом обозначается свод небесный (<i>“глас грома твоего в колеси”</i>). Употребленное самим Богом о колесах, названных ранее пророком просто <i>“офаним”</i>, слово <i>“галгал”</i> очевидно имеет целью ближе охарактеризовать эти колеса: они похожи были в своем движении на “галгал”, вихрь особого рода, получающий шарообразную форму. Отсюда не без основания заключают, что колесо в видении пророка Иезекииля имело шарообразную форму и что оно представляло собою небесную сферу. Кроме употребления “галгал” о комах соломы в псалмах и у Исаии, основанием для последнего служит значение слов “галгал” и “офан” в Талмуде. Первым словом там раз (Chag. III, 79) называется солнечный диск (саддукеи смеются над фарисеями, что они подвергают омовению и “галгал” солнца), а другой раз небесный свод (Petach 94 b); офанимами же в Талмуде называются мысленные круги на небесном своде: экватор, меридиан, зодиак, горизонта. Характер, сообщаемый колесам наименованием “галгал”, проливает свет на общее значение их в системе Иезекиилевых видений и на отношение их к главным деятелям этих видений - херувимам. Имея крылья, херувимы могли летать при помощи их; но по земле им приходилось уже не летать, а идти или бежать; если бы они передвижение по земле совершали на ногах должно было бы оказаться, что земля грубою вещественностью своею полагала препятствие шествовавшему по ней Господу; этого не могло быть, и вот херувимы снабжаются для передвижения по земле орудием, дающим возможность им совершать это передвижение с быстротою, не меньшею полета; таким орудием и являлись колеса при них. Обыкновенные колеса такой цели, конечно, не могли бы удовлетворить: нельзя представить себе такого колеса, которое двигалось бы с быстротою летающей птицы или ветра (которым неслось Ховарское видение <a href='B:330 1:4-6'>Иез 1:4-6</a>). Да если бы и возможны были такие колеса на них можно было бы лишь ехать с желаемою быстротою. Колеса же видения только находились подле животных и одним этим посредствовали их движение и сообщали ему нужную скорость. Как они могли делать это, и объясняет название их “галгал”. Так как “галгал” не что иное, как особый род вихря, то колеса видения должны были иметь немало общего с вихрем, если прямо и нарочито называются вихрем. Понятно, как они, находясь лишь подле животных, могли влиять на движению их: сильный вихрь поднимает и переносит по земле большие предметы. Летая с быстротою ветра на своих могучих крыльях, животные видения точно с такою же быстротою носились в вихре по земле.