(<i>Ср.</i> <a href='B:480 8:27'>Мк 8:27</a>; <a href='B:490 9:18'>Лк 9:18</a>).<p/>Евангелист Марк (<a href='B:480 8:22-26'>Мк 8:22-26</a>) вставляет здесь рассказ об исцелении слепого и говорит, что это было в Вифсаиде, очевидно, Юлии, на северо-восточной стороне от Галилейского озера и что именно оттуда Спаситель пошел <i>«с учениками Своими в селения Кесарии Филипповой»</i> (<a href='B:480 8:27'>Мк 8:27</a>). Какие это были селения, Марк не указывает. Разговор с учениками, согласно Марку, произошел, когда они шли со Спасителем этой дорогой. <p/>Таким образом, мы в состоянии с достаточной точностью определить место, где был разговор, но скоро ли это было по прибытии на северо-восточный берег, сказать трудно. Начиная речь об исповедании Петра, Матфей и Марк (<a href='B:480 8:22'>Мк 8:22</a>) сходятся друг с другом, а потом к ним присоединяется и Лука (<a href='B:490 9:18'>Лк 9:18</a>), так что о дальнейших событиях рассказывается с небольшими различиями всеми тремя синоптиками. Подробнее всех рассказывает здесь Матфей, у которого с конца 16-го до 19-го стиха идет рассказ, не встречающийся у других евангелистов.<p/>Кесария называется Филипповой, вероятно, для того, чтобы отличить ее от Кесарии Палестинской или Стратоновой. Спаситель спрашивал учеников о Себе Самом вдали от иудейского, враждебного к Нему, мира. По сообщению Иеронима, Филипп, брат Ирода (Антипы), тетрарх Итуреи и Трахонитиды, выстроил (construit) Кесарию в честь Тиверия кесаря и самого себя, и она во время Иеронима называлась Панеей. Находилась ли Кесария в провинции Финикии, как утверждает Иероним, трудно сказать. Здесь начинается Иордан у отрогов Ливана из слияния двух маленьких речек, из которых одна, по свидетельству Иеронима, называлась Иор, а другая - Дан откуда и получилось название реки - Иордан. Город был расположен у подножия Ливана недалеко от так называемого «верхнего» истока Иордана на день пути от Сидона. Некогда он назывался Лаис (<a href='B:70 18:7,29'>Суд 18:7,29</a>) и после - Дан, но в латинские времена - Панея или Паниас от горы Пания, у подножия которой находился (Иосиф Флавий, «Иудейские древности», XV, 10, 3; тж. Евсевий, «Церковная история», VII, 17: <b>&#7952;π&#8054; τ&#8134;ς &#934;ιλ&#8055;ππου &#922;αισαρε&#8055;ας, &#7971;ν &#928;ανε&#8049;δα ρο&#8055;νικες προσαγορε&#8059;ουσιν</b>). В настоящее время Кесария называется Баниас. Город и его окрестности были преимущественно населены язычниками (Иосиф Флавий, «Иудейская война», III, 9, 7). Согласно <a href='B:480 8:27'>Мк 8:27</a> (<b>τ&#8048;ς κ&#8061;μας</b> = <b>τ&#8048; μ&#8051;ρη</b> Матфея), Иисус Христос, по-видимому, не входил в него. Христос не спрашивал, за кого считают Его книжники и фарисеи, хотя они и часто приходили к Нему и разговаривали с Ним. Согласно Зигавину, Он спрашивал учеников не как незнающий, но назидательно, чтобы Петр сказал открытое ему.