«Так как Петр исповедал Христа Сыном Божиим, то Он говорит: это исповедание, которое ты исповедал, будет основанием верующих, так что каждый, кто намеревается строить здание веры, положит в основание это исповедание» (Феофилакт). В двух случаях в греческом употреблены два разных слова: в первом случае <b>π&#769;ετρος</b> и во втором - <b>π&#8051;τρα</b>. <b>&#928;&#8051;τρος</b>, конечно, не то же, что <b>π&#8051;τρα</b>. Об этом изречении возникали огромные споры, особенно со времени реформации. Одни (католики) говорили, что Христос на лич ности Петра намерен был создать Свою Церковь, и это подало повод к возникновению известного учения о главенстве над Церковью римских пап как преемников Петра. Другие утверждали, что выражение <i>«ты - Петр»</i> соответствует словам Петра <i>«ты - Христос»</i>; что дальнейшее <b>π&#8051;τρα</b>, в отличие от <b>π&#8051;τρος</b>, указывает не на личность Петра, а на его исповедание, на котором Христос и создал Свою Церковь. Разница между практическими следствиями, которые выводятся из этих двух толкований, легко понятна. Мы уклонились бы от истины, если бы в таком важном изречении стали подразумевать только игру слов. Но что Христос действительно обещал воздвигнуть Свою Церковь не на личности Петра, на это указывает именно обстоятельство, что изменил слово <b>π&#8051;τρος</b> на <b>π&#8051;τρα</b>. <p/>Таким образом, вопрос разрешается, если мы сосредоточим толкование только на слове <b>π&#8051;τρα</b>, следуя буквальному смыслу евангельского выражения. Под скалой или «петрой» никогда не разумелись люди в Ветхом Завете, а выражение это было усвоено Иегове (<a href='B:50 32:4'>Втор 32:4</a>; <a href='B:100 22:32'>2Цар 22:32</a>; <a href='B:230 61:3'>Пс 61:3</a>; <a href='B:230 94:1'>Пс 94:1</a>; <a href='B:290 26:4'>Ис 26:4</a>; <a href='B:290 44:8'>Ис 44:8</a>). Только Бог, Бог во Христе или Христос в Боге есть вечная скала, на которой должна быть создана Церковь. В Новом Завете <b>π&#8051;τρα</b> ни разу не употреблено об обыкновенных людях (<a href='B:470 7:24-25'>Мф 7:24-25</a>; <a href='B:470 27:51,60'>Мф 27:51,60</a>; <a href='B:480 15:46'>Мк 15:46</a>; <a href='B:490 6:48'>Лк 6:48</a>; <a href='B:490 8:6,13'>Лк 8:6,13</a>; <a href='B:670 2:4-7'>1Пет 2:4-7</a>; <a href='B:520 9:33'>Рим 9:33</a>; <a href='B:530 10:4'>1Кор 10:4</a>; <a href='B:730 6:15-16'>Откр 6:15-16</a>), а или об обыкновенных камнях, или о Самом Христе. <p/>Таким образом, естественен вывод, что Христос, воспользовавшись именем Петра, указал здесь только на Самого Себя, и именно в том смысле, в каком исповедал Его перед учениками Петр (отсюда - <b>&#7952;π&#8054; τα&#8059;τ&#8131; τ&#8135; π&#8051;τρ&#8115;</b>). Признание и исповедание Его Сыном Бога Живаго, вышедшее из уст Петра, должно было сделаться основанием Церкви. Выражение, по-видимому, имеет ближайшую аналогию в <a href='B:500 2:19,21'>Ин 2:19,21</a>, когда Христос указывал на храм, а в действительности говорил о Самом Себе.<p/>Слово <i>«Церковь»</i> встречается в Евангелиях только здесь и <a href='B:470 18:17'>Мф 18:17</a>, но часто в Деяниях, у апостола Павла, четыре раза в Соборных Посланиях и несколько раз в Апокалипсисе соответствует еврейскому «кагал».<p/>Феофилакт под вратами адовыми понимает убийство и прелюбодеяние. Но выражение <b>π&#8059;λαι &#8069;δου</b> (врата адовы) основывается на образном представлении ада как здания с крепкими воротами (Прем 16:13; <a href='B:467 5:36'>3Мак 5:36</a>). Это часто встречается у классиков. Форма «ворота» и теперь сохранилась в выражении «Оттоманская порта», которое значит «оттоманские ворота». Слово «ад» у нас означает место вечного мучения. Но еврейский «шеол» или греческий ад имели тогда более широкий смысл. Они означали царство смерти вообще и, таким образом, область смерти или разрушения. Всякий, кто умер или погиб, находился в аду. Церковь в выражении Христа сравнивается со зданием; так с ним же сравнивается и ад. Понятно, что одно здание против другого не может вести борьбы. Ее ведут люди, находящиеся и живущие в здании. Выражение <b>π&#8059;λαι &#8069;δου</b>, следовательно, образное и употреблено потому, что борьба сил ада против Церкви ведется из его ворот. Последнее слово <i>«ее»</i> можно относить (в греческом тексте) или к скале (<b>τ&#8135; π&#8051;τρ&#8115;</b>), или к Церкви (<b>&#7952;κκλησ&#8055;αν</b>), и это дало повод Оригену предложить объяснение, что то и другое возможно. Но за отношение «ее» к слову «Церковь» говорит ближайшее положение «ее» к этому слову, и главным образом то, что, по смыслу слов Христа, враждебные нападения сил ада направляются не на один камень в фундаменте, а на все здание.