<div><p ><div>Бог требует ли от тебя чего другого, кроме того только, чтобы <b>«творити суд и любити милость и готову быти еже ходити с Господем Богом твоим»</b>. А <b>«творити суд»</b> значит совершать и исполнять правду; суд же есть правда. <b>«Любити милость»</b> значит иметь похвалу взаимной любви и обогащаться славой любви к братьям. <b>«Готову быти еже ходити с Господем Богом твоим»</b> означает покорность и повиновение Ему во всем. И блаженный Павел сказал, что нам должно <i>«облещися во броню правды, обуть нозе во уготование благовествования мира»</i>, то есть Христа (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=6&s=14&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Итак станьте, препоясав чресла ваши истиною и облекшись в броню праведности,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и обув ноги в готовность благовествовать мир;</span></span>Еф. 6:14-15</a>). Сверх того повелевает, говоря: <i>«облецытеся... во утробы щедрот»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=3&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Итак облекитесь, как избранные Божии, святые и возлюбленные, в милосердие, благость, смиренномудрие, кротость, долготерпение,</span></span>Кол. 3:12</a>). И сам Спаситель сказал: <i>«будите... милосерды, якоже и Отец ваш милосерд есть»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Итак, будьте милосерды, как и Отец ваш милосерд.</span></span>Лк. 6:36</a>). Вот в чем состоит любезная и достоприятная жертва Богу. Благоухание духовных всесожжений выше крови, дыма и ладана; одно было в прообразах, другое самую истину возносит в благоухание Богу, Который чрез другого пророка говорит: <i>«милости хощу а не жертвы, и уведения Божия, нежели всесожжения»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=6&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо Я милости хочу, а не жертвы, и Боговедения более, нежели всесожжений.</span></span>Ос. 6:6</a>). Обрати внимание на то, как лицо кающегося помышляло об исполнении жертв по закону, а Бог показывает, как бессилен и недостаточен закон для очищения грехов, гораздо же лучше и несравненно превосходнее сила жизни во Христе, и сделал как бы неприемлемым установленное законом. Сказал, что Богу желательно, чтобы творили суд, любили милость и были готовы ходить с Ним. Вот в чем достоинство жизни во Христе!<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i> Творения. Т. 10, Толкования на пророков Авдия, Иону, Михея, Наума, Аввакума, Софония и Аггея </i> </span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=400&c=6&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=400&c=6&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>