<p ><div> И иным способом разъясняет, что нет никакого плода от принесения кровавых жертв, тогда как духовное служение немалую может принести пользу. «<b>Глас</b>» здесь употреблен вместо «имя», или «призвание», как если бы сказал нечто подобное следующему: если в городе призвано будет имя Божие, то он всенепременно спасется. Не думай, человек, что Я нахожу удовольствие в кровавых жертвах, что Я считаю город нечестивым и беззаконным, если он не приносит тельцов во всесожжение; напротив, Я мог бы совсем не спасти его от опасности, хотя бы он приносил в жертву волов, обливал жертвенник кровью овец и закалал стада овнов. Для спасения его более значения будет иметь призывание имени Божия; ибо несомненно, такой город почитает Мою власть и охотно делает угодное Мне, и имеет соответственное этому душевное расположение. Тогда спасу боящихся Меня. Итак, когда мы беседуем о Боге, тогда и боимся Его и Им спасаемся; и по справедливости можно приписать такую силу духовному служению. Нечто подобное сказал Бог и устами Давида: «<i>услышите, людие мои, и возглаголю вам, Израилю, и засвидетелствую тебе: Бог твой есмь аз. Не о жертвах твоих обличу тя, всесожжения же твоя предо мною суть выну</i>». Потом к этому присовокупляет, что Он не яст мяса юнча и крови козлов не пиет. Затем говорит: «<i>пожри Богови жертву хвалы и воздаждь Вышнему молитвы твоя: и призови мя в день скорби твоея, и изму тя, и прославиши Мя</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=49&s=7&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> "Слушай, народ Мой, Я буду говорить; Израиль! Я буду свидетельствовать против тебя: Я Бог, твой Бог.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Не за жертвы твои Я буду укорять тебя; всесожжения твои всегда предо Мною;</span></span>Пс. 49:7—8</a>, 13—15).<br /><br />Cм. ст. 10<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=400&c=6&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=400&c=6&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
