<p ><div><b>В скорби своей они с утра будут прибегать (соnsurgent) ко Мне: идите и возвратимся к Господу! ибо Он пленил и Он исцелит нас, уязвит и уврачует нас. Оживить нас через два дня и в третий день восставит нас, и мы будем жить пред лицом Его. Мы познаем Господа и последуем за Ним, чтобы [более] познать Его. LХХ: В скорби своей они с утра будут бодрствовать предо Мною, говоря: пойдем и возвратимся к Господу Богу нашему, ибо Он поразит и исцелит нас, уязвить и уврачует нас. Он исцелить нас через два дня, в третий день мы восстанем и будем жить пред Ним, и познаем и будем стремиться [более] познать Господа.</b><br />Если Бог отдал Ефрема и Иуду на пленение, если никто не может освободить их из руки Его и если Он возвратится в место Свое, доколе они не придут в изнеможение и не взыщут лица Его; то это для того, чтобы Того, кого они не познали, когда Он был милостивым и близким к ним, взыскали они во время Его гнева и по удалении от них, и чтобы во время скорби своей, по восходе для них светила покаяния, они с утра прибегали к Нему, согласно с тем, что мы читаем у Исаии: «во время скорби я вспомнил о Тебе, Господи» (Исаии гл. 26), и в первом псалме степеней, <i>ко Господу, внегда скорбети ми, воззвах, и услыша мя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=119&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Песнь восхождения. К Господу воззвал я в скорби моей, и Он услышал меня.</span></span>Пс. 119:1</a>). И когда они с утра будут прибегать к Господу, то что будут говорить? <i>Идите и возвратимся к Господу</i>. Они не довольствуются собственным спасением, но призывают друг друга возвратиться к Господу, которого они оставили, которому они изменили вследствие своих грехов и который удалился от них. Ибо Он пленил, и Он исцелит нас. Кто выше сказал: Я, Я возьму [добычу], и уйду. Тот уязвит и уврачует нас. Что́ мы передали словом уврачует (сurаbit), это все подобным же образом перевели чрез μοτώσει; но собственно означает корнию, которая вводится в раны, чтобы поглощать гниючие тела и вытягивать гной. Искусство врачей состоит в том, чтобы тяжкие раны излечивать в течение продолжительного времени и посредством боли восстановлять здоровье. Поэтому Господь уязвляет и исцеляет нас; <i>егоже бо любит Господь, наказует; биет же всякого сына, его же приемлет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=12&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо Господь, кого любит, того наказывает; бьет же всякого сына, которого принимает.</span></span>Евр. 12:6</a>), и не только исцеляет, но оживляет через два дня и, восстав из преисподней в третий день, Он восставляет вместе с Собою весь род человеческий. И когда Он уврачует наши язвы, и оживить нас после нашего исцеления, и восставит нас, по возвращении нам жизни; то мы будем жить пред лицом Того, при удалении которого от нас мы были мертвыми. Живя пред лицом Его, мы будем знать Господа и со всею ревностию будем стремиться к тому, чтобы [более и более] познавать Того, по восстании которого в третий день и мы восстали. Этими словами объясняется то, о чем мы уже часто упоминали, — что Израиль и Иуда, то есть десять и два колена, тогда будут иметь единого Пастыря и царя Давида, когда уверуют в воскресшего Господа, и что тщетно иудеи основывают свои надежды на грезах о тысяче лет, потому что спасение всех обещано в третий день, в который Господь восстал из преисподней. Евреи второй день объясняют в отношении к пришествию их Христа и третий день в отношении к суду, когда они должны быть спасены. Но чтобы мы могли согласиться с этим, для этого они должны сказать нам: какой же первый день, то есть первое пришествие Господа? И так как они не могут ответить на этот вопрос, то мы добавим, что, соответственно собственной их аргументации, под первым днем должно разуметь пришествие Спасителя в смирении, под вторым — во славе и под третьим — в качестве Судии. Принимая же только второй и третий, они этим показывают, что ими утрачен первый, потому что нельзя говорить о втором и третьем без первого.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Три книги толкования на пророка Осия. Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 12. Киев, 1894. С.225-227 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 21.)</span></div><br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=5&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=6&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
