<div><p ><div><b>В доме Израиля Я видел ужасное; там блудодеяния у Ефрема, осквернился Израиль. Но и ты, Иуда, приготовься (роnе) к жатве у тебя, когда Я возвращу плен народа Моего. LXX: В доме Израиля Я видел ужасное; там блудодеяние у Ефрема, осквернился Израиль и Иуда; начни обирание винограда у себя, когда Я возвращу плен народа Моего. </b><br />Об этом преступлении и сильном ужасе и Иеремия говорит: <i>ужасеся небо о сем и вострепета попремногу зело земля </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=2&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Подивитесь сему, небеса, и содрогнитесь, и ужаснитесь, говорит Господь.</span></span>Иер. 2:12</a>). Ибо что ужаснее, нежели внезапный переход десяти колен к идолослужению? Поэтому к главному городу их говорится, удали тельца твоего, Самария, в которой первый стал блудодействовать Ефрем, то есть Иеровоам из колена Ефремова, и чрез блудодейство его осквернился Израиль, то есть народ, который, как составляющий большую часть, получил общее [для всех колен] имя Израиля. Потом речь обращается также к Иуде: также и ты, Иуда, приготовься к жатве у тебя. Смысл же этого следующий: не считай себя находящимся в безопасности, потому что по истечении непродолжительного времени ты будешь отведен в плен в Вавилон и настанет время твоей жатвы. Но когда халдеи соберут у тебя жатву (te messuerint), Я снова возвращу плен народа Моего и при Кире, царе персидском, и Артаксерксе назад отведу народ Мой. И заметь, с какою ясностию вместе с пленением предрекается также возвращение Иуды; относительно же Израиля, то есть десяти колен, и теперь умолчано, и если когда возвещается ему что-либо благоприятное, то это отлагается до пришествия Христова. В доме еретиков мы ежедневно видим ужасное; сначала блудодействуют учители, а затем оскверняется обманываемый ими народ. Также и Иуде, то есть Церкви, повелевается, по причине грехов, приготовиться к жатве или обиранию винограда, когда настанет время суда. Но он получает прощение и Господь обещает ему помилование, потому что <i>егоже любит [Господь], наказует, биет же всякого сына, егоже приемлет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=12&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо Господь, кого любит, того наказывает; бьет же всякого сына, которого принимает.</span></span>Евр. 12:6</a>), чтобы после испытания и очищения взять в житницы Свои. Некоторые истолковывают в хорошую сторону слова: Иуда, начни обирание винограда у себя или приготовься к жатве у тебя в том смысле, что, после наказания Израиля, он [Иуда] получит плоды дел своих согласно с написанным: <i>сеющии слезами радостию пожнут</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=125&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Сеявшие со слезами будут пожинать с радостью.</span></span>Пс. 125:5</a>). Но я предпочитаю первое объяснение.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Три книги толкования на пророка Осия . Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 12. Киев, 1894. С.234-235 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 21.)</span></div><br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=6&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=7&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>