<p ><div><b> Исхождение Его уготовано подобно утренней заре, и Он придет к нам, как ранний и поздний дождь на землю. LХХ: Мы обрящем Его подобно утру готовому, и Он придет к нам, как ранний и поздний дождь на землю. </b><br />Придите, говорит, и возвратимся к Господу, потому что это Тот, который пленил и исцелит нас, который поразит и уврачует нас, который оживит нас через два дня и в третий день восставит нас, — это Он, а не другой кто-либо, который уготован для нас подобно утру и утренней заре. К Нему относится и надписание двадцать первого псалма: <i>об утреннем восхождении</i>, хотя в еврейском написано:<i> об утреннем олене</i>, именно в том смысле, что, но истребления смерти и извивающегося древнего змия, Он желает, с одной стороны, [подобно оленю] восходить на горы, а с другой – Он восходит для нас, по рассеянии тьмы, как солнце правды, чтобы освободить нас от слепоты и чтобы мы могли видеть свет. И прекрасно сказал: <i>уготовано исхождение Его</i>. О Нем в иносказательной форме и в восемнадцатом псалме говорится: и <i>Той яко жених, исходяй от чертога своего</i> (ст. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=18&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и оно выходит, как жених из брачного чертога своего, радуется, как исполин, пробежать поприще:</span></span>Пс. 18:6</a>). Он не только называется утром, утреннею зарею и рассветом, но также придет к нам, как ранний и поздний дождь на землю. Мы принимаем Христа, как ранний [дождь], когда в нас положены основания веры, и примем Его, как дождь поздний, когда, сделавшись зрелою жатвою, получим вечные плоды и будем собраны в житницы Господни. Поэтому иудеи, которые не получили ранних дождей и которые без дождей бросали семя, не получат в последнее время плодов жатвы. Это тот дождь, который обещает Господь, говоря: <i>дам вам дождь во время ранний и поздний.</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=11&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> то дам земле вашей дождь в свое время, ранний и поздний; и ты соберешь хлеб твой и вино твое и елей твой;</span></span>Втор. 11:14</a>). В иносказательном смысле дается дождь ранний, когда мы отчасти знаем; а дается дождь поздний, когда настанет совершенное (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ибо мы отчасти знаем, и отчасти пророчествуем;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> когда же настанет совершенное, тогда то, что отчасти, прекратится.</span></span>1 Кор. 13:9—10</a>). И всегда Господь готов для тех, которые встают [рано] утром и могут сказать: <i>востану рано</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=56&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Воспрянь, слава моя, воспрянь, псалтирь и гусли! Я встану рано.</span></span>Пс. 56:9</a>), и: <i>Боже, Боже мой, к Тебе утренюю, возжада. Тебе душа моя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=62&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Боже! Ты Бог мой, Тебя от ранней зари ищу я; Тебя жаждет душа моя, по Тебе томится плоть моя в земле пустой, иссохшей и безводной,</span></span>Пс. 62:2</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Три книги толкования на пророка Осия . Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 12. Киев, 1894. С.227-228 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 21.)</span></div><br /><br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=6&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=6&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
