<p ><div><b>Ибо Я милости хочу, а не жертвы, и Боговедения более, нежели всесожжений. Они же, подобно Адаму, нарушили завет; там изменили Мне. LХХ: Ибо Я милости хочу, а не жертвы, Боговедения более, нежели всесожжений, а они как человек, нарушающий завет</b>.<br />Следующее же затем у LХХ: <i>там презрел меня город Галаад, делающий суетное</i>, и прочее должно быть относимо к следующему стиху. Объясним приведенные нами слова. Я поражал их чрез пророков, убивал словами уст Моих, устрашал угрозами, чтобы помиловать кающихся, чтобы простереть руку восстающим после падения. Ибо Мне не угодны жертвы, приношения и многочисленные всесожжения. Жертвы и всесожжения для Меня — это спасение верующих и обращение грешников. Но они подражали Адаму, и что он сделал в раю, нарушив завет Мой и закон, это они сделали на земле. И там, то есть в раю, все изменили Мне подобно преступлению Адама. И нет ничего удивительного в том, что предшествовавшее в отце осуждается также в детях. Бог ежедневно призывает в покаянию и тех, которые вне Церкви, и тех, которые грешат, находясь в Церкви, и говорит им: Я милости хочу, а не жертвы, и боговедения более, нежели всесожжений. А они приносят святотатственный хлеб, и дают милостыни и считают себя соблюдающими смирение, что лишь в том случае может иметь для Меня значение [приятной] жертвы, если это совершается надлежащим образом. Но так как они оставили боговедение, то тщетно но отсечении главы веры хвастаются они обладанием прочими членами; потому что они нарушили завет Божий в Церкви, подобно тому, как Адам нарушил его в раю, и являются подражателями прародителя, так что как он был изгнан из рая, так и они удаляются из Церкви.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Три книги толкования на пророка Осия . Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 12. Киев, 1894. С.231 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 21.)</span></div><br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=6&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=6&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
