<p ><div><b>Галаад город делателей идолов, запятнанный (siррlаntаtа) кровию и [пасть его], как пасть разбойников или разбойника, ибо то и другое чтение возможно. LХХ: Там презрел Меня Галаад, город, делающий суетное и мутящий воду, и сила твоя — [сила] морского разбойника. </b><br />Мы читаем, что в Рамофе Галаадском был помазан в царя Ииуй (4 Цар. гл. 9), который смешал кровь с кровию, низверг дом Ахава и приказал до восхода солнца разложить головы сыновей его на груды; в этом городе, находившемся по ту сторону Иордана в колене Гадовом, был поставлен идол; в нем жили священники, потому что он был городом [убежища] для беглых. Так как он пользовался известностию и авторитетом, как данный в удел священникам, то он был источником идолослужения и всех зол для Израиля, жившего по ту сторону Иордана, так что те, кои первые согрешили, были также первые взяты в плен ассириянами. И так как в стране этой весьма были распространены разбои, то [жители ее] сравниваются с разбойниками: как те подстерегают путников, так священники подстерегали простой народ. Далее, в иносказательном смысле <i>Галаад</i> означает <i>переселение свидетельства</i>: он презирает Бога, извращая свидетельства Писаний в превратные учения; все дела его суетны; он мутит воды Церкви и из самых чистых источников делает тинистые и грязные потоки, которые не столько очищают крестившихся, сколько загрязняют. Вся сила этого города подобна силе морского разбойника, потому что он подражает диаволу, подстерегающему в море века сего, по которому плавают корабли, стремящихся достигнуть пристани. Поэтому Симмах яснее перевел сказав: <i>и пасть твоя, как [пасть] человека подстерегающего</i> (insidiatoris). О такого рода морских разбойниках мы читаем у Иова: „нет отлагательства для морских разбойников (Иов. гл. 25)». Ибо хотя в этом мире они, по-видимому, тщеславятся, мутят воды, делают суетное и совершают морские разбои, однако не замедлят наказания, которые вскоре постигнут их.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Три книги толкования на пророка Осия . Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 12. Киев, 1894. С.232 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 21.)</span></div><br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=6&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=6&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
