<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Здесь псалмопевец говорит о врагах своих, что они напрасно искали погибели его, с одной стороны, потому, что человек, смерти которого они всячески домогались, не был ничем виновен против них, с другой же – их домогательство его смерти было суетно и напрасно, потому что Сам Господь покровительствовал Давиду, и они не могли не видеть это. И за это они сами, говорит он, подвергнутся страшной участи: внидут в преисподняя земли, т.е. преданы будут смерти и снидут во ад, но смерть их будет необыкновенная: они предадятся в руки оружия и части лисовом будут, т.е. поражены будут вражеским мечем во время войны, и как «большая часть падших на войне не удостоятся погребения, но оставлены будут на съедение хищным зверям (лисовом – лисицам)», говорит блж. Феодорит [6, с. 287]), что, по всей вероятности, и было с ними во время несчастной битвы израильтян с филистимлянами (1 Цар. 31).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Сущность слов сих такая, что враги Давидовы, хотя ныне стоят над его главою, однако скоро падут и погибнут: понеже Бог стремглав низринет их, и не токмо погибели предаст, но и сделает то, что трупы их, без погребения лежать будут на земле. Ибо быть частию лисиц означает то же, что быть на части растерзану и изедену от зверей. Бог часто угрожает сею казнию людям нечестивым, что на них и сбывается. Они погибши от меча, делаются добычею голодных волков и псов. Бог не удостоивает их даже и погребения. Правда, то же случается иногда и с людьми благочестивыми, так как временныя казни общия суть и злым и добрым: но различие в том состоит, что Бог кости рабов Своих, разсеянныя повсюду, собирает и хранит под верною стражею, дабы ни едина из них не погибла (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=33&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Он хранит все кости его; ни одна из них не сокрушится.</span></span>Пс. 33:21</a>). Но разсеяние костей людей отверженных есть начало вечныя погибели.</div></p></div>