<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Сказавши впереди о погибели врагов своих, Давид уже предвидит, что он, согласно Божественному назначению и помазанию, займет царский престол, и что настанет вместе с тем торжество милости и правды Божией, прославление которых составляет главную цель и задачу его жизни, и тогда он, уже ставши царем израильским, возвеселится о Бозе, возрадуется о милости Божией и силе Его (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=62&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> чтобы видеть силу Твою и славу Твою, как я видел Тебя во святилище:</span></span>Пс. 62:3</a>), которые будет благословлять в животе своем, и не только он, но и всякий в царстве его, боящийся Бога и клянущийся именем Его, будет восхвален, похвалится всяк кленыйся Им, т.е. всякий израильтянин может безопасно клясться Его именем, спасающим избранного своего царя. При жизни царя Саула опасно было заявлять свое сочувствие гонимому им Давиду, по смерти же его всякий мог безопасно давать клятву и присягу за Давида, не боясь уже клеветников, уста которых, глаголющия неправедная, теперь стали заграждены (заградишася) смертью гонителей и врагов его.<br />  Так и Небесный Царь наш, Господь Иисус Христос, гонимый и оклеветанный врагами, был распят и погребен, но потом воскрес, вознесся на небо и сидит одесную Отца, в вечной славе Своей. Потому-то и всякий истинный христианин, который исповедует святое имя Его и клянется Им, похвалится в последний день Суда, потому что тогда ясно откроется истина и заградятся уста всех нечестивых, всех тех, которые ныне хулят Бога, злословят ближних, клевещут, укоряют и поносят.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Понеже Бог не токмо частно помогал Давиду, но и в лице его промышлял о благосостоянии всея церкви: сего ради прилично общую радость, соединяет с своею, так как от главы зависела целость всего тела. Здесь заметить должно благочестивое великодушие Давида; ибо, будучи отвсюду окружен многими смертьми, не сомневается нарицать себя царем. Хотя обещаннаго царства еще не получил, однако стяжание онаго обемлет верою. Впрочем когда говорит о веселии, которое полагает в Боге, тем признает себя благодарным пред Богом; еще же и милость Его превозносит, относя оную к сохранению всех благочестивых. Ибо сказали мы, что благосостояние избраннаго народа не могло иначе пребывать в целости, как разве при цветущем состоянии царства Давидова. Ибо Бог под образом онаго хотел нас научить, что все блаженство наше, и вся слава наша основана на Христе. Чрез кленущихся именем Его, то есть именем Божиим, разумеет всех благочестивых людей. Ибо как клятва есть род богопочтения, где Бог поставляется свидетелем и судиею, то засвидетельствование благочестия часто под именем клятвы разумеется не потому, аки бы Бог за истинных почитателей Своих признавал токмо тех, которые обносят во устах священное имя Его. Ибо многие есть и такие, которые, беззаконно кленяся, наносят Ему претяжкую обиду, а другие и самыми легкомысленными и пустыми клятвами зело унижают величество Его, каковы суть лицемеры, во зло употребляющие имя Его. Но Давид не иных здесь чрез кленущихся означает, как токмо тех; которые с благоговейным почтением именем Божиим кленутся, и которых языкам соответствуют сердца: что и из противоположения явствует лучше. Ибо кленущимся именем Бога противополагает глаголющих неправедная; которыми словами не токмо вероломных и коварных людей замечает, но и таких, которые проклятыми лжами имя Божие оскверняют.<br /></div></p>