<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Положи Бог в Церкви первее Апостолов.</b> Так назывались преимущественно 12-ть непосредственных учеников-очевидцев Иисуса Христа, к которым впоследствии присоединён был и Павел.<br /><b>Второе</b> — пророков. Разумеются пророки Новаго Завета. Это были лица, соответствовавшия Апостолам в их проповеди, но не получившая непосредственнаго призвания от Иисуса Христа.<br />Таков, например, был Варнава. Так как эти лица, кроме Апостольских даров, имели и дар пророчества, то имя пророков и оставлено за ними в отличии от Апостолов.<br /><b>Третие</b> — учителей. Эти уже говорили не по внушению Духа Святаго, а по научению от других лиц, и были обыкновенными учителями в Церкви — некоторые же учителя по своей любви имели ведение от Бога (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=8&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Но кто любит Бога, тому дано знание от Него.</span></span>1 Кор. 8:3</a>). <br />Для пророков необходимо было озарение от Духа Святаго, для учителя достаточно было собственнаго размышления.<br />Далее идут у Апостола без особеннаго порядка другия дарования — силы (чудодейственныя), <b>исцеления, заступления</b> — в Русском переводе вспоможения — то есть дар помогать слабым и защищать обидимых. Апостол не без намерения в числе благодатных даров поставляет и сей дар, в котором, по-видимому, не обнаруживается ничего сверхъестественнаго.<br />Апостол научает, что и для вспоможения бедным ближним нужно особенно воздействие Святаго Духа; иначе, самыя благотворения могут получить ложное направление. Так, Варнава за свои жертвы для вспоможения бедным получает от Апостолов название сына утешения (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=4&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Так Иосия, прозванный от Апостолов Варнавою, что значит - сын утешения, левит, родом Кипрянин,</span></span>Деян. 4:36</a>), а Анания и Сапфира от тех же Апостолов и за такия же пожертвования для бедных подвергаются страшному наказанию (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=5&s=1&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Некоторый же муж, именем Анания, с женою своею Сапфирою, продав имение,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> утаил из цены, с ведома и жены своей, а некоторую часть принес и положил к ногам Апостолов.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Но Петр сказал: Анания! Для чего <i>ты допустил</i> сатане вложить в сердце твое <i>мысль</i> солгать Духу Святому и утаить из цены земли?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Чем ты владел, не твое ли было, и приобретенное продажею не в твоей ли власти находилось? Для чего ты положил это в сердце твоем? Ты солгал не человекам, а Богу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Услышав сии слова, Анания пал бездыханен; и великий страх объял всех, слышавших это.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И встав, юноши приготовили его к погребению и, вынеся, похоронили.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Часа через три после сего пришла и жена его, не зная о случившемся.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Петр же спросил ее: скажи мне, за столько ли продали вы землю? Она сказала: да, за столько.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но Петр сказал ей: что это согласились вы искусить Духа Господня? вот, входят в двери погребавшие мужа твоего; и тебя вынесут.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Вдруг она упала у ног его и испустила дух. И юноши, войдя, нашли ее мертвою и, вынеся, похоронили подле мужа ее.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И великий страх объял всю церковь и всех слышавших это.</span></span>Деян. 5:1-11</a>). <b>Правления.</b> Дар домостроительства Церкви. Некоторые разумеют попечения о странниках: естественнее же — дар управления Церковью. Наконец, <b>роди языков.</b> Апостол поставляет на последнем месте дар, которым наиболее превозносились некоторые из Коринфян, желая показать, что есть многие совершеннейшие и важнейшие дары в Церкви, к которым больше нужно и стремиться.<br /></div></p>