<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div><b>Яко дубравы осеняющие</b>. Сравнение кущей Израильских с дубравами тенистыми имеет тот смысл, что народ Божий, среди окружающего его со всех сторон мира языческого, представляет такое же отрадное зрелище, как оазис среди окружающих его песков и скал, покрытый лесною тенистою чащею. Счастлив путешественник, достигший этого оазиса он найдет здесь прохладу, освежение и покой. Счастлив каждый член избранного народа в среде его, под осенением благословения Божия, он находит все средства для удовлетворения духовных и телесных потребностей. В среде этого же народа скрывается залог благословения Божия для всех народов из этой среды возникнет некогда ветвь от корени Иессеева, которая тению своею покроет весь мир и даст покой под этою тению всем труждающимся и обремененным стражникам земли. — <b>Яко садие при реках</b>. Благословение Божие, почивающее на избранном народе, делает его подобным цветущим и плодоносным садам, напояемым обильною влагою из прилежащих к ним речных потоков. «<i>Дерево, посаженное при потоках вод, приносит плод свой во время свое, и лист его не вянет</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> но в законе Господа воля его, и о законе Его размышляет он день и ночь!</span></span>Пс. 1:2</a>). Подобно сему народ, осеняемый благословением Божиим, радует Господа обилием духовных плодов веры и правды, в лице избранных личностей, и ради их наслаждается цветущим внешним состоянием. — Для дерева при потоках вод нестрашны ни засухи, ни бури, запас вбираемой им влаги поддерживает в нем движение соков и силу сопротивления буре, — оно гнется от бури, но же сокрушается ею, как сухие деревья. Подобно сему народ Божий будет испытывать много бед и напастей, часто будет прогневлять Господа своими грехами, но по милости Божией благополучно будет переживать беды и напасти, не утратит никогда святого семени и ради этого семени превзойдет другие народы своею живучестью. — <b>Яко кущы, яже водрузи Господь</b>. Кущи водруженные Самим Господом, это небеса. «<i>Он раскинул их, как шатер для жилья</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=40&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Он есть Тот, Который восседает над кругом земли, и живущие на ней - как саранча [<i>пред Ним</i>]; Он распростер небеса, как тонкую ткань, и раскинул их, как шатер для жилья.</span></span>Ис. 40:22</a>). В солнце Он «<i>положил селение Свое</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=18&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> По всей земле проходит звук их, и до пределов вселенной слова их. Он поставил в них жилище солнцу,</span></span>Пс. 18:5</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Гласом моим взываю к Господу, и Он слышит меня со святой горы Своей.</span></span>Пс. 3:5</a>). Тверды и вековечны эти кущи, ибо пребудут до окончания века. Подобная сему твердость и вековечном свойственна Церкви Божией, насажденной в народе избранном она сохранится в нем до предопределенного времени, т.-е. до явления в мир Христа Спасителя, и преобразится потом в новозаветную Церковь, о которой Основатель ее дал обетование «<i>созижду Церковь Мою, и врата адова не одолеют ее</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и Я говорю тебе: ты - Петр, и на сем камне Я создам Церковь Мою, и врата ада не одолеют ее;</span></span>Мф. 16:18</a>). — <b>И яко кедри при водах</b>. Кедры поражают вышиною и неблекнущею зеленью и потому служат выразительным образом Церкви Божией, насажденной в народе избранном. Ей суждено высотою Боговедения превзойти все царства человеческие. Великий упадок по внутреннему и внешнему состоянию она будет испытывать пред временем явления в мир Христа Спасителя, но с явлением Его она обновится и станет тою высокою горою, к которой потекут все народы для научения истинному Боговедению (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=2&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И будет в последние дни, гора дома Господня будет поставлена во главу гор и возвысится над холмами, и потекут к ней все народы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И пойдут многие народы и скажут: придите, и взойдем на гору Господню, в дом Бога Иаковлева, и научит Он нас Своим путям и будем ходить по стезям Его; ибо от Сиона выйдет закон, и слово Господне - из Иерусалима.</span></span>Ис. 2:2—3</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Толкование на паремии из книги Чисел." II. Паримия на вечерне праздника Рождества Христова Числ. XXIV:3-9, 17-18</i> <br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1175">Михаил Херасков прот.</a><div> В этом будущем он наблюдает красоту жилищ израильских и сравнивает их с прохладными долинами, с тенистыми садами при реках, с благовонными алойными деревьями, посаженными самим Господом, и с величественными кедрами на водах. Этот восторженный гимн о красоте жилищ израильских, в ближайшем своём употреблении, может относиться к красоте и плодородию земли обетованной, кипевшей млеком и мёдом. Но глаза пророка простирались, конечно, гораздо дальше, и видели духовную красоту благодатного царства, или церкви Христовой, которая в слове Божьем (притча Спасителя о вертоградах) изображается под образом вертограда Господа. Поэтому-то для приемлемых чтений перед праздником Рождества Христова и берётся в православной церкви это именно место из притчей Валаамовых.</div></p></div>