Скиния, место благодатного общения Иеговы с Израилем, была давно устроена (Исход гл. 25–40): священство, как посредствующий орган этого общения (Лев гл. 8-10), и жертвы, как благодатные акты его (гл. 1–7), были учреждены; определены были и состояния чистоты и нечистоты и средства очищения (Лев 11–16 и д.). Теперь вся обыденная жизнь народа регулируется указанием священных времен или праздников (moёd, moadim — <i>точно определенные времена, ср.</i> <a href='B:10 1:14'>Быт 1:14</a>; <a href='B:10 18:10'>Быт 18:10</a>), когда общение завета между народом и Иеговою находило особенно яркое осязательное выражение. Общими всем праздникам чертами являются: <b>1)</b> прекращение полное (в субботу, ст. 3 и в день очищения, ст. 18) или только относительное (в др. праздники) всяких мирских занятий и получение через то свободы служить Богу (<i>ср.</i> ст. 3, 7, 8, 21, 24, 25, 28, 32, 36); <b>2)</b> умножение, сравнительно с буднями, числа жертв (<i>ср.</i> Чис 28-29) и усиление участия в них народа; <b>3)</b> «священное собрание» (miqra qodesch) в эти дни: собрания, бывшие, помимо богослужебного характера, и некоторым народным вечем (<i>ст.</i> 3, 7, 8, 21, 24, 25, 27, 31, <i>ср.</i> <a href='B:40 10:2'>Чис 10:2</a>). Знаменательно, что в определении праздников явно преобладает число 7 (7-й день — суббота, 7 недель — Пятидесятница, 7-й месяц, 7-й год, 50-й г.) — священное число совершенства и отрешения духа от материального. По внутреннему же характеру в праздниках древнееврейских выступает отношение человечества вообще и Израиля в частности: <b>1)</b> к откровению (так, суббота, субботний и юбилейный годы более всего выражают идею заветного освящения человека и его богообщения; праздник труб и день очищения, кроме того, еще идею примирения с Богом); <b>2)</b> к истории его и к сельскохозяйственному быту, к природе (Пасха, Пятидесятница и празд. кущей). В рассматриваемом месте праздники перечисляются в порядке следования их в году, начиная с Пасхи — праздника первого месяца (нисана) древнееврейского церковного года. В других статьях законодательства (<a href='B:20 23:14'>Исх 23:14–17</a>; <a href='B:20 34:18,22,22'>Исх 34:18,22–24</a>; <a href='B:50 16:1'>Втор 16:1–17</a>) три великие праздника: Пасха, Пятидесятница и кущей выделяются, как особенно важные, и особую группу (евр. синагога называла их, на основании <a href='B:20 23:14'>Исх 23:14</a>, именем <i>reqalim</i> (собств. ноги, хождения), в виду узаконения об обязательном хождении в эти праздники всего мужского пола евреев к святилищу.