<p ><div><b>Я дошел до неразумия, хвалясь; вы меня к сему принудили</b>.<br />Опять оправдывается в том, что хвалится. И выше ой сказал: примите меня, хотя как неразумного и как бы в неразумии, а теперь называет себя неразумным уже без частицы как; ибо, сделав то, чего желал, он смело подвергает себя такому уничижению, достаточно научая нас не хвалиться без нужды, поскольку Павел и при существовании этой нужды называет себя неразумным. Вы меня принудили, то есть я сказал это, побуждаемый заботой о вашем спасении, видя, что лжеапостолы, которых вы слушаетесь, своим хвастовством развращают вас. Посему я решился ради вас сказать вам нечто о себе. <br /><b>Вам бы надлежало хвалить меня</b>. <br />Должно было, говорит, скорее вам перечислять мои подвиги и прославлять их; но поскольку вы этого не сделали, и внимали лжеапостолам, и испортились, то я сказал это для вашего спасения. <br /><b>Ибо у меня ни в чем нет недостатка против высших Апостолов, хотя я и ничто</b>. <br />Выше он сказал нерешительно: <i>я думаю, что у меня ни в чем нет недостатка против высших Апостолов </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=11&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Но я думаю, что у меня ни в чем нет недостатка против высших Апостолов:</span></span>2 Кор. 11:5</a>), теперь же говорит с большею силой: ни в чем нет недостатка, то есть не должен считаться ниже апостолов — Петра и других. Но и здесь он опять не отступил от своего обыкновения и прибавил: хотя я и ничто. Заметь же его благоразумие. Он не сравнивает себя с лжеапостолами, не удостаивает их даже упоминания, как несравненно высший их, но утверждает, что он равен апостолам. Вместе с тем он намекает, что коринфяне оскорбляют апостолов, когда равного им поставляют ниже лжеапостолов. <br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=540&c=12&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=540&c=12&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
