<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>В изречениях этих стихов Господь Бог как бы непосредственно говорит к народу израильскому и, по силе заключенного с ним и неоднократно повторенного Завета, называет его людьми Своими. Люди Мои, послушайте Меня, говорит Господь, и Я буду свидетельствовать пред вами то же, что говорил некогда отцам вашим на горе Синайской. Израиль! О, если бы ты послушал Меня! В твоем послушании словам Моим заключается твое благополучие временное и блаженство вечное. Если бы ты пребыл навсегда в послушании Моем, то ты не допустил бы веры в нового, другого бога, и не стал бы поклоняться богу чужеземному. Один есть Бог истинный, Который наполняет небо и землю и Который является твоим всегдашним покровителем и защитником. Это Я – Господь Бог твой, Который вывел тебя из земли египетской. Зачем же тебе увлекаться чужеземными божествами, когда тебе стоит только раскрыть уста, чтобы они наполнились, достаточно выразить свои желания, и Я удовлетворю их, исполню, по благоволению Моему к Тебе, всяческих благ, не только духовных, но и вещественных. «Бог покоряющимся Ему, – говорит св. Афанасий, – обещает и чувственные, и духовные снеди» [3, с. 273].</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div><i></i><br />Пророк, дабы лучше подвигнуть сердца Израильтян, облекает Бога в лице учителя, и вводит Его посреде сонма глаголющаго, дабы ведал народ, что безполезны и смеха достойны те собрания, где не слышно Божия гласа, возбуждающаго к вере и благочестию. <i>Слышите людие Мои</i>. Сие предисловие вкратце научает, что неблагочестно праздничные дни препровождаются, ежели верные не будут внимательны к Божию гласу. А как Бог требует от нас, дабы и руки, и ноги, и очи, и все члены были посвящены Ему: сего ради начинает от слуха, и тако показывает, что Он не признает за своих почитателей тех, кои не суть ученики Его. Употребляя глагол, <i>засвидетельствования</i>, означает, что Он делает торжественный договор с народом, дабы имел достодолжное уважение к словам Его. Следующия за сим слова: <i>Израилю, аще послушаеши Мене</i>, сказаны отрывисто, как бывает в речах, возбуждающих страсти. Между тем прикровенно означает Бог, что Он вероломному народу не доверяет, и не надеется, чтоб он послушал Его. Потом предлагает главную статью завета, котораго вся сущность состоит в том, чтоб народ Его единаго чтил. <i>Израилю, аще послушаеши Мене, не будет тебе бог нов, ниже поклонишися богу чуждему</i>. Сими словами Господь подтверждает то же, что и на других местах толикократно напоминает в законе и во Пророках, нарицая Себя ревнителем, и не терпящим богов чужих, ниже сообщников чести. Но между тем припоминает купно, что основание истиннаго Богопочтения состоит в послушании. Потом присовокупляется причина, показывающая, что довольно для народа и того единаго Бога, Который извел его из Египта. Ибо сей имеют разум оныя слова: <i>разшири уста твоя, и исполню я</i>. Некоторые толковники относят слова сии к изобилию временных благ, яко обещает Бог почитателям Своим, так как бы сказал: <i>разшири</i>, елико можеши, <i>уста</i>, и гортань твою, <i>и исполню я</i> всякаго рода благами.<br /><i></i></div></p>