<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>Слышиши ли? <b>В мир бе: и мир Его не позна</b>. Так, как свет солнечный хотя разливается по всему лицу земли: но слепые не видят его. Безумен тот человек, котрый сам по себе будучи слеп и зреть немогущий, начинает винить в том свет: потому болезнь очей есть причиною той слепоты, а не сияние солнечное. Подобно безумен и глуп есть неверный человек, когда дерзнет винить Бога. Понеже причиною его нераскаянности и неверия не Бог есть, но злое его собственное произволение. Лукавое расположение его сердце творит его невмещающим света Божией благодати: так точно, как слепаго немощь очей его не вмещает вещественнаго света. Но как между собою согласует сие: <b>в мире бе, и во своя прииде</b>? Сие кажется одно другому противно. Ибо ежели Он <i>бе</i>, то не прииде: а ежели прииде, то не бе. Речение <i>бе</i> по Божеству Его приемлется: а <b>прииде</b> – по человечеству. Бе Иисус Христос в мире от века, яко безпредельный Бог, и везде сый и вся исполняяй. Бе Христос, яко Бог, искони в мире, понеже и мир Тем бысть. Прииде же яко человек тогда, когда воплотився от Святыя Девы, явился в мире и с человеки поживе. Заметь еще, что сие речение, <b>мир</b>, двоякое здесь имеет значение. Берется за вселенную, и за множество людей. Когда говорится: <b>в мире бе, и мир Тем бысть</b>: то взимается за всю тварь, так как и в сих Писания словах: <i>Сей бо даде мне и сущих познание неложное, познати составление мира, и действие стихий</i>. (<a href="/bible-index/bible/?b=270&c=7&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Сам Он даровал мне неложное познание существующего, чтобы познать устройство мира и действие стихий,</span></span>Прем. 7:17</a>) И еще: <i>не можаше бо всесильная рука Твоя яже сотвори мир от безобразнаго вещества</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=270&c=11&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Не невозможно было бы для всемогущей руки Твоей, создавшей мир из необразного вещества, наслать на них множество медведей или свирепых львов,</span></span>Прем. 11:18</a>). Когда же говорится: <b>и мир Его не позна</b>, то за людей взимается, хотя и не за всех, но за некоторых токмо, так как здесь: <i>се мир по нем идет</i>. (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Фарисеи же говорили между собою: видите ли, что не успеваете ничего? весь мир идет за Ним.</span></span>Ин. 12:19</a>). Ибо и прежде, нежели Сын Божий воплотился, таинство Его воплощения знали праведные и святые мужи; сего ради и Господь наш рече о Аврааме: <i>Авраам отец ваш рад бы был, дабы видел день Мой: и виде, и возрадовася</i>: (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=56"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">56</span> Авраам, отец ваш, рад был увидеть день Мой; и увидел и возрадовался.</span></span>Ин. 8:56</a>); о Давиде же: <i>како убо Давид духом Господа Его нарицает, глаголя: рече Господь Господеви моему, седи одесную Мене</i>. (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Говорит им: как же Давид, по вдохновению, называет Его Господом, когда говорит:</span></span>Мф. 22:43</a>)? Также и пророк Моисей предвидя и уверовав в пришествие Его плотию, сказал: <i>пророка от братии твоея, якоже мене, возставит тебе Господь Бог наш</i>. (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=18&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Пророка из среды тебя, из братьев твоих, как меня, воздвигнет тебе Господь Бог твой, - Его слушайте, -</span></span>Втор. 18:15</a>). <i>Подобно и вси пророцы от Самуила и иже по сих, елицы глаголаша, такожде предвозвестиша Господне вочеловечение</i>. (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=3&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И все пророки, от Самуила и после него, сколько их ни говорили, также предвозвестили дни сии.</span></span>Деян. 3:24</a>). Сим же, <b>во своя</b>, Евангелист назвал землю, так как собственное Божие творение: <i>своими</i> же всех человеков (поелику все суть Божия тварь), а паче Иудеев, <i>от них же и Христос по плоти</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> их и отцы, и от них Христос по плоти, сущий над всем Бог, благословенный во веки, аминь.</span></span>Рим. 9:5</a>).<br />А поелику многие и из язычников прияли Его, то есть, во имя Его уверовали: Он же сказал, что <b>"свои Его не прияли"</b>; то чтоб кто не подумал, что все не уверовали, присовокупляет вскоре:<br /><br />ст. 12 <i> Елицы же прияша Его, даде им область чадом Божиим быти, верующим во имя Его</i>.</div></p>