<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Которые не от кровии </b>пр.: в это сыновство Богу вводит человека не плотское рождение, но рождение духовное, непостижимое, рождение от Бога или возрождение, основание коего — в вере человека в искупительную смерть Христову. По этому-то рождению от Бога верующие и становятся сынами Божиими. Евангелист указывает здесь противоположность рождения плотского и рождения духовного или возрождения, но и в этом плотском рождении указывает некоторые различия или степени восхождения от чисто чувственного и плотского к более совершенному в теократическом смысле. <b>Не от крови</b>: с подлинника (множественное число) не от кровей. По объяснению бл. Августина, сим обозначает плотское соединение двух полов; выражением же — ни от хотения плоти указывается хотение жены в отличие от хотения мужа, которое представляется здесь выше хотения жены, как более полное и разумное осуществление творческого — плодитесь и множитесь и наполняйте землю (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И благословил их Бог, и сказал им Бог: плодитесь и размножайтесь, и наполняйте землю, и обладайте ею, и владычествуйте над рыбами морскими [и над зверями,] и над птицами небесными, [и над всяким скотом, и над всею землею,] и над всяким животным, пресмыкающимся по земле.</span></span>Быт. 1:28</a>). Общее же выражение значит: усыновляет нас Богу не плотское рождение, а вера во имя Господа, имеющие которую суть рождённые от Бога — чада Божии в вышеуказанном смысле. Не поражается ли сим обычный предрассудок иудеев о правах своих на царство Мессии на основании плотского происхождения их от Авраама? Плотское рождение в этом отношении ничего не значит; только верующие и по этой вере рождённые от Бога имеют власть быть чадами Божиими или участниками в царстве Христа Спасителя, Который не стыдится братьями своими нарицать их (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=2&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ибо и освящающий и освящаемые, все - от Единого; поэтому Он не стыдится называть их братиями, говоря:</span></span>Евр. 2:11</a>), почему они суть сонаследники Христу в Его благодатном царстве.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div><br /><br />Сии, говорит, чада не плотски родилися, так как людей раждают люди, но от Бога, чрез веру и благодать Божественнаго крещения. Рождение таковых чад не есть плотское и человеческое, но духовное и Божественное. Когда Петр уверовал, то услышал от Христа почти те же слова: <i>блажен ты Симон вар Иона, яко плоть и кровь не яви тебе, но Отец мой Иже на небесех</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Тогда Иисус сказал ему в ответ: блажен ты, Симон, сын Ионин, потому что не плоть и кровь открыли тебе это, но Отец Мой, Сущий на небесах;</span></span>Мф. 16:17</a>) Но сии речения и другой имеют, таинственный смысл. Мы видим, что бывшие прежде закона, принося Богу жертву кровей, чаяли чрез оныя соделаться благоугодными пред лицеем Его: живущие же под законом обрезывали крайнюю плоть, мня, что чрез обрезание делаются чадами Божиими. Но мы слышим Апостола пишущаго к тем, коих он называл чадами Божиими: <i>что не в мудрости плоти, но благодатию Божиею жихом в мире</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=1&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ибо похвала наша сия есть свидетельство совести нашей, что мы в простоте и богоугодной искренности, не по плотской мудрости, но по благодати Божией, жили в мире, особенно же у вас.</span></span>2 Кор. 1:12</a>). Сказанное же им значит то, что ни чрез кровожертвоприношение, ни чрез плотское обрезание, ниже чрез мирскую философию, но единственно чрез веру во Христа бывают люди чадами Божиими. То есть, что ниже жертвы бывших прежде закона, ниже обрезание сущих под законом, ниже мирская мудрость в различныя времена мудрословствовавших, не делают человека чадом Божиим, но единая во Христа Господа вера. Причину же таковаго усыновления следующую Евангелист приводит следующую:<br /><br />ст. 14 <i> И Слово плоть бысть: и вселися в ны, и видехом славу Его, славу яко единороднаго от Отца, исполнь благодати и истины.</i> </div></p>