<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div><b> «И Слово плоть бысть»</b> – под плотью здесь понимается не только одно человеческое тело, но полный человек, в каковом смысле слово «<i>плоть</i>» часто употребляется в Свящ. Писании (напр., <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И если бы не сократились те дни, то не спаслась бы никакая плоть; но ради избранных сократятся те дни.</span></span>Мф. 24:22</a>), т.е. Слово стало полным и совершенным человеком, не переставая, однако, быть Богом. <b> «И вселися в ны»</b> – и обитало с нами, <b> «исполнь благодати и истины»</b>. Под «<i>благодатью</i>» разумеется, как благость Божия, так и дары благости Божией, открывающие людям доступ к новой духовной жизни, т.е. дары Св. Духа. Слово, обитая с нами, было исполнено также и истины, т.е. совершенного ведения всего, что касается духовного мира и духовной жизни.<br /> <b>«И видехом славу Его, славу, яко единородного от Отца»</b> – Апостолы действительно видели славу Его в преображении, воскресении и вознесении на небо, славу в Его учении, чудесах, делах любви и самоуничижения добровольного. «<i>Единороднаго от Отца</i>», ибо только Он один Сын Божий по существу, по Своей Божественной природе; этими словами указывается на Его безмерное превосходство над сынами или чадами Божиими по благодати, о которых сказано выше.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1090">Макарий (Булгаков) митр.</a><div>Св. Иоанн евангелист благовествует: <i>Бог бе Слово…</i> <b>И Слово плоть бысть, и вселися в ны, и видехом славу его, славу, яко единороднаго от Отца</b>, <i>исполнь благодати и истины… Закон Моисеом дан бысть: благодать же и истина Иисус Христом бысть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В начале было Слово, и Слово было у Бога, и Слово было Бог.</span></span>Ин. 1:1</a>, 14, <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> ибо закон дан чрез Моисея; благодать же и истина произошли чрез Иисуса Христа.</span></span>Ин. 1:17</a>). Здесь видимо изображается Лице или Ипостась Бога-Слова, и говорится, что сия-то Ипостась стала плотию или вочеловечилась<a href="#606830_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, что Она-то во плоти обитала между людьми под именем Иисуса Христа, и что Она, по воплощении или вочеловечении, осталась во Иисусе Христе, Богочеловеке, тою же самою, единою и неизменившеюся Ипостасию Единородного от Отца (см. подобную мысль: <a href="/bible-index/bible/?b=690&c=1&s=1&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> О том, что было от начала, что мы слышали, что видели своими очами, что рассматривали и что осязали руки наши, о Слове жизни, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> ибо жизнь явилась, и мы видели и свидетельствуем, и возвещаем вам сию вечную жизнь, которая была у Отца и явилась нам, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> о том, что мы видели и слышали, возвещаем вам, чтобы и вы имели общение с нами: а наше общение - с Отцем и Сыном Его, Иисусом Христом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И сие пишем вам, чтобы радость ваша была совершенна.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И вот благовестие, которое мы слышали от Него и возвещаем вам: Бог есть свет, и нет в Нем никакой тьмы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Если мы говорим, что имеем общение с Ним, а ходим во тьме, то мы лжем и не поступаем по истине;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> если же ходим во свете, подобно как Он во свете, то имеем общение друг с другом, и Кровь Иисуса Христа, Сына Его, очищает нас от всякого греха.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Если говорим, что не имеем греха, - обманываем самих себя, и истины нет в нас.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Если исповедуем грехи наши, то Он, будучи верен и праведен, простит нам грехи наши и очистит нас от всякой неправды.</span></span>1 Ин. 1:1—9</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=690&c=5&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Знаем также, что Сын Божий пришел и дал нам свет и разум, да познаем Бога истинного и да будем в истинном Сыне Его Иисусе Христе. Сей есть истинный Бог и жизнь вечная.</span></span>1 Ин. 5:20</a>). «Выражение: <b>Слово стало плотию</b>, значит, что самая Ипостась Слова без всякого превращения стала Ипостасию плоти», — замечает св. Иоанн Дамаскин.<a href="#606830_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="606830_1" class="note-item" href="#606830_1">1</a> Еретики, отвергавшие во И. Христе человеческую душу, главным образом основывались на словах Евангелиста: <i>Слово плоть бысть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И Слово стало плотию, и обитало с нами, полное благодати и истины; и мы видели славу Его, славу, как Единородного от Отца.</span></span>Ин. 1:14</a>). Но слово: <i>плоть</i> в св. Писании весьма часто употребляется в значении всего человека, например: <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=6&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И воззрел [Господь] Бог на землю, и вот, она растленна, ибо всякая плоть извратила путь свой на земле.</span></span>Быт. 6:12</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И если бы не сократились те дни, то не спаслась бы никакая плоть; но ради избранных сократятся те дни.</span></span>Мф. 24:22</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И будет в последние дни, говорит Бог, излию от Духа Моего на всякую плоть, и будут пророчествовать сыны ваши и дочери ваши; и юноши ваши будут видеть видения, и старцы ваши сновидениями вразумляемы будут.</span></span>Деян. 2:17</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=3&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> потому что делами закона не оправдается пред Ним никакая плоть; ибо законом познаётся грех.</span></span>Рим. 3:20</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> для того, чтобы никакая плоть не хвалилась пред Богом.</span></span>1 Кор. 1:29</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=550&c=2&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> однако же, узнав, что человек оправдывается не делами закона, а только верою в Иисуса Христа, и мы уверовали во Христа Иисуса, чтобы оправдаться верою во Христа, а не делами закона; ибо делами закона не оправдается никакая плоть.</span></span>Гал. 2:16</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=610&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И беспрекословно - великая благочестия тайна: Бог явился во плоти, оправдал Себя в Духе, показал Себя Ангелам, проповедан в народах, принят верою в мире, вознесся во славе.</span></span>1 Тим. 3:16</a>. «Он думает, — пишет против Аполлинария св. <i>Кирилл александрийский</i>, — защитником своего безумия иметь велегласнейшего проповедника Богословия, евангелиста Иоанна, который говорит: <i>Слово плоть бысть и вселися в ны</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И Слово стало плотию, и обитало с нами, полное благодати и истины; и мы видели славу Его, славу, как Единородного от Отца.</span></span>Ин. 1:14</a>). Между тем сам он хорошо знает, как часто Божественное Писание целое выражает частию, иногда, наприм., всего человека называет душею, иногда плотию означает целое живое существо (ολον το ζώον). Так сказано: <i>всех душ, яже приидоша со Иаковом во Египет, седмьдесять пять</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=49&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Вениамин, хищный волк, утром будет есть ловитву и вечером будет делить добычу.</span></span>Быт. 49:27</a>); очевидно, что сыновья и внуки Иакова были не бестелесны; но Бытописатель целое обозначил частию. И еще; <i>душа согрешающая, сия умрет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=5&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Если кто согрешит тем, что слышал голос проклятия и был свидетелем, или видел, или знал, но не объявил, то он понесет на себе грех.</span></span>Лев. 5:1</a> и след.); но никто никогда не знал, чтобы душа впадала в грех без тела. И опять: <i>не имать дух мой пребывати в человецех сих, зане суть плоть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=6&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И сказал Господь [Бог]: не вечно Духу Моему быть пренебрегаемым человеками [сими], потому что они плоть; пусть будут дни их сто двадцать лет.</span></span>Быт. 6:3</a>)… Но всякий знает, что не бездушные были те, которых обвиняет здесь Писание, которым оно дает закон и которых природу раскрывает» (о вочеловеч. Господа, гл. 17, в Хр. Чт. 1847, III, 202—203).<br /></li><li><a id="606830_2" class="note-item" href="#606830_2">2</a> Точн. Изл. пр. веры, кн. III, гл. II, стр. 166. Или как замечает св. Прокл: «выражением: <i>плоть бысть</i>, Евангелист показывает неделимость совершеннейшего соединения. Ибо как единица не может быть разделена на две единицы, потому что если бы могла так разделяться, то была бы не единица, а двоица: так и то, что по совершеннейшему единению есть едино, не может быть разделено на двое» (Посл. к армян. о вере, в Хр. Чт. 1841, I, 359). Мысли других древних учителей, как понимать выражение: <i>Слово плоть бысть</i>, собрал еще блаж. Феодорит в разгов. 1 между эранист. и правосл. (см. в Хр. Чт. 1846, I, 69—76).<br /></li></ul></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Православно-догматическое Богословие". Том 2. <br />Отд. 1-й Гл. 2-я, II. O единстве ипостаси во Иисусе Христе. § 137. Действительность соединения во Христе двух естеств во единую ипостась</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>И Слово стало плотию:</b> это Слово, о коем доселе шла речь как о вечном, ипостасном Сыне Божием, творце и промыслителе мира и духовном просветителе людей, не познанном языческим миром, не всеми признанном и принятом даже среди избранного народа, — это вечное Слово, по наступлении определенного времени, <b>стало плотию</b>, воплотилось, вочеловечилось и явилось на земле как человек — Господь Иисус Христос, не переставая быть Словом, Сыном Божиим, Богом. «Божие Слово, превечное, невидимое, непостижимое, бестелесное, начало от начала, свет от света, источник жизни и бессмертия, определение и слово Отца, приходит к своему образу, носит плоть ради плоти, соединяется с разумною душою ради моей души, очищая подобное подобным, делается человеком по всему, кроме греха» (Григ. Б.). Слово <b>плоть</b>, по библейскому словоупотреблению, имеет много значений. Здесь оно, без сомнения, имеет самое полное и чистое значение полного и чистого человека, состоящего из души и тела. В таком значении <b>всего полного человека</b> оно нередко употребляется в Библии как Ветхого, так и Нового Завета (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=40&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и явится слава Господня, и узрит всякая плоть [спасение Божие]; ибо уста Господни изрекли это.</span></span>Ис. 40:5</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> так как Ты дал Ему власть над всякою плотью, да всему, что Ты дал Ему, даст Он жизнь вечную.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Сия же есть жизнь вечная, да знают Тебя, единого истинного Бога, и посланного Тобою Иисуса Христа.</span></span>Ин. 17:2—3</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=3&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> потому что делами закона не оправдается пред Ним никакая плоть; ибо законом познаётся грех.</span></span>Рим. 3:20</a> ср. Феофил.). Посему выражение — <b>Слово стало плотию</b> значит: Слово восприняло полное человеческое естество, земное тело и разумную душу и, будучи Богом от века, стало Богочеловеком во времени. «Когда слышишь, что Слово стало плотию, не подумай, что Оно оставило собственную свою природу и превратилось в плоть, — но что, оставаясь тем, чем было, Оно стало тем, чем не было». (Феофил.). — <b>И обитало с нами</b>, или, точнее, — вселилось среди нас. Образ и выражение заимствованы от обитания или вселения Бога Иеговы среди народа Своего во Святом святых в скинии, потом во храме. Идея этого вселения Иеговы среди народа Своего (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=25&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И устроят они Мне святилище, и буду обитать посреди их;</span></span>Исх. 25:8</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=29&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> и буду обитать среди сынов Израилевых, и буду им Богом,</span></span>Исх. 29:45</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=30&c=26&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и поставлю жилище Мое среди вас, и душа Моя не возгнушается вами;</span></span>Лев. 26:11</a>) у пророков еще более раскрыта (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=4&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И сотворит Господь над всяким местом горы Сиона и над собраниями ее облако и дым во время дня и блистание пылающего огня во время ночи; ибо над всем чтимым будет покров.</span></span>Ис. 4:5</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=57&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Ибо так говорит Высокий и Превознесенный, вечно Живущий, - Святый имя Его: Я живу на высоте [<i>небес</i>] и во святилище, и также с сокрушенными и смиренными духом, чтобы оживлять дух смиренных и оживлять сердца сокрушенных.</span></span>Ис. 57:15</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=360&c=3&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Я смою кровь их, которую не смыл еще, и Господь будет обитать на Сионе.</span></span>Иоил. 3:21</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=330&c=37&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И будет у них жилище Мое, и буду их Богом, а они будут Моим народом.</span></span>Иез. 37:27</a> др.) и, сообразно сему, Слово Божие воплотившееся представляется вселяющимся среди народа Своего открыто, тогда как Бог Иегова невидимо во Святом святых обитал среди народа Своего. Слово — <b>с нами</b> имеет ближайшее отношение к словам: <b>которые приняли Его и уверовали во имя Его </b>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> А тем, которые приняли Его, верующим во имя Его, дал власть быть чадами Божиими,</span></span>Ин. 1:12</a>), к которым принадлежал Иоанн евангелист, и — эти <b>верующие</b> составляли первоначально то малое общество, как начаток нового избранного народа Божия, среди которого вселилось воплотившееся Слово и которые созерцали славу Его, не созерцаемую другими неверовавшими. — <b>И мы видели славу Его:</b> мы, т.е. ученики (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> О том, что было от начала, что мы слышали, что видели своими очами, что рассматривали и что осязали руки наши, о Слове жизни, -</span></span>1 Ин. 1:1</a>) или вообще верующие и только верующие, так как видение или созерцание этой славы возможно только очами веры; неверие не видело и не могло видеть этой славы, как но мы видим из всей евангельской истории; оно видя не видит, слыша не слышит, т.е. видя действия лица или события, не понимает их внутреннего смысла и значения и следов, не может видеть, например, Славы божественной в лице и действиях Господа Иисуса, как это видно, например, из образа действий в отношении ко Христу книжников и фарисеев. <b>Видели:</b> не внутренними только очами меры, как ветхозаветные, но и внешними телесными очами, во внешнем человеческом явлении Слова, и не в образах только и символах, как ветхозаветные, но в самой истине — действительности, ибо пред ними был в самом деле истинный воплотившийся Бог в истинном человеческом теле, истинный Богочеловек. <b>Славу Его:</b> слава — внешнее проявление величества невидимого Бога, особенное внешнее необычайное проявление Его внутреннего невидимого существа. Слава Божия является во всем мире (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=18&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Небеса проповедуют славу Божию, и о делах рук Его вещает твердь.</span></span>Пс. 18:2</a>), так как весь мир есть внешнее отображение высочайших совершенств Божиих, но Бог благоволит и особенным образом являть славу Свою, каковых особенных явлений славы Божией среди народа еврейского было много в разных видах. Эту славу Божию в особенном необычайном явлении в лице Господа Иисуса Христа — воплотившегося Слова, и притом в ее полноте (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И от полноты Его все мы приняли и благодать на благодать,</span></span>Ин. 1:16</a>), и созерцали по вере ученики Его и верующие во имя Его. Созерцали они славу сию «во всем, что Он делал и говорил» (Феофил.), но особенно — в некоторых чрезвычайных проявлениях ее, — в преображении, воскресении, вознесении. Они созерцали славу Слова именно <b>как Единородного от Отца</b>, т.е. слава Божия могла гак проявиться и проявляться только в Единородном от Отца, т.е. по всей ее полноте (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И от полноты Его все мы приняли и благодать на благодать,</span></span>Ин. 1:16</a>), созерцаемой верою. «Выражение — к а к означает здесь не уподобление и не сравнение, а подтверждение и несомнительное определение, как бы так сказал евангелист: мы видели славу, какую подобает и свойственно иметь единородному и истинному Сыну царя всех Бога» (Злат., ср. Феофил.).<br />Он говорит так, «желая изобразить высочайшее и несравненное превосходство славы Сына Божия» (Злат.). Слово <b>Единородный </b>в приложении к Слову воплотившемуся Господу Иисусу употребляется только у одного ев. Иоанна (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Бога не видел никто никогда; Единородный Сын, сущий в недре Отчем, Он явил.</span></span>Ин. 1:18</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Ибо так возлюбил Бог мир, что отдал Сына Своего Единородного, дабы всякий верующий в Него, не погиб, но имел жизнь вечную.</span></span>Ин. 3:16</a>, 18; <a href="/bible-index/bible/?b=690&c=4&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Любовь Божия к нам открылась в том, что Бог послал в мир Единородного Сына Своего, чтобы мы получили жизнь через Него.</span></span>1 Ин. 4:9</a>) и обозначает Его как единственного Сына (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=7&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Когда же Он приблизился к городским воротам, тут выносили умершего, единственного сына у матери, а она была вдова; и много народа шло с нею из города.</span></span>Лк. 7:12</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=8&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> потому что у него была одна дочь, лет двенадцати, и та была при смерти. Когда же Он шел, народ теснил Его.</span></span>Лк. 8:42</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=9&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Вдруг некто из народа воскликнул: Учитель! умоляю Тебя взглянуть на сына моего, он один у меня:</span></span>Лк. 9:38</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=11&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Верою Авраам, будучи искушаем, принес в жертву Исаака и, имея обетование, принес единородного,</span></span>Евр. 11:17</a>), кроме Которого Бог Отец не имеет еще сына в том же смысле, т.е. сына по существу, а не по благодати, как чада Божии в <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> А тем, которые приняли Его, верующим во имя Его, дал власть быть чадами Божиими,</span></span>Ин. 1:12</a> и др.; почему этот Единородный и единственный сын и существует от вечности с Богом и есть божественное лице, творец и промыслитель мира (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=1&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В начале было Слово, и Слово было у Бога, и Слово было Бог.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Оно было в начале у Бога.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Все чрез Него начало быть, и без Него ничто не начало быть, что начало быть.</span></span>Ин. 1:1—3</a>). В этом Единородном слава Божия открылась вполне во всей Его жизни, действиях, учении и пр., вообще в богочеловеческом Его существе, каковую славу верою и видением и созерцали Его ученики и все верующие в Него по мере веры. — <b>От Отца</b> «т.е. из существа Отца» (Ориг.). — <b>Полное благодати и истины:</b> два основные вида явления славы Слова как Единородного от Отца — благодать и истина. <b>Благодать</b> означает собственно благоволение, милосердие, любовь, потом — самые дары и благодеяния, оказываемые милосердием и любовью во всем их многообразном проявлении; истина — противоположность лжи или мнимому, призрачному, а также — образу, тени. В воплотившемся Слове — Господе Иисусе эта благодать как милость и дар излились вполне на все человечество по вере, и истина во всем ее обширном значении открылась людям, тогда как в Ветхом Завете, вообще говоря, благодать не вполне открылась, потому что фактически крестною смертью Мессии еще не разрушено было греховное средостение между Богом и человеком; закон же вообще имел значение сеновное (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Закон, имея тень будущих благ, а не самый образ вещей, одними и теми же жертвами, каждый год постоянно приносимыми, никогда не может сделать совершенными приходящих <i>с ними.</i></span></span>Евр. 10:1</a>) — прообразительное, имея истину только в будущем во Христе; благодать и истина в полном их проявлении осуществились только в христианстве и суть характеристические проявления славы Слова, как Единородного от Отца (ср. Феофил.). «Мы видели славу не пророка, не ангела, не архангела, не горних сил, не иной какой созданной твари, какова бы она ни была, но видели славу Самого Владыки, Самого Царя, Самого истинного Единородного Сына, Господа всяческих. Неприступная слава сия, хотя и была сокрыта под покровом тела, однако ж проявлялась в такой необычайной силе и светозарном сиянии, каким может блистать только слава Единородного от Отца, Господа славы» (Злат.).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1100">Михаил Помазанский протопр.</a><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В начале было Слово, и Слово было у Бога, и Слово было Бог.</span></span>Ин. 1:1</a></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>Связь речи требует того, чтобы мы соединительный союз и почитали за винословный. Если же сие так понимать будешь, то смысл слова будет такой: от Бога родилися верующие во Христа: ибо <b>Слово плоть бысть</b>. То есть, поенже единородный Сын и Слово Божие воплотилося, то посему в Него уверовавшие сподобилися бытии чадами Божиими. Для чегож не сказал: Слово бысть человек, но <b>плоть бысть</b>; Для того, чтоб кто не возмнил, акибы Он восприял на Себя, или облекся в коголибо из человеков, или одного только внутреннего человека, то есть, единую человеческую душу: и чтоб показать, что не токмо с человеческою душею, но и с плотию Слово Божие соединилось: также и изъявить безмерное Его смирение, и заградить еретическия Манесовы уста, который говорил: будто бы Сын Божий мечтательно точию воплотился, то есть, видь только приял человека: ещеж, чтобы сообразиться преждебывшему созданию человеческаго естества. Ибо во первых Бог сотворил тело, а потом вдохнул в лице его дыхание жизни, то есть душу. <b>Плоть</b>, сказал Он: ибо свойственно Священному Писанию плотию нарицать всего человека. <i>К Тебе,</i> сказано, <i>всяка плоть придет.</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=64&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ты слышишь молитву; к Тебе прибегает всякая плоть.</span></span>Пс. 64:3</a>) также: <i>излию от Духа моего на всяку плоть.</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=360&c=2&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И будет после того, излию от Духа Моего на всякую плоть, и будут пророчествовать сыны ваши и дочери ваши; старцам вашим будут сниться сны, и юноши ваши будут видеть видения.</span></span>Иоил. 2:28</a>) и еще: <i>да благословит всяка плоть имя Святое Его</i>. (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=144&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Уста мои изрекут хвалу Господню, и да благословляет всякая плоть святое имя Его во веки и веки.</span></span>Пс. 144:21</a>) также: <i>и узрит всяка плоть спасение Божие.</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=40&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и явится слава Господня, и узрит всякая плоть [спасение Божие]; ибо уста Господни изрекли это.</span></span>Ис. 40:5</a>) Сих слов, как видно, не уразумел безумный Апполинарий, и потому утверждал, что тело Господа Иисуса было без ума и без души. Потому что из оных слов явствует, что плоть берется за всего человека, то есть, и за душу и за тело. <b>Слово</b> убо <b>плоть бысть</b>. Не пременилось оно в плоть, сего да не буди! Но пребыв безпревратно, и неизменно, соединилось с человеческим естеством. И Бог, будучи совершен, бысть совершен и человек, в едином лице два естества имущий, едино Божеское, а другое человеческое, непревпащенныя и неизменныя и неслитныя. Ибо ниже Божество пременилось в человечество, ниже человечество в Божество. Сей смысл ясно изображает, говоря: <b>И Слово плоть бысть, и веселися в ны</b>. Слышиши ли? вселися в ны, говорит. Иный убо есть вселивыйся, иже есть Божество: а иное — место вселения, еже есть человечество. <b>В ны</b> же, — говорит: ибо мы все во Христе зримся, и Он представляет все человечество, якоже и первый праотец Адам. Сего ради и вторым человеком нарицается: <i> первый человек от земли перстен: вторый человек, Господь с небесе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=47"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> Первый человек - из земли, перстный; второй человек - Господь с неба.</span></span>1 Кор. 15:47</a>). Заметь притом, что речение: <b>исполнь благодати и истины</b>, некоторые относят к Слову, так толкуя: <b>и Слово плоть бысть, и вселися в ны, исполнь благодати и истины:</b> между оными же находящияся слова как бы изъемлют. Иныеже относят оное речение к славе, сочиняя так и говоря: <b>исполнь</b>, то есть, полна убо бе (то есть, слава) <b>благодати и истины</b>. Сии оба толкования, хотя и не суть противны: однако первое кажется приличнее и сообразнее следующим словам Евангелиста. По первому убо толкованию исполнь благодати называется Сын, понеже не яко Святые или Ангелы, благодать от Бога приемлет: но имеет оную Сам от Себе по естеству, яко Бог. <b>Исполнь благодати,</b> — поелику от Него всякая благодать присно и неисто (Аммон. и Ориген на Иоанна) (Кирилл, Златоуст, Феофил.). Сии оба толкования хотя и не суть противны, однако первое кажется приличнее и сообразнее следующим словам Евангелиста. По первому убо толкованию, <b>исполнь благодати</b> называется Сын; понеже не яко святые или Ангели, благодать от Бога приемлет, но имеет оную Сам от Себе по естеству, яко Бог. <b>Исполнь благодати</b>, — поелику от Него всякая благодать присно и неистощимо проистекает. Им подается оставление грехов: <i>придите ко Мне вси труждающиися и обременении, и Аз упокоя вы.</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Придите ко Мне все труждающиеся и обремененные, и Я успокою вас;</span></span>Мф. 11:28</a>). Им усыновление: <i> даде им область чадом Божиим быти.</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> А тем, которые приняли Его, верующим во имя Его, дал власть быть чадами Божиими,</span></span>Ин. 1:12</a>) Им жизнь вечная: <i> да всяк веруяй в Онь не погибнет, но имать живот вечный.</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> дабы всякий, верующий в Него, не погиб, но имел жизнь вечную.</span></span>Ин. 3:15</a>). Им всякое дарование: <i>и аще что попросите во имя Мое, сотворю вам</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Если чего попросите во имя Мое, Я то сделаю.</span></span>Ин. 14:14</a>). <b>Исполнь же истины:</b> поелику есть самая истина, истинный Бог. <i>Аз есмь,</i> говорит, <i>истина,</i> <b>исполнь истины:</b> ибо упразднил сень закона и прообразования, наставил истиннейшым догматам Пресвятыя Троицы, предал безпогрешительныя нравоучения, исполнил и исполняе, елика обещает. <b>Исполнь благодати и истины.</b> Свидетельствует о сем сам евангелист, видевший славу Его, говоря: <b>и видехом славу Его, славу яко единароднаго от Отца</b>. Но когдаж Иоанн видел славу Иисуса Христа и познал, что слава Его была не такая, какая святых, но слава, <b>яко единароднаго</b>, то есть, без сомнения единароднаго Сына, от Бога Отца рожденнаго; Послушай, что о сем вещает блаженный Петр: <i>не ухищренным бо баснем последовавшее, сказахом вам силу и пришествие Господа нашего Иисуса Христа, но самовидцы бывшее величествия онаго</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=680&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Ибо мы возвестили вам силу и пришествие Господа нашего Иисуса Христа, не хитросплетенным басням последуя, но быв очевидцами Его величия.</span></span>2 Пет. 1:16</a>). <i>Прием бо от Бога Отца честь и славу, гласу пришедшу к Нему такову от велелепныя славы: Сей есть Сын Мой возлюбленный, о Немже Аз благоволих:</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И се, глас с небес глаголющий: Сей есть Сын Мой возлюбленный, в Котором Мое благоволение.</span></span>Мф. 3:17</a>) <i>И сей глас мы слышахом с небесе сшед, с Ним сущее на горе святей.</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=680&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И этот глас, принесшийся с небес, мы слышали, будучи с Ним на святой горе.</span></span>2 Пет. 1:18</a>) Тогда убо, когда Господь преобразился на горе Фаворстей, когда просияло лице Его яко солнце, когда ризы Его были белы яко свет, когда Моисей и Илиа предстояли пред Ним яко рабы, когда Отец с небесе свидетельстсвовал: <i>Сей Сын Мой возлюбленный, о Нем же благоволих:</i> тогда Иоанн присутствуя, <i>видя славу Его,</i> не точию тогда только, но еще когда и в след за Ним ходил, видел славу Его. Видел стихии повинующиеся, бесов убегающих, Ангелов служащих, больных исцеляемых, мертвых воскрешаемых. И во время страдания Его стоял при Кресте, видел Его славу, то есть, всю тварь состраждущую, солнце затмившееся, завесу церковную раздравшуюся, землю колеблющуюся, гробы отверзаемые, мертвых восстающих. <i>Видел славу Его, когда предварив Петра, прииде прежде ко гробу.</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=20&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Они побежали оба вместе; но другой ученик бежал скорее Петра, и пришел ко гробу первый.</span></span>Ин. 20:4</a>) Когда видел Его из мертвых воскресшего, и Фомою осязаемого, и с собою и с прочими учениками купно обедующего. Познал он, что таковая слава, не была слава человеческая, но слава единороднаго Сына Божия: ибо ни Моисей просветившиися лицеем, ниже Илия заключенный и разверзый небеса и огнь с неба сведший, ни Елисей при жизни и по смерти воскрешавший мертвых, ни Даниил заградивый уста львов, ни трие отроки угасившие силу огненную, ниже ин кто из человек толикия чудеса не сотворил, ниже из мертвых восстал, ниже глас о нем слышан бысть с небесе: <i>Сей есть Сын Мой возлюбленный, о Немже благоволих, Того послушайте.</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=17&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Когда он еще говорил, се, облако светлое осенило их; и се, глас из облака глаголющий: Сей есть Сын Мой Возлюбленный, в Котором Мое благоволение; Его слушайте.</span></span>Мф. 17:5</a>) Праведно убо и благомудро засвидетельствовал он, говоря: <b>и видехом славу Его, славу яко единороднаго от Отца</b>. Но хотя Сие свидетельство есть и предовольное, однако не довольствуяся и сим, приводит и другое:<br /><br />ст. 15 <i>Иоанн свидетельствует о Нем, и воззва глаголя: Сей бе, Егоже рех, Иже по мне грядый, предо мною бысть: яко первее мене бе</i>.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1349">Сагарда Н.И.</a><div><i>Слово плоть быть, и вселися в ны, и видехом славу Его, славу яко единородного от Отца, исполнь благодати и истины </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И Слово стало плотию, и обитало с нами, полное благодати и истины; и мы видели славу Его, славу, как Единородного от Отца.</span></span>Ин. 1:14</a>): вечное Слово, единое с Отцем по существу, но и отдельное от Него по ипостаси, Которым создан и живет мир, стало плотью, т. е. приняло в единство ипостаси человеческое естество, действительно воплотилось, оставаясь единородным Сыном Отца и в этом уничиженном состоянии сияя славою, как исполненное благодати и истины. Это – основное положение христианства, в котором заключается вся сущность божественного откровения; его исповедание или отрицание есть отличительный признак христианства или антихристианства (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=4&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Духа Божия (и духа заблуждения) узнавайте так: всякий дух, который исповедует Иисуса Христа, пришедшего во плоти, есть от Бога;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> а всякий дух, который не исповедует Иисуса Христа, пришедшего во плоти, не есть от Бога, но это дух антихриста, о котором вы слышали, что он придет и теперь есть уже в мире.</span></span>1 Ин. 4:2-3</a>), и кто отвергает эту истину, для того не существует больше никакой истины: он лжец (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=2&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Кто лжец, если не тот, кто отвергает, что Иисус есть Христос? Это антихрист, отвергающий Отца и Сына.</span></span>1 Ин. 2:22</a>) в абсолютном смысле этого слова. Хотя этот величайший догмат христианства проповедовали все Апостолы, но развить его во всей полноте и выразить с точностью, не оставляющею никакого места для сомнений и колебаний на счет истинного смысла, объема и значения возвещаемого учения, определено было от Бога тому, кто, возлежа на персях Богочеловека, почерпал совершенное познание о действительном существе своего возлюбленного Учителя, в Котором он увидел и познал славу Единородного от Отца. Богочеловеческий образ Иисуса Христа неизменно стоит пред его душою, наполняет ее, составляет средоточие всей его христианской жизни: что Христос распятый для Апостола Павла, то Слово воплотившееся для Апостола Иоанна. Нет сомнения, что в течение всей своей долгой жизни Апостол Иоанн но переставал говорить своим ученикам об Учителе, говорить о Нем то, что он вынес из ежедневного и при том близкого обращения с Ним и в чем он убежден был самым точным, самым осязательным образом. И на это-то драгоценное сокровище его сознания и жизни делается дерзкое покушение: лжецы, сыны антихриста, пытаются извратить и ниспровергнуть ту истину, которою одною мир живет и может жить; они проповедуют, что Слово жизни, Сын Божий не воплотился, и Иисус не есть то, чем представляют Его Апостолы; что, следовательно, нее апостольская проповедь о Слове, Которое стало плотью, ошибочна. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Первое соборное послание святого Апостола и Евангелиста Иоанна Богослова </i></div></div></p></div>