<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Благодать и истина Иисусом Христом быстъ.</b> И Ветхий Завет не был без благодати и без истины, но по толкованию святого Златоустаго (на Ин. беседа 14), там только образы вещей, а здесь самая истина; там сыновство по имени, и не без рабства; здесь сыны и, следовательно, свободны на самом деле (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Потому что вы не приняли духа рабства, <i>чтобы</i> опять <i>жить</i> в страхе, но приняли Духа усыновления, Которым взываем: "Авва, Отче!"</span></span>Рим. 8:15</a>); там начало, низшая степень; здесь полнота и совершенство. <br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Ибо закон дан</b> и пр.: основание и причина величия и неисчерпаемости благодати, почерпаемой из полноты Христовой, сравнительно с состоянием человека под ветхозаветным законом, где также по вере были дары благодати, но не в такой мере, как в Новом Завете. Вообще же состояние подзаконное было противоположно состоянию под благодатью, как в особенности раскрывает это св. Ап. Павел, главным образом, в посланиях к Римлянам, Галатам и Евреям. Закон был только тенью будущих благ (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Закон, имея тень будущих благ, а не самый образ вещей, одними и теми же жертвами, каждый год постоянно приносимыми, никогда не может сделать совершенными приходящих <i>с ними.</i></span></span>Евр. 10:1</a>), то, что обряды закона изображали подобно тени, ясно открыто, пришло во исполнение, действительно совершено и подано Христом, ибо от Него <b>произошла благодать и истина</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И Слово стало плотию, и обитало с нами, полное благодати и истины; и мы видели славу Его, славу, как Единородного от Отца.</span></span>Ин. 1:14</a>), только Он явил людям всё домостроительство спасения их. Закон Моисеев предписывал заповеди неудобоисполнимые во всей их полноте и поражал преступника проклятием, не давая ему, однако же, достаточно сил для достижения законной праведности (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> а все, утверждающиеся на делах закона, находятся под клятвою. Ибо написано: проклят всяк, кто не исполняет постоянно всего, что написано в книге закона.</span></span>Гал. 3:10</a>). Христова благодать снимает с человека проклятие законное, оправдывает пред Богом, примирив с Ним (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Христос искупил нас от клятвы закона, сделавшись за нас клятвою [ибо написано: проклят всяк, висящий на древе],</span></span>Гал. 3:13</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=3&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Итак, что же? имеем ли мы преимущество? Нисколько. Ибо мы уже доказали, что как Иудеи, так и Еллины, все под грехом,</span></span>Рим. 3:9</a>, 10), прощает и очищает грехи и даёт силы исполнять новозаветный закон так, что он кажется игом благим и бременем лёгким (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Если исповедуем грехи наши, то Он, будучи верен и праведен, простит нам грехи наши и очистит нас от всякой неправды.</span></span>1 Ин. 1:9</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> ибо иго Мое благо, и бремя Мое легко.</span></span>Мф. 11:30</a>), сообщая многоразличные дары духовные по мере веры (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Дары различны, но Дух один и тот же;</span></span>1 Кор. 12:4</a> и далее). <b>Закон дан чрез Моисея</b>: как служителя (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И Моисей верен во всем доме Его, как служитель, для засвидетельствования того, что надлежало возвестить;</span></span>Евр. 3:5</a>), который должен был передать другим только то, что сам принял; <b>благодать же и истина произошла чрез Иисуса Христа</b>, который есть Сам царь, действующий полновластно. «Приметь и то, что о ветхом законе сказал — дан чрез Моисея, ибо он был подчинённый и слуга; а о новом не сказал — дан, но — был, чтобы показать, что он произошёл от Господа нашего Иисуса Христа, как от Владыки, а не от раба, и в конец достиг благодати и истины. — <i>Была</i> — знак самостоятельности, <i>дан</i> — знак рабства» (Феофил., ср. Злат.). По всему этому именно только от полноты Христовой и можно получать благодать на благодать, т. е. черпать по мере веры, сколько кто может из этого неисчерпаемого источника благодати.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div><br /><br />И Моисеов закон благодать есть: ибо не по долгу, но по человеколюбию Своему благоволил Бог дать оный людям для руководства к добродетели и предуготовления ко приятию евангелия: но благодать прообразительная и привременная. Благодать есть и евангелие: ибо по премногой Своей милости даровал оное Спаситель мира, но благодать уже истинная и вечная. Благодать — закон, но не совершенная и немогущая спасти <i>приступающих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Закон, имея тень будущих благ, а не самый образ вещей, одними и теми же жертвами, каждый год постоянно приносимыми, никогда не может сделать совершенными приходящих <i>с ними.</i></span></span>Евр. 10:1</a>). Благодать — евангелие, но пресовершенная и спасающая верующих. Всяк, <i>иже имеет веру и крестится, спасен будет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=16&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Кто будет веровать и креститься, спасен будет; а кто не будет веровать, осужден будет.</span></span>Мк. 16:16</a>). Благодать — закон, но данная рабом, то есть, Моисеем. Благодать — Евангелие, но низпосланная Самым Владыкою всех и Господнем Иисус Христом. Елико убо превосходит Владыка раба, Бог человека: толико и евангельский закон превышает Моисеова, так, что мы, вместо благодати прообразительной, не могущей спасти, данной рабом, прияли благодать истинную, пресовершенную, спастительную и дарованную нам чрез Самаго всяческих Владыку и Бога, Господа нашего Иисуса Христа.</div></p>