<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1086">Гладков Б.И.</a><div><p >Посланные были из фарисеев; они знали пророчество Малахии: <strong>Вот, Я пошлю к вам Илию пророка пред наступлением дня Господня, великого и страшного </strong>(<span class="bg_data_title bg_bibrefs"><a class="verse-link" href="/bible-index/bible/?b=460&c=4&s=5">Мал. 4:5</a></span>); и поэтому, когда им не удалось склонить Иоанна объявить себя Христом, то стали допрашивать его<strong>: Что же? ты Илия</strong>? <p >Пророчество Малахии можно относить к тому великому и страшному дню Господню, который мы называем Страшным Судом или Вторым Пришествием Христа; во всяком случае, нельзя понимать его буквально, нельзя считать, что должен был прийти непременно сам ветхозаветный пророк Илия, а не другой, подобный Илии; в этом нас убеждают и слова ангела, предсказавшего Захарии, что сын его, Иоанн, предыдет пред Господом <strong>в духе и силе Илии</strong> (<span class="bg_data_title bg_bibrefs"><a class="verse-link" href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=17">Лк. 1:17</a></span>).<p >Но посланные синедриона понимали пророчество Малахии буквально и были уверены, что сам пророк Илия должен явиться перед пришествием Мессии; потому-то они и допрашивали Иоанна: не Илия ли он? Иоанн отвечая: «Нет». – «Так не Пророк ли ты? Не тот ли ты Пророк, о Котором сказал Моисей: <strong>Пророка из среды тебя, из братьев твоих, как меня, воздвигнет тебе Господь <a class="zam_link" href="http://azbyka.ru/1/o_boge">Бог</a> твой, – Его слушайте (<span class="bg_data_title bg_bibrefs"><a class="verse-link" href="/bible-index/bible/?b=50&c=18&s=15">Втор. 18:15</a></span>)?»</strong><p >Под Пророком, о котором говорил Моисей, всегда подразумевали Мессию, Избавителя, Христа. Поэтому на вопрос – не Пророк ли ты? – Иоанн ответил: <strong>нет</strong>. Этим ответом, по мнению Златоуста, Иоанн отрекся не от того, что он пророк, а от того, что он именно тот, предвозвещенный Моисеем, Пророк.<p >«Так кто же ты? Скажи! Ведь нас послали узнать – кто ты? И мы должны дать ответ пославшим нас; и по какому праву ты крестишь, если ты не Христос, не Илия и не Пророк?»</p></div></p></div>