<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div> Тогда было время всеобщего ожидания Мессии, причем иудеи верили, что Мессия, когда придет, будет крестить. Неудивительно, что многие стали задаваться вопросом, не Христос ли Иоанн.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Что же ты крестишь</b> и пр.: вот причина, почему они посланы были спросить у Иоанна, кто он. Крещение было в то время в употреблении, но совершалось оно только над прозелитами язычниками, принимавшими веру иудейскую, — а не над природными иудеями. Иоанн изменил этот обычай и крестил всех приходивших к нему иудеев. Они полагали, на основании пророчеств (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=36&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И окроплю вас чистою водою, и вы очиститесь от всех скверн ваших, и от всех идолов ваших очищу вас.</span></span>Иез. 36:25</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=330&c=37&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И не будут уже осквернять себя идолами своими и мерзостями своими и всякими пороками своими, и освобожу их из всех мест жительства их, где они грешили, и очищу их, и будут Моим народом, и Я буду их Богом.</span></span>Иез. 37:23</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=450&c=13&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В тот день откроется источник дому Давидову и жителям Иерусалима для омытия греха и нечистоты.</span></span>Зах. 13:1</a>), что крещение имеет право совершать только имеющий прийти Мессия или Его предтеча, а между тем его совершает Иоанн, прямо объявивший им, что он не Мессия, даже не Илия, не пророк (в указанном смысле). Что же это значит? Какое же он имеет право совершать это действие, если он не только не Мессия, но даже не Илия и не пророк, т. е. не предтеча Мессии в их смысле? А между тем ещё действие, совершаемое им так публично, торжественно, всенародно, было прямым указанием, что всё общество, весь народ Божий не чист и требует очищения (<a href="/bible-index/bible/?b=440&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Потом сказал Аггей: а если прикоснется ко всему этому кто-либо, осквернившийся от прикосновения к мертвецу: сделается ли это нечистым? И отвечали священники и сказали: будет нечистым.</span></span>Агг. 2:13</a>) чрез омовение и покаяние. Что особенно не согласовалось с фарисейским самомнением и гордостью, и чем они — мелочные поборники всевозможных мелочных омовений и очищений внешних (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=7&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо фарисеи и все Иудеи, держась предания старцев, не едят, не умыв тщательно рук;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и, <i>придя </i>с торга, не едят не омывшись. Есть и многое другое, чего они приняли держаться: наблюдать омовение чаш, кружек, котлов и скамей.</span></span>Мк. 7:3-4</a>), могли ещё оскорбляться и огорчаться. Не в этом ли может быть причина нарочитой заметки евангелиста, что <i>посланные были из фарисеев</i>, следовательно, так сказать, ещё лично, более других заинтересованные разъяснением для себя действий и лица Иоанна.</div></p></div>