<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div><b>«Вся тем быша»</b> не значит, что Слово было только орудием при сотворении мира, но что мир произошел от Первопричины и Первовиновника всего бытия (в том числе и Самого Слова) Бога Отца чрез Сына, Который Сам по Себе есть источник бытия для всего, что начало быть (<b>«еже бысть»</b>), но только не для Самого Себя и не для остальных лиц Божества.<br />   </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> <b>Все начало быть через Него:</b> все получило бытие, все сотворено через Него (Быт. 1; <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> в последние дни сии говорил нам в Сыне, Которого поставил наследником всего, чрез Которого и веки сотворил.</span></span>Евр. 1:2</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> ибо Им создано всё, что на небесах и что на земле, видимое и невидимое: престолы ли, господства ли, начальства ли, власти ли, - все Им и для Него создано;</span></span>Кол. 1:16</a>). - <b>Все:</b> Ап. Павел, раскрывая ту же мысль о сотворении всего Словом, изречение <i>все</i> поясняет так: все, что на небесах и что на земле, видимое и невидимое, престолы ли, господства ли, начальства ли, власти ли — все Им и для Него создано (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> ибо Им создано всё, что на небесах и что на земле, видимое и невидимое: престолы ли, господства ли, начальства ли, власти ли, - все Им и для Него создано;</span></span>Кол. 1:16</a>). Значит, в области всего сотворенного, ни на небесах, ни на земле, ни в духовном, ни в вещественном мире нет существа, нет вещи, которая бы не чрез Него получила свое бытие. Следовательно, Слово есть творец мира, следовательно, есть Бог. Оборот речи — <b>чрез Него</b> или <b>Им</b> не значит, что Слово несамостоятельный Творец мира, не первоначальная действующая причина творения мира, что будто бы Бог сотворил мир Словом, как художник орудием; такой оборот речи в Писании употребляется и тогда, когда речь идет о причине первоначальной и самобытно-самостоятельно действующей (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Верен Бог, Которым вы призваны в общение Сына Его Иисуса Христа, Господа нашего.</span></span>1 Кор. 1:9</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Одному дается Духом слово мудрости, другому слово знания, тем же Духом;</span></span>1 Кор. 12:8</a>, 11; ср. Злат. и Феофил.). Здесь же «это так выражено для того только, чтобы кто-нибудь не стал почитать Сына нерожденным» (Злат.). Таким оборотом речи указывается здесь на то отношение Слова к Отцу, по которому Бог Отец невидимый, обитающий во свете неприступном, является и всегда действует в Сыне, который есть посему образ Бога невидимого (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Сей, будучи сияние славы и образ ипостаси Его и держа все словом силы Своей, совершив Собою очищение грехов наших, воссел одесную (престола) величия на высоте,</span></span>Евр. 1:3</a>); Сын же никогда не действует как бы отрешившись или отделившись от Отца, так что творческая деятельность Сына есть вместе деятельность и Отца, и воля Отца есть вместе и воля Сына (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> На это Иисус сказал: истинно, истинно говорю вам: Сын ничего не может творить Сам от Себя, если не увидит Отца творящего: ибо, что творит Он, то и Сын творит также.</span></span>Ин. 5:19</a>, 20). — <b>Без Него ничто не начало быть, что начало быть:</b> повторение, разъяснение и усиление предыдущего выражения о творческой деятельности Слова. В мире сотворенном все сотворено Им, не исключая ничего, но — только в мире сотворенном (<b>что начало быть</b>). «Дабы кто не подумал, что если все произошло чрез Него, то и Дух Святый, евангелист нашел нужным прибавить — <b>что начало быть</b>, т.е. то, что сотворено, но Дух не есть существо сотворенное» (Злат. ср. Феофил.). «Меня не устрашит и то, что — по сказанному — все получило бытие чрез Сына, как будто под словом все заключается и Дух Святой. Ибо не просто сказано все, но — все, что <b>начало быть</b>. Не Сыном Отец, не Сыном и все то, что не имело начала бытия» (Григ. Б. 3, 113).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>Слышиши ли, какова власть и сила Сына Божия; <b>Вся</b>, то есть, и небо, и земля, и море. <b>Вся</b>, елицы суть превыше небес Ангельские чины: Престоли, Херувимы и Серафимы, Господствия, Силы и Власти, Начала, Архангели, и Ангели. <b>Вся</b>, елика видима и невидима суть, сим Сыном Божим создавшася. Слыша же Сие, чем, не подумай, акибы Бог Отец употребил Сына Своего к сотворению мира так, как господин слугу, или художник орудие, да не буди! Таковая мысль есть арианская и богохульная. Предлог, чрез, то есть чрез того значит здесь соединение и содействие, то есть, что содействующу Сыну, и с Самым сим Сыном Отец сотворил вся. Сию мысль евангелист объяснил в следующих словах. Ибо сказав: <b>вся Тем быша</b>, присовокупил тутже: <b>и без Него ничтоже бысть</b>. Понеже убо без Него ничтоже бысть, то следовательно с Ним, и чрез Его содействие <b>вся быша</b>. Да не соблазняет же тебя сей предлог чрез, то есть <i>чрез Того</i>, или <i>Тем</i>. Ибо сей предлог и о Боге Отце говориться, но не означает однако ни посредствующего, ниже рабского служения. <i>Верен Бог</i>, говорит Павел, <i>Имже</i> (или чрез Бога) <i>звании бысте во общение Сына Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Верен Бог, Которым вы призваны в общение Сына Его Иисуса Христа, Господа нашего.</span></span>1 Кор. 1:9</a>). Также и Иосиф Патриарх: <i>еда не Богом</i> (или <i>чрез Бога</i>) <i>изявление их есть</i>; (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=40&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Они сказали ему: нам виделись сны; а истолковать их некому. Иосиф сказал им: не от Бога ли истолкования? расскажите мне.</span></span>Быт. 40:8</a>)? Речение же, <b>еже бысть</b>, хотя и кажется излишним, поелику сказано уже, что без Него <b>ничтоже бысть</b>: однако в Священном Писании нет ничего излишняго, ниже празднаго. Все в оном слова имеют мысли Божественныя и цель боголепную. Присовокуплено же сие: <b>еже бысть</b>, для того, что бы мы, слышав сие, <b>вся Тем быша</b>, по ошибке не подумали, аки бы и Дух Святый Сыном бысть, и аки бы есть бываемый творимый, якоже и прочия твари. Ибо Всесвятый Дух не создан есть и не бываем, но Бог по естеству, от Отца исходящ, и содетельный Отцу и Сыну. <i>Словом бо Господним</i>, свидетельствует Пророк, <i>небеса утвердишася, и Духом уст Его вся сила их.</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=32&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Словом Господа сотворены небеса, и духом уст Его - все воинство их:</span></span>Пс. 32:6</a>). Яснее же сие речение можно уразуметь, читая таким образом: <b>и ничтоже еже бысть, без Него бысть</b>, то есть, никакая вещь, творимая и произведенная, без Сына Божия не была сотворена. Сими убо словами представив нам Божественный Евангелист Сына и Слово Божие всемогущим, и Торцем всех тварей, и прочия Божества Его свойства описывает в следующих словах:<br /><br />ст. 4 <i>В том живот бе, и живот бе свет человеком.</i> <br />ст. 4 <i>В Нем была жизнь, и жизнь была свет человеков.</i> </div></p></div>