<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div><b>«Бысть человек – имя ему Иоанн»</b> – «бысть» по-гречески сказано «эгенето», а не «ин» как сказано о Слове, т.е. Иоанн «произошел», родился во времени, а не был вечно, как Слово.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Был человек</b> и пр.: в речь о вечном Слове Божием, творце всего, просветителе и оживотворителе людей, евангелист вводит речь о крестителе Иоанне, как свидетеле о сем Слове — свете. Несколько неожиданное выведение здесь Иоанна имеет своё глубокое основание, кажется, в том, что свидетельство Иоанна представляется здесь как совокупность свидетельств о Мессии всего ветхозаветного пророчества о Нём, а сам Иоанн — как последний и совершеннейший представитель всех ветхозаветных пророческих откровений о Мессии, свидетельство которого посему имеет величайшую важность и решающее значение. Свет — Слово всегда был в мире, и тьма язычества, несмотря на всю густоту её, не могла одолеть, осилить светения этого света, погасить его; он всегда светился в народе еврейском, хотя по временам несколько затемняемый напором языческой тьмы, и — вот, когда пришло время свидетельствовать о нём, явился последний и величайший из ветхозаветных пророков, более которого не восставал никто из рождённых жёнами (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Истинно говорю вам: из рожденных женами не восставал больший Иоанна Крестителя; но меньший в Царстве Небесном больше его.</span></span>Мф. 11:11</a>). — <b>Был человек</b>: этот чрезвычайный свидетель о свете был <i>человек</i>, а не высшее какое-либо существо, воплотившееся или явившееся в человеческом образе. — <b>Посланный от Бога</b>: в смысле чрезвычайного посланничества для особенных божественных целей, как посылаемы были и все ветхозаветные пророки. Это чрезвычайное посланничество Иоанна совершилось в то время, когда, будучи в пустыне, он услышал глагол Божий, повелевавший ему выступить на дело общественного пророческого служения как предтечи Мессии (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В пятнадцатый же год правления Тиверия кесаря, когда Понтий Пилат начальствовал в Иудее, Ирод был четвертовластником в Галилее, Филипп, брат его, четвертовластником в Итурее и Трахонитской области, а Лисаний четвертовластником в Авилинее,</span></span>Лк. 3:1</a> и далее); оно предуготовано было и обстоятельствами необычайными рождения Иоаннова и воспитания его в пустынях (Лк. 1), и строгой аскетической жизнью его там. Во всём видно было, что это не простой человек, а особенный чрезвычайный посланник Божий. Так и понял это народ еврейский, выходивший к нему, по его слову, исповедовать грехи свои и креститься. — <b>Имя ему Иоанн</b>: что значит благодатный, имя, наречённое ему Ангелом ещё прежде его рождения (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Ангел же сказал ему: не бойся, Захария, ибо услышана молитва твоя, и жена твоя Елисавета родит тебе сына, и наречешь ему имя: Иоанн;</span></span>Лк. 1:13</a>), что́ указывало уже на особенное его избрание и предназначение.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div><br />О сем и Малахия Пророк предвозвестил, говоря: <i>Се аз посылаю Ангела Моего пред лицеем Твоим</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Вот, Я посылаю Ангела Моего, и он приготовит путь предо Мною, и внезапно придет в храм Свой Господь, Которого вы ищете, и Ангел завета, Которого вы желаете; вот, Он идет, говорит Господь Саваоф.</span></span>Мал. 3:1</a>). Евангелист по естеству назвал его человеком: а порок Ангелом, или ради Ангельской жизни, или ради извещения спасительных о Господе Иисусе Христе вестей. Человек послан от Бога: великое есть поистине Сие достоинство, великая честь и благодать. Человек послан от Бога: Убо слово его достоверно, учение его истинно, жизнь его ста. Человек послан от Бога: и самое имя его означает благодать, которую он от Бога приял. Ибо имя Иоанн еврейски значит благодатный. Но для чего послан был Иоанн?</div></p></div>