<p ><div>Как земные первосвященники, входя во Святое святых, служили, так и Он поистине есть служитель святых, истинных, пренебесных святилищ. Казалось бы, Павел здесь противоречит самому себе. Ибо в начале сказал: <i>кому когда от Ангелов сказал Бог: сиди одесную Меня? Не все ли они суть служебные духи?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=1&s=13&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Кому когда из Ангелов сказал <i>Бог</i>: седи одесную Меня, доколе положу врагов Твоих в подножие ног Твоих?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Не все ли они суть служебные духи, посылаемые на служение для тех, которые имеют наследовать спасение?</span></span>Евр. 1:13-14</a>), как бы давая понять, что служителю и не подобает сидеть. Теперь же, сказав: воссел одесную престола, снова представляет Его служителем. Итак, каким образом говорит это, если не по совершенному снисхождению к слушателям, и смешивая уничиженное с высоким? А некоторые поняли: "<b>святым служитель</b>", т.е. освященным Им людям. Ибо, говорит (ап. Павел, - Прим.Пер.), Он — наш Первосвященник. <br /><b>И скинии истинной, которую воздвиг Господь, а не человек</b>. <br />Здесь ободряет уверовавших иудеев. Ибо так как, вероятно, они недоумевали, говоря: мы не имеем такой скинии, то вот, говорит, более великая скиния и истинная — само небо. Ибо ветхозаветная скиния была образом этой: и ту водрузил человек, или Веселиил (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=31&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> смотри, Я назначаю именно Веселеила, сына Уриева, сына Орова, из колена Иудина;</span></span>Исх. 31:2</a>), или Моисей, эту же — Бог. Здесь же заметь, согласно святому Иоанну Златоусту, что небо и не движется, и не шаровидно: ибо выражение: воздвиг исключает и то и другое.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=8&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=8&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
