<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div> Повесть – «поведает», будущее время глагола «поведати», по-гречески оно читается: – от существительного: «повесть, рассказ»; и потому слова псалма: Господь повесть – надо переводить по-русски так: «Господь поведает», или «будет рассказывать, объявлять», – о чем же? Именно о том, что Сион есть мать народов и навеки основан (ст. 5), и это Он будет объявлять при внесении языческих народов в книгу граждан Сиона (ст. 4), в ту книгу, о которой Христос Спаситель сказал ученикам Своим, что они могут радоваться не тому, что Он дал им власть над злыми духами, а тому, что «имена их вписаны на небесах», «в книгу живота вечного» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> однакож тому не радуйтесь, что духи вам повинуются, но радуйтесь тому, что имена ваши написаны на небесах.</span></span>Лк. 10:20</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Побеждающий облечется в белые одежды; и не изглажу имени его из книги жизни, и исповедаю имя его пред Отцем Моим и пред Ангелами Его.</span></span>Откр. 3:5</a>), – в книгу, о которой пророк Моисей имел дерзновение говорить с Господом Богом на горе Синай (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=32&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> прости им грех их, а если нет, то изгладь и меня из книги Твоей, в которую Ты вписал.</span></span>Исх. 32:32</a>) и о которой еще яснее сказано в псалме 68, стихе 29 – Господь поведает, что люди и князи их, или начальники, уверовавшие во Христа, будут внесены в список – в писание людей и князей, бывших (по-гречески) в нем, или родившихся в нем, чрез веру во Христа Спасителя. Изречением псалма о записи людей и князей делается указание на обычай царей делать народную перепись, и таким образом полный смысл сего 6-го стиха может быть выражен так: в духовном Иерусалиме, или Церкви, родится такое множество людей, что Один Бог в Своей книге может означить, или записать, какой народ, сколько и какие цари и начальники родились и будут рождаться в Церкви Христовой (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=12&s=22&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Но вы приступили к горе Сиону и ко граду Бога живаго, к небесному Иерусалиму и тьмам Ангелов,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> к торжествующему собору и церкви первенцев, написанных на небесах, и к Судии всех Богу, и к духам праведников, достигших совершенства,</span></span>Евр. 12:22-23</a>).<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Сими словами означает Пророк, что имя Сиона так будет славно, что в число граждан его усердно вписаться возжелают не токмо простые и низкаго состояния люди, но и цари, и князи, и вельможи. Таким образом отдает всю честь и преимущество Сиону, аки бы сказал: когда Бог исчислять будет людей, коих Он особливыя чести удостоил, тогда Сиону паче, нежели Вавилону, или другим каким либо градам припишет преимущество. Сие преимущество будет такое, что занимать между гражданами Сиона последнее место будет благороднее и честнее, нежели первое где-нибудь инде. Купно же назнаменует и то, откуду иноплеменникам внезапу толикая честь. И приписывает оную единственно Божией милости. Да и праведно: ибо рабы сатаны и греха никогда сами собою не приобрящут права на горний град. Един Господь, распределяющий людей по Своим степеням, как Ему угодно, различает одних от других, хотя, впрочем, состояние всех есть равное. <i>Написание</i>, о котором здесь упоминается, относится к званию. Хотя бо прежде сложения мира вписал Бог имена людей в животную книгу, но в число сынов Своих тогда вносит их, когда, отродивши духом усыновления, запечатлевает печатию Своею. Сие написание открыл Господь ученикам Своим, когда сказал: <i>о сем не радуйтеся, яко дуси вам повинуются: радуйтеся же, яко имена ваша написана суть на небесех </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> однакож тому не радуйтесь, что духи вам повинуются, но радуйтесь тому, что имена ваши написаны на небесах.</span></span>Лк. 10:20</a>).<br /></div></p>