<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Заповедуется не только не творить зла ближнему делом, но и в сердце не питать против него злых умыслов. — И клятвы ложные не любите. Клятва есть одно из действий Богопочтения. Ложная клятва бывает тогда, когда имя Божие употребляется для подтверждения лжи и обмана, когда обеты Богу, данные под клятвою, нарушаются. Все сие, т. е. и злобу на ближнего, таящуюся в сердце, и клятву ложную или лицемерную ненавидит Господь Вседержитель. Все это должны ненавидеть (не любите) и люди, если не желают навлечь на себя гнев Господа.<br />...<br /> В рассмотренной паримии, назначенной для чтения в один из дней приготовительных к Великому посту, есть стороны, имеющие отношение к подвигам великого поста. Не легки эти подвиги, эти труды самоотвержения, непрерывного бодрствования, самоиспытания и самосуждения, не легки сами по себе и по продолжительности назначаемого для них времени. Св. Церковь ободряет нас к понесению этих подвигов словами Господа в рассмотренной паримии. Дерзайте и укрепляйтеся руками вашими, говорит Господь Иудеям, испытавшим множество трудностей и препятствий в благоустроении своего житейского благосостояния в первые времена по возвращении в отечество из Вавилонского плена. Господь предлагает им Свою помощь в их трудах и утешает обещанием плодов этих трудов. Подобно сему поступает и св. Церковь, приготовляя нас во дни сырной седмицы к предстоящим подвигам поста. «Поприще отверзеся богоданного воздержания, светло усрящим требующии милости, жаждет бо Благоутробный нашего спасения и еже дати прощение простирается ищущим его усердно и любовию работающим» (Четв. Сырн. песнь 8). «Время явися благое, в божественное души веселие. Приидите весело сие приимем, постом и молитвою предочищающеся» (Пяток Сырный, утреня, песнь 6). «Входное время поста нам будет всякого греха отложения виновное, да не долу преклонимся, ниже уныло течем»... (-песнь 8). Но подвиги отложения грехов необходимо должны быть соединяемы с соблюдением любви и мира в отношении к ближним, о чем говорится в конце паримии.</div></p></div>