<p ><div>И вот, когда увидел Бог, что Илия после многих испытаний сделался человеколюбивее, тогда уже обращается к нему с более ясным требованием человеколюбия, так как тогда он не мог уже отмену наказания счесть для себя за унижение. <b>«Пойди»</b>, говорит (Господь). В этих словах просьба Бога к своему рабу: сам Бог за самого Себя просит Своего раба о человеколюбии. <b>«Пойди»</b>, говорит. Так как, говорит, ты сделался человеколюбивее, то прими и Мои слова о человеколюбии; так как ты убедился, что Я одержим человеколюбием, то выслушай яснее Мои слова. Я болею об отмене наказания, Я стремлюсь к дарованию снисхождения, Я стыжусь слез наказываемых. Все грешники, о, пророк, держатся рукописаний Моего человеколюбия: не заставь Меня оказаться лжецом пред ними. Послушай слова Писания, которые ты и сам знаешь: «<i>не хочу смерти грешника, но чтобы грешник обратился от пути своего и жив был</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=33&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Скажи им: живу Я, говорит Господь Бог: не хочу смерти грешника, но чтобы грешник обратился от пути своего и жив был. Обратитесь, обратитесь от злых путей ваших; для чего умирать вам, дом Израилев?</span></span>Иез. 33:11</a>). Преклонил Илия уши, открыл душу свою тому, что говорил ему Господь. «<b>Пойди,</b> – говорит, – <b>и покажись Ахаву</b>». Не помимо тебя Я примиряюсь с ними: ты сам возвести наказываемым милость. Я тайно прошу тебя о них, а ты явись явным ходатаем примирения. «<b>Пойди и покажись Ахаву, и Я дам дождь на землю</b>». Ты возвести примирение, ты заяви ходатайство о даровании дождя, а Я подтвержу твою проповедь. <br /><br />Итак, и с охотой, и с неохотой бежал Илия и благовестил о дожде, но, опять увидев их нечестие, он подыскивает какой-нибудь предлог к наказанию их. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Слово о пророке Илие</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=110&c=17&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=110&c=18&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
