<div><p ><div>Потом отсюда, — скажу кратко, — пророк пошел к царю Ахааву. Я говорю теперь о великих делах его для того, чтобы ты, увидев его согрешившим, познал благодать Божию, исполненную человеколюбия. Итак, что же говорит ему Ахаав? «<i>Ты ли это, смущающий Израиля?</i>» Пророк отвечает ему: «<b>не я.., а ты и дом отца твоего»</b>. Видишь ли дерзновение пророка, как он обличил царя? <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Слово об Апостоле Петре и Пророке Илии</i></span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br /><i>"Праведник смел, как лев"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=28&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Нечестивый бежит, когда никто не гонится [<i>за ним</i>]; а праведник смел, как лев.</span></span>Притч. 28:1</a>). Таков был Илия: он видит царя, идущего к нему, и когда последний сказал: для чего ты развращаешь Израиля? <b>"не я смущаю Израиля, а ты и дом отца твоего"</b>. Поистине, праведник смел, как лев. Он восстал на царя, как лев на какую-нибудь ничтожную собачонку. Правда, тот облечен был в порфиру; но этот имел милоть, которая была почтеннее той порфиры. В самом деле, та порфира породила тяжкий голод, между тем как эта милоть прекратила бедствия; она разделила Иордан, она сделала Елисея сугубым Илиею (4 Цар. 2).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Выборки из разных слов. Слово 24, о грехе и исповеди</i></span></div><br /></span></div><br />Не имели ли дерзновения Илия, Иоанн и им подобные? Не обличал ли один Ахава, а другой Ирода? Этот говорил: <i>Не должно тебе иметь жену брата твоего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=6&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Ибо Иоанн говорил Ироду: не должно тебе иметь жену брата твоего.</span></span>Мк. 6:18</a>), а Илия с дерзновением говорил Ахаву: <b>Не я смущаю Израиля, а ты и дом отца твоего</b>. Ты видишь, какое дерзновение творит бедность? Ибо богач есть раб, он подвержен убыткам и представляет возможность всякому желающему причинить ему вред, а ничего не имеющий не боится ни публичного торга, ни судебного приговора. Если бы бедность лишала дерзновения, то Христос не посылал бы в бедности Своих учеников на дело, требовавшее великого дерзновения.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Гомилии на Послание к Евреям.<br />TLG 2062.168,63.137.22-35.<br /></span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=110&c=18&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=110&c=18&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>