<p ><div>Так, я не назову Финееса убийцей, хотя он одним ударом пронзил двух человек (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=25&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> и вошел вслед за Израильтянином в спальню и пронзил обоих их, Израильтянина и женщину в чрево ее: и прекратилось поражение сынов Израилевых.</span></span>Чис. 25:8</a>); также и Илию - за сто (убитых) воинов с их военачальниками, и за обильный поток крови, пролитой им при убиении жрецов демонских. Если же мы опустим это из виду, и если кто будет смотреть на одни дела, не принимая во внимание намерения действовавших, тот может и Авраама обвинить в детоубийстве, а внука и потомка его обвинить в злодеянии и коварстве; потому что один (Иаков) овладел первородством (брата своего), а другой (Моисей) перенес египетские сокровища в израильское войско (Быт. 27. <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=12&s=35&e=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> И сделали сыны Израилевы по слову Моисея и просили у Египтян вещей серебряных и вещей золотых и одежд.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Господь же дал милость народу [Своему] в глазах Египтян: и они давали ему, и обобрал он Египтян.</span></span>Исх. 12:35-36</a>). Но нет, нет; не допустим такой дерзости! Мы не только не виним их, но и прославляем их за это; потому что сам Бог восхвалил их за это.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О священстве, 1</span></div><br /><br />См. также <a href="/bible-index/bible/?b=120&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И послал к нему пятидесятника с его пятидесятком. И он взошел к нему, когда Илия сидел на верху горы, и сказал ему: человек Божий! царь говорит: сойди.</span></span>4 Цар. 1:9</a>.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=110&c=18&v=38">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=110&c=18&v=42">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
