<p ><div> Итак, чтобы не унывать нам ни в каких тяжких обстоятельствах, будем усердно внимать повествованиям Писаний. Отсюда мы получим великое ободрение к терпению, потому что не только будем утешены общением с потерпевшими одинаковые с нами бедствия, но и научимся, как избавиться от постигающих нас зол, как и по успокоении (от бед) оставаться ровными, – и не впадать в беспечность и не надмеваться гордостью. Ничего нет удивительного, если мы в несчастии смиряем и уничижаем себя и выказываем великое благочестие, потому, что самые искушения заставляют и имеющих каменное сердце делать это, т. е. печалиться. Но (только) душе благочестивой и непрестанно имеющей Бога пред очами свойственно, и после избавления от искушений, никогда не впадать в забвение; а это часто случалось с иудеями. Потому и пророк, посмеваясь им, говорил: «<b>егда убиваше я, тогда взыскаху Его, и обращахуся, и утреневаху к Богу».</b> И Моисей, сознавая за ними то же самое, часто увещевал их, говоря: <i>«и ядый», и </i>пияй<i>, «и насытився, вонми себе, да не забудеши Господа Бога твоего</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=6&s=11&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и с домами, наполненными всяким добром, которых ты не наполнял, и с колодезями, высеченными <i>из камня</i>, которых ты не высекал, с виноградниками и маслинами, которых ты не садил, и будешь есть и насыщаться,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> тогда берегись, чтобы [не обольстилось сердце твое и] не забыл ты Господа, Который вывел тебя из земли Египетской, из дома рабства.</span></span>Втор. 6:11-12</a>). Между тем это и случилось, потому что сказано: «<i>и яде Иаков и ...утолсте, и разшире, ...и отвержеся возлюбленный»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И [ел Иаков, и] утучнел Израиль, и стал упрям; утучнел, отолстел и разжирел; и оставил он Бога, создавшего его, и презрел твердыню спасения своего.</span></span>Втор. 32:15</a>). Итак, надобно удивляться святым не потому, что они были так благочестивы и любомудры во время сильной скорби, но потому, что, и по прошествии бури и с наступлением тишины, продолжали быть одинаково скромными и старательными. И коню особенно надобно удивляться тогда, как он может без узды идти ровно; если же он прямо идет потому, что удерживается вожжами и уздою, то в этом нет ничего удивительного: тогда эту стройность приписать должно не благородству животного, но силе узды. Это же должно сказать и о душе: не удивительно, если она ведет себя скромно, когда гнетет ее страх; нет, тогда покажи мне душевное любомудрие и всяческое благонравие, когда пройдут искушения и снимется узда страха. Но боюсь, чтобы, осуждая иудеев, мне не осудить нашего образа жизни. Когда и мы страдали от голода и заразы, от града и засухи, от пожаров и нашествия неприятелей, то не каждый ли день церковь тесна была от множества собиравшихся? Великое тогда было у нас любомудрие и пренебрежение мирскими делами; не тревожили нас ни любовь к деньгам, ни искание славы, ни страсть и стремление к распутству, и никакой другой злой помысл, но все вы предавались благочестию, с молитвою и слезами. Блудник стал тогда воздерживаться, злопамятный спешил мириться, сребролюбец склонялся к подаянию милостыни, гневливый и дерзкий обращался к смиренномудрию и кротости. Но когда Бог рассеял тот гнев, отвел бурю, и после такого волнения устроил тишину, мы опять обратились к прежним делам. Об этом я и тогда, во время самых искушений, наперед говорил и предостерегал непрестанно, однакож не имел никакого успеха, но все те (внушения) вы выбросили из ума, как сон и мимошедшую тень. Посему-то боюсь теперь больше, нежели тогда, и, о чем тогда говорил я, особенно боюсь теперь, чтобы нам не навлечь на себя несчастий, более тяжких, чем прежние, и затем не получить от Бога неизлечимой раны. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседы о покаянии, 4.2 (О покаянии и молитве)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=77&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=79&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
