<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Псалом сей принадлежит пророку Давиду, что видно как из надписания его, так и из содержания, которое есть не что иное, как молитва пророка об избавлении от опасности, угрожавшей ему со стороны царя Саула, преследовавшего Давида в горах и пустынях иудейских.<br />Ст. 1 составляет надписание псалма, состоящее из следующих слов: <b>Разума Давиду, внегда выти ему в вертепе молящемуся</b>. По переводу с еврейского, это надписание читается так: «Учение Давида. Молитва его, когда он был в пещере». В то время, когда Саул, преследуя неповинного пред ним Давида, искал его смерти единственно за то, что подозревал в нем будущего царя израильского народа, и когда Давид, принужденный укрываться от преследований Саула, ушел сначала к Анхусу, царю Гефскому, а потом, возвратившись в Иудею и скрываясь по горам и пустыням, вошел однажды в пещеру, в которую зашел потом и Саул. И здесь, в темной пещере, никем не замеченный, Давид отрезал край одежды Сауловой, не коснувшись самого царя. Когда потом, выйдя из пещеры, Давид издали показал Саулу этот отрезанный край одежды и просил мира, тогда Саул понял все, – понял, что Давид не имеет злобной вражды против него и, сознавшись, что напрасно гонит Давида, признал свою вину пред ним. Но и после того злоба Саула против Давида не укротилась, и он опять, по ложной боязни Давида, продолжал гнать его вплоть до самой смерти своей (1 Цар. гл. 21-31). Находясь в крайней опасности подвергнуться смерти от рук Саула и его приближенных, Давид обращается к Господу Богу с такою молитвой:<br />Ст. 2-3<br /><b>Гласом моим ко Господу воззвах, гласом моим ко Господу помолихся.</b> <i>Пролию пред Ним моление мое, печаль мою пред Ним возвещу</i>. <br />Такая молитва может исходить только от сердца, слишком отягощенного скорбию. Сначала неизвестный, а потом за великие заслуги сделавшийся не только известным, но и близким и даже родственным царю Саулу человеком, сын Иессея из Вифлеема, Давид подвергается жестокой ненависти и преследованию со стороны Саула, по одним только подозрениям. Эти подозрения и ненависть к Давиду, постепенно усиливаясь, возросли до такой степени враждебности, что Саул постоянно преследовал Давида и искал его смерти. Такое печальное и горестное положение Давида могло довести его до отчаяния. Но мы знаем, что он имел крепкую надежду на Бога и никогда не предавался отчаянию, за что и пользовался всегда милостию Божией и помощию от Бога, о чем он и не переставал свидетельствовать пред Богом и всеми людьми: <i>«Чаях Бога»</i>, т.е. я надеялся на Бога, говорил он в подобных случаях, <i>«спасающаго мя от малодушия и от бури...; аз к Богу воззвах, и Господь услыша мя»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=54&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> поспешил бы укрыться от вихря, от бури".</span></span>Пс. 54:9</a>, 17). То же самое говорит и здесь: <b>«Голосом моим к Господу воззвал я, голосом моим к Господу помолился. Излил пред Ним моление мое; печаль мою открыл Ему»</b> (по переводу с еврейского). Не простую молитву совершил он пред Богом, но соединенную с великою скорбию, с печалию сердца. Как горный ручей изливается в море, так, говорит, излил и я моление свое в бездну милосердия Божия.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>НАДПИСАНИЕ И СОДЕРЖАНИЕ.<br /><b>Разума давиду, внегда быти ему в вертепе молящемуся</b>.<br />(В Евр. <b>Песнь давидова вразумляющая, внегда бысть в вертепе моляйся </b>).<br /><i>Сия надпись показывает время, место, случай и содержание псалма. Время, когда бежал Давид от Саула к царю Анхусу, а от сего в пещеру Одолламскую, где, будучи один, подвержен был опасности жизни, как читаем в</i> 1 Цар. 22. <i>Место, самая пещера Одолламская, а не Енгаддова, как некоторые неосновательно мнят: ибо в сей пещере более Саул находился в опасности жизни, нежели Давид</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=24&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и за кровь невинную, которую он пролил, наполнив Иерусалим кровью невинною, Господь не захотел простить.</span></span>4 Цар. 24:4</a>). <i>Случаем было гонение Саула и опасность от царя Анхуса. Что касается до содержания, — оно есть молитва к Богу, коею Давид просит избавления от предстоящия опасности</i>.<br /><br /><br />Ст. 1) <b>Гласом моим ко Господу воззвах, гласом моим ко Господу помолихся</b>.<br />Ст. 2) <b>Пролию пред ним моление мое, печаль мою пред ним возвещу</b>.<br />Первыя слова означают, что Давид не чужим гласом молился, как делают те, кои или не разумеют, или не внемлют, что говорят, но молился гласом своим, который он в сердце слагал, и посредством языка или гортани произносил. Глагол: <i>воззвах</i> — означает сильный внутренний вопль. Глагол: <i>помолихся</i> — положен вместо изъяснения вопля: ибо вопиют к Богу и те, кои хулят и злословят Его, но не молятся; сей же, моляся и призывая, вопиял. Оныя слова: <i>пролию пред Ним моление мое</i> — означают зело прилежную молитву: тогда бо проливается молитва, когда первее из сердца аки из некоего сосуда изливается помалу, а потом вдруг и с сильным порывом аки поток стремится. Следующия за сим слова: <i>печаль мою пред Ним возвещу</i> — означают, что молитва оная принесена была в таком месте, где един токмо Бог видел молящагося в пещере, яко в клети, каким образом и Господь после учил молиться (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ты же, когда молишься, войди в комнату твою и, затворив дверь твою, помолись Отцу твоему, Который втайне; и Отец твой, видящий тайное, воздаст тебе явно.</span></span>Мф. 6:6</a>).</div></p>