<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Продолжая свою молитву к Богу, пророк говорит что опасное положение его со стороны врагов доходит до крайней степени, и он, хотя не подвергается отчаянию, но сознает изнеможение и упадок духа своего, в чем и признается (<b>внегда изчезати отмене духу моему</b>). И чем более сознавал это, тем большую надежду возлагал на Бога, выражая в своей молитве, что Господу Богу известны стези, или те жизненные пути, по которым он, волею Промысла Божия, должен был пройти к своему назначению. Словами: <b>Ты познал еси стези моя</b> – пророк выразил также уверенность свою в том, что у Господа Бога готовы и те способы, какими Он мог и хотел спасти его от опасности со стороны врагов. Высказывая (<b>возвещу</b>) печаль свою пред Богом, он жалуется на то, что враги его скрытно расставили <b>сети</b> для него, как выражено по переводу с еврейского: «На путь, которым я ходил, они скрытно поставили сети для меня». </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Давид чистосердечно признается здесь, что он будучи в опасности потеряния жизни, и почти в самых челюстях смерти, сильно смущался духом, однако не потерял постоянства веры своея. Ибо когда говорит: <i>Ты познал еси стези моя</i>, — то сим означает, что хотя не имел он никакой спасения надежды, однако не сумневался, что Богу всегда известны были такие способы, коими мог Он спасти его. Отсюду видим, какому правилу последовал Давид, когда будучи окружен мраком смерти, закрывал очи, и препоручал себя отеческому промыслу Бога. Оныя слова: <i>на пути сем, по немуже хождах, скрыша сеть мне</i> — означают, что гонение на Давида первее начало возимело от тайных наветов вражеских, потом от явныя силы: ибо Саул часто помышлял хитростию и коварством умертвить Давида, посылая его на брани в том чаянии, что он убит будет: но когда сие не удавалось, то явною силою нападал на него.<br /></div></p>