<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>По объяснению св. отцев Церкви, под темницею должно разуметь или ту мрачную пещеру, в которую, спасаясь от преследования врагов, зашел гонимый Давид, и в которой он окружен был войском Саула, или те злострадания и скорби его вообще, которым он подвергся по причине гонения Саулова; а душею своею, как и в других случаях, пророк называет жизнь свою и вообще всего себя; и, таким образом, в первой половине сего последнего стиха он выражает моление Богу о том, чтобы Господь, избавив его от окружающих его бед, дал ему возможность исповедатися, т.е. прославить и возблагодарить святое имя Господа. «Исповедатися, — говорит св. Иоанн Златоуст, — здесь сказано вместо: благодарить; смысл слов следующий: избавь меня от бедствий. Темницею пророк называет здесь крайние несчастия». А блж Феодорит к сему прибавляет: «Потому-то как бы в заперти и в узилище находился он, когда враги сидели при входе в пещеру. Обещает же пророк, улучив спасение, воздать за благодеяния песнопениями» [6, с. 663]. Мене ждут праведницы…, а по переводу с еврейского: «Вокруг меня соберутся праведные, когда Ты явишь мне благодеяние». Это, по словам блж. Феодорита, значит, что «праведные оказанное мне благодеяние примут, как залог собственного своего спасения, и будут песнословить Тебя, праведного Судию» [7, с. 1108]. А св. Иоанн Златоуст говорит так «И праведникам, говорит пророк, принесет это великую пользу, они будут радоваться, веселиться, восхищаться, видя мое избавление от бедствий».<br /><br /><br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div><br /><br />Под именем — <i>темницы </i>— или вообще разумеет здесь страдания и скорби, кои претерпевал, будучи в гонении, или в особенности пещеру оную, в которой укрывался по причине страха. Таким образом просит, дабы Господь избавил его от страданий оных, или от мрачнаго вертепа онаго, и извел на свободу, дабы улучив оную, прославил имя Его.<br />Следующия за сим слова: <i>мене ждут праведницы, дондеже воздаси мне</i> — означают, что милость сия, которую Господь явит ему, будет, аки на зрелище, видима всеми, а праведникам послужит крепкою подпорою к поддержанию веры их.<br /><br /></div></p>