<div><p ><div> Не смотри, Вифлеем, на малочисленность жителей, говорит Пророк; у тебя есть основание к прославлению, какого не имеет ни один город на земле; в тебе родится по плоти прежде век Рожденный от Отца, Его же исходи из начала. И сие совершенно сходно со сказанным в начале Евангелия: <i>в начале бе Слово, и Слово бе к Богу, и Бог бе Слово Сей бе искони к Богу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В начале было Слово, и Слово было у Бога, и Слово было Бог.</span></span>Ин. 1:1</a>, 2). Сходно сие и с тем, что изрек Бог устами блаженного Давида: <i>из чрева прежде денницы родих Тя </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=109&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> В день силы Твоей народ Твой готов во благолепии святыни; из чрева прежде денницы подобно росе рождение Твое*. <i>//*По переводу 70-ти:</i> из чрева прежде денницы Я родил Тебя.</span></span>Пс. 109:3</a>). Итак сей превечный, в начале сущий у Бога, Бог Слово и от Бога имеющий исходи от начала в тебе, говорит Пророк, родится по плоти, тебя, умаленный в тысячах Иудиных город, соделывая славным и знаменитым. И сие-то пророчество отважились нынешние Иудеи толковать о Зоровавеле, явно противоборствуя истине; и не стыдятся они слыша, что исходи Его из начала от дней века. Зоровавель же, после пленения родившись в Вавилоне, от места сего получил и именование. Да и древние Иудеи понимали пророчество сие не одинаково с нынешними; напротив того после. Зоровавеля, когда протекло большое число лет, спрошенные Иродом: <i>где Христос раждастся?</i> во свидетельство ему привели сие именно пророчество (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=2&s=4&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И, собрав всех первосвященников и книжников народных, спрашивал у них: где должно родиться Христу?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Они же сказали ему: в Вифлееме Иудейском, ибо так написано через пророка:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и ты, Вифлеем, земля Иудина, ничем не меньше воеводств Иудиных, ибо из тебя произойдет Вождь, Который упасет народ Мой, Израиля.</span></span>Мф. 2:4-6</a>). Итак явно, что нынешние Иудеи толкуют превратно. Но оставив их неразумие, обратимся к продолжению толкования.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><br /><i>"Толкование на пророка Михея"</i> <br /></span></div><br /><br />***<br /><br />Словами: <b>из тебе бо мне изыдет вождь</b> он показал домостроительство вочеловечения, а прибавлением: <b>исходи Его из начала от дней века</b> открыл родившееся прежде веков от Отца божество. <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><br />"Письма". 151. Феодорита к монахам Евфратисии, Озроины, Сирии, Финикии и Киликии<br /></span></div><br /><br />* * * <br /><br />Это совершенно сходно со сказанным в начале Евангелия: <i>В начале было Слово, и Слово было у Бога, и Слово было Бог. Оно было в начале у Бога</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В начале было Слово, и Слово было у Бога, и Слово было Бог.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Оно было в начале у Бога.</span></span>Ин. 1:1-2</a>). Сходно это и с тем, что изрек Бог устами блаженного Давида: <i>из чрева прежде денницы Я родил Тебя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=109&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> В день силы Твоей народ Твой готов во благолепии святыни; из чрева прежде денницы подобно росе рождение Твое*. <i>//*По переводу 70-ти:</i> из чрева прежде денницы Я родил Тебя.</span></span>Пс. 109:3</a> по LXX). Итак, Этот превечный, в начале сущий у Бога, Бог Слово и от Бога имеющий <i>происхождение из начала</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=400&c=5&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И ты, Вифлеем-Ефрафа, мал ли ты между тысячами Иудиными? из тебя произойдет Мне Тот, Который должен быть Владыкою в Израиле и Которого происхождение из начала, от дней вечных.</span></span>Мих. 5:2</a>), в тебе, [Вифлеем], говорит пророк, родится по плоти, тебя соделывая славным и знаменитым. <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><br />Феодорит Кирский. <i>Толкование на малых пророков. PG 81:1768.</i> <br /></span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=400&c=5&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=400&c=5&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>