<p ><div>Для чего же, сказав: <i>«не пришел час Мой»</i>, и таким образом отказав, Он однако сделал то, о чем говорила Ему Мать? Для того особенно, чтобы людям прекословящим и считающим Его под условиями времени, достаточно показать, что Он не подлежит времени. Если бы Он подлежал, то как бы Он сделал то, что сделал, когда еще не пришло надлежащее для того время? <br />Он сделал это также и из почтения к Матери, чтобы не показаться во всем ей противоречащим или не могущим этого сделать, и чтобы тем не постыдить свою Мать в присутствии такого множества людей, — а она привела к Нему и слуг. Подобным образом Он говорил и хананеянке: «<i>нехорошо взять хлеб у детей и бросить псам</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Он же сказал в ответ: нехорошо взять хлеб у детей и бросить псам.</span></span>Мф. 15:26</a>); однакож после таких слов даровал ей просимое, преклоненный ее неотступностью. Сказал также: <i>«Я послан только к погибшим овцам дома Израилева</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Он же сказал в ответ: Я послан только к погибшим овцам дома Израилева.</span></span>Мф. 15:24</a>), но и после этих слов исцелил дочь этой женщины.<br />* * *<br />Но почему Он не сотворил чуда прежде, чем сосуды были наполнены водою — что было бы гораздо удивительнее? Иное ведь дело — изменить готовое вещество только по качеству, иное — произвести само вещество из ничего. Конечно, это удивительнее; но для многих показалось бы не столь вероятным. Потому–то Христос нередко добровольно уменьшает величие чудес, чтобы только удобнее они могли быть приемлемы. <br />А почему, скажешь, Он не сам произвел воду и потом обратил ее в вино, а приказал влить ее слугам? Опять по той же причине и для того, чтобы сами черпавшие воду были свидетелями чуда и чтобы оно нисколько не показалось призраком. Если бы кто–либо стал бесстыдно отвергать это, то слуги могли бы сказать: мы сами черпали воду. <br />Кроме того Он ниспровергает этим чудом и возродившееся, противное Церкви, учение. Есть такие, которые говорят, что существует некоторый иной создатель мира и что видимое не Им сотворено, а каким–то другим враждебным Ему богом [это лжеучение манихеев]. Обуздывая такое безумство, Христос большую часть чудес Своих творил из готовых веществ. Если бы Создатель мира был враждебен Ему, то Он не стал бы пользоваться чужими делами для доказательства собственного могущества. Так и теперь, чтобы показать, что Он сам Тот, кто прелагает воду в виноград и обращает в вино дождь, через корень винограда, — что в растении совершается через долгое время, — в одно мгновение Он делает это на браке. <br />* * *<br /> Но зачем Он сказал: <b>«наполните сосуды водою»?</b> Разве Тот, Кто словом сотворил небо и положил основание земле, и создал все, что на них, Которого взор иссушает бездны, Которого трепещет и страшится вся тварь как небесных, так земных и преисподних, не мог словом наполнить сосуды? Но Он говорит: почерпните воды. Зачем? Я скажу: для того, чтобы, если они отрекнутся, то руки их, почерпнувшие воду, и плечи их, несшие воду, обличили бы их; тоже самое Он сделал и в отношении к Лазарю. Прежде прибытия на место Он говорит ученикам:<i> «Лазарь, друг наш, уснул»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Сказав это, говорит им потом: Лазарь, друг наш, уснул; но Я иду разбудить его.</span></span>Ин. 11:11</a>). Потом, когда пришли сестры Лазаря и говорят Ему, что Лазарь умер, Он говорит им: <i>«где вы положили его</i>?» Они же говорят: «<i>пойди и посмотри»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> и сказал: где вы положили его? Говорят Ему: Господи! пойди и посмотри.</span></span>Ин. 11:34</a>). О, новые и необыкновенные дела! Незадолго Ты говорил ученикам, что Лазарь умер — и теперь говоришь: где положисте его? Заранее извещаешь Своих учеников о смерти его — и не знаешь места погребения? Он знал, но говорит из-за иудеев, так как они были неблагодарны, так что изречение: где положисте его? не было признаком неведения, как и в раю Он говорил Адаму: <i>«[Адам,] где ты»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И воззвал Господь Бог к Адаму и сказал ему: [Адам,] где ты?</span></span>Быт. 3:9</a>)? Разве же Он не знал, где тот был? Но, так как диавол говорил им, что <i>«в день, в который вы вкусите от древа ...будете, как боги»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> но знает Бог, что в день, в который вы вкусите их, откроются глаза ваши, и вы будете, как боги, знающие добро и зло.</span></span>Быт. 3:5</a>), и те полагали, что они имеют быть богами, то по этой причине говорит ему Бог: «<i>Адам, где ты» —</i> после того как ты вкусил и остался человеком? Поэтому-то Бог говорил ему: «[Адам,] где ты?». Так Он сделал и в отношении к Лазарю. Приблизившись к гробнице, говорит иудеям: возьмите камень от гроба; и взяли. Говорит Ему сестра Лазаря: <i>«Господи! уже смердит; потому что он был четыре дня, как он во гробе</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Иисус говорит: отнимите камень. Сестра умершего, Марфа, говорит Ему: Господи! уже смердит; ибо четыре дня, как он во гробе.</span></span>Ин. 11:39</a>). И «<i>Он воззвал громким голосом: Лазарь! иди вон» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Сказав это, Он воззвал громким голосом: Лазарь! иди вон.</span></span>Ин. 11:43</a>); и он вышел, обязан повязками. Итак, разве Тот, Кто переставляет горы в глубины морей, не мог словом сдвинуть камень? Сокрушивший жало смерти, разрушивший двери ада не мог разорвать даже и повязок? И <i>«говорит им: развяжите его»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> И вышел умерший, обвитый по рукам и ногам погребальными пеленами, и лице его обвязано было платком. Иисус говорит им: развяжите его, пусть идет.</span></span>Ин. 11:44</a>). Для чего? Для того, чтобы, если они отрекутся, руки их и глаза изобличили их. Поэтому Он сказал: <i>«развяжите его».</i> И во время брака Он сделал тоже самое, потому что сказал им: <b>«наполните сосуды водою»</b>; и они наполнили сосуды, и Он сделал воду вином. Потому-то Он отовсюду утвердил их, так как иудеи всегда были неблагодарны и бесстыдны.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>К иудеям и эллинам, и еретикам; и на слова: «был... зван Иисус... на брак». <br />Творения, приписываемые св. Иоанну Златоусту, и отнесенные в издании Миня к разряду Spuria.</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=2&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=2&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
