<p ><div>Таким образом, восхвалив свой совет и суд и не малого удивления удостоив успокоение на сем, то есть вечную честь, жизнь в совершенном освящении, нескончаемую славу, непрестающее царство и то, что превыше ума и языка, он будет, наконец, терпелив. Ибо увидев, что земля тучна, он подложит рамы, как сказано, и возлюбит труд. Пример взят от привыкших обрабатывать землю, которые весьма любят труд и привязаны к заступу, и усердно трудятся над сохою, если только получили тучную землю, представляя себе, как я думаю, обильные плоды и то, что будет от нее. К этому побуждает нас некоторым образом и премудрый Осия, говоря: <i>«Сейте себе в правду, и пожнете милость; распахивайте у себя новину, ибо время взыскать Господа, чтобы Он, когда придет, дождем пролил на вас правду» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=10&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Сейте себе в правду, и пожнете милость; распахивайте у себя новину, ибо время взыскать Господа, чтобы Он, когда придет, дождем пролил на вас правду.</span></span>Ос. 10:12</a>). И блаженный Павел молился о нас, говоря: <i>«Дающий же семя сеющему и хлеб в пищу подаст обилие посеянному вами и умножит плоды правды вашей;... всегда и во всем имея всякое довольство, были богаты на всякое доброе дело»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=9&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Дающий же семя сеющему и хлеб в пищу подаст обилие посеянному вами и умножит плоды правды вашей,</span></span>2 Кор. 9:10</a>, 8).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>"Глафиры, или объяснения избранных мест из Пятикнижия Моисея". Книга седьмая. О Иссахаре"</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=49&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=49&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
