<p ><div>Опять прежде всего следует речь о словопроизводстве имени. Дан значит «судия», или «суд». Может показывать в себе и он образ славного и дивного лика святых Апостолов, которые положены были в основание уверовавших и получили право судить, право же это дал им Христос. Так и божественный Павел говорит: «<i>Разве не знаете, что мы будем судить ангелов, не тем ли более дела житейские?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=6&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Разве не знаете, что мы будем судить ангелов, не тем ли более <i>дела</i> житейские?</span></span>1 Кор. 6:3</a>.) Таким образом «<i>Един Законодатель и Судия</i>», по Писаниям (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=4&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Един Законодатель и Судия, могущий спасти и погубить; а ты кто, который судишь другого?</span></span>Иак. 4:12</a>), Христос. Если же за Христа исполняют дело Его Апостолы, и им доверено «слово примирения» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> потому что Бог во Христе примирил с Собою мир, не вменяя <i>людям</i> преступлений их, и дал нам слово примирения.</span></span>2 Кор. 5:19</a>), то ничего нет странного, если и они будут представляемы как судии по подобию Христа. Восклицал в одном месте и великий Исайя, поставляя в ясность боголепное Царство Христово и проповедь самих святых Апостолов: <i>«Вот, Царь будет царствовать по правде, и князья будут править по закону»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=32&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Вот, Царь будет царствовать по правде, и князья будут править по закону;</span></span>Ис. 32:1</a>). Ибо издревле царствовали над Иерусалимом происходившие из колена Иудова цари; а для суда назначаемы были заведовавшие святою скиниею и получившие жребий священства. <i>«Ибо уста священника должны хранить ведение, и закона ищут от уст его»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ибо уста священника должны хранить ведение, и закона ищут от уст его, потому что он вестник Господа Саваофа.</span></span>Мал. 2:7</a>). Когда же сень законная как бы сократилась, и чрез Христа введено служение в духе и истинное, тогда мир стал нуждаться уже в более славных судиях, и к этому призваны были Божественные ученики, которые и приняли жребий, принадлежавший законным учителям. Поэтому матери иудеев, то есть Иерусалиму, и говорено было от Бога устами Псалмопевца: <i>«Вместо отцов Твоих, будут сыновья Твои»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Вместо отцов Твоих, будут сыновья Твои; Ты поставишь их князьями по всей земле.</span></span>Пс. 44:17</a>), то есть произносящие тебе суд сыны получили место отцов. Господу же нашему Иисусу Христу:<i> «Ты поставишь их князьями по всей земле»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Вместо отцов Твоих, будут сыновья Твои; Ты поставишь их князьями по всей земле.</span></span>Пс. 44:17</a>). Это всякий может видеть и приведенным в исполнение. Ибо мы считаем князьями и имеем судиями вселенскими святых учеников, в учении которых высказывается и самое таинство Христово, поскольку они сами суть и раздаятели спасительного слова, и виновники совершаемых действий. Они отделяют, как негодное, то, что бесполезно для воспитываемых ими, и напротив советуют делать то, что полезно. Итак, Дан , сказано, то есть те, которые вообще по времени могли бы быть израны для суда над языками и народами, будут управлять так могущественно и со столь великою славою, как, без сомнения, могло бы только одно из колен Израилевых. При этом разумеется, думаю, во всяком случае царствующее колено Иудино, а не какое-либо другое. Что почтены и достигли вершины славы со стороны поклонников Спасителя избранные Им в руководителей и учителей всей подсолнечной, в этом как возможно сомневаться?<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>"Глафиры, или объяснения избранных мест из Пятикнижия Моисея". Книга седьмая. О Дане"</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=49&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=49&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
