<p ><div>Однако, что начальствование для них не будет совершенно без скорбей, что, напротив, они имели испытывать многие и бесчисленные бедствия, что будут испытывать препятствия и течение апостольства своего найдут не совсем свободным от опасностей, на это Иаков указал как бы в прообразе, говоря: «<b>да будет Дан»</b>, вместо того, чтобы сказать: будет Дан народ преследующих, как <b>«змеем на дороге, аспидом на пути, уязвляющим ногу коня»</b>, то есть, предлагая трудные и неизъяснимые учения. Посему укушения ехидн (змей) некоторым образом неизбежно влекут за собою опасность, хотя бы направлены были и на пяту. Ибо сказано <i>«оно будет поражать тебя в голову, а ты будешь жалить его в пяту» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и вражду положу между тобою и между женою, и между семенем твоим и между семенем ее; оно будет поражать тебя в голову, а ты будешь жалить его в пяту.</span></span>Быт. 3:15</a>). Так и на святых Апостолов некоторые делали наветы, доводя их и до самой телесной смерти. И в этом случае они, говорим, подвергаются тому же, чему иногда подвергается и всадник, когда споткнется у него и упадет на задние ноги конь. Ибо при этом всадник также наклоняется назад и, падши на землю, ожидает того, кто бы спас его. И Божественные ученики ожидают времени славы своей и спасения, в каковое время они призваны будут в Царство непоколебимое и вечное, когда воззовет к ним Христос: <i>«приидите, благословенные Отца Моего, наследуйте Царство, уготованное вам от создания мира»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Тогда скажет Царь тем, которые по правую сторону Его: приидите, благословенные Отца Моего, наследуйте Царство, уготованное вам от создания мира:</span></span>Мф. 25:34</a>). Ибо они течение скончали, соблюли и веру. Поэтому и получат <i>«неувядаемый славы венец»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=5&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и когда явится Пастыреначальник, вы получите неувядающий венец славы.</span></span>1 Пет. 5:4</a>; Сн.: <a href="/bible-index/bible/?b=620&c=4&s=7&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Подвигом добрым я подвизался, течение совершил, веру сохранил;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> а теперь готовится мне венец правды, который даст мне Господь, праведный Судия, в день оный; и не только мне, но и всем, возлюбившим явление Его.</span></span>2 Тим. 4:7—8</a>). Если же кто захотел бы, чтоб не против Дана некоторые были как бы в засаде на пути подобно змиям, но чтобы сам Дан делал на других наветы: то мы скажем, что имевшие судить и научать народ книжники и фарисеи наподобие злейших ехидн (змей) нападали на Христа и как бы некоего всадника едущего по голой и узкой тропинке, укусив, нечестиво схватили. Но если и пал всадник, добровольно потерпев телесную смерть, однако Он и воскреснет, имея споспешником и помощником своим Отца. Ибо будучи силою Бога и Отца, Сын сам оживотворил свой храм. Поэтому и говорится, что Он спасен Отцем, когда подвергался опасности как человек, хотя, будучи по естеству Богом, Он сам содержит всю видимую и невидимую тварь в ее благосостоянии. Так разумея, и божественный Павел говорит о Нем: <i>«Ибо, хотя Он и распят в немощи, но жив силою Божиею»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=13&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Ибо, хотя Он и распят в немощи, но жив силою Божиею; и мы также, <i>хотя</i> немощны в Нем, но будем живы с Ним силою Божиею в вас.</span></span>2 Кор. 13:4</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>"Глафиры, или объяснения избранных мест из Пятикнижия Моисея". Книга седьмая. О Дане"</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=49&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=49&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
