<p ><div>Не без основания, думаю, всякий может применить и это к Самому Еммануилу и, если хочет, также к оправданным верою и освященным в духе. Ибо говорено было матери иудеев, разумею Иерусалим, устами Иеремии: <i>«Зеленеющею маслиною, красующеюся приятными плодами, именовал тебя Господь. А ныне, при шуме сильного смятения, Он воспламенил огонь вокруг нее, и сокрушились ветви ее. Господь Саваоф, Который насадил тебя, изрек на тебя злое»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=11&s=16&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Зеленеющею маслиною, красующеюся приятными плодами, именовал тебя Господь. А ныне, при шуме сильного смятения, Он воспламенил огонь вокруг нее, и сокрушились ветви ее.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Господь Саваоф, Который насадил тебя, изрек на тебя злое за зло дома Израилева и дома Иудина, которое они причинили себе тем, что подвигли Меня на гнев каждением Ваалу.</span></span>Иер. 11:16—17</a>). Когда должно было бы приложить к ней надлежащее о ней попечение (потому что это, думаю, а не иное что означает обрезание), тогда и говорит, что она непотребна и сожжена, поскольку не хотел признавать настоящего земледельца, который как бы неким острейшим серпом, действием Духа, отрезает от нас непотребное, то есть земное и плотское, дабы в нас зародились желание и готовность ко всему досточудному. Итак, о сем можно слышать ясные слова Спасителя всех нас Христа: «<i>Я есмь истинная виноградная лоза, а Отец Мой — виноградарь. Всякую у Меня ветвь, не приносящую плода, Он отсекает; и всякую, приносящую плод, очищает, чтобы более принесла плода»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Я есмь истинная виноградная лоза, а Отец Мой - виноградарь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Всякую у Меня ветвь, не приносящую плода, Он отсекает; и всякую, приносящую плод, очищает, чтобы более принесла плода.</span></span>Ин. 15:1—2</a>). Ибо как бы корнем неким и стеблем лозы виноградной, изобилующей таковым множеством виноградных ягод, приводящих к обновлению жизни, является Господь наш Иисус Христос. А наподобие розог являемся мы, которые как бы сращены с Ним по единству в Духе в привешены к Нему мысленно, связуемые любовью к Нему, изобилуя получаемою от Него тучностию, и питаемые Божественною благодатью к плодоношению в добродетели. Имеет попечение о том, что касается до нас, вместе с Сыном, и Сам Отец. Но очевидно, что если Христос представляется виноградною лозою, а Отец — делателем, то во Христе Он, конечно, отсекает непотребное и удостоивает Своего попечения то, что может быть наилучшим и плодоносить будет в Нем. Итак, когда матери иудеев следовало бы казаться лучшею, <i>«Зеленеющею маслиною, красующеюся приятными плодами», как говорит пророк</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=11&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Зеленеющею маслиною, красующеюся приятными плодами, именовал тебя Господь. А ныне, при шуме сильного смятения, Он воспламенил огонь вокруг нее, и сокрушились ветви ее.</span></span>Иер. 11:16</a>), тогда-то она и погибла и <i>«воспламенил огонь вокруг нее»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=11&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Зеленеющею маслиною, красующеюся приятными плодами, именовал тебя Господь. А ныне, при шуме сильного смятения, Он воспламенил огонь вокруг нее, и сокрушились ветви ее.</span></span>Иер. 11:16</a>). Посему и премудрый Иоанн говорит: «<i>Уже и секира при корне дерев лежит: всякое дерево, не приносящее доброго плода, срубают и бросают в огонь» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Уже и секира при корне дерев лежит: всякое дерево, не приносящее доброго плода, срубают и бросают в огонь.</span></span>Мф. 3:10</a>). А что славный град сей имел подвергнуться крайним бедствиям, об этом предсказал пророк Захария, говоря: и будет <i>«В тот день поднимется большой плач в Иерусалиме, как плач Гададриммона в долине Мегиддонской»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=12&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> В тот день поднимется большой плач в Иерусалиме, как плач Гададриммона в долине Мегиддонской.</span></span>Зах. 12:11</a>). И еще как бы ей же говорит: <i>«Отворяй, Ливан, ворота твои, и да пожрет огонь кедры твои. Рыдай, кипарис, ибо упал кедр, ибо и величавые опустошены; рыдайте, дубы Васанские, ибо повалился непроходимый лес» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=11&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Отворяй, Ливан, ворота твои, и да пожрет огонь кедры твои.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Рыдай, кипарис, ибо упал кедр, ибо и величавые опустошены; рыдайте, дубы Васанские, ибо повалился непроходимый лес.</span></span>Зах. 11:1—2</a>). Ливан есть гора, усеянная кедрами. А это дерево благовонное и принадлежит к числу удивительнейших по красоте. Таким образом Ливану пророк уподобляет Иерусалим, имевший удивительное множество иереев, разумею то, что касается до почестей по закону. Они поставлены были вождями и уподоблялись крепким и весьма высоким деревьям дубравным, превосходя всех других мерою важности своей и стоя гораздо выше находившегося под их руководством народа. Но Ливан, то есть Иерусалим, сожжен был. Славные же и знаменитейшие в нем, и находившиеся на высоте славы восплакали между собою, падая и погибая, и подвергаясь действию как бы неких сильнейших дровосеков, полководцев римских. Но Господь наш Иисус Христос соделался <i>«стеблию распущающеюся</i>» для тех, которые будучи злыми «зле» погибли (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Говорят Ему: злодеев сих предаст злой смерти, а виноградник отдаст другим виноградарям, которые будут отдавать ему плоды во времена свои.</span></span>Мф. 21:41</a>). Ибо Он всегда услаждается непрестающими возношениями на высоту и распространяется, так сказать, по всей поднебесной. И это самое Бог ясно предвозвещал устами Иезекииля, так говоря: <i>«и возьму Я с вершины высокого кедра, и посажу; с верхних побегов его оторву нежную отрасль и посажу на высокой и величественной горе. На высокой горе Израилевой посажу его, и пустит ветви, и принесет плод, и сделается величественным кедром, и будут обитать под ним всякие птицы, всякие пернатые будут обитать в тени ветвей его. И узнают все дерева полевые, что Я, Господь, высокое дерево понижаю, низкое дерево повышаю, зеленеющее дерево иссушаю, а сухое дерево делаю цветущим: Я, Господь, сказал, и сделаю» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=17&s=22&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Так говорит Господь Бог: и возьму Я с вершины высокого кедра, и посажу; с верхних побегов его оторву нежную отрасль и посажу на высокой и величественной горе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> На высокой горе Израилевой посажу его, и пустит ветви, и принесет плод, и сделается величественным кедром, и будут обитать под ним всякие птицы, всякие пернатые будут обитать в тени ветвей его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И узнают все дерева полевые, что Я, Господь, высокое дерево понижаю, низкое дерево повышаю, зеленеющее дерево иссушаю, а сухое дерево делаю цветущим: Я, Господь, сказал, и сделаю.</span></span>Иез. 17:22—24</a>). Понимаешь ли, что взяв избранное кедра, Бог и Отец насадил нам древо жизни, то есть Христа? Под избранным же кедра разумеет колено Иудино, всегда властвовавшее и славнейшее по сравнению с другими, из коего произошел и Иессей, и Давид, и Святая Дева, которая родила Иисуса. А что и на древе повешено было ради нас взятое от избранного кедра, и есть растение прекрасное и весьма цветущее, в этом как можно сомневаться? Возросли же по воле Отца и мы, древле сухие и не имевшие плода деревья, так как сухи были и увяли некоторым образом бывшие во влаге и жизни закона, то есть израильтяне. И они были высоки, мы же смиренны и отвержены. Но мы вознесены во Христе чрез веру. Они же лишились древней славы и стали смиренными. Итак, Бог есть всяческих Господь, своими мановениями смиряющий высокое и высоко возносящий смиренное, иссушающий древо земное и проращающий древо сухое. Ибо, что принадлежавшие к древней синагоге, не производя ничего, кроме терния в волчцев, едва не изгнаны были и из святой земли, а вместо их как бы произросло множество верующих, и уподобляется благоуханнейшим из деревьев, об этом ты можешь узнать из слов Бога: и <i>«пустыню сделаю озером и сухую землю -источниками воды; посажу в пустыне кедр, ситтим и мирту и маслину; насажу в степи кипарис, явор и бук вместе»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=41&s=18&e=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Открою на горах реки и среди долин источники; пустыню сделаю озером и сухую землю - источниками воды;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> посажу в пустыне кедр, ситтим и мирту и маслину; насажу в степи кипарис, явор и бук вместе,</span></span>Ис. 41:18—19</a>). И затем еще: и «<i>Вместо терновника вырастет кипарис; вместо крапивы возрастет мирт» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=55&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Вместо терновника вырастет кипарис; вместо крапивы возрастет мирт; и это будет во славу Господа, в знамение вечное, несокрушимое.</span></span>Ис. 55:13</a>). Ибо под кедром ты будешь разуметь надежду уверовавших на нетление, так как кедр есть не гниющее дерево. Под буком (смерчие) прилично было бы разуметь то, что христиане не отличаются ни легкостью ума, ни непостоянством настроения. Они все разумны, так как имеют умом своим Христа. Буковое дерево толсто и имеет в себе великую плотность. Под миртовым деревом (мирсина) разумеется благоухание в освящении и всегдашнее сохранение зелени в благодати. Под кипарисом разумеется высота и благовоние. Высоту же разумею в добродетели и славу в учениях. Под тополем же разумеется как бы светлость и белизна в справедливости. Ибо светлы христиане, облистаемые благодатью, от Христа исходящею. Итак, «стебль» распушающаяся — Неффалим, или Сам Христос, или знаемые Его. Когда же говорит: «<b>распускающий прекрасные ветви»</b>, то это, думаю, может означать следующее: в начале не веровали тому, что Христос, видимый в подобном нашему образе, есть Бог по естеству, хотя и соделался плотию, иудеи хотели дерзостно побить Его камнями, возводя на Него ту вину: «что Ты, будучи человек, делаешь Себя Богом» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Иудеи сказали Ему в ответ: не за доброе дело хотим побить Тебя камнями, но за богохульство и за то, что Ты, будучи человек, делаешь Себя Богом.</span></span>Ин. 10:33</a>; ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=31&e=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Тут опять Иудеи схватили каменья, чтобы побить Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Иисус отвечал им: много добрых дел показал Я вам от Отца Моего; за которое из них хотите побить Меня камнями?</span></span>Ин. 10:31—32</a>). Мы найдем, что даже и сами святые Апостолы удивлялись Ему, как чудотворцу, но еще не разумели ясно таинства о Нем. Поэтому, когда, по повелению Христа, море укротилось, и движение сильных ветров престало, они, сказано рассуждали в себе, говоря: <i>«кто это, что и ветры и море повинуются Ему?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=8&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Люди же, удивляясь, говорили: кто это, что и ветры и море повинуются Ему?</span></span>Мф. 8:27</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=4&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> И сказал им: что вы так боязливы? как у вас нет веры?</span></span>Мк. 4:40</a>.) Видишь ли каким образом в том, чем Он был по естеству, то есть Богом, хотя и соделался плотию, Он еще не узнаваем был теми, которые были в мире, и в славе был еще не полной. Когда же в нас познание о Нем увеличилось, тогда усилилась и вера в то, что Он есть Бог по естеству, и Ему <i>«всяко колено поклонится»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> дабы пред именем Иисуса преклонилось всякое колено небесных, земных и преисподних,</span></span>Флп. 2:10</a>), так как вся поднебесная поклоняется Ему. Итак, когда познание наше о Нем достигнет совершенства, тогда, и только тогда, Он, будучи<i> «красен добротою паче сынов человеческих» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ты прекраснее сынов человеческих; благодать излилась из уст Твоих; посему благословил Тебя Бог на веки.</span></span>Пс. 44:3</a>), познан будет. Но если бы и о нас разумелось изречение: <b>«распускающий прекрасные ветви»</b>, то и при этом ясен был бы смысл. Ибо, преуспевая всегда в добродетели и устремляясь к лучшему, или «простираясь вперед», по слову блаженного Павла (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Братия, я не почитаю себя достигшим; а только, забывая заднее и простираясь вперед,</span></span>Флп. 3:13</a>), мы восходим к красоте (доброте) все более и более славной. Красоту же разумею духовную, чтобы и нам сказано было наконец: возжелал <i>«Царь красоты твоей» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И возжелает Царь красоты твоей; ибо Он Господь твой, и ты поклонись Ему.</span></span>Пс. 44:12</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>"Глафиры, или объяснения избранных мест из Пятикнижия Моисея". Книга седьмая. О Неффалиме"</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=49&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=49&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
