<div><p ><div> Выражение же: от воли своей поставлено вместо слов: по рассуждению и изволению. Ибо не просто и случайно произошли эти бедствия, и не без предварительного совещания приступили братья к таким дерзновенным действиям и обнаружили столь неуместную смелость; но вследствие взаимного соглашения приступили к совершению злодеяния, превышающего всякое злодеяние. Поэтому божественный Иаков отказывается от согласия на их заговор, отвергает правильность их совещания и предположения. <b>«В совет их, </b>— говорит он, — <b>да не внидет душа моя, и к собранию их да не приобщится слава моя»</b>. Это подобно тому, как если бы он сказал: ни очами ума моего я никогда бы не внимал таким советам, ни в сердце мое я никогда бы вообще не принял столь злых замыслов нечестивцев. Так и пророк Исайя оплакивал народ Иудейский, говоря: «горе душе их! ибо сами на себя навлекают зло. Скажите праведнику, что благо ему» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=3&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Выражение лиц их свидетельствует против них, и о грехе своем они рассказывают открыто, как Содомляне, не скрывают: горе душе их! ибо сами на себя навлекают зло.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Скажите праведнику, что благо [<i>ему</i>], ибо он будет вкушать плоды дел своих;</span></span>Ис. 3:9—10</a>). Поет также и Давид: <i>«Блажен муж, который не ходит на совет нечестивых и не стоит на пути грешных и не сидит в собрании развратителей»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> <i>Псалом Давида.</i> Блажен муж, который не ходит на совет нечестивых и не стоит на пути грешных и не сидит в собрании развратителей,</span></span>Пс. 1:1</a>). И еще:<i> «возненавидел я сборище злонамеренных, и с нечестивыми не сяду»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=25&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> возненавидел я сборище злонамеренных, и с нечестивыми не сяду;</span></span>Пс. 25:5</a>). Посему божественный Иаков удаляется от иудейских советов; присоединяет также и причины сего и говорит: <b>«ибо они во гневе своем убили мужа и по прихоти своей перерезали жилы тельца»</b>. Ибо иудеи убили святых, как я сказал, руководимые нечестивою яростью к жестокости и бесчеловечию, приняв же всецело в свою душу суетную и безрассудную похоть, они несчастные «перерезали жилы тельца», то есть Христа. Какая это похоть, о том мы уже наперед сказали; а именно, узнав, что Он есть наследник, они воспламенились похотью обладать наследством Его. <br /> 3. И обрати внимание на точность речи. Избили они человеков, а перерезали жилы юнца. Ибо предали святых смерти и пребыли мертвыми, ожидая времени воскресения. Но подобно тельцу, которому орел растерзывает жилы, пал, так сказать, на землю Христос, добровольно потерпев смерть плоти, впрочем не был держим смертью; но если и был мертв, как человек, однако пребыл живым по естеству Божества. Христос представляется под образом юнца (вола); потому что это животное есть очень сильное, чистое и священнейшее. Сын же есть Господь сил, <i>«Он не сделал никакого греха»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=2&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Он не сделал никакого греха, и не было лести в устах Его.</span></span>1 Пет. 2:22</a>); напротив <i>«предал Себя за нас в приношение и жертву Богу, в благоухание приятное» </i>и Отцу (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и живите в любви, как и Христос возлюбил нас и предал Себя за нас в приношение и жертву Богу, в благоухание приятное.</span></span>Еф. 5:2</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>"Глафиры, или объяснения избранных мест из Пятикнижия Моисея". Книга седьмая. О Симеоне и Левие"</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=49&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=49&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>