<div><p ><div>Итак, пусть услышат пререзавшие жилы столь священного юнца: <b>«проклят гнев их, ибо жесток, и ярость их, ибо свирепа»</b>. Что же они потерпели? Они изгнаны из земли своей, оставили землю отечественную, рассеяны и повсюду являются как странники, пришельцы и нуждающиеся. Истинно то, что какова птица, когда вылетит из гнезда своего, таков и человек, когда изгнан из мест своих. Но думаю, прилично присоединить и то, что между тем как для пререзавших жилы юнца это дело послужит к проклятию, для скорбящих и удаляющих от себя столь страшное преступление, оно будет искуплением, очищением и отпущением грехов. Мы найдем и это изображаемым сению законною. Ибо во Второзаконии читается так:<i> «Если в земле, которую Господь Бог твой, дает тебе во владение, найден будет убитый, лежащий на поле, и неизвестно, кто убил его, то пусть выйдут старейшины твои и судьи твои и измерят расстояние до городов, которые вокруг убитого; и старейшины города того, который будет ближайшим к убитому, пусть возьмут телицу, на которой не работали, [и] которая не носила ярма, и пусть старейшины того города отведут сию телицу в дикую долину, которая не разработана и не засеяна, и заколют там телицу в долине; и придут священники, сыны Левиины...; и все старейшины города того, ближайшие к убитому, пусть омоют руки свои над [головою] телицы, зарезанной в долине, и объявят и скажут: руки наши не пролили крови сей, и глаза наши не видели; очисти народ Твой, Израиля, который Ты, Господи, освободил..., и не вмени народу Твоему, Израилю, невинной крови. И они очистятся от крови. Так должен ты смывать у себя кровь невинного» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=21&s=1&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Если в земле, которую Господь Бог твой, дает тебе во владение, найден будет убитый, лежащий на поле, и неизвестно, кто убил его,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> то пусть выйдут старейшины твои и судьи твои и измерят <i>расстояние</i> до городов, которые вокруг убитого;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и старейшины города того, который будет ближайшим к убитому, пусть возьмут телицу, на которой не работали, [и] которая не носила ярма,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и пусть старейшины того города отведут сию телицу в дикую долину, которая не разработана и не засеяна, и заколют там телицу в долине;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и придут священники, сыны Левиины [ибо их избрал Господь Бог твой служить Ему и благословлять именем Господа, и по слову их должно <i>решить</i> всякое спорное дело и всякий причиненный вред,]</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и все старейшины города того, ближайшие к убитому, пусть омоют руки свои над [головою] телицы, зарезанной в долине,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и объявят и скажут: руки наши не пролили крови сей, и глаза наши не видели;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> очисти народ Твой, Израиля, который Ты, Господи, освободил [из земли Египетской], и не вмени народу Твоему, Израилю, невинной крови. И они очистятся от крови.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> <i>Так</i> должен ты смывать у себя кровь невинного, если хочешь делать [доброе и] справедливое пред очами Господа [Бога твоего].</span></span>Втор. 21:1—9</a>). Но хотя об этом в свое время сказано будет подробно, однако скажем и теперь следующее: ты понимаешь, как некоторые сами себя избавляют от обвинений в пролитии крови, причем юница предызображает собою для нас Еммануила. Я думаю, должно избавляющим себя от этого говорить следующие слова: «руки наши не пролили крови сей». Но иудейский народ не найден будет когда-либо восклицающим это. Напротив, пререзывая жилы юнца, иудеи дерзнули сказать: «Руки наши пролили эту кровь». Ибо, думаю, не иное что, как это неразумно говорили они относительно Христа: «<i>кровь Его на нас и на детях наших</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И, отвечая, весь народ сказал: кровь Его на нас и на детях наших.</span></span>Мф. 27:25</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>"Глафиры, или объяснения избранных мест из Пятикнижия Моисея". Книга седьмая. О Симеоне и Левие"</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=49&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=49&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>