<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b> Грех уст их — слово устен их.</b><br /><br /><br /><br />Давид опять возвращается к слову христоубйственных иудеев, сказанному ими против Господа, то есть: да распят будет! И говорит, что сие несправедливое слово уст их, и всякое другое злоречие их есть грех уст их.<br /><br />Слова <i>Феодорита</i>: И здесь опять обвиняет во грехе рта и слове уст, из всего научая, что они истязываются судом за тот крик, который согласно произвели для уничтожения справедливого решения Пилата. Ибо он хотел отпустить, как невинного, а они кричали: истреби, истреби, распни; также: кровь Его на нас и на детях наших.<br /><br /><b>И яти да будут в гордыни своей.</b><br /><br /><i>Симмах</i> перевел: с гордостью своею. Итак, Давид говорит: пусть будут взяты, то есть, пойманы Иудеи римлянами, как гордящиеся тем, что они дети Авраама и хранители древнего закона.<br /><br /><b>И от клятвы</b> (за проклятие речи) <b>и лжи</b> (ложь) <b>возвестятся в кончине</b> (будут возвещать о кончине их).<br /><br />Проклятием Давид называет здесь злоречие, произнесенное иудеями против Господа так: <i>силою Веельзевула, князя бесовского Он изгоняет бесов</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=11&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Некоторые же из них говорили: Он изгоняет бесов силою веельзевула, князя бесовского.</span></span>Лк. 11:15</a>); а ложью именует ложное свидетельство, сказанное ими против Него: <i>мы нашли, что Он развращает народ и запрещает кесарю дань давать, называя Себя Христом царем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и начали обвинять Его, говоря: мы нашли, что Он развращает народ наш и запрещает давать подать кесарю, называя Себя Христом Царем.</span></span>Лк. 23:2</a>). Не смотря на то, что Он сказал им явно: <i>отдавайте кесарево кесарю и Божие Богу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Говорят Ему: кесаревы. Тогда говорит им: итак отдавайте кесарево кесарю, а Божие Богу.</span></span>Мф. 22:21</a>). Итак, за сие злоречие и ложное свидетельство, говоренное иудеями против Господа, они будут предметом вести и разговора у всех народов не по причине какого либо подвига и мужественно произведенного добра, но по причине истребления и погибели их, что наименовал кончиною.</div></p>