<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Во гнев кончины их и не будут</b>.<br /><br />Не только, говорит, будут пересказывать об иудеях, по случаю кончины и простой погибели их, но и по причине гнева в кончине и погибели их, так что после сей кончины своей уже не в состоянии будут составлять отдельное общество, живя в Палестине и именуясь народом Божиим, но будут рассыпаны между народами.<br /><br />Слова <i>Феодорита</i>: Яснее это перевел <i>Симмах</i>: Проклятие и ложь говорящих: скончай, яростью истреби, чтоб их не было. Так как они употребляли против Спасителя клеветы, сказывая, что Он запрещал кесарю дань давать и осыпали Его проклятиями и злоречиями, понося Его; то за сии то, говорит, проклятия и клеветы они потерпели сию кончину; а кончиною называет не совершенную погибель, а то, что они не будут уже Божиим народом. Итак, «не будут» значит то же, что (не будут) народом; не будут, говорит, жить отдельно в одной Палестине и именоваться народом Божиим. А гневом в кончине называет всякого рода наказания, понесенные ими при Каие, при Нероне и наконец при Веспасиане и Тите, взявшем их город. Будут возвещать о кончине (говорит <i>Никита</i>), значит то же, что: неслыханная будет кончина их, то есть, истребление славы их, а не всецелая погибель народа: слава их, законное служение, божественный закон, архиерейское достоинство — все это, вдруг по нечестивом убиении Господа, кончилось за те проклятия, которыми проклинали Христа, ложно оговаривая славу Его. <i>Златоуст</i>: Кончиною во гневе называет будущий суд; так как тогда грешники не будут существовать, не обратившись в небытие, но лишившись всей видимости. Ибо кого они провозгласили обманщиком, тот явится судьею. Но как они узнают, что Бог владычествует? Когда увидят Его грядущим на суд со славою, и весь род человечески идущим к Нему на суд.<br /><br /><b>И увидят, яко Бог владычествует Иаковом и концы земли</b>.<br /><br />Будучи, говорит, рассыпаны между народами и унижены, иудеи познают, что Бог, иначе распятый ими Христос, есть Владыка, Царь над племенем Иакова и над всеми народами, живущими, по словам <i>Феодорита</i>, во всех концах земли.</div></p>