<div><p ><div> Когда мы призываемся к разумению, тогда показывается, что сказанное весьма таинственно; а у Даниила мы читаем так: «<i>А в половине седмины прекратится жертва и приношение, и на крыле святилища будет мерзость запустения, и окончательная предопределенная гибель постигнет опустошителя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=9&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И утвердит завет для многих одна седмина, а в половине седмины прекратится жертва и приношение, и на крыле [<i>святилища</i>] будет мерзость запустения, и окончательная предопределенная гибель постигнет опустошителя".</span></span>Дан. 9:27</a>)». Об этом и апостол говорит (<a href="/bible-index/bible/?b=600&c=2&s=3&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Да не обольстит вас никто никак: <i>ибо день тот не придет</i>, доколе не придет прежде отступление и не откроется человек греха, сын погибели,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> противящийся и превозносящийся выше всего, называемого Богом или святынею, так что в храме Божием сядет он, как Бог, выдавая себя за Бога.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Не помните ли, что я, еще находясь у вас, говорил вам это?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И ныне вы знаете, что не допускает открыться ему в свое время.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ибо тайна беззакония уже в действии, только <i>не совершится</i> до тех пор, пока не будет взят от среды удерживающий теперь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И тогда откроется беззаконник, которого Господь Иисус убьет духом уст Своих и истребит явлением пришествия Своего</span></span>2 Фес. 2:3-8</a>), что должен возвыситься человек беззакония и противник всего того, что называется и почитается Богом; так что дерзнет стать в храме Божием и показывать, что он сам есть Бог; что пришествие его по действию сатаны, возмутит и приведет к удалению от Бога тех людей, которые примут его. Можно это понимать и просто или в отношении к антихристу, или в отношении к изображению кесаря, которое Пилат поставил в храме, или в отношении к конной статуе Адриана, которая до настоящего времени стоит на самом святейшем месте. <b>«Мерзостию»</b> же, согласно древнему словоупотреблению Писаний, называется также идол, и прибавлено слово запустения, потому что в опустошенном и разрушенном храме поставлен был идол.<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=24&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=24&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>