<div><p ><div>Таинству Христову мы научаемся из примера, ежедневно наблюдаемого в природе. Говорят, что орлы и коршуны даже из-за моря ощущают запах трупов и собираются на пищу этого рода. Таким образом, если неразумные птицы, отделенные таким пространством земли и водами моря, распознают естественным чувством малый труп и то, где он лежит; то насколько больше мы и все множество верующих должны устремляться к Тому, молниеносное сияние Которого исходит на Востоке и бывает видно даже на Западе! Но под мертвым телом, то есть π τώμα, χ то на латинском языке выражается словом труп (cadaver), потому что оно падает (cadat) вследствие смерти, мы можем понимать страдания Христовы, к которым мы прививаемся, чтобы где только в Священном Писании не читается о них, мы согласно собирались и через них могли приходить к Слову Божию, как, например, следующее место: <i>Пронзили руки Мои и ноги Мои</i> [<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=21&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ибо псы окружили меня, скопище злых обступило меня, пронзили руки мои и ноги мои.</span></span>Пс. 21:17</a>] и у пророка Исаи: <i>Как овца, веден был Он на заклание</i> [<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Он истязуем был, но страдал добровольно и не открывал уст Своих; как овца, веден был Он на заклание, и как агнец пред стригущим его безгласен, так Он не отверзал уст Своих.</span></span>Ис. 53:7</a>] и прочее тому подобное. Орлами же называются святые, юность которых обновилась, как орлиная [<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=102&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> насыщает благами желание твое: обновляется, подобно орлу, юность твоя.</span></span>Пс. 102:5</a>. По новому Синодальному русскому переводу: Обновляется, подобно орлу, юность твоя. - Ред.], и которые покрываются перьями и берут крылья, чтобы собраться к страданию Христову [В тексте Толкования: Ис. 46, ?. Возможно: <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=46&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Я воззвал орла от востока, из дальней страны, исполнителя определения Моего. Я сказал, и приведу это в исполнение; предначертал, и сделаю.</span></span>Ис. 46:11</a>: <i>Я воззвал орла от востока, из дальней страны, исполнителя определения Моего</i>. - Ред.].</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=24&v=27">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=24&v=29">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>