<p ><div>Об этой трубе и апостол говорит[<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=52"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> вдруг, во мгновение ока, при последней трубе; ибо вострубит, и мертвые воскреснут нетленными, а мы изменимся.</span></span>1 Кор. 15:52</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=590&c=4&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> потому что Сам Господь при возвещении, при гласе Архангела и трубе Божией, сойдет с неба, и мертвые во Христе воскреснут прежде;</span></span>1 Фес. 4:16</a>], и в Апокалипсисе Иоанна мы читаем[<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=8&s=7&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Первый Ангел вострубил, и сделались град и огонь, смешанные с кровью, и пали на землю; и третья часть дерев сгорела, и вся трава зеленая сгорела.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Второй Ангел вострубил, и как бы большая гора, пылающая огнем, низверглась в море; и третья часть моря сделалась кровью,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и умерла третья часть одушевленных тварей, живущих в море, и третья часть судов погибла.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Третий ангел вострубил, и упала с неба большая звезда, горящая подобно светильнику, и пала на третью часть рек и на источники вод.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Имя сей звезде "полынь"; и третья часть вод сделалась полынью, и многие из людей умерли от вод, потому что они стали горьки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Четвертый Ангел вострубил, и поражена была третья часть солнца и третья часть луны и третья часть звезд, так что затмилась третья часть их, и третья часть дня не светла была - так, как и ночи.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И видел я и слышал одного Ангела, летящего посреди неба и говорящего громким голосом: горе, горе, горе живущим на земле от остальных трубных голосов трех Ангелов, которые будут трубить!</span></span>Откр. 8:7-13</a> (и далее).]. И в Ветхом Завете дается повеление приготовить трубы, кованные из золота, серебра и меди, чтобы они возвещали высочайшие тайны учений.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=24&v=30">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=24&v=32">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
