<div><p ><div> Фарисеи, по безмерному бесстыдству завидуя [Христу], потому что после посрамления саддукеев народ восхвалял Его, опять лицемерно спрашивают, искушая Его, не прибавит ли Он еще что-то к первой заповеди, словно бы исправляя закон, дабы найти повод схватить Его. Матфей и Лука называют спросившего <i>законником</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> И один из них, законник, искушая Его, спросил, говоря:</span></span>Мф. 22:35</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И вот, один законник встал и, искушая Его, сказал: Учитель! что мне делать, чтобы наследовать жизнь вечную?</span></span>Лк. 10:25</a>), а Марк <i>книжником</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=12&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Один из книжников, слыша их прения и видя, что <i>Иисус</i> хорошо им отвечал, подошел и спросил Его: какая первая из всех заповедей?</span></span>Мк. 12:28</a>) В этом нет разногласия, ибо одни показывают, что он был сведущ в законе, а другие — что он вводил в книжность, то есть толковал закон народу. Господь же обличает их злобу, потому что он пришел спросить не для того, чтобы извлечь пользу, но оттого, что они не имели повода схватить Его по своей зависти, — и учит, что не должно отчасти любить Бога, а отчасти быть приверженным земному. И через то, что Господь сказал, что эта заповедь главнее всех [прочих], законник думал ввергнуть его в опасность как делающего Себя Богом. Потому Его, не сказавшего этого, и похвалил законник, как говорит Марк (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=12&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Книжник сказал Ему: хорошо, Учитель! истину сказал Ты, что один есть Бог и нет иного, кроме Его;</span></span>Мк. 12:32</a>)<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i> Комментарии на Евангелие от Матфея 251.TLG 4090.029,251.1-15</i><br /><br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=20&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=22&v=37">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>