<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1222">Онуфрий (Гагалюк) сщмч.</a><div>Когда я слышу о приточном блудном сыне, я думаю о русской атеистической интеллигенции. Юный сын ушел из богатого, светлого, гостеприимного отеческого дома, где так хорошо и свободно жилось ему, в чужую дальнюю страну. Так и интеллигенция наша в большинстве своем порвала с Церковью и с верою в Бога...<br />   Юноша растратил в чужой стороне все свое достояние на разврат и пьянство и дошел до такого голода, что готов был есть корм свиней. Интеллигенция отдала свои таланты почти целиком на разрушение веры в простом народе нашем и на внешние чувственные наслаждения и радости земные, не дававшие покоя и удовлетворения душе человеческой — по природе христианке; и, томимая голодом без истинной религии, интеллигенция наша, старалась насытить свои стремления всякими суррогатами религии. Блудный сын опомнился: сознал свое падение и со слезами раскаяния пошел навстречу своему отцу, и отец все простил своему сыну, с любовью лобызая его, и одел в лучшие одежды и устроил радостный пир, веселясь от всей души, что сын его нашелся и прозрел духовно.<br />   Вернется ли в лоно Церкви Божией наша неверующая интеллигенция? Сознает ли свои тяжкие религиозные грехи? Для нее нет никаких извиняющих моментов. Почему вы ушли от Церкви Православной? Она, говорят, служила прежнему правительству. Но теперь ведь старого строя нет. Церковь в конституции нашей страны отделена от государства. Что вы на это скажете? Вы упрекаете православное духовенство в том, что оно было господствующим и пользовалось всякими привилегиями? Пред вами теперь страждущее православное духовенство. Первый иерарх Поместной Всероссийской Церкви, которого чтит и признает вся православная страна наша, ходит пешком, под конвоем с другими арестантами, сидит в тюрьмах, в удушливом воздухе и при массе паразитов; а что говорить о других епископах и священниках Церкви Божией! Что ответите вы? А может быть, в Православной Церкви вы находите мрак инквизиции, папский деспотизм латинства, или произвол и гордость протестантства, или разврат сектантов, или наглое попрание всех устоев церковных и неверие обновленцев? Ничего этого в нашей Церкви вы не найдете. Все в ней истинно, свято, светло: и учение богословское, и каноны, и богослужение — прекрасное, радостное, художественное... и жизнь христианская — смиренная и кроткая, любвеобильная, полная преданности и крепкой веры к Богу Спасителю и вместе свободная, дерзновенная, сыновняя! Укажите, что вас соблазняет в Церкви Православной? Вы ничего не можете и не смеете возразить. Почему же вы остаетесь неверующими? Отчего не идете дальше по стопам приточного сына, не плохим, а уже хорошим — раскаяния полного, искреннего и возвращения в отчий дом, или Церковь Христову? А как хорошо было бы, если бы в лоно Церкви Божией вернулась наша неверующая интеллигенция? Как радовались бы и сияли все верные сыны Церкви Православной!.. Неужели вы думаете, что служение народу и всем бедным, что является вашим экзаменом, неужели это чуждо христианству, членам Церкви Православной? Разве вы не знаете, что после любви к Богу, главнейшая заповедь христианина — любовь к ближнему (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=38&e=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> сия есть первая и наибольшая заповедь;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> вторая же подобная ей: возлюби ближнего твоего, как самого себя;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> на сих двух заповедях утверждается весь закон и пророки.</span></span>Мф. 22:38—40</a>), что по христианскому учению <i>нет больше той любви, как если кто положит душу свою за друзей своих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Нет больше той любви, как если кто положит душу свою за друзей своих.</span></span>Ин. 15:13</a>). Укажите более высокий идеал служения ближнему? Вы не укажите... Так почему вы не христиане?<br />   Быть может, вы скажете, что Церковь Православная тормозит внешнюю культуру, что она мешает земному благополучию людей? Это клевета на Церковь Божию, которая ежедневно молится в своих храмах о плавающих, путешествующих, недугующих, о благорастворении воздухов, о изобилии плодов земных; о прекращении войн между народами, о мире всего мира, дает истинное врачевание от болезней, не только душевных (гордости, злобы, ненависти, зависти — которые именно являются причиною всевозможных личных убийств и общественных преступлений и братоубийственных войн между народами), но и телесных в таинствах покаяния, причащения, елеосвящения; очищает землю от всяких злых микробов чрез окропление полей и лугов и пашен святой водою.<br />   Вы все это отрицаете и смеетесь над всеми этими молитвами Церкви и цинично заявляете: нам все это не нужно. Но вы не сможете отвергнуть явных фактов исцелений больных от Святых Таинств Церкви Божией, и орошение дождями жаждущих влаги полей и очищения их от вредных насекомых — пастырем Церкви, при усердной молитве верующих сынов того же народа, которому служение вы ставите своею задачею! Или вы станете утверждать, что Православная Церковь поддерживает «эксплуататоров» народа? Их теперь в стране нашей нет. Или, скажете, само православное духовенство эксплуатирует народ православный? Не забывайте, что прежде духовенство наше в своей жизни было гораздо ближе к бедному крестьянину и городскому рабочему, чем кто-либо из интеллигенции. Правда, были злоупотребления в данном случае и у духовенства. И духовенство, в особенности высшее, а также монастыри были богаче крестьян и рабочих... Но разве мало благотворили святые обители, а также духовенство, и главным образом высшее, всем нуждающимся? Этого вы не отвергаете? Посмотрите же на жизнь духовенства православного теперь, в наши дни... Редкий из православных епископов не сидит в тюрьме или ссылке, ожидая каждый час чего-либо худшего, не только не в богатстве, но даже и не в минимальной средней обстановке обычного крестьянина средней руки или городского рабочего... А духовенство наше православное не только не живет привольнее крестьян и рабочих, а гораздо беднее. Но и в современной убогой обстановке, при постоянных скорбях и страхах внешних, православное духовенство по-прежнему служит бедному человеку: и крестьянину, и рабочему, и знатному, видя с их стороны часто презрение, насмешки, побои, и даже принимая смерть от них, не из-за каких-либо выгод, ибо всегда любой сельский священник может устроиться лучше, если снимет рясу и отречется от святой своей веры, к чему усиленно зовут, всячески заманивая, люди неверующие; не из-за славы служит теперь пастырь православный своей пастве, сельской и городской, потому что чем выше положение, тем страшнее ему жить, — потому служит своим духовным овцам униженный и от всех оскорбляемый, но не имущий решительно на земле человеческой помощи ниоткуда, полунищий пастырь православный, что помнит слова Спасителя Мира: <i>пастырь добрый полагает жизнь свою за овец </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Я есмь пастырь добрый: пастырь добрый полагает жизнь свою за овец.</span></span>Ин. 10:11</a>), и другое слово нашего Господа:<i> истинно говорю вам: так как вы сделали это одному из сих братьев Моих меньших, то сделали Мне </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> И Царь скажет им в ответ: истинно говорю вам: так как вы сделали это одному из сих братьев Моих меньших, то сделали Мне.</span></span>Мф. 25:40</a>). Что возразит на эти простые, но верные суждения современный неверующий русский интеллигент? (7/20 февраля 1927 года, Неделя о блудном сыне). <br /><i>В защиту Христианской веры</i></div></p></div>