<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1259">Роман Сладкопевец прп.</a><div>Увидев сына, поспешил Отец всевидящий,<br />и обнял, и облобызал его,<br />прижав его к Своей груди.<br />Ведь Он — Бог кающихся<br />и милует благоутробно, <br />и падшего возводит,<br />Владыка и Господь веков. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Кондак 1 о блудном сыне, икос 3</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Встал и пошел к отцу своему.</b><br /> Пошел, то есть, шел, положившись на Его милосердие. Ведь нужно не только желать доброго, но и исполнять то, что пожелал.<br /><b> И когда он был еще далеко, увидел его отец его.</b><br /> О, зоркость крайнего сострадания! Кто-то замыслил покаяться, и Он в то же время увидел его, будучи всегда готов встретить обращающихся, и тотчас, с самого начала покаяния принимающий их. Отсюда притча обнаруживает всем непревзойденное милосердие и несравнимую любовь небесного Отца, и то, какое и сколь великое сострадание оказывает Он обращающимся.<br /><b> И сжалился.</b><br /> Он был Отцом, и не только это, но милующим Богом.<br /><b> И, побежав, пал ему на шею и целовал его.</b><br /> От крайней радости Он не стал ожидать его прихода, но пошел навстречу, и не просто пошел, но побежал, чтобы показать силу чувства, и пал ему на шею, удостоверяя, что отпустил всякий грех, целовал его как желанного сына, того, кто прежде покаяния был нечистым и мерзким.<br /> О, чудное примирение! Что мне сказать или что говорить о неизреченном человеколюбии Бога? Ибо я взираю на его безмерную пучину, и пресекается моя речь, и я не знаю, что мне произнести. Одно только восклицаю ясным гласом, что покаяние способно на великие дела, скоро склоняя к себе готового скорейшим образом склониться человеколюбивого Бога нашего. А что Он делает сказанное так, как это более свойственно человеку, говорится для более наглядного учения о Его сострадании и о примирении, поскольку и в начале притчи Он представлен человеком.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Евангелие от Луки. Перевод иером. Феодора (Юлаева) специально для сайта Экзегет.ру<br />PG 129, 1028</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1023">Григорий Палама свт.</a><div><b>«Востав </b>— говорится, <b>— иде ко Отцу своему. Еще же ему далече сущу...»</b>. Как надо понимать, что он «<b>пошел</b>», и в то же время <b>«был далеко»</b>; почему и Отец его, сжалившись, вышел навстречу ему? — Потому, что от души кающийся человек, тем, что имеет благое произволение и отступил от греха, приходит к Богу. Но, находясь в тирании злого навыка и дурных понятий, он еще далеко от Бога; и для того, чтобы он спасся, необходима большая свыше милость и помощь.<br />Поэтому-то и Отец щедрот, сойдя, вышел ему навстречу и, обняв, целовал...<br />...; бежим из страны страстей, которая — неверие, ненасытность и неумеренность, в которых заключается тяжкий голод добра и страдательное состояние хуже голода; притецем к Отцу бессмертия, Дарователю жизни, идя, посредством добродетелей, путем жизни; ибо там мы найдем Его, вышедшим нам навстречу и дарующего нам разрешение наших грехов, знак бессмертия, залог будущего наследия. Так и блудный сын, как научаемся от Спасителя, все время пребывания своего в стране страстей, хотя и обдумывал и даже выговаривал слова покаяния, однако не получал от этого никакого блага, пока, не оставив все те дела греха, он бежа не пришел к Отцу. И (тогда) получив то, что превышало его надежду, он, конечно, в смирении пребывал оставшееся время жизни, целомудренно и праведно живя и сохраняя неповрежденной обновленную в нем благодать, которую да улучим и мы и сохраним неущербленной, дабы и в будущем веке нам радоваться вместе с спасенным блудным сыном в Горнем Иерусалиме, Матери всех живущих, Церкви перворожденных, в Самом Христе Господе нашем, Которому подобает слава во веки. Аминь.<br /><i>Омилия 3. На притчу Господню о спасенном блудном сыне</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div>И когда он был еще далеко, увидел его отец его и сжалился; и, побежав, пал ему на шею и целовал его. Так <b>безгранична и преумилительна любовь Божия!</b> Каково доныне было Его терпение по отношению к грешнику, таковы же ныне Его прощение и Его радость. Как только грешник покается и вступит на стезю, ведущую к Богу, Бог уже спешит ему в сретение, принимает его, падает ему на шею, целует его. Велика радость матери, видящей исправление сына; велика радость пастыря, нашедшего пропавшую овцу; велика радость женщины, отыскавшей потерянную драхму; но все сие не может сравниться с радостью Божией, когда грешник покается и возвратится к Богу. <br /><br />Как только началось покаяние в сердце нашем, хотя мы еще далеко-далеко от Бога, Бог уже видит нас и быстрее солнечного света, устремляющегося в темную землю, идет нам в сретение. В сретение новому человеку, который чрез покаяние зачинается в нас! «Ты разумел еси помышления моя издалеча, – восклицает пророк, обращаясь ко Всеведущему» (Пс.138:2). Спешит Отец Небесный нам на помощь, простирает руки Свои и поддерживает нас дабы мы не пали назад, снова в пропасть бесовскую на поле свиное, в страну голода. <br /><br />«Приблизьтесь к Богу, и приблизится к вам», – говорит апостол Иаков (Иак.4:8). О, помощь скорейшая! О, руки благословеннейшие! Если мы еще не угасили в себе и последней искры совести и разума, то должны устыдиться пред таковою любовью Божией, должны как можно скорее покаяться и поспешить с опущенными долу очами и вознесенными горе сердцами в объятия своего оскорбленного Родителя.</div></p></div>