<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1259">Роман Сладкопевец прп.</a><div>Икос 4<br />Егда Спаситель всех увидел сына<br />в одежде грязной то душой растрогался.<br />Кричит быстрей своим рабам-прислужникам:<br />«Скорей одежду принесите чаду моему:<br />она ведь соткана для всех в купели крестной,<br />её скроила Духа Божиего благодать,<br />и поспешив, оденьте сына. <br />Ведь он в одежде, помните вы, был,<br />а враг его раздел и предал <br />всем бесам — ибо враг терзался завистью<br />к Царю земли и неба.<br />Ведь ради сына Я весь мир,<br />Мной созданный, украсил,<br />Владыка и Господь веков.<br />Икос 5<br />Нет, не могу Я видеть и презреть нагого<br />не может быть так помрачён божественный Мой образ,<br />и чада Моего вина стыдит Меня,<br />по сыну об отце обычно судят.<br />Так поспешите, вы, служители-рабы, <br />верните телеси былую красоту,<br />Мне вожделенную. <br />Глаголю, что нелепо представать ему<br />оставленным и Промыслом, и красотой,<br />он в покаянии ко Мне прибег,<br />прощенья удостоился.<br />Его вы в благодать<br />скорее облачите как Я повелел, <br />Владыка и Господь Веков. <br />Икос 6<br />И дабы стал столпом почёта средь творенья сын<br />украсьте перстнем вы его десницу,<br />чтоб нераздельной Троицы обручником он стал,<br />чтобы Она его хранила в жизненных путях,<br />чтоб издали все видели,<br />когда свершает жизнь он,<br />что он Мой сын, всемирного Царя наследник.<br />Его и бесы смогут опознать,<br />и страшен станет он для бесов<br />и дьявола надменного.<br />И не посмеет кто-нибудь приблизиться к нему,<br />узрев печать Мою, <br />не устоит пред властию Моей, Ведь Я <br />Владыка и Господь Веков.<br />Икос 7<br />Его стопы защиты не лишу,<br />ведь и стопы пускай блюдутся промыслом<br />скорее обувь подыщите вы ему,<br />чтобы коварный и лукавый змий<br />не поразил его в пяту нагую вновь,<br />не замышлял бы злобу<br />порочный против кроткого.<br />Я силу сыну Моему даю, <br />легко дракона попирать во прах:<br />да наступает дерзновенно он<br />на аспидов и василисков,<br />и в рай<br />пусть отправляется, который насадил Я<br />Владыка и Господь Веков. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Кондак 1 о блудном сыне</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>А отец сказал рабам своим.</b><br /> Священникам Церкви. Ибо они служит Богу для спасения обращающихся.<br /> <b> Принесите лучшую<a href="#642224_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> одежду и оденьте его.</b><br /> Самую ценную, каковой является чистота, или охраняющая благодать.<br /> <b> И дайте перстень на руку его.</b><br /> Залог близости к Богу или печать для делания его, чтобы оно оставалось недоступным для козней.<br /> <b>И обувь на ноги.</b><br /> Охранение на пути его жительства.<br /> † Чтобы ею «<i>обув ноги в готовность благовествовать мир»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=6&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и обув ноги в готовность благовествовать мир;</span></span>Еф. 6:15</a>), он <i>«наступал на змей и скорпионов</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> се, даю вам власть наступать на змей и скорпионов и на всю силу вражью, и ничто не повредит вам;</span></span>Лк. 10:19</a>), то есть, на враждебные силы<a href="#642224_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. <br /> <div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="642224_1" class="note-item" href="#642224_1">1</a> См. примечание к <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=15&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> встану, пойду к отцу моему и скажу ему: отче! я согрешил против неба и пред тобою</span></span>Лк. 15:18</a>.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Евангелие от Луки. Перевод иером. Феодора (Юлаева) специально для сайта Экзегет.ру<br />PG 129, 1028-9</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1023">Григорий Палама свт.</a><div>И приказал слугам, т.е. священникам, одеть его в первичную торжественную одежду, т.е. сыновнее достоинство, в которое он был облечен ранее чрез святое крещение; и дать перстень на руку его, т.е. на деятельность души, деятельность, которая представляется в образе руки, наложить печать созерцательной добродетели, залог будущего наследия; также и обувь приказывает дать на ноги его, — Божественное охранение и твердость, дающие ему силу <i>наступать на змей и скорпионов и на всякую силу вражию</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> се, даю вам власть наступать на змей и скорпионов и на всю силу вражью, и ничто не повредит вам;</span></span>Лк. 10:19</a>)<br /><i>Омилия 3. На притчу Господню о спасенном блудном сыне</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div>Когда покаявшийся сын предстал пред отцом, он сказал ему то, что и задумал: отче! я согрешил против неба и пред тобою и уже недостоин называться сыном твоим. Но этим он даже еще не закончил всего, что желал сказать. Он еще хотел добавить: прими меня в число наемников твоих. Однако отец и не дал ему завершить. Отец не допустил, чтобы покаянник унижался, прося у отца сделать его своим наемником. Потому отец прервал его и начал обнимать его и целовать. Его, столь оборванного, и грязного, и иссохшего, и одичавшего, начал милостивый отец обнимать и целовать и крикнул рабам своим: принесите лучшую одежду и оденьте его, и дайте перстень на руку его и обувь на ноги; и приведите откормленного теленка, и заколите; станем есть и веселиться! ибо этот сын мой был мертв и ожил, пропадал и нашелся. Лучшая одежда представляет собою все богатство и красоту духовных даров Божиих. Сие есть одежда святости и чистоты, в какую был облечен Адам до грехопадения и ухода от Бога в дальнюю сторону. Сия одежда есть Сам Христос; потому она и называется лучшею. Нет на небесах одежды лучше сей. И апостол говорит: «все вы, во Христа крестившиеся, во Христа облеклись» (Гал.3:27). Душа, обнаженная от всякого блага, полностью совлекается; ее старая, грязная и изорванная одежда отбрасывается, душа же облекается в одежду новую. Эта новая одежда души представляет собою нового человека, покаявшегося, возрожденного, прощенного и принятого Богом. Без новой одежды сей никто не может пребывать в Царствии Божием, что ясно видно из притчи Христовой о брачном пире царского сына (Мф.22:1-14). Это облачение, по словам апостола, составляют милосердие, благость, смиренномудрие, кротость, долготерпение... Более же всего... любовь, которая есть совокупность совершенства (Кол.3:12-14; сравни: Еф.4:24; Откр.7:14; Зах.3:3-4).<br /><br />Перстень на руку означает венчание души со Христом. Покаявшийся разрывает все блудные связи с миром сим, прилепляется душою своею ко Христу и пребывает с Ним в нераздельном единстве. Это обручение происходит силою и благодатью Святаго Духа, за печатью Коего хранятся дары небесные.<br /><br />Дайте... и обувь на ноги, – говорит отец рабам своим. Обувь означает силу воли, с которою человек пойдет по пути Божию, исполнившись решимости, не уклоняясь направо и налево, не озираясь назад.</div></p>