<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1259">Роман Сладкопевец прп.</a><div>Икос 8<br />Ради него, упавшего, зарежьте, как велел Я<br />вы непорочного Тельца, от девственной Телицы,<br />не преклонившегося под ярмо греха, <br />но шедшего за теми, кто влекли Его.<br />Не будет он ножу сопротивляться,<br />но шею он приклонит добровольно<br />пред палачами. <br />Влеките на закланье Жизнодавца<br />казнённого но не умершего,<br />во аде живодательного всем:<br />чтоб мы Его вкусили с радостью великой:<br />был мертв Мой сын,<br />а ныне ожил для любви Моей, люблю Его<br />Владыка и Господь веков.<br />Икос 9<br />О вы служители мои, Тельца творите жертвой:<br />даруйте верным всем святыню трапезы Моей, <br />Тельца без всякого пятна невинного и чистого, <br />Он пасся на непаханной земле — Своём творении.<br />Подайте всем на трапезе напиток чтимый,<br />из боку на Кресте излитый<br />вино честнoе. <br />Все и всегда вкушайте Агнца славного:<br />вовек Он рассекается — вовек не разделяется,<br />не иссякает никогда и по частям не видим Он<br />но насыщает Он всегда всех с верой прибегающих. <br />Положен в насыщение<br />святое человеколюбец Бог,<br />Владыка и Господь веков». <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Кондак 1 о блудном сыне</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>И приведите откормленного теленка, и заколите.</b><br /> Откормленный теленок – это святое Тело Христа; теленок – потому что Он не был под ярмом греха, а откормленный – потому что Он был утучнен добродетелями и сберегался на заклание ради грешников.<br /><b> Станем есть и веселиться!</b><br /> Говорит, что и Он станет есть, показывая приобщение к этому веселью.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Евангелие от Луки. Перевод иером. Феодора (Юлаева) специально для сайта Экзегет.ру<br />PG 129, 1029</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1023">Григорий Палама свт.</a><div> Затем велит привести откормленного теленка и заколоть его и предложить в пищу. Этот Телец — Сам Господь, Который выходит из сокровенности Божества и от находящегося превыше всего престола, и как Человек, явившись на земле, как Телец закалается за нас грешных, и как насыщенный Хлеб предлагается нам в пищу. К тому же Бог устраивает общую радость и пиршество со Святыми Своими, по крайнему человеколюбию воспринимая свойственное нам и говоря: <b>«приидите, ядше, возвеселимся» </b>. <br /><i>Омилия 3. На притчу Господню о спасенном блудном сыне</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div>Под откормленным и закланным теленком следует понимать Самого Господа нашего Иисуса Христа, Который предал Себя на заклание ради очищения грешников от грехов. Под рабами подразумеваются или ангелы, или священники. Если под домом отчим имеется в виду только небо, тогда под рабами надо разуметь ангелов; если же считать, что дом отчий есть Церковь Божия на земле (а это столь же верно), то в таком случае под рабами должно понимать священников, призванных совершать Таинство Жертвы Христовой и им питать людей в жизнь вечную. Что здесь прежде всего имеется в виду Церковь, ясно из следующего: блудный сын еще не умер телесно, а пока человек не разлучится от своего тела, он принадлежит к Царствию Божию в виде Церкви Божией на земле. Но под рабами, наряду со священниками, подразумеваются и ангелы. Это явствует, во-первых, из того, что ангелы присутствуют в храме при совершении Святых Таинств, а во-вторых, из того, что чрез ангела-хранителя Бог направляет людей на стези спасения.<br /><br />Ибо этот сын мой был мертв и ожил, пропадал и нашелся. Тело его еще кое-как существовало, но душа была мертва. Одна оставшаяся в нем искра Божественного дара загорелась и оживила всю его душу. Он был осужден с той самой минуты, как потребовал раздела от Отца своего. И нашелся. Это значит: он нашел себя при свете Божией искры, ибо до того он сам себя потерял. Бог знал о нем и не терял его из вида до последнего мгновения, до мгновения покаяния.</div></p></div>