<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1259">Роман Сладкопевец прп.</a><div>Strophe 18: "The father, once He heard these words from His son, immediately answered him with gentleness: 'Incline your ear and listen to your father. You are with Me; you have never been away from Me. You are not apart from the Church; you are everywhere present with Me and with all My angels. <br />См. также икос 20, <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=15&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> а о том надобно было радоваться и веселиться, что брат твой сей был мертв и ожил, пропадал и нашелся.</span></span>Лк. 15:32</a><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Кондак 1 о блудном сыне</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Он же сказал ему: сын мой! ты всегда со мною.</b><br /> Никогда не отходя от Меня, но всегда исполняя Мои заповеди.<br /><b> И все мое твое.</b><br /> Ведь будучи таким, ты унаследуешь все Мое, ибо таковые [*<a href="#642233_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>сыны – наследники Царства бога Отца. Потому не огорчайся, ведь Я не поступил с тобой несправедливо. Так кротко утешив его, Он, наконец, говорит и в оправдание того, что было сделано для его брата.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="642233_1" class="note-item" href="#642233_1">1</a> Далее в одной из рукописей Маттеи был пропуск части текста, до <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=16&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И похвалил господин управителя неверного, что догадливо поступил; ибо сыны века сего догадливее сынов света в своем роде.</span></span>Лк. 16:8</a>. Как и в его издании, эта часть текста заключена здесь в скобки [</li><li> … </li><li>]</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Евангелие от Луки. Перевод иером. Феодора (Юлаева) специально для сайта Экзегет.ру<br />PG 129, 1032</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1023">Григорий Палама свт.</a><div> Посему общий Отец утешает его и приводит к сознанию справедливости, говоря ему: <b>«Ты всегда со Мною еси</b>», участвуя в неизменной радости.<br /><i>Омилия 3. На притчу Господню о спасенном блудном сыне</i></div></p></div>