<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Псалом Давиду. В четвертый</b>. <br />И этот псалом у евреев без надписи. Слова: «в четвертый субботы» некоторые сочли за нужное прибавить потому, что он был пет в четвертый день седмицы (в среду), по словам Афанасия. Ибо субботою здесь назвал седмицу. Посредством сего псалма Давид подает утешение тем, которые терпят притеснение и угнетение от неправедных людей и хищников, по словам Феодорита. (1)<br /> (1) Слова <i>Нисского</i>: И здесь иудей не принимает надписи (почему у него и без надписи сей псалом). Потому что таинственный смысл сего псалма состоит в предсказании о распоряжении касательно страдания. Ибо по учинении Иудою предательства, в четверг седмицы (субботы), пятый день по счислению дней седмичных у греков, в предшествовавший сему день Искупитель, искупивший Собою весь мир, выдерживал некоторым образом против предателя Иуды брань, так как в среду (в четвертый по греч. исчислению день) седмицы, будучи предан, Господь, когда иудеи уже начали составлять против Него совет, начал совершать суд над смертью и торжествовать над нею открыто и смело выступил на дело мщения за нас диаволу. Почему пророк, предвидя имевшее случиться, возбуждается некоторою яростью, против того, что было сделано; называя Его Богом отмщения и прося, чтобы смирившийся для нас вознесся и воздал гордым достойное мщение, чтобы не хвалились грешные злым действием. А некоторые, говорят, что сей псалом изречен против вавилонян и был пет четвертого месяца, когда вавилоняне сделали на иудеев нападение, по повествованию Иepeмии.<br /><b>Бог отмщений Господь, Бог отмщений не обинулся есть</b> (открылся).<br /><br />Бог отмщений сказано околично вместо: Бог отмститель, где существительное принято вместо прилагательного. По сему свойству еврейского языка и Богом милости называется милостивый и Богом щедрот — щедрый, и Богом утешений — утешитель, мира — мирный и другими подобными именами. Итак Давид говорит, что Господь есть Бог мститель, который теперь явил себя таковым, т. е. показал праведный суд свой и, долготерпев доселе, теперь употребил мщение. Повторение слов: Бог отмщений выражает пламенную ревность и сильную расположенность к правде.<br /><br />Красиво говорит <i>Евсевий</i>: Как бы так говорит пророк: ободритесь находящиеся в таком состоянии! Ибо есть Бог, не пропускающий без внимания того, что делают люди, который и производить достойное наказание неправедным и открыто и явно творит отмщения, хотя и терпит по долготерпению своему. Слова <i>Афанасия</i>: Быть может глагол: открылся, означает pешeниe, имеющее открыться на нечестивых по окончании дел настоящей жизни на Божественном суде. Ибо Он скажет тогда: отойдите от Меня. <i>Нисского</i>: Бог смотрит на дела человеческие так, что произведет достойное истязание над неправедными, осудит и праведно накажет их. Ибо Он должен воздать каждому по делам его. Безъименного: Кто Бог отмщений, как не всеобщий наш Судья, т. е. Христос? Так Он говорит: Отец не судит никого, но весь суд отдает Сыну. Так Он открылся, то есть явился, ибо παρρησιαν, назвал θαρρησιαν.</div></p>