<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div>Во многих отношениях блажен тот, кто наказывается Богом. Прежде всего, он становится лучше и благоразумнее, перестает жить скотоподобною жизнью и, будучи разумным, не становится в ряду бессловесных. Затем, наказываемый Богом наказывается как бы Отцом, почему и говорится, что он подвергается не казни, а наказанию (воспитанию), потому что подвергать казни свойственно судьям, а наказывать учителям. Поэтому пророк и сказал: «<b>от закона Твоего научишь</b>», желая показать, что Бог наказывает не по гневу, но чтобы научить наказываемого закону. В чем же именно польза наказания? «<i>Чтобы пребывал он кротким, со дня бедствий до тех пор, пока не выроется грешному яма</i>» <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 93.<br />В PG 55, 766-769 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><br />Блажен, говорит, или счастлив тот, которого Ты, Господи, вразумишь своим учением и научишь своим законом естественным, или писанным, или и тем и другим, по <i>Феодориту</i>, так как естественный и писанный закон суть источники разумея и мудрости.<br /><br />Блажен, по словам божественного <i>Кирилла</i>, тот, которого Ты, Господи, научишь законам Твоим, так как закон нисколько не полезен, если Божественное учение не изъяснит скрывающегося в нем таинства, как сказал тот же пророк: <i>открый очи мои, и уразумею чудеса от закона Твоего</i>. Ибо хотя и вразумлял Моисей древнейших, преподал им уроки законного служения, но они не были блаженны; ибо не имели оправдания верою. А истинно те блаженны, которые совершаются во Христе. Слова <i>Оригена</i>: Или, быть может, ублажает того, который из язычников верует в духовный закон, и который, будучи человеком, притом во все прежнее время плотским и уподоблявшимся скотам, по изменении чрез вразумления от Бога клятвы в благословение, делается блаженным. Мы имеем нужду в наставлении от Бога, чтоб узнать истинное намерение закона, и научаемся из того, когда печальные приключения с праведниками обращаются им на пользу; почему и не должно негодовать на оные, но лучше почитать их счастливыми за то, что они наказываются Богом, как Отцем; почему они и не называются наказываемыми, но вразумляемыми. Ибо наказывание свойственно судьям, а вразумление — учителям.<i></i></div></p></div>