<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div>Пророк считает великим блаженством избавление от будущего наказания, почему в другом псалме и говорит: «<i>блажен помышляющий о бедном и убогом! В день лютый избавит его Господь</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=40&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Блажен, кто помышляет о бедном! В день бедствия избавит его Господь.</span></span>Пс. 40:2</a>). Естественно поэтому, что он и Теперь наказываемого Богом признал блаженным, поскольку он здешними наказаниями избегает будущих бедствий и получает облегчение во дни лютые, т. е. в то время, когда наказуемые испытывают страдания, когда и грешнику в подлинном смысле, т. е. диаволу (о котором Павел говорил: «<i>грех становится крайне грешен посредством заповеди</i>», — <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=7&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Итак, неужели доброе сделалось мне смертоносным? Никак; но грех, оказывающийся грехом потому, что посредством доброго причиняет мне смерть, так что грех становится крайне грешен посредством заповеди.</span></span>Рим. 7:13</a>) искапывается яма. Пророк справедливо назвал ямою будущие мучения, какие готовятся диаволу, поскольку он никогда не будет в состоянии освободиться от них, но останется в них как бы погребенный в яме. Достойно внимания, что Давид назвал не одно и тоже днем лютым и днями лютыми: под первым разумеется день, когда произойдет суд, от которого Бог избавит человека милосердого, даровав ему полную свободу, а под последними время мучений, почему и сказал про них во множественном числе: дни, а не день; в эти дни Бог укрощает, т. е. облегчает мучения, сообразно с наказаниями, т. е. сообразно с обращением и исправлением, которое происходит от наказания.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 93.<br />В PG 55, 766-769 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Укротити его</b> (чтоб был кроток) <b>от дней лютых</b>.<br /><br />Блажен, говорит, тот человек, которого Ты, Господи, научишь закону Твоему, чтобы был кроток и терпелив во дни злые, во время искушений и не оскорблялся ж не досадовал на искушения, по словам <i>Кирилла</i> и <i>Афанасия</i>; так как таковой из закона Твоего удостоверяется, что впадающие в искушения, подвергаются оным для пользы; а причиняющие им зло получат надлежащее наказание и воздаяние.<br /><br /><b>Дондеже изрыется грешному яма</b>.<br /><br />Наученный, говорит, законом Божиим бывает кроток в искушениях, доколе не приготовится для беззаконных и причиняющих ему зло и бедствие, и доколе они не подвергнутся сему бедствию. Ибо тогда, видя их падающими, не только не будет стенать на них, но будет сожалеть и соболезновать о них.<br /><br />По словам <i>Кирилла</i> и <i>Афанасия</i>: Праведник дотоле терпит скорби, доколе грешник — сатана не будет наказан.</div></p></div>