<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div>Псалмопевец указал здесь причину, по которой Бог наказывает тех, кого он назвал блаженными. Щадя Свой народ и Свое достояние, Он наказывает некоторых, желая, чтобы они и сами покаялись и спаслись, и для других послужили поводом и примером обращения. А если бы Он хотел отвергнуть за грехи Свой народ и оставить Свое достояние мысленным врагам, то Он и не наказывал бы нас, предоставляя погружаться в еще большее нечестие. А что оставление Божие бывает следствием великого гнева, послушай, как об этом говорит Бог иудеям: «<i>Я оставлю наказывать дочерей ваших, когда они блудодействуют</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=4&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Я оставлю наказывать дочерей ваших, когда они блудодействуют, и невесток ваших, когда они прелюбодействуют, потому что вы сами на стороне блудниц и с любодейцами приносите жертвы, а невежественный народ гибнет.</span></span>Ос. 4:14</a>), и еще: «<i>Я оставил дом Мой; покинул удел Мой; самое любезное для души Моей отдал в руки врагов его. Удел Мой сделался для Меня как лев в лесу</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=12&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Я оставил дом Мой; покинул удел Мой; самое любезное для души Моей отдал в руки врагов его.</span></span>Иер. 12:7</a>, 8). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 93.<br />В PG 55, 766-769 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><br /><br />Бог, говорит, не отвергнет совершенно народ свой и не оставит всецело достояния своего, хотя на время и позволяет ему страдать, и это будет делать до окончания миpa, то попуская злым людям оскорблять народ свой, то вспомоществуя ему и освобождая его и делая то и другое на пользу. А народ и достояние Божие в древности были иудеи, а теперь вместо их христиане, как мы говорили многократно.<br /><br />Посему и божеств. <i>Кирилл</i> сказал: потому, что мы остались в мире, а Он взошел к Отцу. Он еще не отступил от любящих Его. Ибо Он удостоверил нас своим обещанием: не оставлю вас сиротами; приду к вам.</div></p>