<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1409">Валентин Адруметский</a><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=40&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Я сказал: Господи! помилуй меня, исцели душу мою, ибо согрешил я пред Тобою.</span></span>Пс. 40:5</a></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div> Нам нужна, говорит, только помощь Бога; только Он один может помочь нам против такого врага. Может быть пророк сказал это, вспомнив о преступлении, совершенном с Вирсавиею? Действительно, если бы тогда Бог не помог Давиду, послав Нафана и возбудив в нем словами последнего покаяние, то душа его подвергалась бы опасности приблизиться к аду, т. е. греховной смерти.<br /><br />Но если праведник по беспечности приближается к смерти, то нечестивый обитает и пребывает в ней, потому что «<i>нет позора в смерти их и продолжительности в страдании их</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=72&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> ибо им нет страданий до смерти их, и крепки силы их;</span></span>Пс. 72:4</a>), поскольку он, как говорит Соломон, «<i>достигши до глубины зол, нерадит» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=18&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> С приходом нечестивого приходит и презрение, а с бесславием - поношение.</span></span>Притч. 18:3</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 93.<br />В PG 55, 766-769 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><br />Никто, говорит, другой, кроме Бога, не помогал мне против врагов; ибо если бы Бог не помог мне, бедствующему многократно, то я вскоре умер бы телесною смертью, или душевною; где παρωκησε (вселилась) поставлено вместо: παθωκησε. А под адом можно разуметь мысленный род греха.<br /><br />Слова <i>Диодора</i>: Бог утешает страждущих за добродетель, труждающихся для благочестия и желающих достигнуть благоугодной Ему жизни и для сего умерщвляющих движение плоти и противящихся своим пожеланиям, доколе не достигнут желаемой цели.</div></p></div>