<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div>И это дело опытного врача — прилагать к ранам соответствующие лекарства. Под болезнями в сердце разумей или скорбь о собственных своих грехах, рождающуюся от покаяния и сокрушения, или скорбь о благополучии грешников (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=26&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Ты умножил народ, Господи, умножил народ, - прославил Себя, распространил все пределы земли.</span></span>Ис. 26:15</a> и толк.), или же причиняемые нам несправедливо страдания. Всем этим скорбям Бог дарует соответствующее утешение. Для неправедно обижаемых служит новым утешением следующее блаженство Христа: «<i>блаженны изгнанные за правду, ибо их есть Царство Небесное</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Блаженны изгнанные за правду, ибо их есть Царство Небесное.</span></span>Мф. 5:10</a>). Сокрушающиеся о своих грехах также находят великое блаженство, потому что «<i>блаженны плачущие, ибо они утешатся</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Блаженны плачущие, ибо они утешатся.</span></span>Мф. 5:4</a>). Те же, кто скорбит о благополучии беззаконников, будут наслаждаться славою, когда первых постигнет гибель: «<i>возвеселится праведник, когда увидит отмщение</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=57&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Возрадуется праведник, когда увидит отмщение; омоет стопы свои в крови нечестивого.</span></span>Пс. 57:11</a>). Если же ты назовешь скорбями души, как бы ее болезнями и ранами, грехи, то и для них Христос дает великое утешение: «<i>придите ко Мне</i>», говорит Он, «<i>все труждающиеся и обремененные, и Я успокою вас</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Придите ко Мне все труждающиеся и обремененные, и Я успокою вас;</span></span>Мф. 11:28</a>), и еще: «<i>Я пришел не судить мир, но спасти мир</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=47"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> И если кто услышит Мои слова и не поверит, Я не сужу его, ибо Я пришел не судить мир, но спасти мир.</span></span>Ин. 12:47</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 93.<br />В PG 55, 766-769 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>По множеству болезней</b> (скорбей) <b>моих в сердце моем, утешения Твоя возвеселиша душу мою</b>.<br /><br />По той мере, говорит, как умножались в сердце моем мучения, умножались и утешения, которые дарованы были мне от Бога, и которые увеселяли душу мою. Посему чем больше и сильнее были скорби и печали сердца моего, тем больше и сильнее, по мере оных, были и утешения от Бога; и смотря потому какова была рана моя, подавалось от Бога соразмерное ей врачевство.<br /><br />Слова <i>безъименного</i> истолкователя: И это свойственно искусному врачу, что он прилагает лекарства, соответственные ранам. А болезнями в сердце назвал скорби о собственных грехах, рождающиеся во время обращения и умиления, или полученные по случаю счастья грешников, или неправедно причиняемых нам напастей; соответственно всем оным Бог подает утешение.<br /></div></p>