<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>Это — молитва святых душ, которые подвизаются там за исповедание и молитвенно взывают к Богу: «да не возвысится престол беззаконных пред Тобою, Господи, вопреки повелению Твоему налагая на нас труды, как на преподобных отроков налагал вавилонский мучитель или как со святыми мучениками поступали эти губители и защитники идолов».<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Письмо 1.81. Пресвитеру Ампелию.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div>Престолом беззакония называется, несомненно, диавол; разумей под престолом или царство, или покой, или какое–нибудь седалище, поскольку беззаконие царствует и покоится в диаволе. Равным образом он называется и судьею неправды, не в том смысле, что судит неправду, а в том, что судит неправедно. Он созидает труд на повеление, т. е. на повеление Бога, поскольку старается сделать для нас трудным закон Божий, возбуждая в нас удовольствия и праздность. Бог попускает это, желая увеличить награду исполняющим Его закон, потому что «<i>каждый получит свою награду по своему труду</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=3&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Насаждающий же и поливающий суть одно; но каждый получит свою награду по своему труду.</span></span>1 Кор. 3:8</a>). Диавол не будет пред Богом, т. е. не будет предстоять Ему во время суда, потому что предстоять Богу, когда Он станет судить, будут ангелы, а диавол не будет предстоять, потому что он, хотя и имеет бытие, но лишился своего достоинства. Почему же он не будет предстоять? Потому, что Бог судит как человеколюбец, а диавол является величайшим человеконенавистником, как видно это из дальнейших слов, говорящих о нем и пребывающих с ним его сообщниках. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 93.<br />В PG 55, 766-769 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Да не прибудет</b> (да не будет при) <b>Teбе престол беззакония</b>.<br /><br />Престол беззакония есть диавол; потому что в диаволе цapствует и покоится беззаконие. Итак да не будет, говорит, т. е. не присутствует при Тебе, Господи, диавол во время Твоего суда и да не обвиняет людей и не клевещет на них.<br /><br /><i>Кирилл</i> под престолом разумеет начальство и власть, а под беззаконием — сатану: кто, говорит, так несведущ и несмыслен, чтобы подумал что в царстве Твоем участвует престол беззакония, т. е. начальство и злая власть диавола, чего быть не может. <i>Феодорит</i>: Ты не потерпишь, говорит, соучаствования в неправде с беззаконными судьями, которые произнося суд, противный твоим повелениям, навлекают на себя происходящее из сего бедствие. Ибо престолом злодейства и беззакония назвал неправедных судей, которые пожинают плод неправды своей, болезнь и страдание. <i>Исидор</i>: Да слышит и тот, кто желает действовать по повелению Божию: да не живет в сердца Твоем власть диавола. Сии слова могут заключать и молитву подвизающихся в исповедание Бога и говорящих смело: да не возносится престол беззаконный пред Тобою, Господи, причиняющий нам болезнь против заповеди Твоей. <i>Григорий Нисский</i>: Быть может псалмопевец в сих словах рассматривает и нечто высшее, научая словами: да не будет при Тебе престол беззакония, что cиe зло есть не всегдашнее, что значить, что злое начальство не будет видимо вместе с Тобою. Ибо начальство — престол — есть тот, кто производить грех своим повелением. Сверх того, сказав, что зло не от века, сим показал, что оно и не пребудет навсегда: ибо что не было всегда, то и не пребудет навсегда.<br /><br /><b>Созидали труд на</b> (касательно) <b>повеление</b>.<br /><br />Престол, говорит, беззакония диавол созидает и представляет в уме нашем труды с тою целью), чтобы нам воспрепятствовать в исполнении заповеди, на которую мы решились; он напоминает нам труд, который мы должны испытать по причине сей заповеди, дабы, по словам <i>Евсевия</i>, мы отказались от нее, как весьма трудной и утомительной. За сим Давид излагает причину, по которой он молится о том, чтобы диавол, обвиняющий и злословящий людей, не находился на суде.</div></p></div>