<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div>Пророк ясно указывает причину, почему диавол не будет предстоять Богу на будущем суде, а именно потому, что он со своими слугами не побоится уловить и душу праведника, воспользовавшись для того грехами, допущенными по неведению и невольно, а равно и потому, что «<b>неповинную кровь осудят</b>», если бы у них была какая–нибудь власть судить. Вот почему Бог и не позволяет им обвинять нас и быть против нас свидетелями, когда Он судит наши поступки, а призывает в качестве обвинителей наши помыслы, а в качестве свидетеля — совесть. Так говорит Павел: «<i>о чем свидетельствует совесть их и мысли их</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> они показывают, что дело закона у них написано в сердцах, о чем свидетельствует совесть их и мысли их, то обвиняющие, то оправдывающие одна другую)</span></span>Рим. 2:15</a>). Так судятся Богом наши тайные дела.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 93.<br />В PG 55, 766-769 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Уловят</b> (поставя сети) <b>на душу праведничу</b>.<br /><br />Иначе, говорит, служители диавола, демоны будут ставить сети против всякого праведника, если они будут находиться на суде Твоем, Господи, и будут обвинять грехи его неведения и ненависти по причини чрезмерной злобы и ненависти своей к людям.<br /><br /><b>И кровь неповинную осудят</b>.<br /><br />Демоны, говорит, Господи, смотря по их злобе и намерению, осудят кровь невинную; где кровь невинная употреблена вместо: невинный, или вместо: на неправедное наказание, по отношению к божественным законам, т. е. не вытекающее из божественных законов, что можно выразить так, что демоны определяют безвинным неправедное наказание; почему, как беззаконные и неправедные не будут присутствовать на суде Божием.<br /><br /><i>Другие</i> изъясняют сии слова о Сауле, называя престолом беззакония престол и царство Саула: его же почитают и созидающим труд касательно повеления, так как он напрасно трудился над нарушением заповеди Божией, когда желал умертвить Давида, поставленного в царя, по повелению Божию. Он-то уловлял и ставил сети вместе с своими, чтоб уловить душу праведника, т. е. Давида, и осудить невинную кровь его, иначе его самого.<br /><br />Заметь, что Апостол Павел, сказывая: не знаете ли, что мы Ангелов будем судить? (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=6&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Разве не знаете, что мы будем судить ангелов, не тем ли более <i>дела</i> житейские?</span></span>1 Кор. 6:3</a>). сим показывает, что и демоны (ибо, по словам <i>Златоуста, Феофилакта</i> и <i>Экумения</i>, их называет ангелами) имеют предстать на суд Божий, но не для суждения и осуждения, как говорит здесь <i>Евфимий</i>, но более для того, чтобы самим принять суд и осуждение от Бога и святых за те искушения и скорби, которые причиняли им в настоящей жизни. Ибо, по словам богословов, на суд предстанут четыре разряда: христиане, нечестивые, ангелы и демоны.</div></p></div>