<div><p ><div><b>Вопрос 2. Почему Бог, обещав дать Евреям всякое место, по нему же пройдут стопою ног их, и пустыню, и Антиливан, даже до реки великой Евфрата (<a href="/bible-index/bible/?b=60&c=1&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Всякое место, на которое ступят стопы ног ваших, Я даю вам, как Я сказал Моисею:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> от пустыни и Ливана сего до реки великой, реки Евфрата, всю землю Хеттеев; и до великого моря к западу солнца будут пределы ваши.</span></span>Нав. 1:3—4</a>), не исполнил сего обещания? </b><br /> Сказанное здесь ясно, и не требует большего объяснения. Во-первых сказано: всякое место, по нему же прейдете стопою ног ваших, вам дам е. Посему, вероятно, под предводительством Иисуса Навина не вступали они на иную землю. Но добавление речи совершенно решает вопрос. Ибо Господь присовокупил: «<i>якоже глаголах Моисею»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=60&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Всякое место, на которое ступят стопы ног ваших, Я даю вам, как Я сказал Моисею:</span></span>Нав. 1:3</a>); Моисею же дал обещание не без ограничения, но под условием: <i>если сохраните заповеди Мои и оправдания Мои</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=11&s=22&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Ибо если вы будете соблюдать все заповеди сии, которые заповедую вам исполнять, будете любить Господа, Бога вашего, ходить всеми путями Его и прилепляться к Нему,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> то изгонит Господь все народы сии от лица вашего, и вы овладеете народами, которые больше и сильнее вас;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> всякое место, на которое ступит нога ваша, будет ваше; от пустыни и Ливана, от реки, реки Евфрата, даже до моря западного будут пределы ваши;</span></span>Втор. 11:22—24</a>). Посему Иудеи, как вскоре преступившие закон, не улучили совершенного обетования. Божественные же Апостолы овладели не теми только местами, которые ими пройдены, но и теми, где читаемы были всепремудрые их писания, и древнюю пустыню превратили в рай Божий. О сей-то пустыне и Пророк Исаия сказал: <i>«Радуйся пустыня жаждущая»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=35&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Возвеселится пустыня и сухая земля, и возрадуется страна необитаемая и расцветет как нарцисс;</span></span>Ис. 35:1</a>), <i>«возвеселися пустыне, и веси ея</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=42&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Да возвысит голос пустыня и города ее, селения, где обитает Кидар; да торжествуют живущие на скалах, да возглашают с вершин гор.</span></span>Ис. 42:11</a>). И Владыка Бог устами Своими обещал сотворить «<i>пустыню в луги водные, и жаждущую землю в водотечи»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=41&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Открою на горах реки и среди долин источники; пустыню сделаю озером и сухую землю - источниками воды;</span></span>Ис. 41:18</a>). О сей также пустыне сказал Пророк, что будет она подобна Кармилу (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=32&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Невежду уже не будут называть почтенным, и о коварном не скажут, что он честный.</span></span>Ис. 32:5</a>). Проповедники истины наследовали и Антиливан; под именем же его разумеется спасение язычников; потому что Иерусалим называется Ливаном. Сказано:<i> «орел великокрылый, ...иже имать повеление внити в Ливан, ...острога ...мягкости ...кедра»</i> и кипариса (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=17&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Скажи: так говорит Господь Бог: большой орел с большими крыльями, с длинными перьями, пушистый, пестрый, прилетел на Ливан и снял с кедра верхушку,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> сорвал верхний из молодых побегов его и принес его в землю Ханаанскую, в городе торговцев положил его;</span></span>Иез. 17:3—4</a>). И орлом назван у Пророка Вавилон, Ливаном — Иерусалим, а мягкостями кедра и кипариса — царь и князи. Сих-то проповедников истины посылал наш Иисус не соглядатаями только, но и вождями. Как Иисусом Навином посланные соглядатаи спасли уверовавшую блудницу, знамением спасения дав ей <i>вервь червлену</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=60&c=2&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> вот, когда мы придем в эту землю, ты привяжи червленую веревку к окну, чрез которое ты нас спустила, а отца твоего и матерь твою и братьев твоих, все семейство отца твоего собери к себе в дом твой;</span></span>Нав. 2:18</a>), так Апостолы Спасителя нашего древнюю блудницу, различным идолам преданную церковь, отвлекли от прежняго непотребства, и сподобили вечных благ, не червленую вервь употребив знамением, но даровав ей спасение всесвятою кровию. Посему никто да не подумает, что Раав недостойна быть прообразом Церкви, но да слышит, что говорит Апостол: <i>бехом бо иногда и мы несмысленни, непокориви, прелщени, работающе похотем и сластем различным, в злобе и зависти живуще, мерзцы сущи, и ненавидяще друг друга</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=630&c=3&s=31">Тит. 3:31</a>); и еще: <i>но тогда убо не ведуще Бога, служисте не по естеству сущим богом</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Но тогда, не знав Бога, вы служили <i>богам</i>, которые в существе не боги.</span></span>Гал. 4:8</a>); и в другом месте: <i>бесте бо иногда тма, ныне же свет о Господе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Вы были некогда тьма, а теперь - свет в Господе: поступайте, как чада света,</span></span>Еф. 5:8</a>). И еще в другом месте, сказав: <i>не лстите себе: ни блудницы, ни прелюбодеи, ни малакии, ни мужеложницы, ни идолослужители, ни лихоимцы, ни тати, ни досадители, ни пияницы, ни хищницы царствия Божия не наследят, присовокупил потом: и сими убо нецыи бесте: но омыстеся, но освятистеся, но оправдастеся именем Господа нашего Иисуса Христа и Духом Бога нашег</i>о (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=6&s=9&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Или не знаете, что неправедные Царства Божия не наследуют? Не обманывайтесь: ни блудники, ни идолослужители, ни прелюбодеи, ни малакии, ни мужеложники,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ни воры, ни лихоимцы, ни пьяницы, ни злоречивые, ни хищники - Царства Божия не наследуют.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И такими были некоторые из вас; но омылись, но освятились, но оправдались именем Господа нашего Иисуса Христа и Духом Бога нашего.</span></span>1 Кор. 6:9-11</a>). Так и Раав прежде была блудницею, но с верою приняла соглядатаев; и когда царь повелевал их выдать, не согласилась на сие, но скрыла их, потому что уверовала в Бога Евреев. Веру же ея показывают слова, когда говорит: <i>вем, яко предаде Господь Бог вам землю: нападе бо страх ваш на ны. Слышахом бо, яко иссуши Господь Бог море Чермное пред лицем вашим, внегда исхождасте из Египта, и елика сотвористе двоим царем Амморейским, иже быша об ону страну Иордана, Сиону и Огу, ихже потребисте: и слышавше мы ужасохомся в сердце нашем, и не ста дух ни во едином от нас от лица вашего: яко Господь Бог ваш, Бог на небеси горе и на земли доле</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=60&c=2&s=9&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и сказала им: я знаю, что Господь отдал землю сию вам, ибо вы навели на нас ужас, и все жители земли сей пришли от вас в робость;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ибо мы слышали, как Господь [Бог] иссушил пред вами воду Чермного моря, когда вы шли из Египта, и как поступили вы с двумя царями Аморрейскими за Иорданом, с Сигоном и Огом, которых вы истребили;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> когда мы услышали об этом, ослабело сердце наше, и ни в ком [из нас] не стало духа против вас; ибо Господь Бог ваш есть Бог на небе вверху и на земле внизу;</span></span>Нав. 2:9-11</a>). Так истинно то слово, какое Владыка Бог изрек о Фараоне: <i>на истое сие воздвигох тя, яко да покажу тобою силу Мою, и да возвестится имя Мое по всей земли</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ибо Писание говорит фараону: для того самого Я и поставил тебя, чтобы показать над тобою силу Мою и чтобы проповедано было имя Мое по всей земле.</span></span>Рим. 9:17</a>). Чрез то самое, что постигло Фараона, всем стал известен Бог Евреев. Да и условия соглядатаев весьма согласуются с прообразуемою истиною. Они говорили: <i>всяк, иже аще изыдет из дверей дому твоего вон, сам себе повинен будет, мы же неповинни сему слову твоему</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=60&c=2&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и если кто-нибудь выйдет из дверей твоего дома вон, того кровь на голове его, а мы свободны [будем от сей клятвы твоей]; а кто будет с тобою в [твоем] доме, того кровь на голове нашей, если чья рука коснется его;</span></span>Нав. 2:19</a>). И нам спасение преподается Церковно; а кто вне Церкви, тот не приимет жизни вечной. И все прочее в сей истории преднаписывало собою истину. Когда Евреи готовились переходить чрез Иордан, рече Господь ко Иисусу: <i>в сей день начинаю возвышати тя пред сынами Исраилевыми</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=60&c=3&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Тогда Господь сказал Иисусу: в сей день Я начну прославлять тебя пред очами всех [сынов] Израиля, дабы они узнали, что как Я был с Моисеем, так буду и с тобою;</span></span>Нав. 3:7</a>). Сие было и с прообразуемою истиною. Как об Иисусе Навине из чуда на Иордане стало известно, что он муж боголюбивый: так и наш Иисус после Иордана и крещения Иоаннова положил начало учению и чудесам. Но, может быть, иным покажется несообразным к Господу и Спасителю нашему прилагать сказанное: в сей день начинаю возвышати тя. Но да слышат, что говорит Он Отцу: <i>Отче, прослави Мя славою, юже имех у Тебе, прежде мир не бысть </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И ныне прославь Меня Ты, Отче, у Тебя Самого славою, которую Я имел у Тебя прежде бытия мира.</span></span>Ин. 17:5</a>). Да и Апостол говорит: <i>тем же и Бог Его превознесе, и дарова Ему имя, еже паче всякого имени</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Посему и Бог превознес Его и дал Ему имя выше всякого имени,</span></span>Флп. 2:9</a>). Но, будучи возвышен, не что-либо такое приял, чего не имел, а только открыл, что Он имел. Не знали о Нем, что Он Сын Бога всяческих, и открылось, что Он Сын, когда Отец изрек при Иордане: <i>Сей есть сын Мой возлюбленный, о Немже благоволих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И се, глас с небес глаголющий: Сей есть Сын Мой возлюбленный, в Котором Мое благоволение.</span></span>Мф. 3:17</a>). А жрецы, воздвигающие кивот Завета Господня, прообразуют Крестителя Иоанна; потому что он - иерей и сын архиерея. Посему, как сперва вошли в Иордан жрецы несшие кивот, а потом с Пророком и вождем Иисусом стал переходить народ, так, после того как Иоанн начал крестить, и Иисус Спаситель освятил естество вод: посредством всесвятого крещения все благочестивые входят в небесное царствие. Также дванадесять мужей и такое же число камней (<a href="/bible-index/bible/?b=60&c=4&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> возьмите себе из народа двенадцать человек, по одному человеку из колена,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и дайте им повеление и скажите: возьмите себе отсюда, из средины Иордана, где стояли ноги священников неподвижно, двенадцать камней, и перенесите их с собою, и положите их на ночлеге, где будете ночевать в эту ночь.</span></span>Нав. 4:2-3</a>) прообразовали божественный лик Апостолов; потому что они и домостроители и основания. Сказано: <i>наздани бывше на основании Апостол и Пророк</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> быв утверждены на основании Апостолов и пророков, имея Самого Иисуса Христа краеугольным <i>камнем</i>,</span></span>Еф. 2:20</a>). И еще сказал тот же Апостол: <i>яко премудр Архитектон основание положих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=3&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Я, по данной мне от Бога благодати, как мудрый строитель, положил основание, а другой строит на <i>нем</i>; но каждый смотри, как строит.</span></span>1 Кор. 3:10</a>). Слово <i>огустение</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=60&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> вода, текущая сверху, остановилась и стала стеною на весьма большое расстояние, до города Адама, который подле Цартана; а текущая в море равнины, в море Соленое, ушла и иссякла.</span></span>Нав. 3:16</a>) Симмах перевел: кожанный мех; потому что вода, сдерживаемая в своем стремлении, как бы надувалась и воздымалась, и крепче всякой адамантовой стены удерживал ее положенный Создателем предел. Переход чрез Иордан совершен прежде Пасхи; потому что, перешедши его в десятый день (<a href="/bible-index/bible/?b=60&c=4&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И вышел народ из Иордана в десятый день первого месяца и поставил стан в Галгале, на восточной стороне Иерихона.</span></span>Нав. 4:19</a>), праздник Пасхи совершили в четырнадцатый день. Так и в прообразуемой истине по спасительном крещении бываеть приобщение непорочного Агнца.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=60&c=1&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=60&c=1&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>