<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1046">Климент Александрийский</a><div>Разъясняется этим, что пророки говорили; и Петр говорит, что <i>в них Дух Христов</i> был обладанием и смирением Христа; через ангелов и родственных ангелов, которые называются близкими Христа, творит Господь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i> Заметки на Кафолические послания FGNK 3:80</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1002">Андрей монах</a><div>Следует внимать тому, что апостол называет глаголавшего в пророках Святого Духа <i>Духом Христовым</i>. Ведь Христос не простой человек, как думают еретики, но воплотившийся Бог, единосущный Отцу. Ибо <i>Христос - Божия Сила и Божия Премудрость</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> для самих же призванных, Иудеев и Еллинов, Христа, Божию силу и Божию премудрость;</span></span>1 Кор. 1:24</a>}). Посему говорит Спаситель: <i>многие пророки и праведники желали видеть, что вы видите, и не видели</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> ибо истинно говорю вам, что многие пророки и праведники желали видеть, что вы видите, и не видели, и слышать, что вы слышите, и не слышали.</span></span>Мф. 13:17</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i> Фрагменты CEC 44</i><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div>Дух указывал на страдания Христа, говоря устами Исайи: <i>как овца, веден был Он на заклание</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Он истязуем был, но страдал добровольно и не открывал уст Своих; как овца, веден был Он на заклание, и как агнец пред стригущим его безгласен, так Он не отверзал уст Своих.</span></span>Ис. 53:7</a>), а на воскресение - устами Осии: <i>в третий день восставит нас... пред лицем Его. Итак... будем стремиться познать Господа; как утренняя заря - явление Его... </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=6&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> оживит нас через два дня, в третий день восставит нас, и мы будем жить пред лицем Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Итак познаем, будем стремиться познать Господа; как утренняя заря - явление Его, и Он придет к нам, как дождь, как поздний дождь оросит землю".</span></span>Ос. 6:2-3</a>).<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Комментарий на 1-е Кафолическое послание Петра PG 119:520</i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Господь, родившись человеком, был прославлен два раза: первый раз - когда воскрес из мертвых, а второй - когда на глазах Своих учеников взошел на небо. Остается третье прославление, и оно произойдет на виду у людей, <i>когда приидет во славе Своей и Отца и святых ангелов </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=9&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Ибо кто постыдится Меня и Моих слов, того Сын Человеческий постыдится, когда приидет во славе Своей и Отца и святых Ангелов.</span></span>Лк. 9:26</a>), чтобы воздать каждому по делам его (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> ибо приидет Сын Человеческий во славе Отца Своего с Ангелами Своими и тогда воздаст каждому по делам его.</span></span>Мф. 16:27</a>)<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> <i>О семи Кафолических посланиях С1. 1362, 2 (in 1 Pt.), 1.145-47</i></div></div></p></div>