<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1096">Ириней Лионский сщмч.</a><div>Ибо один Сын, совершивший волю Отца, и один человеческий род, в котором совершаются таинства Божии, которые желают видеть ангелы.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> <i>Против ересей 5.36 С1. 1154 f (А),SChr 153,5.36.3.65</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1046">Климент Александрийский</a><div>Ведь, говорит, вам было благовествовано Святым Духом, который был послан, то есть через заступника, о котором Господь сказал: <i>если я не уйду, не придет тот, на которого</i> - говорит - <i>ангелы желают смотреть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Но Я истину говорю вам: лучше для вас, чтобы Я пошел; ибо, если Я не пойду, Утешитель не приидет к вам; а если пойду, то пошлю Его к вам,</span></span>Ин. 16:7</a>); не ангелы отступники, как многие предполагают, но - что истинно, а также божественно - ангелы, которые желают достигнуть успеха Его совершенства.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i> Заметки на Кафолические послания FGNK 3:80</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1092">Анастасий Синаит прп.</a><div> Каковы те блага, дарованные нам Христом, в которые, как говорит глава [апостолов] Петр, «<b>желают проникнуть Ангелы</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=1&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Им открыто было, что не им самим, а нам служило то, что ныне проповедано вам благовествовавшими Духом Святым, посланным <br />с небес, во что желают проникнуть Ангелы.</span></span>1 Пет. 1:12</a>)?<br /><br /><br /><br />Ответ.<br /> 1. Одни говорят, что таковые блага суть то, что «<i>не видел того глаз</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но, как написано: не видел того глаз, не слышало ухо, и не приходило то на сердце человеку, что приготовил Бог любящим Его.</span></span>1 Кор. 2:9</a>), другие – что они есть таинство Причастия нашего.<a href="#546983_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> [Возникает вопрос]: имеет ли это вообще какой-либо смысл? Ведь наша бескровная Жертва осуществляется, совершается и сопровождается святыми Ангелами. Поэтому, как мне кажется, Ангелы желают, чтобы и в их естестве, как и в нашей плоти, вселился по сущности Бог Слово, сотворивший их. <br /> 2. Они также желают, чтобы естество их, восседающее на херувимском престоле в лоне Отца, было поклоняемо и прославляемо нами, как поклоняется наше естество во Христе от них и от всякой зримой и незримой твари. Еще они желают иметь «<i>ключи Царства Небесного</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и дам тебе ключи Царства Небесного: и что свяжешь на земле, то будет связано на небесах, и что разрешишь на земле, то будет разрешено на небесах.</span></span>Мф. 16:19</a>) и сесть «<i>на двенадцати престолах</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Иисус же сказал им: истинно говорю вам, что вы, последовавшие за Мною, - в пакибытии, когда сядет Сын Человеческий на престоле славы Своей, сядете и вы на двенадцати престолах судить двенадцать колен Израилевых.</span></span>Мф. 19:28</a>), творя суд, как Христос, в День Судный и как будут судить рыбари.<a href="#546983_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> <br /> 3. Итак, я говорю: Херувимы и Серафимы желают иметь такую же близость ко Христу, какую имел (ученик), «<i>приклонившийся к груди Его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=21&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Петр же, обратившись, видит идущего за ним ученика, которого любил Иисус и который на вечери, приклонившись к груди Его, сказал: Господи! кто предаст Тебя?</span></span>Ин. 21:20</a>), и какую женщины-грешницы, возлившие миро [на главу Его], и умащать этим миром [ноги его] (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> приступила к Нему женщина с алавастровым сосудом мира драгоценного и возливала Ему возлежащему на голову.</span></span>Мф. 26:7</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=14&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И когда был Он в Вифании, в доме Симона прокаженного, и возлежал, - пришла женщина с алавастровым сосудом мира из нарда чистого, драгоценного и, разбив сосуд, возлила Ему на голову.</span></span>Мк. 14:3</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=7&s=37&e=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> И вот, женщина того города, которая была грешница, узнав, что Он возлежит в доме фарисея, принесла алавастровый сосуд с миром</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> и, став позади у ног Его и плача, начала обливать ноги Его слезами и отирать волосами головы своей, и целовала ноги Его, и мазала миром.</span></span>Лк. 7:37-38</a>) Я говорю тебе о том, что величием своим превышает всё; ведь Христос сказал, что когда [Сын Человеческий] придет в День Судный, то Силы небесные поколеблются (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> И вдруг, после скорби дней тех, солнце померкнет, и луна не даст света своего, и звезды спадут с неба, и силы небесные поколеблются;</span></span>Мф. 24:29</a>) от страха и трепета перед Ним. Праведников же Он посадит и, подходя, будет служить им (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=12&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Блаженны рабы те, которых господин, придя, найдёт бодрствующими; истинно говорю вам, он препояшется и посадит их, и, подходя, станет служить им.</span></span>Лк. 12:37</a>),<a href="#546983_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a> – Он, Который сотворил их.<br /> 4. Таковы столь великие блага, дарованные нам Христом, в которые «<i>Ангелы желают проникнуть</i>», то есть войти.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="546983_1" class="note-item" href="#546983_1">1</a> Данным выражением (τὸ μυστήριον τῆς μεταλήψεως ἠμῶν) обозначается в конкретном случае, скорее всего, Евхаристия. По поводу нее преп. Максим говорит: «Святым Причастием Пречистых и Животворящих Таин [показывается] общность и тождество с Богом по сопричастности, воспринимаемые через наше подобие [Ему]; посредством Причащения человек удостаивается стать из человека богом» (Преп. Максим Исповедник. Мистагогия. 24 // Избранные творения преподобного Максима Исповедника. М., 2004. С. 241). <br /></li><li><a id="546983_2" class="note-item" href="#546983_2">2</a> То есть святые апостолы. <br /></li><li><a id="546983_3" class="note-item" href="#546983_3">3</a> Изъясняя это место Евангелия, блж. Феофилакт говорит: «Добрых рабов Он полагает на ложе, то есть всех во всем успокаивает. Ибо как лежащий на ложе все тело успокаивает, так и в будущее пришествие все святые будут успокоены во всех отношениях. Здесь они не находят отдохновения для тела, а там вместе с душами и тела их, духовные и божественные, наследовав нетление, будут наслаждаться совершенным покоем, и Бог будет все во всех (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Когда же все покорит Ему, тогда и Сам Сын покорится Покорившему все Ему, да будет Бог все во всем.</span></span>1 Кор. 15:28</a>). Господь “станет служить” достойным (рабам), воздавая им равное. Как они служили Ему, так и Он послужит им, предлагая им изобильную трапезу и подавая наслаждение духовными дарованиями» (Благовестник, или Толкование блаженного Феофилакта, Архиепископа Болгарского, на Святое Евангелие. Т. II. М., 1993. С. 123–124).<br /></li></ul></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Вопросы и ответы." Вопрос 4.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Среди множества тайн, открытых пророкам, когда они о будущем спасении проводили тщательные изыскания и подробные исследования, было открыто также и то, что спасение это придет не в их время, а в ваше - тех, кто родился в конце времен. Это он говорит затем, чтобы побудить их заботиться о дарованном спасении, которое столь давно было любезно пророкам и праведникам, бывшим до них и желавшим жить в то время, в которое, покинув мир, можно тотчас достичь Царствия Небесного.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>О семи Кафолических посланиях С1. 1362, 2 (in 1 Pt.), 1.152-56. </i><br /></div></div></p></div>