<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1002">Андрей монах</a><div>Сказав о страдании Христа, как о величии благ, даруемых Отцом, об обетовании Святого Духа, о проповеди пророков, о любви ангелов, сказав обо всем этом, апостол убеждает нас мужественно держаться веры.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i> Фрагменты СЕС 46</i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>А поскольку вам, говорит он, обещано, что вы увидите явление Иисуса Христа по скончании земной жизни, которое теперь видят [лишь] ангелы, чем больше обещанная вам благодать, тем больше вы должны стараться быть достойными, чтобы оказаться в состоянии ее получить.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i> О семи Кафолических посланиях Cl 1362,2 (in 1 Pt.), 1.202</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div><p > <strong>Ум, братья, — это путевождь и советник души.</strong> Бог дал животным только душу, поэтому не наделил их свободой, но руководствует их [собственным] Своим умом. Человеку же даровал Бог и душу, и ум, а [вкупе] с умом — и свободу. <strong>Ум и свобода нераздельны</strong>. Отсюда пусты все кривотолки неких философов о том, что человек и вправду имеет ум, однако свободой не обладает. Ведь из повседневного опыта ясно, что свобода — неотлучный спутник ума. Но так как человек не обладает совершенным умом, то не имеет он и совершенной свободы, пребывая так или иначе под надзором и водительством Божиим. Только Бог имеет совершенный ум и совершенную свободу; мы же — лишь образ и подобие ума и свободы Божией. Вдосталь нам ума, чтобы уразуметь волю Божию, и вдоволь свободы, чтобы сделать выбор к исполнению Божией воли. Если ум утрачивает самодержавную, руководящую силу над душой, то в душе наступает многоначалие, знаменующее собой смущение, хаос и гибель.<br /> Что означают апостольские слова о том, что должны мы, препоясав чресла ума нашего, трезвиться? Значит — <strong>не давать уму своему пребывать в фантазиях</strong>, но сосредоточить его на размышлении о законе Божием. И к тому же — не давать уму злоупотреблять данной ему от Бога свободой, ибо иначе будет предавать он душу в рабство плоти, миру и диаволу, но пригвоздить его ко Христу, как ко кресту, дабы душа во Христе воскресла. А сверх этого — ограждать ум свой от всех произвольных мечтаний, упиваясь которыми попадает он в плен диаволу, но держать его связанным в тесноте своего сердца, где трезвился бы он молитвой и очищался плачем.<br /> Одном словом, это значит — упражнять ум так, чтобы не употреблял он свою свободу во зло, то есть чтобы не хулил он Бога живого и милостивого и не умерщвлял душу страстями.<br />О Господи Иисусе, Ум Божий и Божия Премудрость, помоги нам обуздать ум наш, чтобы размышлял он только о том, чтоб от Тебя и Твое, и, таким образом, трезвенно бы вел душу ко спасению. Тебе слава и похвала вовеки. Аминь.<br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Охридский пролог" святителя Николая Сербского: 18 (5) июля</div></p></div></p></div>