<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1091">Амвросий Оптинский прп.</a><div>Верховный апостол Петр в послании своем к христианам пишет: <b>Возлюбленнии, яко чада послушания, не преобразуйтеся первыми неведения вашего похотении; но по звавшему вы Святому, и сами святи во всем житии будите. Зане писано есть: святи будите, яко Аз Свят семь</b> (1 посл. гл. 1, ст. 14, 15, 16). <br /><br />Святости жизни требует от нас Бог. Эта святость прежде всего состоит в целомудрии, а потом в исполнении и других заповедей Божиих, и при нарушении оных в искреннем и смиренном покаянии, - Целомудрие есть двоякое - девственное и супружное. Древняя Сусанна и в супружестве названа целомудренною за то, что решилась лучше умереть, нежели исполнить злое пожелание беззаконных судей. А из евангельской притчи о десяти девах видно, что не все девы были мудры, но пять из них было юродивых. Последния юродивыми или неразумными названы за то, что соблюдая телесное девство, не заботились соблюдать чистоту душевную и оскверняли ум и сердце нечистыми помыслами и пожеланиями, или возмущались помыслами гнева и памятозлобия, или зависти и ненависти, или ослеплялись сребролюбием и от скупости не сострадательны были к ближним.<br />Если же некоторыя из них, по-видимому, и удерживались от этих страстей, но побеждаясь самомнением и гордостию, осуждением и уничижением ближних, теряли чрез это душевную чистоту, по сказанному: <i>Нечист пред Богом всяк высокосердый</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=16&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Мерзость пред Господом всякий надменный сердцем; можно поручиться, что он не останется ненаказанным.</span></span>Притч. 16:5</a>). Что говорится о страстях а отношении девствующих, то относится и к вдовствующим и к супружным, как сказал Сам Господь апостолам: <i>а яже вам глаголю - всем глаголю</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=13&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> А что вам говорю, говорю всем: бодрствуйте.</span></span>Мк. 13:37</a>). <br /><br />В чем состоит главное средство, чтобы проводить жизнь свято? Сам Господь чрез того же апостола Петра указывает на это средство, глаголя: <i>аще называете Мя Отцем нелицемерно судящим комуждо по делу, со страхом жития вашего время жительствуйте</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=1&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И если вы называете Отцем Того, Который нелицеприятно судит каждого по делам, то со страхом проводите время странствования <br />вашего,</span></span>1 Пет. 1:17</a>). Слова сии показывают, что главное средство к тому, чтобы жить благочестиво и свято, состоит в страхе Божием и страхе будущато суда и вечных мук. Только при содействии этого страха, с помощию Божиею, и бывает соблюдение заповедей, как сказано в псалмах: Блажен муж, бояйся Господа в заповедех Его восхощет зело. <br /><br />А без страха, если бы кто и на небеси жительствовал, по слову преподобнаго Петра Дамаскина, не воспользуется, имея гордыню, ею же сатана, и Адам, и мнози падоша. Ежели и святым всем в слове Божием предписывается иметь страх Божий, по сказанному: <i>Бойтеся Господа вси святии Его, яко несть лишения боящимся Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=33&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Бойтесь Господа, святые Его, ибо нет скудости у боящихся Его.</span></span>Пс. 33:10</a>), то кольми паче нам, грешным и неисправным, необходимо иметь страх Божий, и страх смерти, и - Страшнаго Суда Божия, и вечных мук во аде, растворяя страх сей надеждою наследовать Царствие Небесное, если будем елико возможно понуждаться на покаяние и исправление. Страх Божий и памятование четырех последних удерживают от грехопадений, по сказанному: <i>Помни последняя твоя и во веки не согрешиши</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=7&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Во всех делах твоих помни о конце твоем, и вовек не согрешишь.</span></span>Сир. 7:39</a>). <br /><br />Еже буди всем нам получити неизреченным милосердием и всесильною помощию Рождшагося от Святыя Девы, Господа нашего Иисуса Христа, Его же усердно о сем да молим. Аминь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Собрание писем к монашествующим". 36. Объяснение слов 1 посл. ап. Петра гл.1, о страхе Божием (1888 г.)<br /><br /></div>* * *<br />Святой апостол Петр пишет: «<b>Как послушные дети, не сообразуйтесь с прежними похотями, бывшими в неведении вашем, но, по примеру призвавшего вас Святаго, и сами будьте святы во всех поступках. Ибо написано: будьте святы, потому что Я свят</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=1&s=14&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Как послушные дети, не сообразуйтесь с прежними похотями, бывшими в неведении вашем,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> но, по примеру призвавшего вас Святаго, и сами будьте святы во всех поступках.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Ибо написано: будьте святы, потому что Я свят.</span></span>1 Пет. 1:14-16</a>). Эта заповедь означает, что человек должен хранить целомудрие и чистоту телесную и душевную не только относительно блудной страсти, но и относительно других страстей, потому что и зависть и ненависть и злопамятство также составляют нечистоту души.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Переписка с мирскими лицами". 4 Как подражать Богу</i></div></div></p></div>