<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1046">Климент Александрийский</a><div>Если Бог нас породил из материи, потом действительно в соответствии с совершенным в жизни вновь возродил Отец Господа нашего.<i> Воскресением Иисуса Христа,</i> в соответствии с верой нашей, воскресает в нас, так же как в противоположном случае умирает в нас при нашем неверии. Говорил же снова Петр, что никогда не возвращается вторично душа в тело в этой жизни: ни справедливая, которая стала ангельской, ни дурная, чтобы не получила возможность греха благодаря принятию плоти; в воскресении же и та, и другая возвращаются в тело. Они соединяются вместе сообразно с устройством другого, приводя себя в некое соответствие, словно невод или сооружение из камней.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Заметки на Кафолические послания FGNK 3:79. Это латинский перевод избранных отрывков более длинного, утерянного, текста Hypotypoeis - кратких интерпретаций Писания, переведенного учениками совместно с Кассиодором после 540 г. по Р.Х. - Прим. ред</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1034">Иларий Арльский еп.</a><div>Это милость, которая смогла простить все, что совершено, а также сказано и задумано в грехе язычников с начала мира вплоть до конца мира.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Трактат на семь Кафолических посланий С1. 0508, In epist. Petri I, 45-47<br /></i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1002">Андрей монах</a><div>Он говорит, что они получили нетление и надежду жизни и блага, а последние - больше, чем полагают люди. По этой причине он благословляет Бога и Отца и именует Его многомилостивым, чтобы удостоверить истину. Ведь Бог - податель вещей лучших и тех, что точно сбудутся. Относится высказывание и к Ветхому Завету, ибо в нем Бог дал землю хананеев тем, кто в Него поверил.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Фрагменты СЕС 42</i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div>Что представляет собою награда? Это - надежда, [но] не такая, какая была у спутников Моисея, чаявших с его помощью обрести землю Ханаана; не тленная надежда на тленное у подверженных тлению людей, но - живая. Что питает ее? Восставший из мертвых Иисус Христос. Ведь Он, восстав среди них, удостоит этой же самой надежды и тех, кто через веру в Него придет к Нему. Итак, награда - это живая надежда, наследие нетленное и незапятнанное, сберегаемое не на земле, как у праотцев, но в небесах. Благодаря этому приобретается вечность, а это больше [всякого] наследия на земле.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Комментарий на 1-е Кафолическое послание Петра PG 119:516.<br /></i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Он возносит благословения Богу Отцу таким образом, дабы показать, что Господь, наш Спаситель, является и Богом, и человеком. Отцом же Господа нашего называет потому, что не сомневается, что при этом наш Господь существовал всегда в качестве Сына Божия. Мы по праву благословляем Бога, Который - хотя по нашим заслугам мы были бы достойны смерти - по Своей милости возродил нас к жизни и сделал это через воскресение Сына Своего, поскольку возлюбил нашу жизнь так, что ради нее определил Ему умереть и, воскресением смерть поправ, дал нам упование и пример возрождения. Ибо Он умер, дабы мы не боялись смерти, и воскрес, дабы и мы через Него уповали на свое воскресение.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i> О семи Кафолических посланиях C1. 1362,2(in 1 Pt.), 1.53,55,61</i></div><br /></div></p></div>