<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Нужно, говорит он, поскорбеть, потому что нельзя прийти к вечной радости иначе, как через скорбь и печали века сего, однако, замечает он, немного, потому что там вечная награда быстро воздастся и покажется легким все, что, казалось, было тяжким и жестоким средь мучений мира сего.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>О семи Кафолических посланиях Cl. 1362, 2 (in 1 Pt.), 1.101.<br /></i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div>Вопрос LVIII. <br /><i>[Сказано]:</i> <b> «О сем радуйтесь, поскорбев теперь немного, если нужно, от различных искушений»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=1&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> О сем радуйтесь, поскорбев теперь немного, если нужно, от различных искушений,</span></span>1 Пет. 1:6</a>). <i>Как может скорбящий в искушениях радоваться относительно того, что он скорбит?</i><br />ОТВЕТ. Слово Истины знает два вида скорби: одна, которая в душе, является невидимой, а другая, которая в чувстве, явна. Первая охватывает всю глубину души, истязая ее бичами совести; вторая объемлет все чувство, тяжестью [телесных] мук отвращая [душу] от физических увеселений.<br />СХОЛИЯ: «Он говорит о душевной скорби».<br /> СХОЛИЯ: «Ощущаемую чувством боль он называет здесь скорбью».<br /> Концом одной является чувственное наслаждение, а концом другой — радость души.<br /> СХОЛИЯ: «Он говорит, что чувственное наслаждение кончается душевной скорбью, ибо из этого наслаждения и возникает скорбь для души. Подобным образом и душевное наслаждение оканчивается скорбью плоти, ибо то, что для души радость, для плоти скорбь».<br />Одна случается вследствие добровольно избранных [душой] чувственных страстей, а другая возникает как следствие действия этих страстей помимо ее воли.<br />Ибо скорбь, как мне кажется, есть состояние души, лишенной удовольствий.<br /> СХОЛИЯ: «Приводятся следующие друг за другом определения скорби в отношении их причины; именно эта причина обуславливает эти определения».<br /> А эта лишенность удовольствий появляется тогда, когда [человека] мучают болезни; болезнь же возникает, как это очевидно, при недостатке или отсутствии [здорового] состояния естества; этот недостаток, в свою очередь, есть страсть естественной силы, определяющей состояние [естества]; страсть же сия есть злоупотребление естественным действием, а такое злоупотребление способом [естественного] действия появляется тогда, когда присущее какой-либо силе [естества] движение направляется к противоестественному.<br /> Поскольку же Слово [Истины], как я сказал, знает два вида скорби, постольку этому Слову известно и о двух способах [существования] искушений: способе добровольно избранных искушений и способе искушений, происходящих вопреки воле; первый — творец добровольных наслаждений, а второй — виновник невольных мучений.<br /> СХОЛИЯ: «Он говорит, что есть два вида скорби: скорбь, относящаяся к чувству, которая возникает вследствие лишенности телесных удовольствий, и скорбь, относящаяся к уму, которая происходит из-за утраты благ души. Он также говорит, что есть два вида искушений: добровольные и невольные; добровольные суть отцы телесного наслаждения соответственно чувству, от которого рождается скорбь в душе. Ведь только грех, осуществленный на деле, причиняет скорбь душе. Невольные же искушения, которые проявляются в тягостных болезнях, происходящих вопреки воле, суть отцы удовольствия в душе, а также родители телесной муки в чувстве.<br /> Ибо очевидно, что искушение, которое случается по воле, творит добровольные и свободно избранные наслаждения; искушение же, которое происходит вопреки воле, порождает тягостные и невольные болезни помимо произволения [человека]. Первое служит причиной скорби в душе, а второе — причиной скорби в чувстве.<br /> СХОЛИЯ: «Он говорит, что искушение, случающееся по воле, приводит к возникновению скорби в душе, творцом которой является чувственное наслаждение. А искушение, происходящее вопреки воле, порождает удовольствие в душе, которое является основанием скорби плоти».<br />Вследствие чего, как я думаю, Господь и Бог наш, научая Своих учеников относительно того, как должно молиться, говорит о виде добровольных искушений, изрекая: <i>«и не введи нас в искушение»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и не введи нас в искушение, но избавь нас от лукавого. Ибо Твое есть Царство и сила и слава во веки. Аминь.</span></span>Мф. 6:13</a>). Назидая Своих учеников относительно добровольных, свободно избранных и приносящих удовольствие искушений, Он убеждает их молиться о том, чтобы не испытывать на опыте [такого рода искушения]. Великий же Иаков, называемый братом Господним, научая подвизающихся за Истину не уменьшать невольные искушения, говорит: <i>«С великою радостью принимайте, братия мои, когда впадаете в различные искушения»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> С великою радостью принимайте, братия мои, когда впадаете в различные искушения,</span></span>Иак. 1:2</a>).<br /> СХОЛИЯ: «Он говорит, что Господь научает нас молиться о предотвращении добровольных искушений, творящих плотское наслаждение и душевную муку. Великий же Иаков увещевает нас радоваться невольным искушениям, устраняющим плотское наслаждение и душевную муку».<br /> Ясно, что он подразумевает невольные и случающиеся не по избранию [произволения] искушения, производящие тягостные болезни. И ясно также, почему Господь [к приведенным словам] добавляет еще: <i>«Но избави нас от лукавого»</i>, а великий Иаков присовокупляет: <i>«зная, что испытание вашей веры производит терпение; терпение же должно иметь совершенное действие, чтобы вы были совершенны во всей полноте, без всякого недостатка»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=1&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> зная, что испытание вашей веры производит терпение;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> терпение же должно иметь совершенное действие, чтобы вы были совершенны во всей полноте, без всякого недостатка.</span></span>Иак. 1:3—4</a>). Совершенным же является тот [христианин], который посредством воздержания сражается с добровольными искушениями и мужественно переносит, с помощью терпения, невольные искушения; цельным же является тот [христианин], который успешно преуспевает в [духовном] делании, сопровождаемом ведением, и созерцание которого не бездейственно.<br /> (Вопросоответ приведен не до конца).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Вопросоответы к Фалассию". 58<br />Опубликовано в альманахе “Альфа и Омега”, № 14, 1997.<br /></i><br /></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div><p > Так говорит святой апостол Петр, жизнь которого была наполнена многими искушениями и частыми скорбями. Так говорит человек, оставивший свой дом и домашних своих и отправившийся вслед за Христом; [а] за Христа претерпевший многие мучения и напасти: от голода, от жажды, от иудеев, от римлян, от лжепророков, от грубых язычников и, наконец, распятый на кресте. Всё [это претерпел он] ради Владыки Христа.<br /> Он, в жизни сей беспощадно бичеванный великими скорбями и чрезвычайными искушениями, увещевает нас радоваться Христу, чтобы сия радость поглотила наши несоизмеримо меньшие скорби и напасти.<br /> Но почему, братья, должны мы радоваться Христу? Потому что открыл Он нам и показал реальность величайших и прекраснейших упований и грез рода человеческого:<br />— явил Он нам Бога единого, живого, всемогущего, всепремудрого и всемилостивого и дал нам право именоваться Его сынами;<br />— явил Он нам и показал жизнь бессмертную и вечную-несопоставимо лучшую, нежели сия наша жизнь на земле;<br />— открыл Он нам Царство духовное, Царство Ангелов и праведников, Царство всякого блага, света, истины и правды;<br />— раскрыл Он нам и показал цель нашего бытия здесь, на земле, и смысл всех наших трудов и страданий в этой временной жизни;<br />— разверз Он перед нами океан небесной радости, перед которым все наши скорби и искушения подобны каплям непрозрачной воды, не способные этот океан замутить.<br /> О братья, сколь великая радость нас ожидает! О братья, сколь малую цену просит от нас Господь за эту отраду, которой с избытком насыщаются Ангелы и праведники [букв.: в которой купаются Ангелы и плавают праведники. — Пер.]! Исполним же несколько Его кратких заповедей — вот и вся цена!<br /> О Господи Иисусе, пречудный источник радости, отрада наша и умиление, слава наша и похвала, приложи перст Твой к устам нашим и не допусти мутным каплям скорбей и напастей нас отравлять. Тебе слава и похвала вовеки. Аминь.<br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Охридский пролог" святителя Николая Сербского: 14 (1) июля</div></p></div></p>