<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1097">Макарий Египетский прп.</a><div>Душа, спасшаяся от врагов своих, Божией силой перейдя горькое море и видя, как пред ее очами гибнут враги, которым прежде служила она, <i>радуется неизреченною радостью </i>и, прославленная, бывает утешена Богом и упокоевается в Господе.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Слово 11.3.5 Духовные слова и послания, 542</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div>Если вы любите Его благодаря лишь одному слышанию, не видев Его плотскими глазами, подумайте, какую вы явите любовь, увидев Его, и притом открывшегося во славе. Ибо если Его страдание так привлекло вас, то в какое состояние приведет вас Его явление в несказанном сиянии, когда Он даст вам в качестве награды спасение душ!<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Комментарий на 1-е Кафолическое послание Петра PG 119:520</i></div><br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Искать радости такого рода значит не только с помощью слов стараться обрести вход в небесное отечество, но и достойными делами стремиться снискать его.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Гомилии на Евангелия 2.12 Cl. 1367, 2.12.78. </i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div>Кто, преодолев свое разделение с Богом, происшедшее вследствие преступления заповеди, соединяется с Ним, тот прежде всего отделяет себя от страстей, затем - от страстных помыслов, далее - от естества и логосов, присущих этому естеству, а потом уже - от умозрений и от ведения, связанного с ними. Наконец, уходя и от пестроты логосов Промысла, он неведомым образом достигает логоса Единицы. И только в этом логосе ум, созерцая собственную непреложность, радуется радостью неизреченною, восприняв мир Божий, который превыше всякого ума (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=4&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и мир Божий, который превыше всякого ума, соблюдет сердца ваши и помышления ваши во Христе Иисусе.</span></span>Флп. 4:7</a>) и который бдительно хранит свое незыблемое достоинство.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i> Главы о богословии и домостроительстве Творения, 1:235.<br /></i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div><p > Это слова святого апостола Петра. Он видел Господа и любил Его. Он лицезрел Господа и веровал в Него. Именно поэтому хвалит он любовь тех, кто не видел Господа, и веру тех, кто не взирал на Него своими очами. Сам Господь сказал: <em><strong>Блаженны невидевшие и уверовавшие</strong></em> <em>[в серб. букв:. Благо тем, которые не видели и веровали. — Пер.]</em> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=20&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Иисус говорит ему: ты поверил, потому что увидел Меня; блаженны невидевшие и уверовавшие.</span></span>Ин. 20:29</a>). Блаженны не видевшие Господа так, как видел Его Апостол, и, однако же, любящие Его апостольской любовью. Блаженны не взиравшие на Господа так, как взирал на Него Апостол, и, тем не менее, верующие в Него апостольской верой!<br /> О братья мои, если не видим мы Господа, то видим Его дело, озарившее всю человеческую историю с одного конца до другого и просветившее духовной значимостью всякую тварь под небесами. Если не видим мы Господа, то созерцаем Его Святую Церковь, созидаемую на Его Пречистой Крови из многочисленных святых и праведных [людей], а также из несметного числа душ, крещаемых во имя Его из века в век. Если [и] не взираем мы на Господа лицом к лицу, как лицезрели Его Апостолы, [то] верим, что Он среди нас во Плоти и Крови, которыми, по Его заповеди, мы причащаемся, и, причащаясь, радуемся радостью неизреченною.<br /> Жив Господь, братья, и близко Господь! Это — наша непоколебимая вера и это искра огня, возжигающего<br />наши сердца в пламень любви ко Господу, живому и близкому.<br />А коли знаем [мы], что Господь, Создатель наш, по любви сошел на землю и стал ради нас человеком, а к тому же — что был Он умерщвлен и [по Воскресении Своем. — Пер.] явился живым, — то какие еще более твердые устои требуются нашей вере и какое более прочное основание [нужно] нашей любви!<br /> Жив Господь, братья, и близко Господь! И причем теперь, во дни, в которые мы живем. Он является многим праведным душам, служащим Ему с терпением.<br /> О Господи Живый, Ты был мертв и ожил — оживляй и нас верой и любовью до нашего последнего издыхания на земле, дабы верой и любовью удостоились мы видеться с Тобою лицом к лицу, как Апостолы Твои святые. Тебе слава и [по]хвала вовеки. Аминь.<br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Охридский пролог" святителя Николая Сербского: 16 (3) июля</div></p></div></p></div>