<div><p ><div>Не просто прибавил сие, но желая сделать известным время целого пророчества. Для сего и начало пророчества показал нам, означил и конец, чтобы, высчитывая годы бывших между тем царей, дознали все время пророчества. Сверх сего Пророк показывает нам, что он видел Кира, которым отпущены пленные, и в настоящей жизни насладился сим утешением, увидев освобождение единоплеменников; потому что в самый первый год своего царствования повелел Кир Иудеям, кто хочет, возвратиться в Иудею, и восстановил Божий храм, познав от самого блаженного Даниила предречение Пророка Исаии. Ибо Исаия ясно провозгласил: глаголяй Иерусалиму: возградишися, и градом иудейским населитесь. Глаголяй Киру смыслити и вся воли Мои сотворити (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=44&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Который утверждает слово раба Своего и приводит в исполнение изречение Своих посланников, Который говорит Иерусалиму: "ты будешь населен", и городам Иудиным: "вы будете построены, и развалины его Я восстановлю",</span></span>Ис. 44:26</a>, 28). Сице глаголет Господь помазанному Моему Киру, его же удержах, за руку его, повинути пред ним языки, и гради не затворятся. Аз бо пойду пред, лицем твоим, и горы уровню, врата медная сокрушу, и вереи железныя сломлю, и сокровища темная сокровенная, невидимая отверзу тебе (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=45&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Так говорит Господь помазаннику Своему Киру: Я держу тебя за правую руку, чтобы покорить тебе народы, и сниму поясы с чресл царей, чтоб отворялись для тебя двери, и ворота не затворялись;</span></span>Ис. 45:1</a>, 2). Узнав сие Кир, всем кто хотел из Иудеев, даровал право возвратиться в отечество. И книга Паралипоменон показывает нам год; ибо говорит: в лето первое Кира царя Персскаго, повнегда исполнитися словеси Господню усты Иеремии, воздвиже Господь дух Кира царя Персскаго, и повелел Кир, проповедати во всем царствии своем словесы писания, глаголя: Сия глаголет Кир царь Персский: вся царства земли даде ми Господь Бог небесный, и Той заповеда мне создати Себе дом во Иерусалиме, иже бысть во Иудеи. Кто в вас от всех людей Его? да будет Бог его с ним, и да взыдет (<a href="/bible-index/bible/?b=140&c=36&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> А в первый год Кира, царя Персидского, во исполнение слова Господня, <i>сказанного</i> устами Иеремии, возбудил Господь дух Кира, царя Персидского, и он велел объявить по всему царству своему, словесно и письменно, и сказать:</span></span>2 Пар. 36:22</a>, 23). По сей причин и блаженный Даниил, показывая время пророчества, в писания Иудеев включил cие и бысть Даниил даже до первого лета Кира царя. А мы остановив на сем слушатели, прославим благого Владыку, Который поражает и исцеляет, налагает раны и врачует, наказует и являет человеколюбие Свое. Ему слава во веки веков! Аминь.<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=1&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=2&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>