<div><p ><div>Так Бог всяческих избра буяя мира, и немощныя и уничиженныя, да посрамит премудрыя и сильныя (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> но Бог избрал немудрое мира, чтобы посрамить мудрых, и немощное мира избрал Бог, чтобы посрамить сильное;</span></span>1 Кор. 1:27</a>); а люди ищут телесной красоты, и роста, и силы, и мудрости, не божественное познающей, но привлекающей доброречием. Посему и из этого можно дознать, какое расстояние между Божественным и человеческим. Показывает же кичливость царя, что пожелал взять в услугу себе не просто пленных, но происходящих от царского рода. А вместе с тем исполняется в этом пророчество Иcaии, произнесенное царю Езекии: <i>послушай словесе Господа Саваофа, еже глагола ко мне: се дние грядут, и возмут вся, яже в дому твоем, и елико, собраша отцы твои даже до дне сего, в Вавилон прейдут, и ничесоже оставят: рече Господь: яко и от чад твоих, ихже родил еси, поймут, и сотворят каженики в дому царя вавилонска</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=39&s=5&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И сказал Исаия Езекии: выслушай слово Господа Саваофа:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> вот, придут дни, и все, что есть в доме твоем и что собрали отцы твои до сего дня, будет унесено в Вавилон; ничего не останется, говорит Господь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И возьмут из сыновей твоих, которые произойдут от тебя, которых ты родишь, - и они будут евнухами во дворце царя Вавилонского.</span></span>Ис. 39:5-7</a>). О сем-то пророчестве напоминал нам, блаженный Даниил говорит, что царь повелел ввести от плена сынов Израилевых, и от племене царска и от форфоммин. А словом форфоммин назвал на еврейском языке дев; Симмах же слово: порфмин перевел: избранных.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=1&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=1&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>