<p ><div>Что такое поставление кущей, те, кто читал Писание, знает. В праздничный день они строили шатры, подобие тех шатров, в которых жили [их предки], когда, изведенные из Египта, они странствовали по пустыне (См. <a href="/bible-index/bible/?b=30&c=23&s=33&e=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> И сказал Господь Моисею, говоря:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> скажи сынам Израилевым: с пятнадцатого дня того же седьмого месяца праздник кущей, семь дней Господу;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> в первый день священное собрание, никакой работы не работайте;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> в <i>течение</i> семи дней приносите жертву Господу; в восьмой день священное собрание да будет у вас, и приносите жертву Господу: это отдание праздника, никакой работы не работайте.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Вот праздники Господни, в которые должно созывать священные собрания, чтобы приносить в жертву Господу всесожжение, хлебное приношение, заколаемые жертвы и возлияния, каждое в свой день,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> кроме суббот Господних и кроме даров ваших, и кроме всех обетов ваших и кроме всего <i>приносимого</i> по усердию вашему, что вы даете Господу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> А в пятнадцатый день седьмого месяца, когда вы собираете произведения земли, празднуйте праздник Господень семь дней: в первый день покой и в восьмой день покой;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> в первый день возьмите себе ветви красивых дерев, ветви пальмовые и ветви дерев широколиственных и верб речных, и веселитесь пред Господом Богом вашим семь дней;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> и празднуйте этот праздник Господень семь дней в году: это постановление вечное в роды ваши; в седьмой месяц празднуйте его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> в кущах живите семь дней; всякий туземец Израильтянин должен жить в кущах,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> чтобы знали роды ваши, что в кущах поселил Я сынов Израилевых, когда вывел их из земли Египетской. Я Господь, Бог ваш.</span></span>Лев. 23:33-43</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, <i>Трактат на Евангелие от Иоанна</i> 28.3 Сl. 0278, 28.3.2.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=6&v=70">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=7&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
