<div><p ><div>Что значат слова евангелиста: <b> не был еще Дух дан, потому что Иисус не был еще прославлен?</b> Как не было еще Духа в людях святых, когда о Самом Господе новорожденном читаем в Евангелии, что Духом Святым познал Его Симеон, познала и Анна — вдова пророчица, познал сам Иоанн, Его крестивший; Духом нее Святым исполненный Захария многое изрек; Духа Святого прияла и Мария, чтобы зачать Господа? Не другого Духа имели и пророки, предвозвестившие пришествие Христово. Но будущему времени предоставлен был такой образ даяния, какого прежде не было видно: о сем-то здесь и говорится. Ибо прежде нигде не читаем, чтобы люди, собравшись и получив Святого Духа, говорили языками всех народов. Сего Духа послал Он свыше в день Пятидесятницы. И мы уверены, что всякий из нас и ныне получает Сего Духа; только кто какой меры сосуд приносит к источнику, такой и наполняет. Если лее, скажут, Дух Сей получается и ныне, то почему никто не говорит языками всех народов? Потому, что уже сама Церковь говорит языками всех народов, означая тем то, что, распространяясь по народам, она будет говорить языками всех. Кто не в сей Церкви, тот и ныне не получает Святого Духа. А ты, скажешь, говоришь ли всеми языками? Точно говорю, потому что всякий язык есть мой, то есть принадлежит тому телу, коего я член. Церковь, распространенная по народам, говорит всеми языками. Церковь есть тело Христово, в сем теле ты член; а когда ты член того тела, которое говорит всеми языками, то веруй, что и ты говоришь всеми языками.<br /><br />Итак, получили и мы Святого Духа, если любим Церковь, если связу-емся любовию, если имеем имя кафолическое и веру. Верим, что сколько кто любит Церковь Христову, столько имеет Святого Духа. Имей любовь, и будешь иметь все. А что любовь принадлежит Святому Духу, внимай о том слову апостола: <i>любы Божия излился в сердца наша Духом Святым, данным в нас</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> а надежда не постыжает, потому что любовь Божия излилась в сердца наши Духом Святым, данным нам.</span></span>Рим. 5:5</a>).<br /><br />Почему же Сего Духа, Коим излита любовь Божия в сердца наши, Господь благоволил даровать по Своем Воскресении? Что сим означил? Господь не блага сего мира обещал нам, когда сказал: <i>Веруяй в Мя да приидет и пиет, и реки от чрева его истекут воды живы.</i> Обещал жизнь вечную, где нет места никакой боязни, никакому смущению, откуда не прейдем, где не умрем, где не оплакивают покойников и не ожидают наследников. Вот что обещал Он любящим, любовию Святого Духа пламенеющим, а потому и благоволил даровать Духа только по Своем прославлении: да явим в своем теле жизнь, которой теперь не имеем, а ожидаем в воскресении.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>М. В. Барсов. "Сборник статей по истолковательному и назидательному чтению Четвероевангелия". Том I. «Воскресное чтение», 1807</i></span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Но что значит то, что он говорит:<br />«Дух еще не был дан, <b>потому что Иисус еще не был прославлен</b>». Смысл ясен.<br />Ибо не то, чтобы не было Духа Божия, Который был у Бога; но Его еще не было на тех, кто уверовал в Иисуса. Ибо так определил Господь Иисус: дать им Того Духа, о Котором мы говорим, не иначе, как после воскресения Своего, и это не без причины...<br />Какова же причина, и почему Господь Иисус Христос решил дать Духа Святого только после Своего прославления? Прежде, чем нам сказать это — насколько мы способны, — сперва надо исследовать, чтобы никого не смутить: каким образом еще не было Духа в святых людях, когда о Самом Господе, рожденном недавно, читалось в Евангелии, что Его Духом Святым познал Симеон, а также познала Анна, вдова, пророчица (См. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=2&s=25&e=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Тогда был в Иерусалиме человек, именем Симеон. Он был муж праведный и благочестивый, чающий утешения Израилева; и Дух Святый был на нем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Ему было предсказано Духом Святым, что он не увидит смерти, доколе не увидит Христа Господня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И пришел он по вдохновению в храм. И, когда родители принесли Младенца Иисуса, чтобы совершить над Ним законный обряд,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> он взял Его на руки, благословил Бога и сказал:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Ныне отпускаешь раба Твоего, Владыко, по слову Твоему, с миром,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> ибо видели очи мои спасение Твое,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> которое Ты уготовал пред лицем всех народов,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> свет к просвещению язычников и славу народа Твоего Израиля.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Иосиф же и Матерь Его дивились сказанному о Нем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> И благословил их Симеон и сказал Марии, Матери Его: се, лежит Сей на падение и на восстание многих в Израиле и в предмет пререканий, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> и Тебе Самой оружие пройдет душу, - да откроются помышления многих сердец.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Тут была также Анна пророчица, дочь Фануилова, от колена Асирова, достигшая глубокой старости, прожив с мужем от девства своего семь лет,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> вдова лет восьмидесяти четырех, которая не отходила от храма, постом и молитвою служа Богу день и ночь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> И она в то время, подойдя, славила Господа и говорила о Нем всем, ожидавшим избавления в Иерусалиме.</span></span>Лк. 2:25-38</a>); познал и сам Иоанн (См. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=26&e=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Иоанн сказал им в ответ: я крещу в воде; но стоит среди вас Некто, Которого вы не знаете.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Он-то Идущий за мною, но Который стал впереди меня. Я недостоин развязать ремень у обуви Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Это происходило в Вифаваре при Иордане, где крестил Иоанн.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> На другой день видит Иоанн идущего к нему Иисуса и говорит: вот Агнец Божий, Который берет на Себя грех мира.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Сей есть, о Котором я сказал: за мною идет Муж, Который стал впереди меня, потому что Он был прежде меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Я не знал Его; но для того пришел крестить в воде, чтобы Он явлен был Израилю.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И свидетельствовал Иоанн, говоря: я видел Духа, сходящего с неба, как голубя, и пребывающего на Нем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Я не знал Его; но Пославший меня крестить в воде сказал мне: на Кого увидишь Духа сходящего и пребывающего на Нем, Тот есть крестящий Духом Святым.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> И я видел и засвидетельствовал, что Сей есть Сын Божий.</span></span>Ин. 1:26-34</a>), который Его крестил;<br />исполнившись Духа, многое сказал Захария; Духа Святого восприя- ла и Сама Мария, чтобы зачать Господа (См. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=35&e=79"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Ангел сказал Ей в ответ: Дух Святый найдет на Тебя, и сила Всевышнего осенит Тебя; посему и рождаемое Святое наречется Сыном Божиим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Вот и Елисавета, родственница Твоя, называемая неплодною, и она зачала сына в старости своей, и ей уже шестой месяц,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> ибо у Бога не останется бессильным никакое слово.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Тогда Мария сказала: се, Раба Господня; да будет Мне по слову твоему. И отошел от Нее Ангел.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Встав же Мария во дни сии, с поспешностью пошла в нагорную страну, в город Иудин,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> и вошла в дом Захарии, и приветствовала Елисавету.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Когда Елисавета услышала приветствие Марии, взыграл младенец во чреве ее; и Елисавета исполнилась Святаго Духа,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> и воскликнула громким голосом, и сказала: благословенна Ты между женами, и благословен плод чрева Твоего!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> И откуда это мне, что пришла Матерь Господа моего ко мне?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Ибо когда голос приветствия Твоего дошел до слуха моего, взыграл младенец радостно во чреве моем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> И блаженна Уверовавшая, потому что совершится сказанное Ей от Господа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> И сказала Мария: величит душа Моя Господа,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> и возрадовался дух Мой о Боге, Спасителе Моем,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> что призрел Он на смирение Рабы Своей, ибо отныне будут ублажать Меня все роды;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> что сотворил Мне величие Сильный, и свято имя Его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> и милость Его в роды родов к боящимся Его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> явил силу мышцы Своей; рассеял надменных помышлениями сердца их;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> низложил сильных с престолов, и вознес смиренных;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">53</span> алчущих исполнил благ, и богатящихся отпустил ни с чем;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">54</span> воспринял Израиля, отрока Своего, воспомянув милость,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">55</span> как говорил отцам нашим, к Аврааму и семени его до века.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">56</span> Пребыла же Мария с нею около трех месяцев, и возвратилась в дом свой.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">57</span> Елисавете же настало время родить, и она родила сына.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">58</span> И услышали соседи и родственники ее, что возвеличил Господь милость Свою над нею, и радовались с нею.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">59</span> В восьмой день пришли обрезать младенца и хотели назвать его, по имени отца его, Захариею.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">60</span> На это мать его сказала: нет, а назвать его Иоанном.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">61</span> И сказали ей: никого нет в родстве твоем, кто назывался бы сим именем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">62</span> И спрашивали знаками у отца его, как бы он хотел назвать его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">63</span> Он потребовал дощечку и написал: Иоанн имя ему. И все удивились.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">64</span> И тотчас разрешились уста его и язык его, и он стал говорить, благословляя Бога.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">65</span> И был страх на всех живущих вокруг них; и рассказывали обо всем этом по всей нагорной стране Иудейской.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">66</span> Все слышавшие положили это на сердце своем и говорили: что будет младенец сей? И рука Господня была с ним.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">67</span> И Захария, отец его, исполнился Святаго Духа и пророчествовал, говоря:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">68</span> благословен Господь Бог Израилев, что посетил народ Свой и сотворил избавление ему,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">69</span> и воздвиг рог спасения нам в дому Давида, отрока Своего,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">70</span> как возвестил устами бывших от века святых пророков Своих,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">71</span> что спасет нас от врагов наших и от руки всех ненавидящих нас;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">72</span> сотворит милость с отцами нашими и помянет святой завет Свой,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">73</span> клятву, которою клялся Он Аврааму, отцу нашему, дать нам,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">74</span> небоязненно, по избавлении от руки врагов наших,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">75</span> служить Ему в святости и правде пред Ним, во все дни жизни нашей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">76</span> И ты, младенец, наречешься пророком Всевышнего, ибо предъидешь пред лицем Господа приготовить пути Ему,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">77</span> дать уразуметь народу Его спасение в прощении грехов их,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">78</span> по благоутробному милосердию Бога нашего, которым посетил нас Восток свыше,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">79</span> просветить сидящих во тьме и тени смертной, направить ноги наши на путь мира.</span></span>Лк. 1:35-79</a>). Следовательно, у нас есть много более ранних указаний на Духа Святого, прежде чем Господь прославился в воскресении плоти Своей. Ибо не иного Духа имели пророки, которые предвозвестили пришествие Христа. Но предстояло получить некую меру этого дара, какой ранее не было — вот о чем здесь говорится. Ведь мы никогда раньше не читали, чтобы люди собирались, восприяв Духа Святого, и говорили на языках всех народов. После же Его воскресения, когда Он впервые явился Своим ученикам, Он сказал им: <b>примите Духа Святого</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=20&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Сказав это, дунул, и говорит им: примите Духа Святаго.</span></span>Ин. 20:22</a>). Следовательно, об этом сказано: <b>не было Духа Святого, ибо Иисус еще не был прославлен.</b><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, <i>О Троице</i> 4.20.29-21.30 Сl. 0329,81,50.4.20.124.</span></div><br /></span></div><br />И что говорит евангелист: «Дух еще не был дан, ибо Иисус еще не был прославлен». Как еще понять это, кроме как, что именно это дарование или ниспослание Святого Духа, какого еще никогда не было, должно было состояться после прославления Христа?<br />Не то, чтобы его не было раньше, но не было такого. Ведь если раньше Дух Святой, Которого, исполнившись, вещали пророки, не был дан — хотя Писание открыто говорит и во многих местах показано, что они говорили Духом Святым, и об Иоанне Крестителе сказано: «Духа Святого исполнится уже от чрева матери твоей»... и Духом Святым исполнилась Мария, настолько, чтобы пророче-ствовать о Господе, Которого носила во чреве... Симеон и Анна, чтобы познать величие младенца Христа, — так каким же образом Дух еще не был дан, ибо Иисус еще не был прославлен, если не [понимать | так, что это даяние, или дарование, или ниспослание Духа Святого должно было явиться в некоей полноте своей в самом пришествии, — чего ранее не бывало? Ведь мы нигде не читали, чтобы люди говорили на языках, которых не знали, когда в них вселялся Дух Святой, как было тогда, когда Его пришествие надлежало сопроводить зримыми знамениями, чтобы показать, что весь круг земной и все племена, говорящие на различных языках, уверуют во Христа дарованием Святого Духа, чтобы исполнилось то, что поется в псалме: <b>нет речей или словес, чей звук не слышится, по всей земле раздается звучание их, и до пределов вселенной [слышится] глаголание их</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=18&s=4&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Нет языка, и нет наречия, где не слышался бы голос их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> По всей земле проходит звук их, и до пределов вселенной слова их. Он поставил в них жилище солнцу,</span></span>Пс. 18:4-5</a>; LХХ). Итак, с наступлением полноты времен послан был в этот мир Человек, со Словом Божиим связанный в единство Лица и неким образом смешанный; Сын Божий, рожденный женой, чтобы быть Ему и Сыном Человеческим ради сынов человеческих. Это Лицо ангельская природа ранее могла прообразовать, но стать Им не могла.<br />О зримом же явлении Духа Святого в образе голубя, или в [виде] огненных языков, когда Его сущность, совечную Отцу и Сыну, и равно неизменную, являло естество тварное, подчиненное и служащее временным движениям и формам, в то время как плоть, которой стало Слово, как бы не связывалась в единство Его Лица, — я не дерзаю говорить, ничего такого ранее не бывало.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, <i>Трактат на Евангелие от Иоанна</i> 32.6 1 Сl. 0278, 32.6.1.</span></div><br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=7&v=38">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=7&v=45">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>