<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>И возведе мя от рова страстей</b> (бедствия) <b>и от брения</b> (грязной) <b>тины</b>. <br />Древние сими именами изображали величайшие бедствия, т.е. именами грязи и тины; почему под рвом бедствия можно понимать пропасть заблуждения касательно идолов, по мнению <i>Дидима</i>, в которой страдала по душе церковь из язычников, а под грязною тиною, или болотистою и гнусною грязью, по словам того же писателя — возрождение страстных пожеланий, которое тлетворно и привязчиво к душе, которая впадает в оные.<br /><b>И постави на камени нози, мои, и исправи стопы моя</b><br />Христос, говорит, у меня — церкви поставил непостоянные ноги на твердом камне веры и, показав мне путь спасения посредством евангельских заповедей, устранил всякое преткновение, и таким образом уровнял ход мой так, что я не хожу более криво, блуждая то там, то здесь [1].<br />_______<br />[1] Слова <i>Григория Нисского</i>: Итак, умыв ноги и отринув всякую земную нечистоту, утверди ноги свои на камени, чтобы не колебались угодные Богу хождения твои. Храни на уровненном пути шествие неоскверненным, как поступил и Давид, когда очистившись от грязной тины, он поставил ноги свои на камени, где под камнем разумеет Господа, Который есть свет и истина, и нетление, и оправдание, коими духовный путь уравнивается. Кто не уклоняется от которого либо из них, тот хранит след свой чистым, ни с которой стороны грязью сладострастия неоскверняемым. И <i>Феодорита</i>: На сем то, говорит, камне Я созижду Церковь мою и врата ада не одолеют ее. Также <i>Дидима</i>: Итак, взяв из рва бедствия, то есть злого идолопоклонства, и грязной тины, то есть, гнусного поведения, возвысил, говорит, и поставил меня на камени, то есть, на непоколебимом и твердом исповедании веры (в из. Своде).<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div>О, когда же Ты меня, Господи, возведешь из страшного рва страстей, исправишь стопы моя и вложишь в уста мои песнь Тебе, песнь славословия и благодарности! (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=39&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и вложил в уста мои новую песнь - хвалу Богу нашему. Увидят многие и убоятся и будут уповать на Господа.</span></span>Пс. 39:4</a>) Стопы мои шатки: утверди их всесильною благодатию Твоею, направь их на путь правый.</div></p></div>