<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div> <b>Тогда рех: се приидy</b><br />Тогда — когда? Когда Ты не восхотел законных жертв. Ибо в то время сказал я: <i>Отец! Пришел час, прославь Твоего Сына</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> После сих слов Иисус возвел очи Свои на небо и сказал: Отче! пришел час, прославь Сына Твоего, да и Сын Твой прославит Тебя,</span></span>Ин. 17:1</a>). Ибо это: вот я иду — значит: как Ты видишь, вот Я готов [1].<br />_____<br />[1] Слова <i>Феодорита</i>: Первому Христу надлежало сказывать наше (слово) и в себе показать образец того, что должно быть производимо нами. Так первый Он пришел ко крещению, показывая нам благодать крещения; так умыл ноги ученикам, предложив первый пример смиренномудрия. Для той же цели и Иоанну сказал: оставь ныне. Ибо так надлежит нам исполнить всякую правду. Дидим это — вот я иду — относит к лицу церкви.<br /><b>В главизне книжне</b> (небольшой главе книги) <b>писано есть о Мне</b>. <br />Евреи книгами называют (целые) писания, а (небольшими) главами, свитки (листов), как в сем месте: <i>сын человеческий! съешь свиток этот</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И сказал мне: сын человеческий! съешь, что перед тобою, съешь этот свиток, и иди, говори дому Израилеву.</span></span>Иез. 3:1</a>); ибо тогда древние писали на сверточных, а не на четвероугольных листах, как пишем теперь. Итак, Христос говорит, что в главе книги написано о Мне. Под книгою разумеет — пророческую, то есть, что пророки прорекли о воплощении Моем. То же самое сказал Господь после иудеям: <i>если бы вы верили Моисею, то поверили бы и Мне, ибо он написал о Мне</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Ибо если бы вы верили Моисею, то поверили бы и Мне, потому что он писал о Мне.</span></span>Ин. 5:46</a>), и другое подобно тому [1].<br />______<br />[1] Некто <i>безыменный</i> говорит, что книга значит целое Пятикнижие Моисеево, а глава Пятикнижия — книгу Бытия, как начало его, в которой и написано касательно Исаака то, что относится ко Христу. А другие под небольшою главою разумеют начало Евангелия Иоанна, как повествующее о безначальном рождении Сына, или начало Евангелия Матфея, как излагающее о временном рождении Христа по плоти. А <i>Ориген</i> называет главою книги все законное Писание. Ибо все (Писание) главным своим предметом имеют предсказание о Христе.</div></p></div>