<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div> Видишь, – говорит, – луг, цветущий добродетелями? Видишь целомудрие – этот белый и благовонный крин? Видишь стыдливость – эту розу? Видишь эту фиалку – Христово благоухание? Почему же не соплетаешь из них венца? Теперь время, в которое собравшему надлежит украситься плетением таковых венцев, «<b>время обрезания приспе</b>». О сем свидетельствует тебе глас горлицы, то есть, «<i>глас вопиющаго в пустыни</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Глас вопиющего в пустыне: приготовьте путь Господу, прямыми сделайте стези Ему.</span></span>Мк. 1:3</a>); ибо горлица эта – Иоанн, этот предтеча светлой весны, указующий людям прекрасные цветы добродетели и предлагающий их намеревающимся стать собирателями цветов; потому что указывал на Цвет от кореня Иессеева, на Агнца Божия, вземлющего грех мира, и внушал покаяние в худых делах и добродетельное житие. <br /> Ибо продолжает Слово: «<b>глас горлицы слышан в земли нашей</b>», землею, может быть, именует осуждаемых за порочную жизнь, какими Евангелие представляет мытарей и блудниц. Ими услышано было Иоанново слово, когда прочие не принимали проповеди.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1045">Кирилл Иерусалимский свт.</a><div>В какое время воскресает Спаситель? Во время ли лета, или в другое? В тех же вышеупомянутых Песнях Он непосредственно говорит: зима прейде, дождь отъиде, отъиде себе (11): цвети явишася на земли, время обрезания приспе (12). Не теперь ли земля покрывается цветами, и обрезывают виноградные лозы? Видишь ли, как ясно сказал, что и зима уже прошла? Ибо с наступлением месяца Марта начинается уже весна. А время cиe и есть тот первый месяц у Евреев, в который празднуется Пасха, прежде преобразовательная, а теперь истинная. Время cиe есть время сотворения Mиpa. Ибо тогда Бог сказал: да прорастить земля былие травное, сеющее семя по роду и по подобию (Быт. 1, 11). И теперь, как видишь, всякая трава уже дает семя. И как тогда Бог, сотворивши солнце и луну, установил для них равноденственное течение: так точно за несколько до сего дней было время равноденствия. Потом сказал Бог: сотворим человека по образу нашему и по подо6 ию (Быт. 1, 26). Что относится к образу, cиe человек удержал; а что к подобию, cиe преслушанием своим исказил. Итак, в то же самое время, в которое он утратить cиe, последовало и исправление. Когда сотворенный человек за преслушание изгнан был из рая: в то же время уверовавший введен в оный за послушание. Итак, спасение совершилось в то время, в которое произошло отпадение; т.е. егда цвети явишася, и обрезание приспе.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div><b>Смотри, цветы </b>(добродетели на душе) <b>показались на земле!</b><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Цит. из сб. Михаила Пселла «Толкование трех отцов». (толкования Аввы Нила, свт. Григория Нисского и прп. Максима Исповедника).<br />Высказывания о Любви души ко Христу. http://www.afonnews.ru/forum/all_1/section_17_1/topic_185/</div></div></p>