<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1230">Апостольские Постановления</a><div>Они–то (еретики) те, о которых с горестью и строгостью объявил Господь, говоря, что они лжехристы и лжеучители. Они — хулители Духа благодати и презрители дара Его после благодати, которым не простится ни в сем веке, ни в будущем, нечестивейшие иудеев и безбожнейшие еллинов. Они хулят ЯХВЕ, Бога над всем, попирают Сына Его, пренебрегают учением Духа, отметают божественные слова, или лицемерно выдают себя принимающими оные, на оскорбление Бога и обольщение приходящих к ним. Они позорят священные писания, не знают, в чем состоит оправдание, опустошают Церковь Божию, как малые лисицы виноградник.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Книга 6, глава 18</div><br />***<br />Еретики опустошают Церковь Божию, как лисята виноградник. Молим вас избегать их, чтобы не запутать вам в сетях души свои, ибо <b>обращающийся с мудрыми будет мудр, а обращающийся с глупыми опознан будет</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=13&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Общающийся с мудрыми будет мудр, а кто дружит с глупыми, развратится.</span></span>Притч. 13:21</a>; LXX).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Апостольские постановления</i> 6.3.18<br />TLG 2894.1, 6.18.25-30. </div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div>и намереваясь показать Себя ей явно, сперва понуждает ловцов изловить лисиц, чтобы винограду не было от них больше препятствия к созреванию, говоря: «<b>имите нам лисы</b>», которые, хотя малы, но губят винограды: винограды же зацветут, если ничто не будет им больше причинять вреда. «<b>Имите нам лисы малыя, губящия винограды: и виногради наши созревают</b>». Можно ли следовать за высотою сих мыслей по их достоинству? Какое чудо Божественного величия заключает в себе это слово! Какой преизбыток Божия могущества выражается значением сказанного! Тот, о ком говорится так многое, этот «<i>человекоубийца</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Ваш отец диавол; и вы хотите исполнять похоти отца вашего. Он был человекоубийца от начала и не устоял в истине, ибо нет в нем истины. Когда говорит он ложь, говорит свое, ибо он лжец и отец лжи.</span></span>Ин. 8:44</a>), «<i>во злобе сильный</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=51&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> <i>Начальнику хора. Учение Давида,</i></span></span>Пс. 51:1</a>), у кого язык изощрен, «<i>яко бритва</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=51&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> <i>после того, как приходил Доик Идумеянин и донес Саулу и сказал ему, что Давид пришел в дом Ахимелеха.</i></span></span>Пс. 51:2</a>) «<i>со угльми пустынными</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=119&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Изощренные стрелы сильного, с горящими углями дроковыми.</span></span>Пс. 119:4</a>), «<i>кто ловит, яко лев во ограде своей</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=9&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> подстерегает в потаенном месте, как лев в логовище; подстерегает в засаде, чтобы схватить бедного; хватает бедного, увлекая в сети свои;</span></span>Пс. 9:30</a>), этот «<i>змий великий</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=29&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Говори и скажи: так говорит Господь Бог: вот, Я - на тебя, фараон, царь Египетский, большой крокодил, который, лежа среди рек своих, говоришь: "моя река, и я создал ее для себя".</span></span>Иез. 29:3</a>), «<i>отступник</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=26&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> От духа Его - великолепие неба; рука Его образовала быстрого скорпиона.</span></span>Иов. 26:13</a>), «<i>ад</i>», разширяющий уста свои (<a href="/bible-index/bible/?b=420&c=2&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Надменный человек, как бродящее вино, не успокаивается, так что расширяет душу свою как ад, и как смерть он ненасытен, и собирает к себе все народы, и захватывает себе все племена.</span></span>Авв. 2:5</a>), «<i>миродержитель</i>» темной власти (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=6&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> потому что наша брань не против крови и плоти, но против начальств, против властей, против мироправителей тьмы века сего, против духов злобы поднебесной.</span></span>Еф. 6:12</a>), имущий «<i>державу смерти</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> А как дети причастны плоти и крови, то и Он также воспринял оные, дабы смертью лишить силы имеющего державу смерти, то есть диавола,</span></span>Евр. 2:14</a>), и как от лица его сказует пророчество тот, кто отемлет «<i>пределы языков</i>», которые «<i>поставил</i>»; как очевидно, Вышний «<i>по числу Ангел Своих</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Когда Всевышний давал уделы народам и расселял сынов человеческих, тогда поставил пределы народов по числу сынов Израилевых*; <i>//*В греческом переводе: по числу Ангелов Божиих.</i></span></span>Втор. 32:8</a>), кто объемлет «<i>вселенную, яко гнездо</i>», и берет «<i>яко оставленая яица</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=10&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> и рука моя захватила богатство народов, как гнезда; и как забирают оставленные в них яйца, так забрал я всю землю, и никто не пошевелил крылом, и не открыл рта, и не пискнул".</span></span>Ис. 10:14</a>), кто говорит, что выше облак поставит «<i>престол</i>» свой и будет «<i>подобен Вышнему</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=14&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> взойду на высоты облачные, буду подобен Всевышнему".</span></span>Ис. 14:14</a>), и о ком столько страшного и ужасного сообщает Слово в книге Иова, что «<i>ребра его медяны, хребет его железо слияно</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=40&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> ноги у него, как медные трубы; кости у него, как железные прутья;</span></span>Иов. 40:13</a>), и внутренности «<i>якоже смирит камен</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=41&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Кто может отворить двери лица его? круг зубов его - ужас;</span></span>Иов. 41:6</a>), и все подобное, чем только Писание изображает страшное это естество, – сей-то столько могущественный вождь столь многих демонских полчищ, какое имя получает от истинного и единственного Могущества? И его «<b>малою лисою</b>», а с ним и всех окружающих его, все подвластное ему воинство, с равным уничижением именует лисами же Посылающий на уловление их ловцов, которыми могут быть ангельские силы, торжественно предшествующие Владыке при явлении Его на земле, вводящие в мир Царя славы и указующие незнающим, «<i>кто есть сей Царь славы</i>», крепкий и сильный «<i>в брани</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=23&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Кто сей Царь славы? - Господь крепкий и сильный, Господь, сильный в брани.</span></span>Пс. 23:8</a>); а также может иной сказать, что это «<i>служебнии дуси, в служение посылаемии за хотящих наследовати спасение</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Не все ли они суть служебные духи, посылаемые на служение для тех, которые имеют наследовать спасение?</span></span>Евр. 1:14</a>); и еще иный в праве утверждать, что ловцы сии суть посланные для изловления сих зверей Апостолы, которым сказал Господь: «<i>сотворю вы ловцы человеком</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Или как скажешь брату твоему: "дай, я выну сучок из глаза твоего", а вот, в твоем глазе бревно?</span></span>Мф. 7:4</a>). Ибо не успели бы в ловитве человеков мрежею слова уловляющие души спасаемых, если бы сих зверей, этих малых лисиц, не изгнали прежде из нор, то есть из сердец, в которых они гнездились, и тем не очистили места Сыну Божию, где приклонить Ему главу, когда лисий род не будет больше гнездиться в сердцах. <br /> По крайней мере, кого ни предполагает Слово ловцами, из данного им повеления познаем великое и неизреченное Божие могущество. Не сказало Слово: изловите «<i>вепря от дубравы</i>», озобавшего виноград Божий, или «<i>уединенного дивия</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=79&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Лесной вепрь подрывает ее, и полевой зверь объедает ее.</span></span>Пс. 79:14</a>), или рыкающего льва, или кита великого, или подводного змия. Ибо такими приказаниями Слово показало бы ловцам некоторую силу противоборствующих. Напротив того, как говорит оно, все земные владычества, с которыми борьба у человеков, начала, и власти, и миродержители тьмы, и духи злобы суть «<i>малыя лисы</i>», коварные и бедные в сравнении с нашею силою. Если их одолеете, то восприимете благодать свою. Виноград наш – естество человеческое, и плодоношение гроздов начинается цветами добродетельного жития. Итак, «<b>имите нам лисы малыя, губящия винограды: и виногради наши созревают</b>». Услышала Божие повеление виноградная лоза – жена, о которой говорит Давид: «<i>жена твоя, яко лоза плодовита</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=127&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Жена твоя, как плодовитая лоза, в доме твоем; сыновья твои, как масличные ветви, вокруг трапезы твоей:</span></span>Пс. 127:3</a>). И увидела она, что силою Повелевшего освобождена от губительства сих зверей, и немедленно предала себя Делателю, разорившему средостение ограды; потому что к единению с желанным не имеет уже препятствия в стене закона. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1360">Григорий Эльвирский свт.</a><div>Не без причины называет он их лисятами<a href="#680863_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> - а именно потому, что есть и взрослые лисы. Взрослые - это первенствующие века сего; могущие скорее охранять еретический обман, нежели рассеять его. Одинакова их пагубность, но различна власть в наказании: ересь прельщает, дабы навредить - язычество свирепствует, дабы победить. Одна в преследовании жестока, другое, будучи мирным, обманчиво. И повелевает Господь, чтобы виноградари - разумей, предстоятели Церкви - улавливали таковых подходящим образом.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="680863_1" class="note-item" href="#680863_1">1</a> Греч. <span class="greek">ALWPEKAS MIKROUS</span>; можно перевести и как «мелких лисиц», и как «лисят». - <i>Прим. ред</i>.</li></ul></div> <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Григорий Эльвирский, <i>На Песнь Песней</i> 4.25<br />Сl. 0547, 4.182. </div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Действительно, это животное [лиса], будучи в высшей степени сообразительным по части обмана и хитрости, указывает на иудеев, язычников и еретиков, всегда строящих козни против Церкви Божьей и как бы оглашающих ее болтовней. Именно о них отдается приказ церковным стражам: <b>Ловите нам лисенят, которые портят виноградники</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=2&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Ловите нам лисиц, лисенят, которые портят виноградники, а виноградники наши в цвете.</span></span>Песн. 2:15</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беда Достопочтенный, <i>Изложение Аеяний апостолов</i> 19<br />Сl. 1357, 19.54.</div><br />***<br />Конечно, <b>лисицы</b>, которые уничтожают виноградники, - это еретики и схизматики, которые зубом ложного учения уничтожают подрастающие виноградники Христа, то есть незрелые умы верующих. О если бы мы знали, какой вред они обычно причиняют!<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беда Достопочтенный, <i>На Песнь Песней</i> 2.2.15<br />Сl. 1353, 2.2.586. <br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div>Жених теперь обращается к душам, подругам невесты (душам, идущим к очищению):<br /><br /><b>- Ловите нам лисиц, лисенят, которые портят виноградники, а виноградники наши в цвете.</b><br /><br />(Обуздайте свои страсти и поймите, как их возбуждают злые духи — лисы, хотя они на самом деле — лисенята, потому что бессильны против вашей свободной воли. Поймайте их для Нас, Троицы, потому что они губят виноградники — души детей)<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Цит. из сб. Михаила Пселла «Толкование трех отцов». (толкования Аввы Нила, свт. Григория Нисского и прп. Максима Исповедника).<br />Высказывания о Любви души ко Христу. http://www.afonnews.ru/forum/all_1/section_17_1/topic_185/</div></div></p></div>