<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div>Потом невеста говорит: «<b>введите мя в дом вина, вчините ко мне любовь:</b><i> утвердите мя в мирех, положите мя в яблоцех: яко уязвлена любовию аз»</i>. Душа, прекрасно уподобившаяся коням, чтобы совершить ей Божественное течение, как бы частыми и усиленными скачками простирается вперед, не возвращается же назад к тому, что улучила в достигнутом уже прежде. Она жаждет еще, и такова сила жажды, что не довольствуется чашею премудрости для утоления жажды не почитает достаточным влить в уста целую чашу, но домогается, чтобы ввели ее в самый дом вина, чтобы примкнуть уста к самым точилам, изливающим сладкое вино, увидеть грозд, сгнетаемый в точилах, и ту виноградную лозу, которая питает таковой гроздь, и Делателя истинной виноградной лозы, соделывающего грозд сей столько питательным и приятным. Излишним было бы делом разбирать каждое из сих понятий порознь, потому что явно усматриваемое в каждом из них переносное значение. Без сомнения же желательно уразуметь оную тайну, почему от истоптания точила багряными делаются Жениховы одежды, о которых говорит Пророк: «<i>почто червлены ризы Твоя, и одежды Твоя яко от истоптания точила</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=63&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Отчего же одеяние Твое красно, и ризы у Тебя, как у топтавшего в точиле?</span></span>Ис. 63:2</a>)? Ради сего и подобного сему невеста желает быть внутри дома, в котором совершается сие таинство вина. Потом, вошедши внутрь, устремляется еще к большему, ибо просит подчинить ее любви, – «<i>Любы</i>» же, по слову Иоанна, «<i>есть Бог</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=4&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Кто не любит, тот не познал Бога, потому что Бог есть любовь.</span></span>1 Ин. 4:8</a>), подчинить Которому душу, как объявил Давид, есть спасение (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=61&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Только в Боге успокаивается душа моя: от Него спасение мое.</span></span>Пс. 61:2</a>). Итак, говорит невеста, поелику я в дом вина, то подчините меня любви, или «<b>вчините ко мне любовь</b>». Какую ни употребишь перестановку слов, в том и другом случае, то есть, когда душа, или подчиняется любви, или подчиняет себе любовь, означаемое то же. <br /> Или, может быть, сими словами научаемся мы одному из высших догматов, а именно тому, какую любовь надлежит воздавать Богу, и какое иметь расположение к другим. Ибо, если надобно всему быть по чину и благообразно, то в подобном сему тем паче прилична чинность. И Каин не был бы осужден за то, что худо «<i>разделил</i>», если бы, «<i>право</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=4&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> если делаешь доброе, то не поднимаешь ли лица? а если не делаешь доброго, то у дверей грех лежит; он влечет тебя к себе, но ты господствуй над ним.</span></span>Быт. 4:7</a>) принесши, сохранил приличие по чину касательно того, что было им оставлено на потребу себе, и что посвящено Богу. Ему должно было в жертву Богу принести начатки из первородных, а он, что было более ценного, тем насытившись сам, предложил Богу остатки. Посему надлежит знать чин любви, предписываемый законом, – как надобно любить Бога, как ближнего, и жену, и врага, чтобы исполнение любви не соделалось каким-то беспорядочным и превратным. Ибо Бога любить должно всем сердцем, всею душею и силою, и всем чувством, а ближнего, как себя самого, и жену тому, у кого чистая душа, как Христос любит Церковь, а тому, кто более страстен, как свое тело; так повелевает установитель порядка во всем подобном, Павел (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Мужья, любите своих жен, как и Христос возлюбил Церковь и предал Себя за нее,</span></span>Еф. 5:25</a>, 28); и врага любить должно так, чтобы не воздавать злом за зло, но благодеянием вознаграждать за обиду. Ныне же можно видеть, что любовь у многих смешана, беспорядочна, и по причине ничем несогласимой нестройности действует погрешительно. Одни и деньги, и почести, и жен, если расположены к ним горячее, любят от всей души и всеми силами, так что желали бы положить за них и жизнь; а Бога только для вида; ближнему же едва оказывают и такую любовь, какую предписано иметь ко врагам; а к ненавидящим имеют такое расположение, чтобы огорчившим отмстить большим злом. Итак, невеста говорит: «<b>вчините ко мне любовь</b>», чтобы воздавала я ее Богу, сколько должно, а каждому из других без недостатка в надлежащей мере. Или в слове сем можно подразумевать и следующее: поелику я, – говорит невеста, – возлюбленная в начале, за преслушание была причислена ко врагам, а ныне снова возвратилась в ту же милость, любовию примирившись с Женихом, то законность и неизменность сей милости подтвердите мне вы, друзья Жениховы, со тщанием и внимательностию соблюдая непременною во мне наклонность к лучшему. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1037">Иоанн Кассиан прп.</a><div>Итак, ту любовь, которая называется <span class="greek">agaph</span>, возможно оказывать всем; о ней апостол говорит: <i>доколе есть время, будем делать добро всем, а наипаче своим по вере </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=6&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Итак, доколе есть время, будем делать добро всем, а наипаче своим по вере.</span></span>Гал. 6:10</a>). Она должна оказываться вообще всем, так что Господь повелел нам изъявлять ее даже врагам нашим, говоря: <i>любите врагов ваших </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> А Я говорю вам: любите врагов ваших, благословляйте проклинающих вас, благотворите ненавидящим вас и молитесь за обижающих вас и гонящих вас,</span></span>Мф. 5:44</a>). А <span class="greek">diaqesij</span>, т. е. сердечное расположение, оказывается очень немногим, и тем, которые связаны (между собою) одинаковостью нравов или общностью добродетелей, хотя и само расположение, кажется, имеет в себе большое различие. Ибо иначе бывают любимы родители, иначе супруги, иначе братья, иначе сыновья; да и в самой потребности этих расположений находится большое различие: не одинакова бывает любовь и родителей к детям. Это доказывается примером патриарха, который, будучи отцом двенадцати сыновей, хотя всех любил отеческой любовью, однако Иосифа возлюбил с большим расположением, как ясно говорит об этом Св. Писание:<i> возненавидели Иосифа братья его за то, что отец их любит его более всех</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=37&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И увидели братья его, что отец их любит его более всех братьев его; и возненавидели его и не могли говорить с ним дружелюбно.</span></span>Быт. 37:4</a>), т. е. не потому, что муж праведный и отец не очень любил прочих детей, а потому, что питал к нему как бы более благосклонное и приятное расположение. То же ясно видно и на евангелисте Иоанне, о котором говорится:<i> один же из учеников Его, которого любил Иисус</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Один же из учеников Его, которого любил Иисус, возлежал у груди Иисуса.</span></span>Ин. 13:23</a>). Хотя Он особенной любовью любил и прочих одиннадцать избранных учеников, так что это засвидетельствовано и в Евангелии, где говорится:<i> как Я возлюбил вас, так и вы да любите друг друга </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Заповедь новую даю вам, да любите друг друга; как Я возлюбил вас, так и вы да любите друг друга.</span></span>Ин. 13:34</a>); еще: <i>возлюбив Своих сущих в мире, до конца возлюбил их </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Перед праздником Пасхи Иисус, зная, что пришел час Его перейти от мира сего к Отцу, явил делом, что, возлюбив Своих сущих в мире, до конца возлюбил их.</span></span>Ин. 13:1</a>); но эта любовь к одному не означает холодности к прочим ученикам, но больший избыток любви к нему, на которую предоставляло ему право преимущество девственности и нерастленности плоти. Потому эта любовь, как высшая, обозначается с некоторым исключением, и возвышает ее не сравнение с ненавистью, а большая благодать изобилующей любви. Подобное этому читаем и в книге Песни Песней: <b>упорядочите ко мне любовь </b>. Ибо это есть истинно упорядоченная любовь, которая, не имея ненависти ни к кому, некоторых больше любит по праву заслуг, и которая хотя любит вообще всех, однако отличает тех, коих нужно любить с особенным расположением; и между теми, которые пользуются высшей, особенной любовью, она отличает некоторых, пользующихся еще большим расположением перед прочими.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>16. Собеседование аввы Иосифа (первое) о дружестве</div><br />***<br />Ибо это есть истинно упорядоченная любовь, которая, не имея ненависти ни к кому, некоторых больше любит по праву заслуг, и которая хотя любит вообще всех, однако отличает тех, коих нужно любить с особенным расположением; и между теми, которые пользуются высшей, особенной любовью, она отличает некоторых, пользующихся еще большим расположением перед прочими.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Иоанн Кассиан, <i>Собеседования</i> 16.14.3.<br />Сl. 0512,16.14.450.3.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1056">Нил Синайский прп.</a><div>По понятной причине требует невеста затем ввести ее в дом пира. Ибо только она предуверовала в надлежащее быть явленным после, в висящую на кресте и всеми презренную гроздь, поскольку только еще цветущая гроздь никому не являет назначение вина. Поэтому, в рассуждении заранее имея знание, согласно которому прежде времени урожая вино в цветущей грозди видит, она и на кресте вознесенном Божество с полной уверенностью исповедует и в страсти бесстрастие, и в смерти воскресение представляет. А проповедь грозди на кресте, что ей надлежит стать вином в будущем, как уже было сказано, она надежно удерживает и то переносит прежде развязки событий, что все испытали после. Как особый дар за такое понимание она просит ввести ее в дом пира.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Нил Анкирский, <i>На Песнь Песней</i> 45<br />SC 403:254-256.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Мы, во-первых, должны любить Бога, а затем врагов, а что касается ближних, то образ любви к ним должен быть различным, в соответствии с неодинаковыми заслугами. Так мы узнали благодаря свидетельству Писания, что патриарх Иаков, хотя любил всех сыновей, но Иосифа - больше прочих по причине исключительной невинности последнего. Поэтому прекрасно Церковь говорит Христу в Песне Песней: <b>Он ввел меня в дом пира, и знамя его надо мною - любовь</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Он ввел меня в дом пира, и знамя его надо мною - любовь.</span></span>Песн. 2:4</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беда Достопочтенный, <i>О скинии</i> 1.6<br />Сl.1345,1.660.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div>Душа обращается к ангелам:<br /><br /><b>- Он ввел меня в дом пира</b> (Христа),<b> и знамя его надо мною — любовь </b>(ко Христу).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Цит. из сб. Михаила Пселла «Толкование трех отцов». (толкования Аввы Нила, свт. Григория Нисского и прп. Максима Исповедника).<br />Высказывания о Любви души ко Христу. http://www.afonnews.ru/forum/all_1/section_17_1/topic_181/</div></div></p>