<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div>Потом невеста обращает речь к дщерям горнего Иерусалима; речь же сия есть убеждение, предлагаемое с заклятием, – всегда умножать и возращать любовь, пока не приведет в исполнение воли Своей Тот, Кто «<i>всем хощет спастися и в разум истины приити</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Который хочет, чтобы все люди спаслись и достигли познания истины.</span></span>1 Тим. 2:4</a>). Вот сия речь, которую произносит невеста: «<b>заклях вас, дщери иерусалимли, в силах и крепостех села: аще воставите, и возбудите любовь, дондеже восхощет</b>». Клятва есть слово, собою удостоверяющее в истине; действие же клятвы двояко: она или сама удостоверяет слушающего в истине, или заклятием других приводит в необходимость ни в чем не лгать. Например: «<i>клятся Господь Давиду истиною, и не отвержется ея</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=131&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Клялся Господь Давиду в истине, и не отречется ее: "от плода чрева твоего посажу на престоле твоем.</span></span>Пс. 131:11</a>). Здесь клятвою подтверждается верность обетования. Когда же Авраам, прилагая попечение о благородном супружестве единородного, повелевает рабу своему в брачное сожительство Исааку не приводить никого из рода ханаанского, осужденного на рабство, чтобы примесь рабского рода не причинила вреда благородству преемства, а напротив того избрать сыну супругу в отечественной ему земле и в родстве его; тогда заклятием приводит раба в необходимость не вознерадеть о приказании, и если пошлет его, ради себя самого сделать то, что признал он за благо для сына; так слуга заклинается Авраамом устроить Исааку приличное супружество. Посему, так как действие клятвы двояко, то здесь душа, восшедшая на такую высоту, какой видели мы ее достигшею в исследованном нами прежде, обучаемым ею душам указуя дальнейший путь к совершенству, своею клятвою не удостоверяет слушающих в несомненности того, что улучила сама; но заклятием руководить их к жизни добродетельной, к неусыпной и бодрственной любви, до тех пор, пока не исполнится благая Его воля, которая в том состоит, чтобы все спаслись и в разум истины пришли. А клятва, как там была о «<i>стегне</i>» патриарховом (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=24&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И положил раб руку свою под стегно Авраама, господина своего, и клялся ему в сем.</span></span>Быт. 24:9</a>), так здесь «<i>в силах и крепостех села</i>»; ибо так говорит Писание: «<b>заклях вас, дщери иерусалимли в силах и крепостех села: аще воставите, и возбудите любовь, дондеже восхощет</b>». В словах сих рассмотреть должно, во первых, какое это «<b>село</b>»; потом, какая «<b>крепость</b>» села и «<b>сила</b>» его, и есть ли между ними разность, или тем и другим означается одно; сверх того, что значить «<b>возставить</b>», и что – возбудить любовь; а выражение «<b>дондеже восхощет</b>» объясняется сказанным прежде. <br /> Что «<b>селом</b>» Владычнее слово означает мир, явно сие каждому из Евангелия; а что «<i>преходит образ мира сего</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> и пользующиеся миром сим, как не пользующиеся; ибо проходит образ мира сего.</span></span>1 Кор. 7:31</a>), и ничего не оказывается прочного в непостоянном естестве, это явно по громогласному свидетельству Екклесиаста, который все видимое и преходящее причислил к вещам суетным. Посему, какая же сила у такого села, которое есть мир? Или какая крепость в том, памятование о чем с заклятием, данное дщерям иерусалимским, повеление делает ненарушимым? Если смотреть на видимое, будто бы в нем есть какая-то сила, то подобное предположение отвергает Екклезиаст, именуя суетою все, на что указывают, и чего домогаются люди в видимом. Ибо суетное несостоятельно; а несостоятельное по сущности не имеет силы. Или, может быть, в означении слова: «<b>сила</b>» множественным числом найдется какая догадка о выражаемом им понятии? Ибо из Святого Писания известно нам такое различие в рассуждении подобных имен: когда говорится в единственном числе «<b>сила</b>», тогда таким речением разумение отсылается к Божеству; а когда то же имя произносится во множественном числе то представляется словом естество ангельское. Так «<i>Христос – Божия Сила и Премудрость</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> для самих же призванных, Иудеев и Еллинов, Христа, Божию силу и Божию премудрость;</span></span>1 Кор. 1:24</a>); здесь единственным числом Писание дает разуметь Божество. «<i>Благословите Господа вся силы Его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=102&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> благословите Господа, все воинства Его, служители Его, исполняющие волю Его;</span></span>Пс. 102:21</a>), – здесь множественное число «<i>силы</i>» показывает значение разумного ангельского естества. А слово «<b>крепость</b>», сопоставленное с словом «<b>сила</b>», усиливает значительность понятия; так Писание повторением равносильных речений тверже выражает, что ему желательно. Так в словах: «<i>Господи, крепосте моя и утверждение мое</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=17&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> ибо все заповеди Его предо мною, и от уставов Его я не отступал.</span></span>Пс. 17:23</a>), каждое из речений означает одно и то же, но сопоставление равносильных слов показывает усиление означаемого. Посему множественное означение «<b>сил</b>» и подобообразное упоминание о «<b>крепостех</b>» возводит, как видно, мысль слышащих к естеству ангельскому, так что заклинание, представляемое наставницею обучаемым душам в подтверждение сокровенного, делается силою не преходящего мира, но всегда пребывающего естества Ангелов, на которых повелевается взирать, чтобы их примером утверждались непоколебимость и постоянство добродетельного жития. Поелику имеем обетование, что по воскресении жизнь человеческая соделается подобною состоянию Ангелов (Обетовавший же не лжив); то следует и жизнь в мире сем приуготовлять к жизни, чаемой после сего, так чтобы, живя во плоти, и проводя время на селе мира сего, жить не по плоти и не сообразоваться веку сему, но и во время жизни в мире иметь попечение о жизни чаемой. Посему невеста клятвенным подтверждением внушает душам обучаемых, чтобы жизнь их, с преспеянием проводимая на этом селе, имела в виду небесные силы, подражая бесстрастием чистоте ангельской. Ибо, когда так восставляется и возбуждается любовь, то есть возвышается от присовокупления, и возрастает до большей меры; тогда, как сказала невеста, исполняется воля Божия, как на небе, так и на земле, по причине ангельского бесстрастия, преуспевающего и в нас. Вот что уразумели мы в словах: «<b>заклях вас, дщери иерусалимли, в силах и крепостех села: аще воставите, и возбудите любов дондеже восхощет</b>». Если же найдется иное какое слово, более приближающееся к истине искомого; то примем благодать, и возблагодарим Открывающего сокровенные тайны Духом Святым о Христе Иисусе, Господе нашем. Ему подобает слава во веки веков! Аминь.<br />***<br />Так как действие клятвы двояко, то здесь душа, восшедшая на великую высоту, достигшей каковую мы видели ее в исследованном нами прежде, обучаемым ею душам указывая дальнейший путь к совершенству, своею клятвою не удостоверяет слушающих в несомненности того, что получила сама, но заклятием руководит их к жизни добродетельной, к неусыпной и бодрственной любви, до тех пор, пока не исполнится благая Его воля, которая состоит в том, чтобы <b>все спаслись и достигли познания истины</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Который хочет, чтобы все люди спаслись и достигли познания истины.</span></span>1 Тим. 2:4</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Григорий Нисский, <i>На Песнь Песней</i> 4<br />TLG 2017.032, 6.131.4-13.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>И в Песни Песней слова:<b> заклях вас, дщери иерусалимски, в силах и в крепостех сельных; аще возставите и возбудите любовь, дондеже восхощет</b>, - имеют такой смысл: любовь, кому захочет, дозволяет воспарять в высоту. А не уразумевшие значения частицы <b>аще </b>(εαν), именно, что означает она дозволение, написали вместо сего:<b> аще возставите и возбудите любовь.</b> Посему надлежало присовокупить: "аще возставите, будет то-то", и не оставлять речи неконченною. Однако чтобы не продолжить письма более надлежащего, сказав то, что не только не повреждает смысла Писаний, но восстанавливает оный, делает твердым и незыблемым, разрешает кажущуюся неясность, кончу на этом, советуя будущим читателям взирать на сие без любопрительности. И если что сказано правильно, - воздать благодарение Богу, а если неправильно, не лишать написавшего извинения, так как он сказал это нерешительно, но предоставил приговор будущим читателям.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Письмо 3.15. Ориону</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1056">Нил Синайский прп.</a><div><b>Заклинаю вас, дщери Иерусалимские, сернами или полевыми ланями: не будите и не тревожьте любовь, доколе ей угодно</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Заклинаю вас, дщери Иерусалимские, сернами или полевыми ланями: не будите и не тревожьте возлюбленной, доколе ей угодно.</span></span>Песн. 2:7</a>; LXX). Этот стих весьма труден для понимания. Однако нужно многократно направлять рассуждение к существу текста, подражая упражняющимся в стрельбе из лука, которые метают в цель множество дротиков, а попадают с трудом однажды. Ибо подражали лучникам применяющие этот прием к божественному Писанию, как бы направляя дротик к центру главы. Ведь нелегко сказать, к какому лицу подходят слова: <b>Не будите любовь</b>. Разумнее всего отнести слово <b>будить</b> к <b>дщерям иерусалимским</b>. Но <b>любовь</b> в ком, - в них, или в невесте, или в самой говорящей, неясно. Конечно, необходимо упражняться в применении к тексту всех толкований, и в отношении какого будет обнаружено, что оно ближе всего упало к любви и истине, то оно и должно быть признано точным.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Нил Анкирский, <i>На Песнь Песней</i> 49<br />SC 403:264.</div><br /></div></p></div>