<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div>Душа говорит: «<b>подобен есть Брат мой серне, или младу еленю на горах Вефильских</b>». Так всегда постигаемое имеет то одни, то другие черты. <br /> Сие-то по первоначальному понятию приводит меня в печаль, ввергая в отчаяние достигнуть точного уразумения Превысшего. Впрочем, возложив надежду на Бога, дающего «<i>глагол благовествующим силою многою</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=67&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Господь даст слово: провозвестниц великое множество.</span></span>Пс. 67:12</a>), должно попытаться и сие обозрение последовательно и в некоторой связи приноровить к тому, что выразумели мы прежде. «<b>Глас Брата моего</b>», – говорит душа, – и тотчас присовокупляет: «<b>се Той идет</b>». Что же подразумеваем в этом? То, что, может быть, сказанное предуказует открытое нам Евангелием домостроительство Бога Слова, как предвозвещенное Пророками, так вполне открытое Богоявлением Сына во плоти. Ибо Божественный глас свидетельствует делами, и с словом обетования согласуется исполнение, как говорит Пророк: «<i>якоже слышахом, тако и видехом</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=47&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Как слышали мы, так и увидели во граде Господа сил, во граде Бога нашего: Бог утвердит его на веки.</span></span>Пс. 47:9</a>). Душа говорит: «<b>глас Брата моего</b>» (то есть, что мы слышали): «<b>се Той идет</b>» (это прияли мы очами), «<i>многочастне и многообразне древле Бог глаголавый отцем во пророцех</i>» (вот и слышание гласа), «<i>в последок дний глагола нам в Сыне</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=1&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Бог, многократно и многообразно говоривший издревле отцам в пророках,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> в последние дни сии говорил нам в Сыне, Которого поставил наследником всего, чрез Которого и веки сотворил.</span></span>Евр. 1:1-2</a>), Это и есть сказанное невестою: «<b>се Той идет, скача на горы и прескача на холмы</b>», как сродно и сообразно серне в особенном некоем отношении, и опять, по другому понятию, уподобляясь «<b>младу еленю</b>». Серна означает остроту зрения у Назирающего всяческая. Ибо сказывают, что животное сие, чрезвычайно зоркое, по этой силе имеет свое имя: но быть зорким то же, что и быть видящим. Итак, Кто над всем назирает, у Кого все в виду, Тот потому, что все видит, именуется Богом всяческих. Посему, так как во плоти явился Бог, явившийся миру для низложения сопротивных сил, то уподобляется Он серне, как Призревший с небес на землю, и молодому оленю, как Перескакивающий чрез горы и холмы, то есть, Попирающий и Сокрушающий лукавые высоты демонской злобы. Ибо Писание горами называет то, что приведено в смятение крепостию Его, как говорит Давид, преложено в «<i>сердца морская</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=45&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> посему не убоимся, хотя бы поколебалась земля, и горы двинулись в сердце морей.</span></span>Пс. 45:3</a>), и погружено в сродном сему месте бездны. Об этих горах Господь сказал ученикам: «<i>аще имате веру, яко зерно горушно, рцыте горе сей</i>» (указывая при сем слове на оного лукавого на новые месяцы мучащего беса): «<i>двигнися и верзися в море</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=17&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Иисус же сказал им: по неверию вашему; ибо истинно говорю вам: если вы будете иметь веру с горчичное зерно и скажете горе сей: "перейди отсюда туда", и она перейдет; и ничего не будет невозможного для вас;</span></span>Мф. 17:20</a>). Итак, поелику естеству молодых оленей свойственно истреблять ядовитых пресмыкающихся, дыханием и качеством плоти своей обращать в бегство этот род змей, то посему Назирающий всяческая уподобляется «<b>серне</b>» и «<b>еленю младу</b>», как попирающий и истребляющий сопротивную силу, которая в переносном значении названа горами и холмами. <br /> Посему Женихов был тот глас, которым «<i>глаголал Бог во пророцех</i>», и по гласе пришло Слово, «<b>скача</b>» на сопротивные горы «<b>и прескача на холмы</b>», равно покоряя под ноги Свои всякую отступническую силу и низшую, и высшую. Ибо различие холмов от гор то и дает разуметь, что и властвующий над сопротивными низлагается подобно своему подчиненному, попираемый с силою и властию. Ибо одинаково покоряются лев и дракон, – эти высшие, и также змий и скорпион, почитаемые низшими. Скажу для примера: в толпах, следовавших за Господом, были горы – бесы, или в синагогах, или в стране Гергесинов, или в других многих местах, высившие и возносившие главу над естеством человеческим. Из них были и холмы, и горы, и высшие, и низшие. Но младой елень, истребитель змиев, и учеников претворяющий в естество еленей, когда говорит: «<i>се даю вам власть наступати на змию и на скорпию</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> се, даю вам власть наступать на змей и скорпионов и на всю силу вражью, и ничто не повредит вам;</span></span>Лк. 10:19</a>), на всех равно налагает стопу, тех обращая в бегство, а с сих прескача на других и тем доказывая, что величие высоких по добродетели не затемняется высотами порока. Ибо горы Вефильские, как видно из толкования имени, указывают на жизнь высокую и небесную; потому что речение: Вефиль, как утверждают знатоки еврейского языка, значит: «<b>дом Божий</b>», почему сказано: «<b>на горах Вефильских</b>». <br /> Их-то увидело соделавшееся чистым и зоркое око души, скачущее вместе с Божественными оными скаканиями по высотам сопротивных; и о том, что будет в последствии времени, ведет речь, как уже о настоящем, по достоверности и несомненности чаемой благодати взирая на надежду, как на дело. Ибо говорит, что «<b>Той</b>», Кто с благодвижною скоростию скачет на горы и перескакивает с холмов на холмы, показывает Себя неподвижным, остановясь позади стены и беседуя «<b>сквозе мрежи оконцев</b>». Буквально же читается так: «<b>се Сей стоит за стеною нашею, проглядаяй оконцами, приницаяй сквозе мрежи</b>». Посему описываемое в слове, если понимать чувственно, таково: Возлюбивший с невестою, пребывающею внутри дома, беседует в окна, между тем как разделяет обоих находящаяся среди них стена, но словесное общение происходит беспрепятственно, глава проглядывает в окно, и глаз приникает внутрь сквозь оконные сетки. Высший же взгляд держится того смысла, какой найден по предыдущему исследованию. Ибо слово постепенно и последовательно приближает естество человеческое к Богу, сперва озаряя его чрез Пророков и предписания закона. Так понимаем, что Пророки суть «<b>оконца</b>», вводящие свет, ткань же законных предписаний – «<b>мрежи</b>», а сквозь то и другое проникает внутрь луч истинного света. Но после сего происходит совершенное озарение светом, когда «<i>седящим во тме и сени</i>» является «<i>Свет</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> народ, сидящий во тьме, увидел свет великий, и сидящим в стране и тени смертной воссиял свет.</span></span>Мф. 4:16</a>) истинный, по растворении с естеством нашим. Посему сперва лучи пророческих и законных понятий, воссиявающие душе сквозь разумеваемые нами «<b>оконца</b>» и «<b>мрежи</b>», возбуждают пожелание увидеть солнце на открытом небе. И таким образом пожеланное исполняется потом на самом деле.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div><b>Вот, он стоит у нас за стеною </b>(стена — сотворенность наша, отделяющая нас от Божества),<b> заглядывает в окно, мелькает сквозь решетку</b> (сцепление добродетелей).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Цит. из сб. Михаила Пселла «Толкование трех отцов». (толкования Аввы Нила, свт. Григория Нисского и прп. Максима Исповедника).<br />Высказывания о Любви души ко Христу. http://www.afonnews.ru/forum/all_1/section_17_1/topic_185/</div></div></p>