<div><p ><div>Когда Иоанн рассказывает о Господе, что Он вместе с учениками вошел в сад, то это было не сразу по окончании молитвы Иисуса, о которой упоминается в словах: <i>Сказав сие.</i> Некоторые события происходили в промежутке, однако они опущены этим евангелистом, хотя сообщаются другими, равно как у этого евангелиста есть многое, о чем другие умалчивают в своих повествованиях. Любой, кто желает знать, как все они согласуются между собой (а истина в том, что сообщаемое одним никогда не противоречит другому), может обратиться не к этим изложениям, а к более тщательно разработанным трактатам<a href="#611399_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. И пусть делает это не стоя и слушая, а лучше сидя и читая, или самым внимательным образом относясь к тому, кто так поступает. И пусть верит прежде (чем знает, способен ли он прийти к такому знанию в этой жизни, либо не способен в силу каких-то препятствий), что нет ничего, что написано одним из евангелистов (из числа признанных Церковыо канонических авторитетов) и что противоречило бы его собственному или чужому, столь же правдивому, изложению. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, <i>Трактат на Евангелие от Иоанна</i> 112.1. Cl. 0278, 112.1.10.</span></div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="611399_1" class="note-item" href="#611399_1">1</a> Августин отсылает к своему труду <i>О согласии евангелистов</i><br /></li></ul></span></div><br />***<br />Подав нам вместообразные таинства Своего честного тела и крови, когда Иуды уже небыло с ними, Иисус вышел на Масличную гору близ потока Кедрон, где был сад. <i>Апостольские постановления 5.3.14.<a href="#611399_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a></i> <br />Матфей в своем повествовании говорит: <i>Потом приходит с ними Иисус на место, называемое Гефсимания</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Потом приходит с ними Иисус на место, называемое Гефсимания, и говорит ученикам: посидите тут, пока Я пойду, помолюсь там.</span></span>Мф. 26:36</a>). То же говорит и Марк<a href="#611399_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>. И Лука об этом упоминает, хотя и не дает названия этого места<a href="#611399_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a>. ‹…› Там, как мы понимаем, и был сад, который упоминает Иоанн в своем рассказе. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, <i>О согласии евангелистов</i> 3.4.10. Cl. 0273, 3.4.10.281.3.</span></div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="611399_2" class="note-item" href="#611399_2">2</a> TLG 2894.001, 5.14.34-37.<br /></li><li><a id="611399_3" class="note-item" href="#611399_3">3</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=14&s=32&e=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Пришли в селение, называемое Гефсимания; и Он сказал ученикам Своим: посидите здесь, пока Я помолюсь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> И взял с Собою Петра, Иакова и Иоанна; и начал ужасаться и тосковать.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> И сказал им: душа Моя скорбит смертельно; побудьте здесь и бодрствуйте.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> И, отойдя немного, пал на землю и молился, чтобы, если возможно, миновал Его час сей;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> и говорил: Авва Отче! всё возможно Тебе; пронеси чашу сию мимо Меня; но не чего Я хочу, а чего Ты.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Возвращается и находит их спящими, и говорит Петру: Симон! ты спишь? не мог ты бодрствовать один час?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Бодрствуйте и молитесь, чтобы не впасть в искушение: дух бодр, плоть же немощна.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> И, опять отойдя, молился, сказав то же слово.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> И, возвратившись, опять нашел их спящими, ибо глаза у них отяжелели, и они не знали, что Ему отвечать.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> И приходит в третий раз и говорит им: вы всё еще спите и почиваете? Кончено, пришел час: вот, предается Сын Человеческий в руки грешников.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Встаньте, пойдем; вот, приблизился предающий Меня.</span></span>Мк. 14:32-42</a><br /></li><li><a id="611399_4" class="note-item" href="#611399_4">4</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Придя же на место, сказал им: молитесь, чтобы не впасть в искушение.</span></span>Лк. 22:40</a><br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=17&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=18&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>