<div><p ><div>Только этот евангелист сообщил нам имя этого раба, равно как только Лука рассказал, что Господь коснулся его уха и исцелил его<a href="#611391_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. <i>Малх</i> истолковывается как «тот, кому предстоит царствовать». И что же означает ухо, которое отсечено было ради Господа и Господом исцелено, как не обновленное слышание, лишившееся своей ветхости, чтобы с того момента <i>служить Богу в обновлении духа, а не по ветхой букве</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=7&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> но ныне, умерши для закона, которым были связаны, мы освободились от него, чтобы нам служить Богу в обновлении духа, а не по ветхой букве.</span></span>Рим. 7:6</a>)? Кто усомнится, что тот, для кого Христом сделано такое, с Христом и царствовать будет?<a href="#611391_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> Так же то, что он оказывается рабом, указывает на ту самую ветхость, которая рождает в рабство, которое <i>есть Агарь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> В этом есть иносказание. Это два завета: один от горы Синайской, рождающий в рабство, который есть Агарь,</span></span>Гал. 4:24</a>). Тем же, что восстановлено и здоровье [раба], обозначена также свобода. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, <i>Трактат на Евангелие от Иоанна</i> 112.5. Cl. 0278, 112.5.4.</span></div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="611391_1" class="note-item" href="#611391_1">1</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=51"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> Тогда Иисус сказал: оставьте, довольно. И, коснувшись уха его, исцелил его.</span></span>Лк. 22:51</a><br /></li><li><a id="611391_2" class="note-item" href="#611391_2">2</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=620&c=2&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> если терпим, то с Ним и царствовать будем; если отречемся, и Он отречется от нас;</span></span>2 Тим. 2:12</a><br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=18&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=19&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>