<div><p ><div>Начало - см. <a href="/bible-index/bible/?b=90&c=10&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Как скоро Саул обратился, чтоб идти от Самуила, Бог дал ему иное сердце, и сбылись все те знамения в тот же день.</span></span>1 Цар. 10:9</a>.<br /><i>Пророчество как постоянное свойство и временное состояние (§ 2) </i><br />   2. Однако между пророчеством таких пророков, как Исаия, Иеремия и прочих подобных им, и этим преходящим пророчеством, которое проявилось в Сауле, та же разница, что и между человеческой речью, когда разговаривают люди, и той же самой речью, когда произнесена была она из-за необходимости чуда ослицей, на которой сидел пророк Валаам (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=22&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И отверз Господь уста ослицы, и она сказала Валааму: что я тебе сделала, что ты бьешь меня вот уже третий раз?</span></span>Чис. 22:28</a>). Ибо это животное получило такой дар на время, чтобы Бог мог показать, что решил Он, а вовсе не потому, что животные обыкновенно говорят с людьми. И даже если пример этот далеко отстоит вследствие большого различия, куда меньше следует удивляться, что дурному человеку на некоторое время дано было пророчество в качестве преходящего расположения, если дал его Тот, Кто, когда захотел, и ослицу заставил говорить. Ведь куда больше отличается скот от человека, чем дурной человек от избранных, но все же людей. Ибо если скажет кто-либо нечто относящееся к мудрости, не следует тотчас же считать его мудрецом. Точно так же и тот, кто вдруг изрек пророчество, не должен причисляться к пророкам: ведь и Господь в Евангелии говорит, что некоторые с радостью принимают слово, однако не имеют глубины корня и непостоянны (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=20&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> А посеянное на каменистых местах означает того, кто слышит слово и тотчас с радостью принимает его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> но не имеет в себе корня и непостоянен: когда настанет скорбь или гонение за слово, тотчас соблазняется.</span></span>Мф. 13:20—21</a>). И потому, как показывают следующие слова, <i>«вошло это в пословицу: «Неужели и Саул во пророках?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=10&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И отвечал один из бывших там и сказал: а у тех кто отец? Посему вошло в пословицу: "неужели и Саул во пророках?"</span></span>1 Цар. 10:12</a>) Итак, не будем удивляться, если некое Божественное действие проявляется в людях, заслуги или характер которых оно превосходит, когда по случаю угодно Богу явить нечто такое в целях некоего обозначения.<br />Далее - <a href="/bible-index/bible/?b=90&c=16&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> А от Саула отступил Дух Господень, и возмущал его злой дух от Господа.</span></span>1 Цар. 16:14</a><br /><i>О различных вопросах. Книга вторая (В которой разбираются прочие пять или шесть вопросов, предложенных из книги Царств)</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=90&c=10&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=90&c=10&v=26">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>