<p ><div><i>Дух Божий по-разному воздействует на пророков (§ 1) </i><br />Прежде всего [обращусь] я к тому, что повелел ты мне объяснить из первой книги Царств, [а именно], в каком смысле сказано: <i>«И вошел Дух Господень в Саула»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=10&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Когда пришли они к холму, вот встречается им сонм пророков, и сошел на него Дух Божий, и он пророчествовал среди них.</span></span>1 Цар. 10:10</a>), если в другом месте [Писание] говорит: <i>«И злой дух Господень в Сауле</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=16&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> А от Саула отступил Дух Господень, и возмущал его злой дух от Господа.</span></span>1 Цар. 16:14</a>). А написано здесь так: «<b>И вот, когда он повернулся, чтобы идти от Самуила, изменил Бог в Сауле сердце в иное, и сбылись все знамения в тот день.</b> <i>И пришел оттуда к холму, и вот, навстречу ему хор пророков, и вошел в него Дух Божий, и он пророчествовал среди них</i>». Все это предсказал ему Самуил, когда по велению [Божию] помазал его. И, как полагаю я, это не содержит в себе никакого вопроса. Ибо <i>«Дух дышит, где хочет»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Дух дышит, где хочет, и голос его слышишь, а не знаешь, откуда приходит и куда уходит: так бывает со всяким, рожденным от Духа.</span></span>Ин. 3:8</a>), и пророческий Дух не может быть запятнан соприкосновением с какой-либо душой, поскольку Он всюду проникает в своей чистоте (<a href="/bible-index/bible/?b=270&c=7&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Ибо премудрость подвижнее всякого движения, и по чистоте своей сквозь все проходит и проникает.</span></span>Прем. 7:24</a>). Однако не на всех Он действует одинаково; но на одних — осведомляя дух самих этих людей и показывая образы вещей, на других — используя ум и даруя познание, еще на иных — во вдохновении [затрагивая] и то и другое, а еще на кого-то — даже при их неведении. А осведомляет [пророческий Дух] дух [человека] двумя способами: или во сне, и подобным образом не только многие святые, но и фараон, и царь Навуходоносор видели то, что никто из них не был в состоянии понять, однако оба они могли видеть (Быт. 41; Дан. 2, Дан. 4); или при помощи указания в исступлении, которое некоторые латинские авторы именуют оцепенением, — вряд ли в собственном смысле, но скорее в переносном, когда происходит отчуждение ума от телесных чувств, так что дух человека, объятый Божественным Духом, лишается подлежащих восприятию и созерцанию образов, — так Даниилу показано было то, чего он не понимал, и Петру — сосуд, спущенный с неба на четырех веревках (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=10&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и видит отверстое небо и сходящий к нему некоторый сосуд, как бы большое полотно, привязанное за четыре угла и опускаемое на землю;</span></span>Деян. 10:11</a>), ведь и он лишь позже узнал, что означало это явление. А используя ум для [дарования] познания, [пророческий Дух воздействует] одним способом, [а именно] когда открывается значение и смысл того самого, что показывается в образах; и это — пророчество в более точном смысле этого слова, поскольку прежде всего это апостол называет пророчеством (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Если имею <i>дар</i> пророчества, и знаю все тайны, и имею всякое познание и всю веру, так что <i>могу</i> и горы переставлять, а не имею любви, - то я ничто.</span></span>1 Кор. 13:2</a>); так Иосиф удостоился понять то, что фараон — лишь увидеть, и Даниил объяснил царю то, что тот воспринял и не понял. Когда же ум находится под воздействием [Духа] таким образом, что не образы вещей постигает в предположительном исследовании, но вглядывается в сами вещи, — а так постигаются премудрость, справедливость и все неизменные Божественные идеи, — это не относится к пророчеству, о котором ныне ведем мы речь. А оба пророческих дара уделяются тем, кто и образы вещей созерцает в Духе, и тотчас понимает их смысл или осведомляется [об этом] в самом видении при помощи ясных речений, — так объясняется нечто в Откровении. А на незнающих пророческий Дух воздействует так, как на Каиафу, когда он, будучи первосвященником, произнес пророчество о Господе, что лучше одному умереть за весь народ (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=49&e=50"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> Один же из них, некто Каиафа, будучи на тот год первосвященником, сказал им: вы ничего не знаете,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> и не подумаете, что лучше нам, чтобы один человек умер за людей, нежели чтобы весь народ погиб.</span></span>Ин. 11:49—50</a>); ведь он о другом заботился в словах, которые говорил, и не знал, что говорил он их не от самого себя. Изобильное число примеров есть в Священных Писаниях, и говорю я о вещах, хорошо известных твоему усердию. Ибо ты не научаешься этому от меня, но, вопрошая, тем самым испытываешь меня, [с одной стороны], желая узнать о моем преуспеянии, (а с другой), готовый исправить заблуждающегося. Тем же словом, которое стоит [в Писании]: «Вошел в него Дух» (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=10&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Когда пришли они к холму, вот встречается им сонм пророков, и сошел на него Дух Божий, и он пророчествовал среди них.</span></span>1 Цар. 10:10</a>), обозначается как бы некое внезапное дуновение из сокровенного тайника Божественности. Итак, что надлежит нам думать по поводу того, каким именно из названных выше способов было оказано воздействие на Саула, — это становится вполне ясно из написанного здесь: <b>«изменил Бог в Сауле сердце в иное» </b>. Ведь так здесь обозначается другое расположение сердца, которое Бог посредством изменения сделал способным воспринимать для пророческого прорицания обозначающие и предвещающие нечто образы. <br />Далее см. толкование на <a href="/bible-index/bible/?b=90&c=10&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И отвечал один из бывших там и сказал: а у тех кто отец? Посему вошло в пословицу: "неужели и Саул во пророках?"</span></span>1 Цар. 10:12</a>.<br /><i>О различных вопросах. Книга вторая (В которой разбираются прочие пять или шесть вопросов, предложенных из книги Царств)</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=90&c=9&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=90&c=10&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
