<p ><div><b>И будет как убегающая серна и как овца, и некому будет собрать их.</b> Обозначает вавилонский и халдейский народ, что в ужасе от вторжения Мидян и Персов он обратится в бегство подобно тому как серна и овца от рыкания льва и воя волка, и не имеет защитника или предводителя, распоряжениям котораго он мог бы последовать.<br /><b>Каждый обратится к народу своему, и все побегут в землю свою. </b>Когда будет взят Вавилон и в ворота его войдет неприятельское войско, то все вспомогательныя войска и толпы различных народов, прежде защищавшия город, возвратятся в свои области.<br /><b>Всякий, кто будет найден, будет убит, и всякий, кто выступит, падет от меча.</b> Кто не убежит, тот будет убит, а кто захочет сопротивляться или возвратиться, тот не только не поможет взятому городу, но и сам будет убит.<br /><b>Младенцы их будут разбиты пред глазами их, домы их будут разграблены и жены их обезчещены</b>. Это то, о чем пророчествует в духе Давид: <i>дщи Вавилоня окаянная, блажен иже воздаст тебе воздаяние, еже воздала еси нам. Блажен иже имет и разбиет младенцы твоя о камень</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=139&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Господи, Господи, сила спасения моего! Ты покрыл голову мою в день брани.</span></span>Пс. 139:8</a>). Так велико будет опустошение города и свирепость победителей, что не будет пощады и невинному возрасту, все богатство в домах будет разграблено и целомудрие жен будет поругано пред глазами мужей.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 210-211. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div><br />***<br /><b> И будет как серна убегающая и как стадо овец, и некому будет собрать: каждый обратится к народу своему и все побегут в землю свою. Всякий, кого найдут, будет убиваем, и всякий, кто выступит, падет от меча. Младенцы их будут разбиваемы пред глазами их; домы их будут разграблены и жены их обезчещены. </b>Когда потрясутся небо и земля, то убежит диавол, змей извивающийся или всякая секта, противная истине, разделяющаяся на учителей и учеников, из которых первые по причине όξυδέρχειαν (остроты зрения) называются на греческом языке <i>доркадами</i>, то есть сернами, а последователи их суть как бы безсловесныя животныя, которыя, блуждая там и сям, не имеют руководителя, ибо они потеряли Того, о Ком написано: <i>от Господа исправляются стопы мужу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=20&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> От Господа направляются шаги человека; человеку же как узнать путь свой?</span></span>Притч. 20:24</a>). Эти последние, освободившись от лукавых учителей, обратятся к народу своему и все побегут в землю свою, из которой произошли; а кого из них найдут, тот будет убит или поражен мечем. Это не только будет при кончине мира, но и теперь бывает в церкви, когда по поражении учителей прельщенное стадо обращается к народу и к земле своей, и что в нем обретается, то бывает убиваемо, чтобы он перестал быть еретиком, а кто останется еретиком, тот падет от меча духовнаго. Тогда младенцев их и малых детей, еще не достигших в заблуждении до совершеннаго возраста, будут разбивать пред глазами учителей и разграбят домы их и обезчестят их жен, — ложную мудрость и превратное учение. Поэтому за таких отцов, дети которых должны быть умерщвлены, мы должны молиться и говорить: <i>даждь им Господи. Что даси им? утробу неплодящую, и сосцы сухи</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=9&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Не будут возливать Господу вина, и неугодны Ему будут жертвы их; они будут для них, как хлеб похоронный: все, которые будут есть его, осквернятся, ибо хлеб их - для души их, а в дом Господень он не войдет.</span></span>Ос. 9:4</a>). Ибо они мучились родами беззакония, зачали болезнь и родили неправду.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 298-299. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=13&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=13&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
