<p ><div>Поэтому повелевает пророку сказать о сынах Аммона и о поношении их, что и они будут взяты, и он обращает речь к тому же мечу... Об этом подробнее говорится в Книге Исаии в видении против Вавилона: <i>Вот, Я подниму против них мидян, и немного спустя: и Вавилон, краса царств, гордость халдеев, будет ниспровержен Богом, как Содом и Гоморра, не заселится никогда.</i> <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Комментарии на пророка Иезекииля 7.21.28-32. СL 0587, 7.21.453.</i></span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br /><b>Вот Я подниму на них Мидян, которые не будут искать серебра и не захотят золота.</b> <br />Открывается бывшее сокрытым, — что под сильными исполинами должно разуметь не ангелов и демонов, а народ Мидян, царь коих Дарий первый разрушил царство Вавилонское, убивши Валтасара внука Навуходоносора, который был сыном Евилмеродаха (Дан. 5). Пишет же, что свирепость Мидян и Персов такова, что из-за страсти к кровопролитию они будут презирать золото и серебро и приносимыя им сокровища не будут ставить ни во что.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 211. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div> <br /></span></div><br /><b>Но стрелами умертвят младенцев, не пощадят плода чрева и над детьми не сжалится око их.</b> Будут умерщвляемы младенцы, раны коих будут не меньше их тел; утробы беременных женщин будут разсекаемы и вынимаемы из них младенцы, и свирепый победитель будет убивать прижавшихся к сосцам детей.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 211-212. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div> <br />***<br /><b>Вот Я подниму на них Мидян, которые не будут искать серебра и не захотят золота; но стрелами умертвят младенцев и не сжалятся над плодами чрева, и детей не пощадит око их.</b> В Бытии (Быт. 10) мы находим, что родоначальником Мидян был <i>Мадай</i>, что значит <i>мера</i>, или <i>от могущаго</i> или <i>сильнаго</i>. Итак против Вавилонян, которые были смешаны умом, могущественным и сильным Богом возбуждаются служители силы для наказания, чтобы воздать каждому по делам его. Ибо какою мерою они мерили, тою возмерится им. Мерою нагнетенною, утрясенною, полною и преизбыточествующею воздадут в лоно их (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> давайте, и дастся вам: мерою доброю, утрясенною, нагнетенною и переполненною отсыплют вам в лоно ваше; ибо, какою мерою мерите, такою же отмерится и вам.</span></span>Лк. 6:38</a>). Не возьмут они ни серебра, ни золота, т.е. ни красоты красноречия, ни остроумия, за которыя те прежде рукоплескали себе, но подвергнут преданных им наказаниям, и не сжалятся над младенцами и плодами чрева, чтобы они были тем более несчастны. Но о если бы и мы возбуждались Господом, если бы и нам дана была эта возможность не желать ни серебра, ни золота красноречия и мирской мудрости, но умерщвлять детей еретиков и всех прельщенных стрелами духовными, т.е. свидетельствами Писаний; о, если бы без всякаго милосердия были умерщвляемы нами питающиеся млеком заблуждения, погибая от милосердой жестокости; о если бы мы не оказывали сожаления ни к какому младенческому возрасту и удостоились онаго блаженства: <i>"блажен, иже имет и разбиет младенцы своя о камень"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=136&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Блажен, кто возьмет и разобьет младенцев твоих о камень!</span></span>Пс. 136:9</a>)!<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 299. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=13&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=13&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
