<div><p ><div><b>И пусть войдут в ворота вожди: Я повелел освященным Моим и призвал сильных Моих в гневе Моем, торжествующих в славе Моей. </b><br />Князей и исполинов, по LXX толковникам, Евсевий объясняет в значении сил ангельских и наихудших демонов, посланных для разрушения Вавилона; мы же, следуя смыслу историческому, говорим, что это Мидяне. О них в дальнейших словах Писание свидетельствует яснее, говоря: „<i>вот Я подниму на них Мидян, которые не будут искать серебра и не захотят золота</i>“ (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=13&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Вот, Я подниму против них Мидян, которые не ценят серебра и не пристрастны к золоту.</span></span>Ис. 13:17</a>). И неудивительно, если Мидян называет освященными для разрушения Вавилона, когда чрез Иеремию и самого Навуходоносора, так как он служил Его воле, разрушая изменнический Иерусалим, назвал рабом Своим и голубем. Далее словами: <b>сильных Моих и торжествующих в славе Моей</b> показывает, что они разрушили могущество столь высокаго царства не своими силами, а гневом Божиим.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 207-208. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div> <br />***<br /><b>Я повелел освященным Моим.</b> Вместо этого LXX: <i>Я заповедую и Я приведу их</i>. Ибо сам освящает служителей своих, чтобы и освящающий и освящаемые, все были от одного. Он и в другом месте говорит верующим: <i>святи будите, яко Аз свят семь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=19&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> объяви всему обществу сынов Израилевых и скажи им: святы будьте, ибо свят Я Господь, Бог ваш.</span></span>Лев. 19:2</a>), Он Сам и заповедует, и приведет князей своих, чтобы исполнили заповеданное.<br /><b>И Я призвал сильных Моих в гневе Моем, торжествующих в славе Моей.</b> LXX: <i>исполины идут исполнить ярость Мою, радуясь вместе и укоряя</i>. Излагаемое здесь находится, по еврейскому тексту, в связи с предшествующим, — что повелевший освященным своим Сам же призвал сильных Своих, торжествующих в славе Его. Далее по LXX: под исполинами, приходящими чтобы исполнить ярость Господню, радующимися чужому несчастию и веселящимися должно разуметь зловредныя и противныя силы, о которых и в Псалмах читаем: <i>посла на ня гнев ярости своея, ярость и гнев и скорбь, послани аггелы лютыми</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=77&s=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> послал на них пламень гнева Своего, и негодование, и ярость и бедствие, посольство злых ангелов;</span></span>Пс. 77:49</a>). Из них был и истребитель в Египте, который не осмеливался входить в двери, намазанныя кровию агнца (Исх. 12), и тот дух, который выступивши, стал пред Господом, и сказал: <i>аз прельщу Ахава</i>. И рече к нему Господь: <i>прельстиши и возможеши: изыди и сотвори тако</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=22&s=21&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> и выступил один дух, стал пред лицем Господа и сказал: я склоню его. И сказал ему Господь: чем?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Он сказал: я выйду и сделаюсь духом лживым в устах всех пророков его. <i>Господь</i> сказал: ты склонишь его и выполнишь это; пойди и сделай так.</span></span>3 Цар. 22:21-22</a>). Поэтому в той же книге Царей Михей сказал: <i>видех Господа Израилева, седящаго на престоле Своем, и все воинство небесное стояше окрест Его одесную Его, и ошуюю Его</i> (3 Цар. 19). Силы, находящияся по правую сторону, это те ангелы, которые посылаются для благих целей, а по левую сторону те, которым мы предаемся для наказания. Поэтому и апостол говорит: <i>ихже предах сатане, да накажутся не хулити </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=1&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> таковы Именей и Александр, которых я предал сатане, чтобы они научились не богохульствовать.</span></span>1 Тим. 1:20</a>). Имя же исполинов, вместо котораго в еврейском стоит <i>geborim</i>, т. е. <i>сильные</i>, LXX и Феодотион обратили в подобие языческих басен, называя их и сиренами, и титанами, и арктуром, гиадами и орионом, которые у Евреев называются другими именами. Если же исполины суть противники Божии и если все ереси, противныя истине, возстают против Бога; то все еретики суть исполины, радующиеся в своем заблуждении и в особенности торжествующие тогда, когда поносят Церковь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 289-290. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=13&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=13&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>