<p ><div><b>Вопите, ибо близок день Господень: он придет как опустошительная сила от Господа.</b> <br />Делается обращение к народу Еврейскому, чтобы он с воплем оплакивал грядущее бедствие и не сомневался в падении города, когда опустошителем приходит Господь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 208. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div> <div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br /></span></div><br /><b>Вопите, ибо близок день Господень; он придет как опустошение от Господа. От того все руки ослабеют и всякое сердце человека истает и сокрушится.</b> Так как придут воители Господни, чтобы погубить всю землю, то вопите и приносите покаяние те, кого поразит наказание. Ибо близок день Господень или день погибели всего мира и суда или кончины жизни каждаго. Ибо от Господа приходит раззорение, которое мы назвали опустошением, чтобы удержать метафору, так как выше он говорил о воителях. Когда придет день суда или успения, то ослабеют руки всех тех, которым в другом месте говорится: «укрепляйтесь руки разслабленныя». Руки же ослабеют потому, что не окажется никакого дела достойнаго правды Божией: «<i>и не оправдается пред Ним всякий живущий</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=142&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и не входи в суд с рабом Твоим, потому что не оправдается пред Тобой ни один из живущих.</span></span>Пс. 142:2</a>). Поэтому пророк говорит в Псалмах: <i>аще беззакония назриши Господи, кто постоит?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=129&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Если Ты, Господи, будешь замечать беззакония, - Господи! кто устоит?</span></span>Пс. 129:3</a>) И всякое сердце или душа человека истает и ужаснется от сознания греха своего. Это тот страшный и ужасный день, о котором и Софония говорит: <i>убойтеся от лица Господа, зане близ день Господень</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=430&c=1&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Умолкни пред лицем Господа Бога! ибо близок день Господень: уже приготовил Господь жертвенное заклание, назначил, кого позвать.</span></span>Соф. 1:7</a>), и еще: <i>близ день Господень великий, близ и скор зело</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=430&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Близок великий день Господа, близок, и очень поспешает: уже слышен голос дня Господня; горько возопиет тогда и самый храбрый!</span></span>Соф. 1:14</a>). И Амос говорит: <i>увы желающим дне Господня! вскую вам сей день Господень? сей бо есть тьма, а не свет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=5&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Горе желающим дня Господня! для чего вам этот день Господень? он тьма, а не свет,</span></span>Ам. 5:18</a>). А что по LXX прибавлено: <i>встревожатся послы и боли схватят их</i>, то мы можем разуметь тех послов, которых граждане послали в противодействие отправившемуся в землю отдаленную, чтобы искать себе царства. Поэтому Сам говорит в Евангелии: <i>обаче враги Моя они, иже не восхотеша Мене, да царь бых был над ними, приведите семо, и изсеците предо Мною</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=19&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> врагов же моих тех, которые не хотели, чтобы я царствовал над ними, приведите сюда и избейте предо мною.</span></span>Лк. 19:27</a>).<br /><b>Судороги и боли будут иметь; как рождающая будут болеть; каждый на ближняго своего изумится; лица сожженныя — лица их. </b>Когда придут воители Господни из земли отдаленной и все руки будут разслаблены и сердце будет в ужасе и сокрушении, тогда резь в животе, (что мы перевели судороги в животе), и боли схватят их, подобныя болям родильниц. Чрез это показывается, что они мучатся собственною совестию и имеют лица сожженныя тем огнем, который они сами зажгли в себе; потому что они не могут сказать: <i>знаменася на нас свет лица Твоего, Господи</i> (Псал. 4:7), и: <i>мы вси откровенным лицем славу Господню взирающе в той же образ преобразуемся </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=3&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Мы же все открытым лицем, как в зеркале, взирая на славу Господню, преображаемся в тот же образ от славы в славу, как от Господня Духа.</span></span>2 Кор. 3:18</a>). Каждый изумится на ближняго своего, видя его в тех же муках, какими сам мучится.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 292-293. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div> <br />***<b>От того все руки опустятся и всякое сердце человека истает и сокрушится. Судороги и боли схватят их, будут мучиться; каждый на ближняго своего изумится; лица сожженныя лица их.</b> <br />Это не требует объяснения: здесь кратко показывается, что предстоит такая тяжесть бедствий, что опустится рука у воителей Вавилона, сердце их изнеможет от страха и боль измучит внутренности их, подобно болям женщин родильниц, и каждый, с изможденным бледным лицем, будет искать помощи у другаго, ибо естественно, что при угрожающих бедствиях мы считаем других более умными.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 208. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=13&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=13&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
