<p ><div><b>Вот приходит день Господень лютый и полный негодования, гнева и ярости, чтобы обратить землю в пустыню и истребить с нея грешников ея.</b><br /> Называет день лютым не по его свойству, а по вине народа. Ибо не жесток тот, кто наказывает жестоких, но он кажется жестоким для терпящих наказание. Ибо и разбойник, вздернутый на виселицу, считает судию жестоким. Вместе с тем возвещается запустение и опустошение земли Вавилонской и излагается причина опустошения, что все это происходит из-за жителей ея.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 209. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div> <br />***<br /><b>Вот приходит день Господень лютый и полный негодования, и гнева, и ярости, чтобы обратить землю в пустыню, истребить с нея грешников ея.</b> Вместо <i>земли</i> LXX перевели την οικουμένην, т. е вселенную; вместо <i>жестокаго — неисцельный</i>. Ибо когда придет день суда или смерти, тогда исполнится то что читается в шестом Псалме: <i>во аде же кто исповестся Тебе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=6&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> ибо в смерти нет памятования о Тебе: во гробе кто будет славить Тебя?</span></span>Пс. 6:6</a>)? Ибо то время не есть время покаяния, но наказаний. И в другом месте говорится: <i>коль многое множество благости Твоея, Господи, юже скрыл еси боящимся Тебе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=30&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Как много у Тебя благ, которые Ты хранишь для боящихся Тебя и которые приготовил уповающим на Тебя пред сынами человеческими!</span></span>Пс. 30:20</a>). Итак многое милосердие Божие скрывается от тех, кои еще находятся в страхе и не имеют совершенной любви Божией, чтобы, слыша о дне Господнем лютом и неисцельном и полном негодования и ярости, перестать грешить. И вселенная или земля обратится в пустыню и с нея, прежде отягченной бременем грехов, истребятся грешники, чтобы по истреблении и уничтожении преступлений обитала и царствовала на земле одна правда.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 293-294. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=13&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=13&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
