<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div>Здесь разумеется диавол, который был уязвлен гордостью, за что и смирен был низвержением с горних стран на землю, и здесь попирается и сокрушается ногами святых, как говорит Павел в послании к Римлянам: «<i>Бог же мира сокрушит сатану под ногами вашими вскоре</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=16&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Бог же мира сокрушит сатану под ногами вашими вскоре. Благодать Господа нашего Иисуса Христа с вами! Аминь.</span></span>Рим. 16:20</a>). «<b>Мышцею Твоею рассеял врагов Твоих</b>». Мышца силы Божией — Христос, как говорит Исаия: «<i>Господи! кто поверил слышанному от нас, и кому открылась мышца Господня?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Кто поверил слышанному от нас, и кому открылась мышца Господня?</span></span>Ис. 53:1</a>). Он рассеял врагов Божиих — иудеев, о которых он представляется у пророка говорящим: «<i>стали для меня врагами</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=138&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Полною ненавистью ненавижу их: враги они мне.</span></span>Пс. 138:22</a>); рассеял их, разрушив место, где у них по букве закона совершалось богослужение.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 88.<br />В PG 55, 747-755 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><br /><br />Ты, говорит, Господи, смирил чувственно каждого гордого человека, ибо Господь, говорит, гордым противится (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=3&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Если над кощунниками Он посмевается, то смиренным дает благодать.</span></span>Притч. 3:34</a>), а мысленно, по словам великого <i>Афанасия</i> и <i>Диодора</i>, (смирил) диавола, который возгордился, почему и пал, как уязвленного, потому что уязвленные, или пораженные смиренны, поелику болезнью от ран своих понижают и смиряют высокоумие свое; так как Бог дал рабам своим (власть) наступать на змей и на скорпионов, и на всю силу вражескую (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> се, даю вам власть наступать на змей и скорпионов и на всю силу вражью, и ничто не повредит вам;</span></span>Лк. 10:19</a>). <i>Феодорит</i> и некоторые другие под гордым разумели фараона, а под врагами египтян, которые потоплены в Чермном море и рассыпаны мертвые по берегам его; а слова: мышцею силы Твоей, т. е., частью руки выше локтя употребил вместо: мышцею Твоею крепкою. Или врагами вообще называет нечестивых и демонов.</div></p>