<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div>Восклицанием называется крик воинов, одержавших победу в сражении. Кто, следовательно, поразил диавола, или усовершенствовался в добродетелях, или раскаялся в своих грехах, те знают восклицание, и получают вечное блаженство, одни — как приобретшие венцы, другие — как избавившиеся от наказания, потому что «<i>блаженны</i>» не только «<i>непорочные в пути</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> [Аллилуия.] Блаженны непорочные в пути, ходящие в законе Господнем.</span></span>Пс. 118:1</a>), но и «<i>блаженны те, чьи беззакония отпущены и чьи грехи прощены</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=31&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Псалом Давида. Учение. Блажен, кому отпущены беззакония, и чьи грехи покрыты!</span></span>Пс. 31:1</a>). С этим согласно и следующее далее: «<b>Господи! Во свете лица Твоего они пойдут,</b> <i>и о имени Твоем возрадуются весь день и правдою Твоею вознесутся</i>» (ст. 16, 17). Всю жизнь свою они будут ходить во свете Божием, т. е. в законе: «<i>светильник ногам моим — закон Твой и свет путям моим</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=105"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">105</span> Слово Твое - светильник ноге моей и свет стезе моей.</span></span>Пс. 118:105</a>)...<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 88.<br />В PG 55, 747-755 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Блажени людие, ведущии воскликновение</b> <br /><br />Мы многократно говорили, что восклицание есть голос победы. И посему Давид здесь называет счастливыми тех, которые умеют (стройно) петь Христу победную песнь, как победителю диавола, иначе, по словам <i>Афанасия</i>, ублажает христиан. Или в другом значении ублажает тех, которые умеют восклицать против невидимых врагов – демонов, побеждая и посрамляя их своими подвигами. <br /><br /><b>Господи, во свете лица Твоего пойдут</b> <br /><br />Лице Отца есть Сын, как мы сказали в 4-м псалме, а свет Сына есть заповеди Его; ибо <i>светильник</i>, говорит, <i>ногам моим</i> – <i>закон Твой, и свет стезям моим</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=105"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">105</span> Слово Твое - светильник ноге моей и свет стезе моей.</span></span>Пс. 118:105</a>). Посему он говорит, что христиане, знающие выше сказанное восклицание, иначе умеющие воспевать Христа и побеждать диавола, будут ходить в заповедях Христа – Сына Божия (1).<br /><br />________ <br /><br />(1) <i>Другой</i> говорит: Во свете Духа, посылаемом чрез Сына, который есть лице Отца, будут ходить духоносцы, ибо их наставляет Дух Святый на все светлые дела.</div></p></div>