<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div>...и будут радоваться, о имени Его прибегая к Богу, имя Которого выше всякого имени, рабство Которому есть свобода, и дружество с Которым есть владычество над всею природою. «<b>И правдою Твоею вознесутся</b>», — разумеются те же. Что же доставляет им это возвышение? «<i>Ибо Ты похвала силы их, и благоволением Твоим вознесется мощь наша</i>»<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 88.<br />В PG 55, 747-755 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>И о имени Твоем возрадуются весь день </b> <br /><br />Христиане, говорит, знающие выше означенный клик, всегда будут радоваться, произнося имя Твое (1); потому что если и праведный человек при всяком воспоминании Бога веселится: <i>помянул</i>, говорит, <i>я Бога и возвеселился</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=76&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Вспоминаю о Боге и трепещу; помышляю, и изнемогает дух мой.</span></span>Пс. 76:4</a>); то не гораздо ли более возрадуется он, когда и назовет Его? Или и сии слова относятся ко Христу, о имени Которого радуются нареченные оным христиане. <br /><br />________<br /><br />(1) Слова <i>Кирилла</i>: Ублажает святых Апостолов за то, что они именем Христовым и силою Его производили такие преславные дела. Cиe доброе имя Христово, присвоенное нам, всегда венчает и нас, так как от Христа мы называемся христианами. То же самое говорит и <i>Исихий</i>. <br /><br /><b>И правдою Твоею вознесутся</b> <br /><br />Правда Отца есть Сын, по выражению Апостола: <i>который сделался для нас премудростью от Бога и правдою и освящением</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> От Него и вы во Христе Иисусе, Который сделался для нас премудростью от Бога, праведностью и освящением и искуплением,</span></span>1 Кор. 1:30</a>). Итак Он возвысил христиан и, удалив их от всего земного посредством Евангелия, возвел их на небо.</div></p>