<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div>Когда «<b>некогда</b>»? В «<b>в видении сынам Твоим</b>», т. е. в видении о сыновьях твоих. Сыновьями пророк называет получивших спасение язычников, которым Павел говорил: «<i>посему ты уже не раб, но сын</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Посему ты уже не раб, но сын; а если сын, то и наследник Божий через Иисуса Христа.</span></span>Гал. 4:7</a>). Итак, когда Бог увидел, что язычники стремятся к спасению, и, руководясь естественным законом, ощущают законодателя, но не в силах постичь Его (так как он утратил для них силу, вследствие явившегося заблуждения), тогда Он сказал следующее: «<b>и сказал: Я оказал помощь сильному, вознес избранного из народа моего</b>». Сильный — Христос, почему Он и называется силою Божией. На Него, т. е. чрез Него (не чрез законодателя, не чрез пророка, а чрез собственного Сына) Бог положил нам язычникам помощь и спасение. Каким образом? Это ясно указано в самом псалме: «<b>вознес избранного из народа моего</b>». Разумеется, как видишь, Христос, Который был вознесен на кресте и привлек к себе заблудших, будучи избранником из рода человеческого. Он был «<i>лучше десяти тысяч других</i>», как говорится в Песни Песней (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=5&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Возлюбленный мой бел и румян, лучше десяти тысяч других:</span></span>Песн. 5:10</a>), имея и по плоти много преимуществ, сравнительно с прочими людьми: рождение от Девы, непричастность греху, и тому подобное.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 88.<br />В PG 55, 747-755 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Тогда глаголал ecи в видении сыновом Твоим</b>.<br /><br />Hapечиe — тогда, принято здесь за выражение: в приличное время; Ты говорил именно то, что относится ко мне — Давиду; в видении, вместо: в чувствовании, так как видение чище и чувствительнее других. Так и в книге Исхода написано: <i>и весь народ видел голос Господа</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Весь народ видел громы и пламя, и звук трубный, и гору дымящуюся; и увидев <i>то</i>, [весь] народ отступил и стал вдали.</span></span>Исх. 20:18</a>), вместо: чувствовал; сынами Божиими называет пророков, как возлюбленных Богом за добродетель. Должно думать, что многим пророкам было открыто то, что относилось к Давиду; почему Давид здесь и говорит cиe. Так и пророк Нафан многое сказал ему. Что ж такое? Следующее за сим. Впрочем хотя и кажется, что это сказано о Давиде, поелику в частности согласно с обстоятельствами Давида, открывается однако же, что это сказано о Христе. Удивительна благодать Божественного Духа, как Он легко совокупляет с обстоятельствами Давида то, что относится ко Христу и образом или подобием прикрывает истину.<br /><br /><i>Симмах</i> перевел так: Тогда Ты говорил посредством видения сынам твоим. Ибо, по словам <i>Феодорита</i> мы познали бывшие чрез пророков обетования, так как их называли зрящими и видящими. Слова <i>Афанасия</i>: Говорит: тогда, вместо: в древности, чрез видения пророческие. Ты говорил сынам твоим (т. е. призванным к достоинству усыновления). Что же говорил? Cиe: Я возложил помощь на Сильного, т. е. Я вложил в немощных и обижаемых сатаною (мысль) бежать к Сильному; а Сильный должен быть Христос, которого Отец дал нам в помощь, ибо Он есть Господь сил. Дидим выражение: в видении, перевел: в понятии, потому что только слышит говорящего тот, кто и понимает) а разумеющий понимает чрез видение ума произносимые говорящим слова. А совершенным, так называемым сынам, Бог в видении более показывает, нежели говорит, как написано: <i>и народ видел</i> (понимал) <i>голос Господа</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Весь народ видел громы и пламя, и звук трубный, и гору дымящуюся; и увидев <i>то</i>, [весь] народ отступил и стал вдали.</span></span>Исх. 20:18</a>). Таковы видения пророков, не видящих чувственно, но видящих умственно. Давид же и сильным и избранным из многих тысяч, по выражению Песни (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=5&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Возлюбленный мой бел и румян, лучше десяти тысяч других:</span></span>Песн. 5:10</a>), называет Христа; поколику Он помазан Духом Святым на архиерейство и царство, и родился от семени Давидова. <br /><b>И рекл ecи: положих</b> (дал) <b>помощь на сильнаго</b> (сильному), <b>вознесох избраннаго от людей моих</b>.<br /> Ты, говорит, Господи, сказал о Давиде: Я дал помощь мою сильному, где сильным, по-видимому, называет Бог Давида, как царя; так как древние называли царей сильными и властителями. Впрочем преимущественно сильным называется Христос по божеству: <i>Христа</i>, говорит Павел, <i>Божию силу и Божию премудрость</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> для самих же призванных, Иудеев и Еллинов, Христа, Божию силу и Божию премудрость;</span></span>1 Кор. 1:24</a>). И избранным также, по-видимому, называет Давида, потому что Бог избрал его в царя из народа иyдeйcкогo и возвысил его на высоту славы посредством мужества его. Но в самом деле Бог избрал из народа Иудейского Христа, по человечеству, в личное соединение; так как родившая Его Дева была из народа Иудейского. Он и возвысил Его по причине соединения (быть может истощания), почему Павел о Христе говорит: <i>за cиe и Бог превознес Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Посему и Бог превознес Его и дал Ему имя выше всякого имени,</span></span>Флп. 2:9</a>).</div></p>