<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div>Высказав выше пророчество о Христе, псалмопевец теперь ясно говорит об уверовавших во Христа. «<b>Обрел</b>», говорит, как будто о заблудившемся, сбившемся с пути. Действительно, мы были тою погибшею и заблудившейся овцою, которую искал пастырь, оставив девяносто девять прочих (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=15&s=4&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> кто из вас, имея сто овец и потеряв одну из них, не оставит девяноста девяти в пустыне и не пойдет за пропавшею, пока не найдет ее?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> А найдя, возьмет ее на плечи свои с радостью</span></span>Лк. 15:4-5</a>). Но в то же время называет себя и рабом, так как никогда не служил идолам, а равно и Давидом, по причине родства со Христом, а вместе — и как сильного рукою, потому что Давид значит: сильный рукою. Сильны рукою язычники, которые, подняв войну против идолов, помазаны были для этого святым елеем крещения, о котором Иоанн Богослов говорил: «<i>и вы имеете помазание от Святаго</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=2&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Впрочем, вы имеете помазание от Святаго и знаете всё.</span></span>1 Ин. 2:20</a>). И вы все знаете, что помазывались для того, чтобы приготовиться мужественно выступить на борьбу; так точно и язычники нуждались для своей борьбы в дальнейшей помощи. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 88.<br />В PG 55, 747-755 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><br /><br />Я думаю, что сии слова сказаны Богом об одном Давиде, а равно и следующие за ними до сего места: и именем моим вознесется рог Его, как говорит и <i>Диодор</i>, хотя божественный <i>Кирилл, Дидим, Евсевий</i> и <i>Исихий</i> относят и их ко Христу. Я, говорит, нашел Давида, чтоб был царем, отыскав его между детьми Иессея; ибо Бог сказал к Самуилу: <i>я усмотрел себе между сынами Иессеевыми царя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=16&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Так подводил Иессей к Самуилу семерых сыновей своих, но Самуил сказал Иессею: <i>никого</i> из этих не избрал Господь.</span></span>1 Цар. 16:10</a>); а о помазании Давида повествует книга Царств: <i>и взял Самуил рог с елеем, и помазал его среди братьев его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=16&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И взял Самуил рог с елеем и помазал его среди братьев его, и почивал Дух Господень на Давиде с того дня и после; Самуил же встал и отошел в Раму.</span></span>1 Цар. 16:13</a>). Далее святым своим Бог назвал елей помазания, как божественный, ибо он составлялся по божественному наставлению и таинственно.<br /><br />Слова <i>Григория Богослова</i>: Помазанник (Христос) по божеству, ибо оно есть помазание человечества. Божественного Кирилла: Слово, будучи Богом, когда родилось по плоти от жены и стало человеком, тогда и по человечеству получило помазание и названо Помазанником (Христом). <i>Исихий</i>: Слово будучи Богом, рождаясь по плоти от жены и происходя, как человек, но пребывая, по прежнему, и Богом, принимая для Себя помазание, названо Христом. Ибо Слово будучи Бог и существуя, как царь, прежде веков, усвоило себе принадлежащее нам, дабы и мы обогатились тем, что принадлежит Ему. Опять <i>Кирилл</i>: Спаситель говорит: Отец пребывающий во Мне, Он производит дела: cиe то Отец и теперь говорит о Нем в сих словах; ибо рука Моя заступит Его, и мышца Моя укрепит Его.</div></p></div>