<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div>Разумеется диавол, который будет бессилен отвратить нас от веры во Христа. «<b>И сын беззакония не будет более причинять зла ему</b>»<i>, — т. е</i>. антихрист, которого пришествие ожидается, как о том пишет Павел в послании к фессалоникийцам: «<i>но верен Господь, Который утвердит вас и сохранит от лукавого. Мы уверены о вас в Господе, что вы исполняете и будете исполнять то, что мы вам повелеваем</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=600&c=3&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Но верен Господь, Который утвердит вас и сохранит от лукавого.</span></span>2 Фес. 3:3</a>, 4). Но он не причинит зла верующим во Христа, потому что у них есть указания, как они могут уклониться от него и избежать его обольщения. Эти указания заключаются в речах Христа относительно кончины мира. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 88.<br />В PG 55, 747-755 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><br /><br />Ничтоже успеет поставлено вместо: не попользуется, по обыкновенно еврейского языка, как говорит Дадим, как и здесь. Так и в Евангелии написано: <i>видите ли, что вы никакой пользы не получаете</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Фарисеи же говорили между собою: видите ли, что не успеваете ничего? весь мир идет за Ним.</span></span>Ин. 12:19</a>), вместо: ничего не совершаете, не успеваете. Враг, говорит, Давидов не успеет нисколько в войне против него, и сын беззакония, т. е. беззаконный не приложить причинять ему зло, т. е. если кто будет усиливаться сделать Давиду зло, в другой раз уже не будет усиливаться причинять ему оное, будучи однажды поражен Давидом. Еврейскому языку свойственно такое распространение, по которому сыном беззакония называется беззаконный, сыном неправды — неправедный, сыном погибели — погибший и сынами неверия — неверные.<br /><br /><i>Кирилл</i>, прилагая это ко Христу, говорит: Хотя Иудеи и сказали о Христе: дай убьем Его и удержим достояние Его за собою, но cиe рассуждение у них и у сатаны было безумное и усилие их было безуспешно. Ибо Христос ожил чрез три дня, поправь смерть и пленив ад. Итак, истинно сказано: не успеет враг против него.</div></p></div>