<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div> Морем называется здесь крещение, — потому что о диаволе говорится: «<i>пришедшего от севера удалю от вас, и изгоню в землю безводную и пустую, переднее полчище его — в море восточное</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=360&c=2&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И пришедшего от севера удалю от вас, и изгоню в землю безводную и пустую, переднее полчище его - в море восточное, а заднее - в море западное, и пойдет от него зловоние, и поднимется от него смрад, так как он много наделал [<i>зла</i>].</span></span>Иоил. 2:20</a>), — а реками — дары Духа, как говорит Христос: «<i>кто верует в Меня, у того из чрева потекут реки воды живой</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Кто верует в Меня, у того, как сказано в Писании, из чрева потекут реки воды живой.</span></span>Ин. 7:38</a>), причем Евангелист, желая пояснить сказанное, присовокупил: «<i>сие сказал Он о Духе, Которого имели принять верующие в Него</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Сие сказал Он о Духе, Которого имели принять верующие в Него: ибо еще не было на них Духа Святаго, потому что Иисус еще не был прославлен.</span></span>Ин. 7:39</a>). Итак, вот где наша рука и десница; отсюда приобретаем мы силу.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 88.<br />В PG 55, 747-755 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1111">Древний Патерик</a><div>Говорил также старец о словах, написанных в псалме: «<b>положу на мори руку Его и на реках десницу Его»</b>, что это говорится о Спасителе. Шуйца Его на море, – это есть мир, на реках же десница Его, – эти руки суть Апостолы, наполняющие мир верою.<br /><i>О рассудительности, 133</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><br />Именем моря выразил острова, как находящееся на море; именем рек выразил сушу, ибо находятся на суше. Далее рукою и десницею назвал власть и господство. Где же Давид представляется обладавшим над всем? Нигде — ни в какой части писания. Христос однако ж овладел и целым морем и всею землею, как сказано в 71-м псалме и будет обладать от моря и от рек до концев вселенной. Посему под рукою и десницею ты не должен разуметь Давидову, но принадлежащую рогу Давида, т. е. Владыке Христу.<br /><br />Слова <i>Евсевия</i>: В высшем смысле можешь сказать, что десница Его полагается на реках, потому что все, имеющие стать по правую сторону Его, очищаются чрез баню возрождения и удостаиваются влияния Св. Духа. Далее реками Его названы и народы, согласно с сими словами: реки восплещут рукою. А другая рука, отличная от десницы, то есть, рука, или сила наказывающая, положена на море и на горько-соленых волнах жизни, где пребывает и дракон, и она наказывает врагов и смиряет находящихся там драконов.</div></p>