<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div> Не сам по себе (верующий) осмеливается на такое призывание, а по благоволению Спасителя, Который сделал нас Своими братьями и сообразными Себе, и потому повелел молиться: «<i>Отче наш, сущий на небесах</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Молитесь же так: Отче наш, сущий на небесах! да святится имя Твое;</span></span>Мф. 6:9</a>). «<b>Бог мой и защитник спасения моего</b>». Хотя Бог по благодати и стал для нас Отцом, но мы не перестаем называть его Богом и Заступником нашего спасения. Видя, как нас угнетает диавол и как облеченных плотию осиливает бесплотный, Он стал нашим Заступником, признав нашего врага Своим врагом и разделив наш жребий. Это — слова нашего призывания; что же Он обещает нам за них?<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 88.<br />В PG 55, 747-755 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Здесь недостает выражения: так, которое и должно подразумевать и читать: Он призовет меня так: Отец мой Ты! Где, же Давид называет Бога Отцем своим? Нигде, а Христос в премногих местах Евангелия, как Бог, называет Его Отцем, а как человек— Богом и заступником, по словам божественного <i>Кирилла</i> и <i>Исихия</i>. Так Он сказал Магдалине: <i>восхожу к Отцу моему и Отцу вашему, Богу моему и Богу вашему</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=20&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Иисус говорит ей: не прикасайся ко Мне, ибо Я еще не восшел к Отцу Моему; а иди к братьям Моим и скажи им: восхожу к Отцу Моему и Отцу вашему, и к Богу Моему и Богу вашему.</span></span>Ин. 20:17</a>).</div></p>