<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div> Бог обещает показать нам великую любовь: сначала Он наказывает нас за грехи, «<i>ибо Господь, кого любит, того наказывает; бьет же всякого сына, которого принимает</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=12&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо Господь, кого любит, того наказывает; бьет же всякого сына, которого принимает.</span></span>Евр. 12:6</a>), но потом отнюдь не признает согрешивших достойными отвержения, почему и не лишает нас милости. Как? Так, что после наказания всех милует. Но, говорит, Он не нарушит истины своей. Но чего желает истина Его? Того, чтобы верующий в Него, хотя бы и умер, жил, т. е. хотя бы и согрешил, спасся покаянием. Вот почему другие переводчики, вместо: «истины», употребили слово: «вера». Итак, Бог наказывает верующих для того, чтобы они покаялись и спаслись, и чтобы самому не оказаться нарушителем обетования, соединенного с верою. Яснее это видно из дальнейших слов.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 88.<br />В PG 55, 747-755 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Милость же Мою не разорю от них, ни преврежду</b> (не сделаю вреда) <b>во истине моей</b>.<br /><br />Не отниму, говорит, милости моей от преступников заповедей моих, ибо Я жалею их и ожидаю покаяния их. Какое беспредельное человеколюбие! И наказывая Бог милует и не посылает наказания, не растворенного с милостью; но причиняет раны и наказывает как презрителей и вместе милует, как своих. И не сделаю, говорит, вреда Давиду, преступая заветы и обещания, данные Мною ему. Здесь союз ниже излишен как и в следующем стихе.<br /><br /><i>Афанасия</i>: Симмах глагол: не сделаю вреда, выразил так: не преступлю. <i>Акила</i>: Не солгу. Он говорит, что хотя потомки Давидовы сделают и бесчисленные преступления, и Я подвергну их наказаниям, но в обещании данном Давиду не солгу</div></p></div>