<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div> Кто этот свидетель? Ясно, что Христос, потому что Он был на небесах советником Отца, когда говорил это. О нем и Исаия говорил: «<i>а Мои свидетели, говорит Господь, вы и раб Мой, которого Я избрал</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=43&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> А Мои свидетели, говорит Господь, вы и раб Мой, которого Я избрал, чтобы вы знали и верили Мне, и разумели, что это Я: прежде Меня не было Бога и после Меня не будет.</span></span>Ис. 43:10</a>). Он справедливо называется верным свидетелем, поскольку дал удостоверение не только словами, но и делом; а обетование Бог дал Давиду тогда, когда последний задумал построить храм для кивота. Престол этот, кроме того, утвержден вовек, как день. Под веком, как многократно мы говорили, разумеется настоящая жизнь; в течение последней престол этот утвержден уже не как солнце, а как луна. Подобно тому, как луна имеет затмение и разные обороты, так и слава Христа в настоящей жизни у некоторых — именно у нечестивых — меркнет, а у благочестивых возвышается. Иногда Он предает верующих в Него гонителям и попускает им терпеть узы, темницы и смерть, что представляется затмением Его славы; но в другое время внезапно поражает гонителей и так возвышает Свою славу, что претерпевших за Него мучения начинают благоговейно почитать сами цари. Вот почему царство Христово в течение настоящей жизни сравнивается с луною. Пророк по необходимости переменяет затем тон, потому что до сих пор он говорил от лица Бога, а теперь сам обращается к Богу с собственными словами. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 88.<br />В PG 55, 747-755 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>И яко луна совершена в век</b>.<br /><br />Сии слова надобно читать с переложением так: и как совершенная луна. Царство, говорит, Христово знаменито и непоколебимо во век, как полносветлая луна; где совершенно назвал полную луну, и оба светила употребил в подобие как и в 71-м псалме.<br /><br /><b>И свидетель на небеси верен</b>.<br /><br /><i>Симмах</i>, вместо: свидетель, перевел свидетельствовавший. Итак Давид говорит, что тот, кто засвидетельствовал т. е., дал обещание о семени моем, или Бог, пребывает на небе, а посему Он и достоин веры и истинен; потому что находящиеся на земле люди не оказываются достойными веры и истинными.<br /><br /><i>Другой</i> говорит: Сими словами выражает вознесение Господа с плотию, имеющею пребывать на небе вечно, как соединенною нераздельно с Богом-Словом. Слова <i>Евсевия</i>: А тому, что так будет, свидетель есть на небе, о котором говорит и Иов: <i>и вот теперь на небе свидетель мой, и создатель мой на высочайших</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=16&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И ныне вот на небесах Свидетель мой, и Заступник мой в вышних!</span></span>Иов. 16:19</a>).</div></p></div>