<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div> Но как созидается, т. е. приготовляется милость, и как уготовляется истина на небесах? Очевидно — предварительным судом. То и другое, однако, чрез пришествие Христа, почему пророк дальше совершенно ясно и указывает на последнее. «<b>Я поставил завет избранным Моим, клялся Давиду, рабу Моему</b>». Какой завет? Евангельский, о котором Иеремия говорил: «<i>вот наступают дни, говорит Господь, когда Я заключу с домом Израиля и с домом Иуды новый завет, не такой завет, какой Я заключил с отцами их в тот день, когда взял их за руку, чтобы вывести их из земли Египетской</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=31&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Вот наступают дни, говорит Господь, когда Я заключу с домом Израиля и с домом Иуды новый завет,</span></span>Иер. 31:31</a>, 32). Кто же служит посредником этого завета? «<b>клялся Давиду, рабу Моему: </b><i>на век утвержу семя твое и устрою в род и род престол твой</i>» (ст. 4, 5). Видишь, что посредником этого завета является Родившийся от семени Давида.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 88.<br />В PG 55, 747-755 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Завещах завет избранным моим</b>.<br /><br />По словам <i>Феодорита</i>, сии слова сказываются от лица Бога и Отца. Заветом именует здесь завещание и обещание, а избранными — Авраама, Исаака и Иакова, по словам <i>Афанасия</i> и <i>Евсевия</i>, потому что Бог обещал им возрастить и возвысить семя или потомство их. И Апостол Павел говорит, что Аврааму даны были обетования и семени его. Не сказано: и потомкам, говоря как бы многим, но как об одном: <i>и семени твоему, которое есть Христос</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Но Аврааму даны были обетования и семени его. Не сказано: и потомкам, как бы о многих, но как об одном: и семени твоему, которое есть Христос.</span></span>Гал. 3:16</a>).<br /><br />Здесь надобно подразумевать общий глагол: Ты сказал, т. е. по словам Никиты, Ты сказал: Я завещал завет. Слова <i>Евсевия</i>: Ты обещал также Давиду подобное в книгах Царств и Паралипоменон (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=7&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Когда же исполнятся дни твои, и ты почиешь с отцами твоими, то Я восставлю после тебя семя твое, которое произойдет из чресл твоих, и упрочу царство его.</span></span>2 Цар. 7:12</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=130&c=22&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Вот, у тебя родится сын: он будет человек мирный; Я дам ему покой от всех врагов его кругом: посему имя ему будет Соломон. И мир и покой дам Израилю во дни его.</span></span>1 Пар. 22:9</a>), о чем и Петр, воспоминая Иудеям, говорит в Деяниях: будучи кроток, и зная, что Бог с клятвою обещал ему от плода чресл его воздвигнуть Христа по плоти и посадить Его на престоле Его (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Будучи же пророком и зная, что Бог с клятвою обещал ему от плода чресл его воздвигнуть Христа во плоти и посадить на престоле его,</span></span>Деян. 2:30</a>).<br /><br /><b>Кляхся Давиду рабу моему</b>.<br /><br />См. Толкование на <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=88&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> навек утвержу семя твое, в род и род устрою престол твой".</span></span>Пс. 88:5</a></div></p>