<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div>Жизнь иудеев не осталась навсегда и не была утверждена, как жизнь язычников, до кончины мира, почему справедливо и говорится, что они покрыты были стыдом. А что время жизни их сокращено было по причине беззакония их, это ясно показывают слова, сказанные Богом Соломону относительно храма: «<i>если же вы и сыновья ваши отступите от Меня и не будете соблюдать заповедей Моих и уставов Моих, которые Я дал вам, и пойдете и станете служить иным богам и поклоняться им, то Я истреблю Израиля с лица земли, которую Я дал ему, и храм, который Я освятил имени Моему, отвергну от лица Моего, и будет Израиль притчею и посмешищем у всех народов</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=9&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Если же вы и сыновья ваши отступите от Меня и не будете соблюдать заповедей Моих и уставов Моих, которые Я дал вам, и пойдете и станете служить иным богам и поклоняться им,</span></span>3 Цар. 9:6</a>, 7). Перемена тона прерывает пророчество, потому что пророк, оставив лицо иудеев, обращается к Богу с просьбою о всем человечестве. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 88.<br />В PG 55, 747-755 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><br /><br />Временем называет то время, в которое Бог обещал, что семя Давида пребудет во век века. Итак Ты, говорит, уменьшил, иначе сократил cиe время и сделал его кратким, тогда как обещал сделать его долгим, и таким образом Ты постыдил Давида; ибо посрамление потомков есть посрамление прародителя. А иудеи посрамлены, потому что подверглись рабству и самым бесчестным злоключениям.<br /><br />По словам <i>Феодорита</i>, Седекия, по выколотии ему глаз, приставлен к жерновам на все остальное время жизни. Иехония также сделался рабом. А это было весьма постыдно и бесчестно. <i>Диодор</i> относит ко Христу и следующее: между тем они думали, что Христос упразднен (лишен) от очищения, которое Он произвел своею кровию и что престол его повергнуть на землю, хотя Бог поставил его как дни неба. Ибо видя страдание и крест Его, думали, что царство Его кончилось, умалилось и падши по причини бывшего стыда на кресте о каковом и Апостол сказал: Он вместо предстоявшей ему радости претерпел крест, пренебрегши посрамление. Слова <i>Кирилла</i>: Поелику распинатели Его думали, что Он, подвергшись сему, посрамлен и совершенно лишился бытия и славы и имени; то посему изъясняя мысли распинателей говорит: Ты престол Его на землю поверг.</div></p></div>