<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div> Видишь, что порицатели поносили пророков из–за Христа? И порицали не только язычники, но и иудеи. Поэтому Павел хорошо сказал: «<i>все согрешили и лишены славы Божией</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=3&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> потому что все согрешили и лишены славы Божией,</span></span>Рим. 3:23</a>). Выше псалмопевец сказал, что терпели поношения от многих язычников пророки, которых он называет и рабами; здесь же говорит, что замена Христа, т. е. Церковь (потому что Он приобрел ее взамен синагоги иудейской), подвергается поношениям со стороны врагов Божиих — иудеев, о которых тот же Давид говорил: «<i>враги Господни солгали ему, и будут бедствия их во век,<b> </b>а Он питал их тучною пшеницею, и насыщал их медом из камня</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=80&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> ненавидящие Господа раболепствовали бы им, а их благоденствие продолжалось бы навсегда;</span></span>Пс. 80:16</a>, 17). За что же они поносят Церковь? За то, что она ожидала Христа, чтобы обручиться с Ним чрез веру, как об этом говорит Осия. «<i>И обручу тебя Мне в верности, и ты познаешь Господа</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=2&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И обручу тебя Мне в верности, и ты познаешь Господа.</span></span>Ос. 2:20</a>), говорил Он, называя Церковь неведущею Бога, так как она не получила ни закона, ни пророков, и пока не явился Христос, проповедь веры не имела места.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 88.<br />В PG 55, 747-755 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Имже поносиша врази Твои, Господи, имже поносиша изменению</b> (заменившему) <b>христа</b> (помазанника) <b>Твоего</b>.<br /><br />И здесь можно подразумевать общий глагол: вспомни. Помазанником Божиим называет царя Давида, как мы заметили выше на слова: отложил помазанника Твоего; заменом (заменившим) Давида называет Иехонию и Седекию, которые царствовали вместо (в замен) Давида; и были поносимы по причине рабства, которому подверглись; а удвоение глагола: причиняли поношение, выражает душевные страдания и печаль.<br /><br />По словам <i>Кирилла</i>: Замен Христа есть смерть и кровь Его, т. е. цена искупления, данная за спасение миpa. Ибо Он дал тало в (замен) тела, и душу в замен души и все существо в замен целого человека. И <i>Афанасия</i>: Сей замен Христов есть тот, который поносили враги жизни иyдеи при кресте, проходя мимо и покивая главами своими. Они поносили Его, думая, что Им овладела смерть. По мнению других замен Христа есть церковь, т. е. верующие во Христа христиане; ибо в замен иудейского сборища Отец дал Сыну церковь из язычников.</div></p></div>