<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div>Под небесами разумей тех, кто помышляет о небесном. Такой человек называется небесным у Павла. Так и в другом месте тот же самый пророк говорит: «<i>небеса поведают о славе Божией</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=18&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Небеса проповедуют славу Божию, и о делах рук Его вещает твердь.</span></span>Пс. 18:2</a>), разумея, как и в данном случае, апостолов. Эти последние исповедуют, т. е. с благодарением возвещают чудеса Божии и истину в церкви святых. Каких? Святых в Иерусалиме, как об этом ясно говорит в Деяниях Апостольских Лука, повествуя о Варнаве и Павле, что когда апостолы и старцы собрались для рассмотрения возникшего вопроса (об обрезании), «<i>тогда умолкло все собрание и слушало Варнаву и Павла, рассказывавших, какие знамения и чудеса сотворил Бог через них среди язычников</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=15&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Тогда умолкло все собрание и слушало Варнаву и Павла, рассказывавших, какие знамения и чудеса сотворил Бог через них среди язычников.</span></span>Деян. 15:12</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 88.<br />В PG 55, 747-755 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Исповедят небеса чудеса Твоя, Господи</b> <br />   Небесами Давид называет здесь небесные силы: небесные, говорит, силы будут благодарить за сии удивительные дела твои, Господи! Глагол: <i>исповедят</i>, — здесь не сочинен, как должно; ибо вместо того, чтобы сказать: исповедятся, или будут благодарить за чудеса Твои, он сказал: чудеса Твои (1). Или под небесами ты должен разуметь мыслящих о небесном и высоких по жизни людей.<br />______<br />(1) Быть может здесь выражение: <i>Исповедят</i> не значит: будут благодарить, но возвещать, или рассказывать о чудесах Твоих.<br /><b>Ибо истину Твою — в церкви святых</b> <br />   Небеса, говорит, будут благодарить за истину Твою, т. е. за то, что Ты истинен в обещаниях Твоих. А союз: <i>ибо</i>, здесь излишен. Сии слова Давида выражают радость и веселие его об упомянутом обещании Божием. Небесные силы будут благодарить в церкви святых живущих на небесах. О сей церкви сказал Павел: <i>и в церкви первородных, написанных на небесах</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=12&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> к торжествующему собору и церкви первенцев, написанных на небесах, и к Судии всех Богу, и к духам праведников, достигших совершенства,</span></span>Евр. 12:23</a>); а мыслящие о небесном люди будут благодарить в церкви святых, живущих еще на земле.</div></p>