<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div>Говорится об ангелах и горних силах. «<b>Уподобится Господу между сынами Божиими</b>», — здесь сравнение со святыми. Конечно, ни ангел, ни святой не может сравниться с Творцом, Который выше всего существующего. Хорошо пророк в отношении к ангелам употребил слово: «<b>сравнится</b>», поскольку и они бестелесны; тем не менее, и они не имеют равенства с Богом, так как находятся в пространстве и имеют очертания, почему их и существует бесчисленное множество. Равным образом в отношении к святым хорошо употребил слово: «<b>уподобится</b>»: хотя бы они и хранили образ и подобие, которое получили от Бога, но последнее дано Богом только отчасти, так что сравнение и в данном отношении не имеет полного подобия. Действительно, каким образом получивший станет подобен давшему, имеющему власть и отнять свой дар? <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 88.<br />В PG 55, 747-755 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><br />Выражение: на облацех, некоторые перевели: на высоте, а другие: на небесных местах; а на высоте и небесных местах пребывают ангелы. Кто, говорит, из ангелов сравняется с Господом, или кто из святых может уподобиться Ему? Без coмнения никто. Ибо сынами Божиими, по благодати, мы должны почитать святых, согласно с сими словами: <i>Я сказал: вы боги</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=81&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Я сказал: вы - боги, и сыны Всевышнего - все вы;</span></span>Пс. 81:6</a>); так как Ты — Творец, а ангелы и святые суть творения. Давид сказывает cиe не сравнивая Бога с тварями, но потому, что так выражаются на еврейском языке, показывая неравенство с тварями, превосходство Божие пред ними. Он здесь превозносит Бога песнию за то, что Он обещал произвесть великие и спасительные делa. А это согласно с словами Исаии: <i>не ходатай, ни ангел, но сам Господь спас нас</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=63&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Во всякой скорби их Он не оставлял их, и Ангел лица Его спасал их; по любви Своей и благосердию Своему Он искупил их, взял и носил их во все дни древние.</span></span>Ис. 63:9</a>).<br /><br /><i>Евсевий</i> и <i>Дидим</i> говорят, что облаками называет Ангельские силы по причине возвышенности их.<br /><br /><i>Дидим</i> и <i>Евсевий</i> под Господом разумеют здесь Христа, как Бога. Христос выше сравнения превосходит все небесные силы и всех получивших усыновление святых. Никто из них не подобен Ему. Как участвующий может быть подобен тому, в ком он участвует? К сему прибавляет <i>Евсевий</i>: Когда Господь и святые будут находиться на облаках, тогда никто из восхищенных на облака не сравнится с грядущим силою и славою великою на облаках небесных. Ибо хотя и всякий будет восхищен с силою и славою, но не великою; а Спаситель — с великою, как податель ее. Притом они — в облаке, а Он - на облаках, что означает господство и царское достоинство, <i>Феодорит</i> сынами Божиими называет мнимых богов языческих, как и сынами человеческими — человеков. Никто, говорит, не может сравниться с Тобою, как сказано и в другом месте: <i>и Господь наш выше всех богов</i>.</div></p>