<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div> Пророк часто повторяет это выражение, не предлагая вопрос Богу, а, изумляясь Его величию и желая показать Его ни с чем несравнимость. Потому он и называет Его не только Господом, но и Богом сил, т. е. ангелов, архангелов и всех других сил, если таковые существуют неведомо для нас. Если же все они подчинены Богу, то как могут уподобиться своему Владыке? «<b>Силен Ты, Господи, и истина Твоя окружает Тебя</b>». Пророк указывает на превосходство Бога над творением. Но здесь же свидетельствует и о равенстве Его с Сыном. Чтобы ты, подобно некоторым нечестивцам, не подумал, что Сын неподобен Отцу, пророк, называя Его истиною Отца, как из Него исходящего, далее говорит, что эта истина «<b>окружает</b>» Отца, так как один только Сын вмещает в Себе Отца, как Сам Он говорит: «<i>Отец во Мне и Я в Нем</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> а если творю, то, когда не верите Мне, верьте делам Моим, чтобы узнать и поверить, что Отец во Мне и Я в Нем.</span></span>Ин. 10:38</a>). Вмещает же Он, как великий великого, как сильный сильного. Вот почему, сказав Отцу: «<b>силен Ты, Господи</b>», пророк далее присовокупил: «<b>и истина Твоя окружает Тебя</b>», дабы ты знал, что хотя Отец велик и силен, и никто не может сравниться с Ним, но Сын равен Ему, почему и говорится, что Он «<b>окружает</b>» Отца. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 88.<br />В PG 55, 747-755 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Боже, говорит, Царь вышних сил, или сильный, кто подобен Тебе! Часто повторяет cиe не в виде вопроса, но в значении удивления и изумления, выражая сим изумлением то, что Бог не может быть сравниваем ни с чем. Ты силен, говорит, совершить Тобою обещанное; почему я и верю, что все cиe истинно сбудется. Притом, Ты не только силен, но и истинен и облечен истиною, как одеждою, почему и истина, находясь около Тебя, никогда не отделяется от Тебя, что Давид показывает, что Бог всегда истинен.<br /><br />Слова <i>Феодорита</i>: Какое существо может сравниваться с Тобою, Владыко? Ты Господь и Бог сил! Ты имеешь силу сопутницею хотения Твоего; все у Тебя истинно и верно. <i>Дидим</i>: Истина есть тот, кто сказал: Я есмь истина. Ибо как один есть премудрый, не приемлющий, но рождающий премудрость; так один и истинный тот, который имеет и истину окрест себя, не участвующий в ней, но дающий ее другим: ибо при всяком изобретении Отец имеет присущим себе Сына, ибо Слово есть у Бога, и Бог было Слово, Отец есть в Сыне и Сын в Отце, и Бог будучи светом имеет в самом себе свет — Сына, как говорит Даниил: <i>и свет есть с Ним</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=2&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> он открывает глубокое и сокровенное, знает, что во мраке, и свет обитает с Ним.</span></span>Дан. 2:22</a>); а глагол — есть, означает всегдашность; почему и сказано: и отблеск света присносущного. Сказал, что истина окрест Его есть, а не была или будет; ибо самая премудрость и истина есть в Слове и совете Божием.</div></p></div>