<p ><div><i>Царь Валтасар сделал большое пиршество для тысячи вельмож своих, и каждый пил по возрасту своему</i>.<br />Нужно знать, что это не сын Навуходоносора, как обыкновенно полагают читатели; но по Берозу, написавшему халдейскую историю, и Иосифу, который следует Берозу<a href="#578298_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, после Навуходоносора, царствовавшего сорок три года, вступил на царство сын его, называвшийся Евилмародахом, о котором Иеремия пишет, что он <i>в первое лето царства своего вознесе главу Иоакима, царя иудина, и изведе его из дома темничного</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=52&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> В тридцать седьмой год после переселения Иоакима, царя Иудейского, в двенадцатый месяц, в двадцать пятый день месяца, Евильмеродах, царь Вавилонский, в первый год царствования своего, возвысил Иоакима, царя Иудейского, и вывел его из темничного дома.</span></span>Иер. 52:31</a>). Тот же Иосиф сообщает, что по смерти Евилмародаха на царство отца вступил сын его Неглисар, а после него опять сын его Лабосордах, по смерти которого воцарился сын его Валтасар, о котором теперь говорит Писание и по умерщвлении которого Дарием, царем мидийским, бывшим дядею Кира, царя персидского, и Киром персидским (эти два царства Исаия [в 21] называет всадником на колеснице, запряженной в верблюда и осла), халдейское царство было разрушено. Тоже пишет и Ксенофонт в „Детстве Кира Старшего», и Помпей Трог и многие другие, писавшие историю иноземных народов. Некоторые полагают, что этот Дарий в греческих книгах называется Астиагом, по мнению других – это сын Астиага, называвшийся у греков другим именем. <i>И каждый из вельмож </i>(principibus) <i>пил по возрасту своему,</i> или, как прочие переводчики перевели: <i>сам царь пил вино пред всеми вельможами, которых он призвал.</i><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="578298_1" class="note-item" href="#578298_1">1</a>См. Иосиф. прот. Апп. гд. 20, где Бероз называет Набонидом того царя, которого блаж. Иероним называет Валтасаром.</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 12. Киев, 1894. С. 40-41 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 21.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=4&v=34">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=5&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
