<p ><div><b>И рече Господь: ты оскорбился ecи o тыкве, о ней же не трудился ecи </b>[1], <b>ни воскормил ecи ея, яже родися обнощь, и обнощь погибе</b>. <i>Аз же не пощажду ли Неневии града великого, в нем же живут множайшии неже дванадесять тем человек, иже не познаша десницы своея ниже шуйцы своея, и скоти их мнози?</i><br /><br />О несравненное и непостижимое милосердие! Какое слово достаточно будет для прославления его? и какими устами мы можем вознести благодарственные песни Милосердому и Благому, ибо Он удаляет <i>от нас беззакония наша</i> и далее (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=102&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> как далеко восток от запада, так удалил Он от нас беззакония наши;</span></span>Пс. 102:12</a>). Смотри, как Он показывает, что Иона опечалился не во время и о чем не следовало, между тем, как святому надлежало бы восхвалять и прославлять Владыку. Если ты, говорит, опечалился, или лучше доведен был до крайней скорби тем, что у тебя засохло тыквенное растение, которое как выросло в одну ночь, так и погибло, то как же я мог бы не пожалеть многолюдного города, в котором находится больше ста двадцати тысяч людей, не имеющих возможности, от времени и возраста распознать, которая у них правая и которая левая рука? Ведь этого еще не различают младенцы, которым, как ни в чем не согрешившим, и следовало прежде других оказать человеколюбие. В самом деле, не распознающий еще своих рук какими мог бы быть обременен прегрешениями? Если же Он называет и животных и удостоивает их сожаления; то и это делает вследствие великой Своей благости. Ведь если <i>праведник милует души скотов своих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=12&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Праведный печется и о жизни скота своего, сердце же нечестивых жестоко.</span></span>Притч. 12:10</a>), - и это служит в похвалу ему, - то что же удивительного, если и Сам Бог всяческих и к ним питает жалость и сострадание?<br /><br />Так Христос спас всех, дав Себя в искупление за малаго и великого, мудрого и не мудрого, богатаго и бедного, Иудея и Еллина. Ему по справедливости можно сказать: <i>человеки и скоты спасеши Господи. Якo умножил ecи милость Твою, Боже: сынове же человечестии в крове крилу Твоею надеятися имут</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=35&s=7&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Правда Твоя, как горы Божии, и судьбы Твои - бездна великая! Человеков и скотов хранишь Ты, Господи!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Как драгоценна милость Твоя, Боже! Сыны человеческие в тени крыл Твоих покойны:</span></span>Пс. 35:7-8</a>).<br /><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="618459_1" class="note-item" href="#618459_1">1</a>) В славянском, как и в некот., опущено: ἐπ’ ἀυτήν или ἐπ’ ἀυτῆς - над нею.</li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=390&c=4&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=400&c=1&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
