<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1096">Ириней Лионский сщмч.</a><div>Из того, что будет при антихристе, видно, что он, будучи отступник и разбойник, хочет, чтобы поклонялись ему как Богу, и, будучи раб, хочет, чтобы его провозглашали царем. Он, получив всю силу диавола, придет не как царь праведный и законный, но как нечестивый, неправедный и беззаконный, как богоотступник, злодей и человекоубийца, как разбойник, повторяющий в себе диавольское богоотступничество; он устранит идолов, чтобы внушить, что он сам Бог, но себя превознесет как одного идола и в себе самом сосредоточит разнообразное заблуждение, относящееся к прочим идолам, чтобы те, которые посредством разных мерзостей поклоняются диаволу, служили ему посредством этого идола; о нем апостол во втором послании к Фессалоникийцам так говорит: «<i>пока не придет прежде отступление и не откроется человек греха, сын погибели</i><b>, противящийся и превозносящийся выше всего называемого Богом или святынею так, что в храме Божием сядет он, представляя себя, как он будто есть бог</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=600&c=2&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Да не обольстит вас никто никак: <i>ибо день тот не придет</i>, доколе не придет прежде отступление и не откроется человек греха, сын погибели,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> противящийся и превозносящийся выше всего, называемого Богом или святынею, так что в храме Божием сядет он, как Бог, выдавая себя за Бога.</span></span>2 Фес. 2:3-4</a>). Апостол ясно показывает его богоотступничество, и что он будет превозноситься выше всего называемого Богом или святынею, т. е. выше всякого идола, ибо называемые у людей боги не суть боги, и что он тиранически будет стараться представить себя богом. <br /><br />Сверх того апостол открыл и то, что во Иерусалиме храм был построен по распоряжению истинного Бога, ибо сам апостол от своего лица никого не называл Богом, кроме истинного Бога, Отца Господа нашего, по повелению Коего построен иерусалимский храм: в нем-то будет сидеть противник, стараясь представить себя Христом, как и Господь говорит: «<i>когда увидите мерзость запустения, реченную чрез пророка Даниила, стоящую на святом месте (читающий да разумеет), тогда находящиеся в Иудее да бегут в горы, и кто на кровле, тот да не сходит взять что-нибудь из дома своего. Ибо тогда будет великая скорбь, какой не было от начала мира доныне и не будет</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=15&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Итак, когда увидите мерзость запустения, реченную через пророка Даниила, стоящую на святом месте, - читающий да разумеет, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> тогда находящиеся в Иудее да бегут в горы;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> и кто на кровле, тот да не сходит взять что-нибудь из дома своего;</span></span>Мф. 24:15-17</a>, 21).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=600&c=2&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Молим вас, братия, о пришествии Господа нашего Иисуса Христа и нашем собрании к Нему,</span></span>2 Фес. 2:1</a></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1045">Кирилл Иерусалимский свт.</a><div>«<b>Паче всякаго бога</b>»: то есть, идолов будет ненавидеть антихрист, «<b>якоже ему сести в церкви Божией</b>». В какой же церкви? В разрушенном храме иудейском, а не в том, в котором мы теперь находимся. Почему сие мы говорим? Да не подумает о нас кто либо, что мы льстим себе. Если он придет к иудеям под именем Христа, и захочет, чтобы иудеи поклонялись ему; то, чтобы больше обольстить их, особенно позаботится о храме, показывая им, что он, будучи из рода Давидова, хочет создать храм, построенный Соломоном. А придет антихрист тогда, когда в храме иудейском не останутся камень на камне, по изречению Спасителя; когда или сам падет он от ветхости, или разрушен будет с тою целью, чтобы создать новый, либо по другим причинам, а потому разметаны будут все камни. Не говорю я о внешней окружности храма, но о храме внутреннем, в котором были Херувимы. Тогда придет антихрист со всеми чудесами и знамениями ложными; вооружится против всех идолов, сперва лицемерно являть будет человеколюбие, а после окажет жестокости, и особенно против Святых Божиих. Ибо говорит Даниил: «<i>зрях, и рог той творяше брань со Святыми</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=7&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Я видел, как этот рог вел брань со святыми и превозмогал их,</span></span>Дан. 7:21</a>). И еще в другом месте: «<i>будет время скорби, скорбь якова не бысть, отнележе создася язык на земли, даже до времене онаго</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=12&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И восстанет в то время Михаил, князь великий, стоящий за сынов народа твоего; и наступит время тяжкое, какого не бывало с тех пор, как существуют люди, до сего времени; но спасутся в это время из народа твоего все, которые найдены будут записанными в книге.</span></span>Дан. 12:1</a>). Страшен зверь, велик дракон, непобедим людьми, готовый поглощать; много надобно будет говорить нам о нем из Божественного Писания; теперь, по краткости времени, довольно и сего.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Поучения огласительные." 15.15 </i><br /></div>***<br /><br />См. (<a href="/bible-index/bible/?b=600&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> того, которого пришествие, по действию сатаны, будет со всякою силою и знамениями и чудесами ложными,</span></span>2 Фес. 2:9</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1088">Иоанн Дамаскин прп.</a><div><b>В церкви Божией</b> – не в нашей, но в древней, иудейской; ибо он придет не к нам, но к иудеям; не за Христа, но против Христа и христиан; почему и называется антихристом.<a href="#551434_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="551434_1" class="note-item" href="#551434_1">1</a> Григорий Богослов. Слово 35; Иоанн Златоуст. 11-ая беседа на 2-ое послание к Солунянам.<br /></li></ul></div><br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><br /><i>"Точное изложение православной веры". <br />Книга четвертая. Глава XXVI. Об Антихристе</i></div><br /></div></p></div>