<div><p ><div>Все, кто не любит Бога, - чужие, они антихристы. И хотя они входят в базилики, они не могут причисляться к сынам Божиим, и тот источник жизни к ним не относится. Быть крещеным или иметь способность к пророчеству может и злой человек. Мы видим, что и царь Саул мог пророчествовать, но он преследовал святого Давида, хотя и исполнился духа пророческого и начал пророчествовать <a href="/bible-index/bible/?b=90&c=19&s=20&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И послал Саул слуг взять Давида, и <i>когда</i> увидели они сонм пророков пророчествующих и Самуила, начальствующего над ними, то Дух Божий сошел на слуг Саула, и они стали пророчествовать.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Донесли <i>об этом</i> Саулу, и он послал других слуг, но и эти стали пророчествовать. Потом послал Саул третьих слуг, и эти стали пророчествовать.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> [Разгневавшись,] Саул сам пошел в Раму, и дошел до большого источника, что в Сефе, и спросил, говоря: где Самуил и Давид? И сказали: вот, в Навафе, в Раме.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И пошел он туда в Наваф в Раме, и на него сошел Дух Божий, и он шел и пророчествовал, доколе не пришел в Наваф в Раме.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И снял и он одежды свои, и пророчествовал пред Самуилом, и весь день тот и всю ту ночь лежал неодетый; поэтому говорят: "неужели и Саул во пророках?"</span></span>1 Цар. 19:20-24</a>. Принять таинство Тела и Крови Христа может и злой человек - о таких ведь и сказано: <i>Кто ест и пьет недостойно, тот ест и пьет осуждение себе</i> <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=11&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Ибо, кто ест и пьет недостойно, тот ест и пьет осуждение себе, не рассуждая о Теле Господнем.</span></span>1 Кор. 11:29</a>. Носить имя Христа может и злой человек, то есть называться христианином и злой может; о таких сказано: ...<i>пятнали имя Бога своего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=36&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И пришли они к народам, куда пошли, и обесславили святое имя Мое, потому что о них говорят: "они - народ Господа, и вышли из земли Его".</span></span>Иез. 36:20</a>; LXX).<br />Итак, прибегнуть ко всем этим таинствам может и злой человек, но и иметь любовь, и быть злым - не может. В этом и состоит собственное дарование добрых, в этом - свойственный только им источник. Из него призывает нас пить Дух Божий; Дух Божий призывает вас пить от Него Самого.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Трактат на 1-е послание Иоанна 7. Сl. 0279,trac7.PL35.2032.8.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=240&c=4&v=29">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=240&c=5&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>