<div><p ><div> <b> Что убо лишшее иудею?</b> <br />Так как (апостол) все отринул – слышание, учение, имя иудея, обрезание и все остальное, сказав, что не тот иудей, кто таков по наружности, но тот иудей, кто внутренне таков (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Ибо не тот Иудей, кто <i>таков</i> по наружности, и не то обрезание, которое наружно, на плоти;</span></span>Рим. 2:28</a>), то предвидит естественно возникающее возражение и опровергает его. Какое же это возражение? Если, скажут, в этом нет никакой пользы, то для чего и был призван народ и было дано обрезание? Что же делает (апостол) и как он разрешает возражение? Так же, как он решил и предыдущие. Как выше он ничего не ставил в похвалу иудеям, но во всем видел Божии благодеяния, а не их заслуги, потому что именоваться иудеем, разуметь волю, рассуждать о лучшем – все это дано им не по заслугам, а по Божией благодати, – в чем укорял иудеев и Пророк, говоря:<i> «не сотвори тако всякому языку, и судьбы своя не яви им»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=147&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Не сделал Он того никакому [<i>другому</i>] народу, и судов Его они не знают. Аллилуия.</span></span>Пс. 147:9</a>), а также и Моисей, говоря: спросите, было ли по слову сему, разве<i> «слыша народ глас Бога жива... из среды огня»</i>, и остался жив (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=5&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> ибо есть ли какая плоть, которая слышала бы глас Бога живаго, говорящего из среды огня, как мы, и осталась жива?</span></span>Втор. 5:26</a>), – так же поступает (апостол) и здесь. Как тогда, когда шла речь об обрезании, он не сказал, что обрезание не приносит никакой пользы без жизни, но, раскрывая тоже самое и лишь выражаясь менее резко, говорит, что обрезание приносит пользу вместе с делами, и опять: <i>«аще же преступник... Закона... еси»,</i> не прибавил: обрезание не приносит тебе никакой пользы, но выражается так: <i>«обрезание твое не обрезание бысть»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Обрезание полезно, если исполняешь закон; а если ты преступник закона, то обрезание твое стало необрезанием.</span></span>Рим. 2:25</a>), и далее опять говорит, что необрезанием осуждается не самое обрезание, но преступник закона, – щадя, с одной стороны, закон, а с другой – нападая на людей, – так он поступает и здесь. Возразив самому себе, и сказавши: <b>«что убо лишшее иудею?»</b> – он дал на это ответ не отрицательный, а утвердительный, сказанным же впоследствии он опроверг это и доказал, что иудеи за такое преимущество подвергаются наказанию. Каким же образом? Объясню это, представив самое возражение.<br /> <b> Что убо лишшее иудею, или кая польза обрезания?</b> <i>Много, по всякому образу: первее,.. яко вверена быша... словеса Божия.</i><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=2&v=29">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=3&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>