<p ><div> Но чтобы (иудеи) не могли возразить: «так что же? ведь это не о нас сказано», — (апостол) и прибавил: <br /> <b>вемы же, яко елика закон глаголет, сущым в законе глаголет.</b><br />После Исаии, который несомненно говорил о них, (апостол) привел слова Давида, для того, чтобы показать, что они имеют связь со сказанным у Исаии. Какая была, говорит (апостол), необходимость пророку, посланному для вашего исправления, обличать других? Ведь закон дан не другим, но вам. А почему (апостол) не сказал: вемы, яко елика пророк глаголет, но: «елика закон глаголет?» Потому, что Павел весь Ветхий Завет обыкновенно называет законом. Так и в другом месте говорит: <i>«закона ли не слушаете,.. яко Авраам два сына име</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=21&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Скажите мне вы, желающие быть под законом: разве вы не слушаете закона?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Ибо написано: Авраам имел двух сынов, одного от рабы, а другого от свободной.</span></span>Гал. 4:21-22</a>), а здесь он назвал законом псалмы, сказав: <b>«вемы, яко елика закон глаголет, сущым в законе глаголет».</b> Потом (апостол) доказывает, что это сказано не просто для обвинения, но потому, что закон пролагал также путь вере. Согласие Ветхого Завета с Новым таково, что обвинения и обличения совершались всецело с той целью, чтобы пред слушателями отверзлась светлая дверь веры. Так как иудеев погубило преимущественно то, что они высоко о себе думали, о чем (апостол) потом и заметил, говоря: <i>«не разумеюще бо Божия правды и свою правду имуще поставити, правде Божией не повинушася»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=10&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо, не разумея праведности Божией и усиливаясь поставить собственную праведность, они не покорились праведности Божией,</span></span>Рим. 10:3</a>), то закон и пророки прежде всего и укрощали их высокомерие и низлагали надменность, чтобы, пришедши в сознание собственных грехов, отложивши всякую гордость и увидевши себя в крайней опасности, они с великим усердием притекли к Подающему им прощение грехов и приняли благодать чрез веру. Намекая на это и здесь, Павел говорит:<b> «вемы, яко елика закон глаголет, сущым в законе глаголет».</b><br /><b>Да всяка уста заградятся и повинен будет весь мир Богови.</b><br />Здесь он показывает, что иудеи, не смея хвалиться делами, бывают хвастливы и бесстыдны только на словах. Потому главным образом он употребил выражение: «<b>да всяка уста заградятся»,</b> указывая на их бесстыдное и неудержимое хвастовство и на их буквально требующий заграждения язык: ведь как неудержим поток, так стремился и он; но пророк заградил его. Когда же Павел говорит: «да всяка уста заградятся», он не то говорит, будто они для того грешили, чтобы заградились уста их, но (говорит) обличались они потому, что, греша в одном и том же, не сознавали этого. <b>«И повинен будет весь мир Богови».</b> Не сказал – иудеи, но – весь род человеческий. Именно словами: «<b>да всяка уста заградятся</b>» апостол намекает на иудеев, хотя и не сказал этого ясно, чтобы речь не была для них резкою, а словами: <b>«повинен будет весь мир Богови» </b>сказано вместе и об иудеях, и об эллинах. Но и этого не мало для смирения гордыни иудеев, как скоро и здесь они не имеют никакого преимущества пред язычниками, но, по слову спасения, преданы наравне с ними. Так, повинным в собственном смысле может называться тот, кто не в силах оказывается защитить себя сам, а имеет нужду в помощи другого, каково и было наше положение, когда мы погубили дарованные нам средства ко спасению.<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=3&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=3&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
