<div><p ><div>Смотри, сколько доводов приводит (апостол) в подтверждение сказанного. Во-первых, доказывает достоинством лица: совершает это не человек слабый силами, но Бог, для Которого все возможно, так как сказано, что «правда есть Божия». Во-вторых, доказывает законом и пророками: и не устрашайся, когда ты и услышишь слова: «<i>кроме закона</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=3&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Но ныне, независимо от закона, явилась правда Божия, о которой свидетельствуют закон и пророки,</span></span>Рим. 3:21</a>), так как это имеет значение по отношению к самому закону. В-третьих, доказывает ветхозаветными жертвами, почему сказал: <b>«в крови Его»,</b> напоминая иудеям об овцах и тельцах. Если, говорит (апостол), заклания бессловесных избавляли от греха, то тем более – кровь Иисуса Христа. И сказал не просто – куплею, но – «<b>искуплением</b>», чтобы нам больше не возвращаться в то же самое рабство. Вследствие этого же он называет Иисуса Христа «<b>очищением</b>», показывая, что если столь великую силу имел образ, то гораздо большее действие окажет самая истина. И опять, показывая, что это не есть что-либо недавнее и новое, апостол говорит: «предположи». Сказав же: «предположи Бог» и признавши это делом Отца, он показывает, что тоже самое принадлежит и Сыну. Отец предположил, а Христос совершил все дело Своею кровию.<b> «В явление правды Своея».</b> Что значит – <b>«явление правды»</b>? Как явление богатства состоит в том, чтобы не только самому быть богатым, но и других делать богатыми, явление жизни – в том, чтобы не только самому быть живым, но и мертвых оживлять, и явление силы – в том, чтобы не только самому быть сильным, но и укреплять слабых, так и явление правды состоит в том, чтобы не только самому быть праведным, но и других, истлевших в грехах, мгновенно делать праведными. Изъясняя это, (апостол) и сам раскрыл, что значит явление, сказавши:<br /> <i>быти ему праведну и оправдающу сущаго от веры Иисусовы.</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=3&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=3&v=26">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>