<div><p ><div>"<b>Мы уничтожаем закон верой?</b>" говорит. "<b>Никак; но закон утверждаем</b>" (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=3&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Итак, мы уничтожаем закон верою? Никак; но закон утверждаем.</span></span>Рим. 3:31</a>). Ты заметил разнообразную и неизреченную мудрость (апостола)? Самым словом – <b>«утверждаем»</b> он показал, что закон уже не стоит, но разорен. Обрати внимание и на превосходство силы Павла, а также на то, с каким богатством доказательств он раскрывает то, что желает. Так, здесь он доказывает, что вера не только не вредит закону, но и помогает ему, равно как и закон пролагает путь вере. Как закон, предваряя веру, о ней свидетельствовал, – о чем (апостол) и говорит: «<i>свидетельствуема от закона и пророк</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=3&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Но ныне, независимо от закона, явилась правда Божия, о которой свидетельствуют закон и пророки,</span></span>Рим. 3:21</a>), – так и вера восстановила изнемогающий закон. Как же восстановила? – спросишь. Но какое было дело закона, и для чего он заставлял все совершать? Для того, чтобы сделать человека праведным. Но он оказался бессилен в этом: «<i>вcи бо, – </i>говорит<i>, – согрешиша» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=3&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> потому что все согрешили и лишены славы Божией,</span></span>Рим. 3:23</a>), а вера, явившись, успела в этом, так как, всякий, кто уверовал, вместе с тем и оправдался. Итак, вера утвердила волю закона и привела к концу то, для чего он все делал. Значить, она не упразднила, а усовершила закон. Таким образом (апостол) доказал здесь три положения: возможно оправдаться без закона, закон оказался в этом бессилен и вера не противоборствует закону. Так как иудеев всего более смущало то, что вера представлялась противоборствующею закону, то (апостол) более того, чем сколько желал иудей, доказывает, что она не только не противоборствует, но еще способствует и содействует закону, а это особенно и желали услышать (иудеи).<br /><br /><br /><br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>"Беседы на Послание к римлянам", Гл. 7, § 4</span></div><br />***<br />Сказав: “<i>Не думайте, что Я пришел нарушить</i>”, – присовокупляет: “<i>Не нарушить пришел Я, но исполнить</i>”. Этими словами обуздывается не только бесстыдство иудеев, но и заграждаются уста еретиков, утверждающих, что древний закон произошел от дьявола. В самом деле, если Христос пришел разрушить власть дьявола, то как же Он не только не разрушает ее, но еще и исполняет? Он не только сказал: не разоряю, – хотя и того было бы довольно, – но еще прибавил: исполняю, а это показывает, что Он не только не противился закону, но еще и одобрял его. Но каким образом, спросишь ты, Он не нарушил закона? И как исполнил закон, или пророков? Пророков – тем, что подтвердил делами Своими все, что они говорили о Нем, почему и евангелист постоянно говорит: “<i>Да сбудется реченное через пророков</i>” (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=2&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> и, придя, поселился в городе, называемом Назарет, да сбудется реченное через пророков, что Он Назореем наречется.</span></span>Мф. 2:23</a>); например, когда Он родился, когда отроки воспели Ему чудную песнь, когда воссел на жребя. Да и во многих других случаях Он исполнял пророчества, которые все остались бы без исполнения, если бы Он не пришел в мир. А закон исполнил не в одном отношении, но в трояком. Во-первых, Он ни в чем не преступил его. Чтобы увериться, что Он исполнил весь закон, послушай, что Он говорит Иоанну: “<i>Ибо так надлежит нам исполнить всякую правду</i>” (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Но Иисус сказал ему в ответ: оставь теперь, ибо так надлежит нам исполнить всякую правду. Тогда <i>Иоанн</i> допускает Его.</span></span>Мф. 3:15</a>). Равным образом и иудеям Он говорил: “<i>Кто из вас обличит Меня в неправде</i>?” (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Кто из вас обличит Меня в неправде? Если же Я говорю истину, почему вы не верите Мне?</span></span>Ин. 8:46</a>); также ученикам Своим: “<i>Идет князь мира сего, и во Мне не имеет ничего</i>” (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Уже немного Мне говорить с вами; ибо идет князь мира сего, и во Мне не имеет ничего.</span></span>Ин. 14:30</a>). Издревле и пророк предсказал о Нем, что Он “<i>не сделал греха</i>” (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ему назначали гроб со злодеями, но Он погребен у богатого, потому что не сделал греха, и не было лжи в устах Его.</span></span>Ис. 53:9</a>). Итак, вот первый способ, которым Он исполнил закон. Во-вторых, Он исполнил закон за нас. Поистине достойно удивления, что Он не только сам исполнил закон, но и нам даровал его исполнение, как то изъясняет Павел, говоря, что “<i>конец закона – Христос, к праведности всякого верующего</i>” (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=10&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> потому что конец закона - Христос, к праведности всякого верующего.</span></span>Рим. 10:4</a>), и что Он “<i>осудил грех во плоти, чтобы оправдание закона исполнилось в нас, живущих не по плоти</i>” (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Как закон, ослабленный плотию, был бессилен, то Бог послал Сына Своего в подобии плоти греховной <i>в жертву</i> за грех и осудил грех во плоти,</span></span>Рим. 8:3</a>, 4), и в другом месте: “<b>Итак, мы уничтожаем закон верою? Никак; но закон утверждаем</b>” (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=3&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Итак, мы уничтожаем закон верою? Никак; но закон утверждаем.</span></span>Рим. 3:31</a>). Так как цель закона состояла в том, чтобы сделать человека праведным, чего, однако же, он не мог сделать, то этому назначению закона удовлетворил сам Господь, нисшед на землю и установив образ оправдания чрез веру. И чего закон не мог сделать посредством букв, то сам Христос совершил через веру, – почему и говорит: “<i>Не нарушить пришел Я</i>” закон. <br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>"Толкование на святого Матфея евангелиста", Гл. 16, § 2</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=3&v=30">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=4&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>