<p ><div><b><i>Богатые обнищали и взалкали, взыскующий же Господа не лишатся всякаго блага</i></b> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=33&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Скимны бедствуют и терпят голод, а ищущие Господа не терпят нужды ни в каком благе.</span></span>Пс. 33:11</a>). Слово это научает нас и презрению вещественного богатства, показывая непрочность изобилия в имуществе. Ибо богатство непостоянно и, как волна, гонимая силою ветров, обыкновенно течет туда и сюда. И <i>богатыми</i> Давид называет, может быть, израильтян, <b><i>которым принадлежат усыновление... и богослужение, и обетования; их и отцы</i></b> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=4&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> то есть Израильтян, которым принадлежат усыновление и слава, и заветы, и законоположение, и богослужение, и обетования;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> их и отцы, и от них Христос по плоти, сущий над всем Бог, благословенный во веки, аминь.</span></span>Рим. 9:4-5</a>). Они-то <b><i>обнищали,</i></b> согрешив против Господа, а <b><i>взыскавшие Господа</i></b> вместо них не <b><i>лишатся всякаго блага.</i></b> Но как же израильтяне обнищали и взалкали? Поскольку убили они Хлеб жизни, то пришел на них голод хлеба. Поскольку злоумыслили против Источника воды живой, пришла к ним жажда и наложено на них наказание мучиться от жажды. Но это <b><i>голод</i></b> не чувственного <b><i>хлеба</i></b> и не жажда воды, но <b><i>жажда слышания слов Господних</i></b> (<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=8&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Вот наступают дни, говорит Господь Бог, когда Я пошлю на землю голод, - не голод хлеба, не жажду воды, но жажду слышания слов Господних.</span></span>Ам. 8:11</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><br />Василий Кесарийский. <i>Гомилии на псалмы (Пс. 33). TLG 2040.018,29.365.44-368.14.</i><br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=7&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=8&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
