<div><p ><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=34&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Приступите, народы, слушайте и внимайте, племена! да слышит земля и все, что наполняет ее, вселенная и все рождающееся в ней!</span></span>Ис. 34:1</a><br />А присоединяя слова: <b>упися меч мой на небеси</b>, дает разуметь, что проявление Божественного гнева будет простираться не на одних только обитателей земли, но приидет и на самых нечистых духов, которых Священные Писания обычно именуют и <i>миродержителями тьмы и духами злобы в поднебесных</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=6&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> потому что наша брань не против крови и плоти, но против начальств, против властей, против мироправителей тьмы века сего, против духов злобы поднебесной.</span></span>Еф. 6:12</a>). И они приимут суд и наказанием, которому подвергнутся, как бы насытят меч Божий, после того как долгое время имели в своей власти и погубили всю, сколько их касалось, поднебесную, но наконец-то будучи привлечены к суду за столь ужасное нечестие.<br /><br />Ст. 5, 6. <b>Се, на Идумею снидет и на люди пагубныя с судом.</b> <i>Мечь Господень наполнися крове, растолсте туком, от крове козлов и агнцев и от тука козлов</i> (волов) <i>и овнов.</i><br /><br />От всеобщего суда низводит слово к наказанию, положенному на Идумеян за нечестие против Христа. Идумеею же называет Иудею, немного изменив звуки слова, чтобы, как кажется, выразить и порицание ей. Ибо рожденный от Исаака Исав, на одно яство потеряв право первородства, по справедливости назван «Едом», то есть, <i>земный</i><a href="#626077_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Таковое в нем было настроение души, а от него потом названы так и его потомки, то есть Идумеи, так как и они — земные. Что они имели земное мудрование, это можно видеть, говорю, из толкования имени. Итак Идумеею называет Иудею, как не ведавшую горних помышлений, но погружавшуюся в земные предметы и имевшую плотское настроение души. Поэтому <i>се</i> упившийся <i>на небеси мечь</i>, говорит, <b>снидет</b> теперь <b>на</b> Иудею или <b>Идумею и на люди пагубныя</b>, но <b>с судом</b>. Народ же погибельный (<i>люди пагубныя</i>) какой может быть иной кроме Израиля? Ибо он не захотел почтить Искупителя верою. Впрочем — мечь <i>с судом</i> или о правосудием; то есть не просто или без различия и как бы до основания погиб Израиль, но спасен <i>останок</i> верою, очевидно во Христа (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> А Исаия провозглашает об Израиле: хотя бы сыны Израилевы были числом, как песок морской, <i>только</i> остаток спасется;</span></span>Рим. 9:27</a>), так как и Иудеи призваны не в малом числе и уверовали во Христа. Над непокорными же <b>наполнися крове мечь Господень</b>, то есть, гнев, едва не закалающий и повергающий как бы каких овнов и волов сильных и тучных, коим по справедливости может быть сказано нами: <i>приидите ныне богатии, плачитеся и рыдайте о лютых скорбех ваших грядущих на вы </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=5&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Послушайте вы, богатые: плачьте и рыдайте о бедствиях ваших, находящих на вас.</span></span>Иак. 5:1</a>). Прибавим же к сему и следующее: <i>возвеселистеся на земли, и насладистеся: упитасте сердца ваши аки в день заколения</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Вы роскошествовали на земле и наслаждались; напитали сердца ваши, как бы на день заклания.</span></span>Иак. 5:5</a>). Ибо таковы были руководители Иудеев, питаясь некоторым образом вместо тука и широкого пастбища плодоприношениями от народа, и как бы утучняясь почестями от всех. Но как овны и волы пали они, жалкие, под мечем Господним.<br /><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="626077_1" class="note-item" href="#626077_1">1</a> В основе всех однокоренных с אֱרוםеврейских слов (как-то: — אָרַםбыть красноватым, אָדם и אֱרם — красноватый, אָדָם — человек и собственное имя праотца, אֲרָמָה — земля или почва плодородная, но отнюдь не глина — ארֶם — драгоценный камень красноватого цвета — σάρδιον LХХ) лежит общее представление земли или плодородной почвы, имеющей в Палестине не черный, как у нас, а красноватый цвет. Отсюда Едом и Адам означают: земный или перстный и земляный или земляного цвета (красноватый). Так Филон оба эти имени переводит греческими γήϊνος и γῆ, Quod Deus s. imm. Paris. 314, b, и 318, е; Leg. alleg. ibid. 57, b); Иосиф Флавий: πυρρός — ἀπο γῆς — ἡ παρθένος γἠ (Antiq. ed. Haverc. Amst. 1726 р. 6); Иероним:Едом — terrnus sive rufus (De nomin. hebr. Migne, Ser. Lat. t. 23, col. 778 и Quaest. in Genes. ib. 978) и Адам – homo sive terrenus aut indigena vel terra rubra (De nom. col. 774); Ориген: Едом — γήϊνος ἤ κόκκινος ἤ ἐκλειπων (Migne, ibid. col. 1222 и 1259) и Адам — γήϊνος ἤ πυρρα γῆ (col. 1203 и 1254): Августину — terrenus et saguis (считая сокоренным евр. דָּם — кровь). Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=25&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И сказал Исав Иакову: дай мне поесть красного, красного этого, ибо я устал. От сего дано ему прозвание: Едом.</span></span>Быт. 25:30</a> и <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=45&e=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> Так и написано: первый человек Адам стал душею живущею; а последний Адам есть дух животворящий.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Но не духовное прежде, а душевное, потом духовное.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> Первый человек - из земли, перстный; второй человек - Господь с неба.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Каков перстный, таковы и перстные; и каков небесный, таковы и небесные.</span></span>1 Кор. 15:45-48</a>: Ἀδάμ — ἐκ γῆς χοϊκός.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=34&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=34&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>