Чтобы показать, как необходимо теперь покаяние для иудейского народа, Господь говорит притчу о бесплодной смоковнице, от которой хозяин виноградника пока все еще ждет плода, но - такой вывод должно сделать из сказанного - скоро его терпение может истощиться, и он ее срубит.<p/><i>«И сказал»</i> - сказал, обращаясь к толпам народа, стоявшим около Него (<a href='B:490 12:44'>Лк 12:44</a>).<p/><i>«В винограднике... смоковницу»</i>. В Палестине на хлебных полях и виноградниках везде, где допускает почва, растут смоковницы и яблони (Тренч, с. 295).<p/><i>«Третий год прихожу...»</i> Точнее: «три года прошло уже с тех пор, как стал я приходить:» (<b>τρ&#8055;α &#8051;τη, &#7936;ρ&#769; ο&#8023;</b>...).<p/><i>«На что она и землю занимает?»</i> Земля в Палестине очень дорога, раз она предоставляет возможность делать на ней посадки плодовых деревьев. <i>«Занимает»</i> - точнее: вынимает силу из земли - влагу (<b>καταργε&#8150;</b>).<p/><i>«Окопаю ее и обложу навозом»</i> - это уже крайние меры для того, чтобы сделать смоковницу плодородной (так и теперь поступают с апельсиновыми деревьями на юге Италии, - Тренч, с. 300).<p/><i>«Не принесет ли плода; если же нет, то в следующий год срубишь ее»</i>. Перевод этот не совсем ясен. Почему оказавшуюся неплодной смоковницу нужно срубить только «в следующий год»? Ведь хозяин заявил виноградарю, что она напрасно истощает почву значит, от нее нужно избавиться именно тотчас же после последней и окончательной попытки сделать ее плодородной. Дожидаться еще год - нет никакого основания. Поэтому лучше принять здесь чтение, установленное Тишендорфом: «Может быть, она принесет плод в следующий год? (<b>κ&#7938;ν μ&#8050;ν ποι&#8053;σ&#8131; καρπ&#8057;ν ε&#7984;ς τ&#8056; μ&#8051;λλον</b>) Если же нет, срубишь ее». До следующего же года нужно дожидаться потому, что смоковницу в текущем году только еще будут удобрять. <p/>Притчей о бесплодной смоковнице Господь хотел показать иудеям, что Его выступление как Мессии - это последняя попытка, которую делает Бог с целью призвать иудейский народ к покаянию, а после неудачи этой попытки для народа ничего более не остается, как ожидать себе скорого конца. Но кроме этого, прямого смысла притчи, она имеет и таинственный. Именно бесплодная смоковница означает «всякий'BB народ и «всякое» государство и церковь, которые не осуществляют своего, данного им от Бога назначения и которые поэтому должны быть удалены со своего места (<i>ср.</i> <a href='B:730 2:5'>Откр 2:5</a> обращение к Ангелу Ефесской церкви: <i>«сдвину светильник твой с места его, если не покаешься»</i>). Затем в ходатайстве виноградаря за смоковницу отцы Церкви видели ходатайство Христа за грешников или ходатайство Церкви за мир, или праведных членов Церкви - за неправедных. Что касается упоминаемых в притче «трех лет», то одни толкователи видели здесь обозначение трех периодов домостроительства Божественного - закона, пророков и Христа, другие - указание на трехлетнее служение Христа. Но все эти толкования не имеют основания в самой притче, детали которой, как и всякой притчи вообще, не нуждаются в изъяснении: важно только оттенить главную мысль притчи, а эта мысль вполне ясна всякому.