<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1006">Тертуллиан</a><div>Исаия говорит: <i>вечная радость на голову их - нет ничего вечного прежде воскресения. Уйдет, </i>- говорит, - <i>болезнь и печаль, и скорбь от них </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=35&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И возвратятся избавленные Господом, придут на Сион с радостным восклицанием; и радость вечная будет над головою их; они найдут радость и веселье, а печаль и воздыхание удалятся.</span></span>Ис. 35:10</a>). Так же и ангел говорит Иоанну: <i><b>и отрет Бог всякую слезу с очей их</b></i>, - по крайней мере, с тех очей, которые прежде плакали и которые могли бы до сих пор плакать, если бы Божественное прощение не осушило весь поток слез.<br />И опять: <i>ибо Бог отрет всякую слезу с очей их </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=21&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И отрет Бог всякую слезу с очей их, и смерти не будет уже; ни плача, ни вопля, ни болезни уже не будет, ибо прежнее прошло.</span></span>Откр. 21:4</a>). И до сих пор [есть] смерть; следовательно, до сих пор [есть] и тленность. Поэтому тленность уничтожена нетленностью, и точно так же смерть - бессмертием (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=21&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И отрет Бог всякую слезу с очей их, и смерти не будет уже; ни плача, ни вопля, ни болезни уже не будет, ибо прежнее прошло.</span></span>Откр. 21:4</a>). Если болезнь, и печаль, и скорбь, и сама смерть приходят в результате изъянов души и плоти, то каким образом от них избавиться, если сохранились их причины, а именно изъяны плоти, а также души? Найдутся ли несчастья в присутствии Бога, или нападения врагов вблизи Христа, или наступление одержимых демоном в присутствии Святого Духа, когда уже и сам дьявол с ангелами его ввержены в огонь? (См. <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=20&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> а диавол, прельщавший их, ввержен в озеро огненное и серное, где зверь и лжепророк, и будут мучиться день и ночь во веки веков.</span></span>Откр. 20:10</a>) <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Тертуллиан, <i>О воскресении мертвых. Сl. 0019, 58.1.</i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1012">Андрей Кесарийский свт.</a><div>Слова упасет я указывают, что пасомые Христом не будут тогда бояться нападений волков, низверженных в огонь неугасимый, но будут пастись на чистых и преобширных источниках Божественного разумения, как это указывается словом вода, под которою, кроме того, нужно понимать обильное излияние Божественного Духа. Ибо Господь говорит о верующем, что<i> реки от чрева его истекут воды живы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Кто верует в Меня, у того, как сказано в Писании, из чрева потекут реки воды живой.</span></span>Ин. 7:38</a>). Тогда святые, питаемые обильно этою водою, по прекращении частного знания приобретут совершенное ведение и, освобожденные от тления и изменения, будут наслаждаться бесконечным веселием и радостию. <br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Возможно, здесь говорится и о созерцании Бога, <i> в Котором сокрыты все сокровища премудрости и ведения</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=3&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо вы умерли, и жизнь ваша сокрыта со Христом в Боге.</span></span>Кол. 3:3</a>). Об этом говорил и Давид: <i>Как лань желает к потокам воды, так желает душа моя к Тебе, Боже! </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=41&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Как лань желает к потокам воды, так желает душа моя к Тебе, Боже!</span></span>Пс. 41:2</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беда Достопочтенный, <i>Изложение Откровения. Cl. 1363, 1.7.154.12</i>.</div><br /></div></p></div>