<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div>Много было среди иудеев уверовавших во Христа - больше чем здесь обозначено, - которым обещано было спасение во время всеобщей гибели, по свидетельству тех, кто говорил с Павлом, когда тот был в Иерусалиме: <i>видишь, брат, сколько тысяч уверовавших Иудеев</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=21&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Они же, выслушав, прославили Бога и сказали ему: видишь, брат, сколько тысяч уверовавших Иудеев, и все они ревнители закона.</span></span>Деян. 21:20</a>). И вероятно, не только верные спаслись, но и те, кто по неведению и обману содействовали распятию Господа, о каковых Он сказал: <i>Отче! прости им, ибо не знают, что делают </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Иисус же говорил: Отче! прости им, ибо не знают, что делают. И делили одежды Его, бросая жребий.</span></span>Лк. 23:34</a>). И не только эти, но и те, кого в то время не было, или те, кто не жил в Иерусалиме, и в силу этого не был сообщником бесчестного сборища достойных проклятия первосвященников относительно распятия; или, будучи там, они были вовлечены в преступление. Он сам благословил все, что происходит под небом, - в противоположность тому, что хотел богоненавистный синедрион беззаконников. Вероятно, все вышеупомянутые впоследствии были отмечены печатью веры Христовой. Ведь иначе не назвал бы их ангел рабами Божиими. Когда же они спаслись - бегством или переходом к римлянам, - то оставшихся нечестивцев постигла ужасная гибель, и они <i>сделались позорищем для мира, для Ангелов и человеков</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=4&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ибо я думаю, что нам, последним посланникам, Бог судил быть как бы приговоренными к смерти, потому что мы сделались позорищем для мира, для Ангелов и человеков.</span></span>1 Кор. 4:9</a>) в смысле, отличном от того, что имел в виду Павел, говоря о святых апостолах. И конечно же, свидетельствует об этом Иосиф, который насчитал более десяти тысяч погибших от голода<a href="#680133_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="680133_1" class="note-item" href="#680133_1">1</a> Иосиф Флавий, <i>Иудейская война</i>, 5.567-69; 6.420-25.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Экумений, <i>Комментарий на Откровение. TLG 2866.001,97.11-20, 23-98.12</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Этим конечным числом обозначается неисчислимое множество всей Церкви, подражанием рожденной от патриархов либо в потомках по плоти, либо по вере. <i>Если же вы Христовы,</i> говорит апостол, <i>то вы семя Авроамово</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Если же вы Христовы, то вы семя Авраамово и по обетованию наследники.</span></span>Гал. 3:29</a>). Об умножении совершенства говорит и умножение двенадцати на двенадцать, исполненное прибавлением тысячи, которая является десятью в кубе и символизирует неразрушимую жизнь Церкви. Поэтому нередко ее представляют числом двенадцать: ведь она в четырехсоставном мире стоит верой во Святую Троицу (трижды четыре равно десяти плюс два). По этой причине для проповеди веры и были избраны двенадцать апостолов, а именно, символизируя числом тайну своей миссии.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беда Достопочтенный, <i>Изложение Откровения. Сl. 1363, 1.7.150.13</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1323">Гермоген Тобольский сщмч.</a><div> Из последних истинных христиан выделяются своей нравственной чистотой девственники; они тоже под числом 144 тысячи, число это круглое, таинственное, означает, что это не один, не два, а целое число; о нем сказано в 14 главе. Об этом еще будем говорить.</div></p></div>