<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1012">Андрей Кесарийский свт.</a><div>Завулон — жилище силы или благоухание. Этим обозначаются укрепленные чрез вселение Христа на страдание и соделавшиеся, по апостолу, Его благоуханием (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=2&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Ибо мы Христово благоухание Богу в спасаемых и в погибающих:</span></span>2 Кор. 2:15</a>).<br />Иосиф — приложение. Указывается на тех, которые, по слову Господа, вместе с Небесным Царством получат как бы в добавление и все необходимое в земной жизни.<br />Вениамин — сын болезни или сын дня, или сын денницы. Указывается на пополняющих число спасаемых по причине скорби сердца или на избежавших римского пленения уверовавших из иудеев, или, что вернее всего, на иудеев, спасающихся чрез веру при кончине мира. Так как и апостол говорит: <i>дондеже исполнение языков внидет, и тако весь Израиль спасется</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=25&e=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Ибо не хочу оставить вас, братия, в неведении о тайне сей, - чтобы вы не мечтали о себе, - что ожесточение произошло в Израиле отчасти, <i>до времени</i>, пока войдет полное <i>число</i> язычников;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> и так весь Израиль спасется, как написано: придет от Сиона Избавитель, и отвратит нечестие от Иакова.</span></span>Рим. 11:25-26</a>). Но можно принять то и другое толкование. Одинаковое число спасаемых из каждого колена, я думаю, указывает на плодовитость апостольского семени, потому что число двенадцать, взятое двенадцать раз и умноженное на тысячу, дает это число спасенных, которые были учениками семени, упавшего на землю по человеколюбию и произрастившего столь многоразличный плод всемирного спасения. Но пусть будет известно, что колено Даново не упоминается с прочими потому, что из него произойдет антихрист. Вместо же него упоминается колено Левиино, издревле священническое, не входящее в число колен. Значение имен дает возможность к каждому из них приложить некоторое рассуждение, что и сделано выше. Иосиф упоминается вместо сына его Ефрема. Приведенное число считается равным по числу древних коленоначальников еврейских и поставленных вместо них, как было сказано, князьями всей земли двенадцати апостолов (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Вместо отцов Твоих, будут сыновья Твои; Ты поставишь их князьями по всей земле.</span></span>Пс. 44:17</a>), чрез которых спасутся иудеи, рассеянные по земле. <br /> <br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Бог действует и совершенствует все это в <i>жилище силы </i>- так переводится имя Завулон, - когда <i>сила совершается в немощи </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=12&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но <i>Господь</i> сказал мне: "довольно для тебя благодати Моей, ибо сила Моя совершается в немощи". И потому я гораздо охотнее буду хвалиться своими немощами, чтобы обитала во мне сила Христова.</span></span>2 Кор. 12:9</a>). Таким образом, тело, которое враги считают немощ¬ным и через которое они стремятся внести в душу погибель, с Божьей помощью, со счастливо прибывшим подкреплением оказывается непобедимым. Это и означает имя Иосиф - <i>прибавление благодатных даров. </i>Ты можешь понимать вышесказанное либо как умножение духовных даров от возвращенных в двойном объеме талантов, либо как те дары, что приносят Богу Искупителю поклоняющиеся Ему верные.<br />Чтобы ты понял, что не случаен порядок перечисления здесь [колен Израильских] и что перевод их имен символизирует тех, кто окажется по правую руку от Христа, вечного царя, на будущем суде, - Вениамин, как я уже говорил, стоит на последнем месте. Его имя переводится как <i>сын правой руки,</i> потому что им завершается перечисление. Когда будет повержен последний враг - смерть, избранным будет даровано счастье будущего наследия, и либо каждый из верных назовется <i>сыном правой руки, </i>либо весь собор Церкви, о которой поют: <i>стала царица одесную Тебя в Офирском золоте </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Дочери царей между почетными у Тебя; стала царица одесную Тебя в Офирском золоте.</span></span>Пс. 44:10</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беда Достопочтенный, <i>Изложение Откровения. Cl. 1363,1.7.151.48</i>.</div><br /></div></p>