<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Вина этого преступления ясно описана и у пророка Малахии<a href="#537496_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> и подтверждена авторитетом пророка. По возвращении из вавилонского плена не только вожди, священники и левиты, но и остальной народ оставили своих жён, бывших изра­ильтянками, истощённых и не способных работать в силу бедности и лишений слишком долгого путеше­ствия, а также слабости пола - [в результате всего] тела их стали слабыми и непривлекательными. И тогда они стали заключать браки с иноплеменницами, либо в силу того, что те заботились о своём теле, либо потому, что были дочерьми влия­тельных и состоятельных людей. Надо понимать, что это были не те израильтяне, которые пришли с Ездрой, а пришедшие из плена ещё с Зоровавелем и Иисусом<a href="#537496_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Ибо пришедшие с Ездрой не могли столь стремительно отказаться от учения такого великого вождя и наставни­ка, чтобы, не пробыв на родине и пяти месяцев, оставить собственных жён и взять иноплеменных. Скорее, надо понимать так, что эти началь­ствующие, сообщившие обо всём Ездре, были из числа тех, кто опаса­лись осудить преступление. И не стоит удивляться, когда говорится, что это преступление совершил народ Израиля со священниками и левитами, хотя раньше пришли преимущественно [сыны] Иуды и Вениамина, а не десять колен, которые звались Израилем. [Как говорит Иероним,] следует знать, что, когда Израиль (то есть десять колен) уведён был в плен, два колена - Иуды и Вениамина - без различия также назывались прежним именем Израиль<a href="#537496_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>. Потому в том стихе парод Израилев не следует интерпретиро­вать как десять колен (в противопо­ложность Иуде и Вениамину), но как общее обозначение народа Божьего (в противоположность соседним народам), который осквернил своё небесное имя союзом с другими народами.<br /><br />И пророк Малахия, которого евреи принимают не за кого иного, как самого Ездру<a href="#537496_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a>, тоже упоминает об этом преступлении в книге пророчеств:<i> Вероломно поступает Иуда, и мерзость совершается в Израиле и в Иерусалиме; ибо унизил Иуда святы­ню Господню, которую любил, и женился на дочери чужого бога. У того, кто делает это, истребит Господь из шатров Иаковлевых бдящего на страже и отвечающего, и приносящего жертву Господу Саваофу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=2&s=11&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Вероломно поступает Иуда, и мерзость совершается в Израиле и в Иерусалиме; ибо унизил Иуда святыню Господню, которую любил, и женился на дочери чужого бога.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> У того, кто делает это, истребит Господь из шатров Иаковлевых бдящего на страже и отвечающего, и приносящего жертву Господу Саваофу.</span></span>Мал. 2:11-12</a>). Когда он здесь упоминает Иуду, то ясно даёт понять, что народ первого возвращения участвовал в этом преступлении. А добавив: <i>У того, кто делает это, истребит Господь из шатров Иаковлевых бдящего на страже и отвечающего, </i>он показал словами «бдящего на страже» и «отвечающе­го», что и правители и подчинённые осквернены были этим грехом и что, если они не переменятся, то окажут­ся истреблёнными из общества святых. А говоря о приносящем жертву Господу Саваофу, он предуп­реждает, что напрасно предлагают Господу жертвы те, кто грехом покоряются дьяволу.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><br />Беда Достопочтенный. <i>Комментарии на книги Ездры и Неемии. С1. 1349, 2.1530.</i><br /></div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="537496_1" class="note-item" href="#537496_1">1</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=460&c=2&s=11&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Вероломно поступает Иуда, и мерзость совершается в Израиле и в Иерусалиме; ибо унизил Иуда святыню Господню, которую любил, и женился на дочери чужого бога.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> У того, кто делает это, истребит Господь из шатров Иаковлевых бдящего на страже и отвечающего, и приносящего жертву Господу Саваофу.</span></span>Мал. 2:11-12</a> <br /></li><li><a id="537496_2" class="note-item" href="#537496_2">2</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=150&c=1&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В первый год Кира, царя Персидского, во исполнение слова Господня из уст Иеремии, возбудил Господь дух Кира, царя Персидского, и он повелел объявить по всему царству своему, словесно и письменно:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> так говорит Кир, царь Персидский: все царства земли дал мне Господь Бог небесный, и Он повелел мне построить Ему дом в Иерусалиме, что в Иудее.</span></span>1 Езд. 1:1-2</a>:70<br /></li><li><a id="537496_3" class="note-item" href="#537496_3">3</a> См. Иероним Стридонский, Комментарий на пророка Малахию 1.<br />1 (CCSL 76А:903.18-20).<br /></li><li><a id="537496_4" class="note-item" href="#537496_4">4</a> Согласно Талмуду и Таргуму. <br /></li></ul></div></div></p></div>