<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Ездра приготовил себя и раскаянием в сердце, и принижением тела к тому, чтобы удостоиться услышать милость с небес, - только тогда он разразился cловами мольбы. Он падает на колени и простирает руки свои, возносит мольбы Господу во время вечерней жертвы, не усомнившись, что предлагаемая жертва смиренного духа и сокрушенного сердца более угодна Богу, нежели плоть и кровь животных.<br /><br />С точки зрения типологии тем фактом, что в разодранных одеждах он падает на колени, простирает свои руки к Богу и обращает умы очень многих [людей] к покаянию в мольбах и слезах, как написано далее, он воплощает Господа Спасителя, Который снизошёл до молитвы о грехах наших и до, и в момент самого Своего страдания, Который позволил простереть Свои руки на кресте, разодрать одежды Свои, оставив раны, и умер ради нашего возрождения. Он, по слову апостола, <i>предан за грехи наши и воскрес для оправдания нашего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=4&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Который предан за грехи наши и воскрес для оправдания нашего.</span></span>Рим. 4:25</a>)<a href="#537497_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. <br /><br />Сделано это было во время вечерней жертвы либо потому, что Господь в конце века<a href="#537497_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> принёс жертву плоти и крови Своей Отцу и повелел нам приносить её хлебом и вином, либо потому, что, доведя до конца жертву закона, Он освободил нас через Своё страдание и, отделив нас от иноплеменных народов, сделал нас небесными, позволив прилепиться к Себе всем, кто чисты сердцем и телом.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беда Достопочтенный. <i>Комментарии на книги Ездры и Неемии. С1.1349, 2.1656.</i></div><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="537497_1" class="note-item" href="#537497_1">1</a> См. также <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо я первоначально преподал вам, что и <i>сам</i> принял, <i>то есть</i>, что Христос умер за грехи наши, по Писанию,</span></span>1 Кор 15:3</a>.<br /></li><li><a id="537497_2" class="note-item" href="#537497_2">2</a> То есть в конце пятого века так называемых «шести веков мира». Ср. Комментарии на книги Ездры и Неемии Сl. 1.1220-27. <br /></li></ul></div><br /></div></p>