<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1090">Макарий (Булгаков) митр.</a><div>II. Есть ли в Священном Писании прямое и ясное свидетельство, что Дух Святой исходит и от Сына?<br /><br />...<i> Еще многое имею сказать вам; но вы теперь не можете вместить. Когда же приидет Он, Дух истины, то наставит вас на всякую истину: ибо не от Себя говорить будет, но будет говорить, что услышит, и будущее возвестит вам. Он прославит Меня, потому что от Моего возьмет и возвестит вам. </i> <b>Все, что имеет Отец, есть Мое; потому Я сказал, что от Моего возьмет и возвестит вам</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=12&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Еще многое имею сказать вам; но вы теперь не можете вместить.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Когда же приидет Он, Дух истины, то наставит вас на всякую истину: ибо не от Себя говорить будет, но будет говорить, что услышит, и будущее возвестит вам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Он прославит Меня, потому что от Моего возьмет и возвестит вам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Все, что имеет Отец, есть Мое; потому Я сказал, что от Моего возьмет и возвестит вам.</span></span>Ин. 16:12-15</a>). Здесь останавливаются, во-первых, на выражении: <b>от Моего возьмет</b>, и говорят: <b>от моего</b>, т.е. от меня, приимет, т.е. происходит; а во-вторых, на словах: <b> Все, что имеет Отец, есть Мое,</b> и умствуют: если все, что имеет Отец, имеет и Сын, а Отец, между прочим, имеет то свойство, что от Него исходит Дух Святой, — следовательно, Дух Святой исходит и от Сына. Но такое толкование и такие умствования:<br />а) совершенно противны составу речи. По составу речи, смысл приведенных слов Спасителя, очевидно, следующий: "Я еще не преподал вам многих истин, потому что вы неспособны ныне понять их. Когда же придет Дух истины, которого Я вам обетовал, Он восполнит сей недостаток вместо Меня и наставить вас на всякую истину. Восполнит вместо Меня: ибо Он будет преподавать не какое-нибудь свое, новое учение, отличное от моего: ибо не от Себя говорить будет, но будет говорить, что услышит; напротив, будет продолжать тоже самое учение, какое преподавал Я: <b>от Моего возьмет и возвестит вам</b>. А так как Я прежде говорил вам, что <i> Мое учение — не Мое, но Пославшего Меня</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Иисус, отвечая им, сказал: Мое учение - не Мое, но Пославшего Меня;</span></span>Ин. 7:16</a>; срав. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Разве ты не веришь, что Я в Отце и Отец во Мне? Слова, которые говорю Я вам, говорю не от Себя; Отец, пребывающий во Мне, Он творит дела.</span></span>Ин. 14:10</a> и др.), то чтобы настоящая моя речь была вам понятной, прибавлю, что все, что имеет Отец, есть Мое, — потому Я и сказал: <b>от Моего</b> Дух Святой <b>возьмет и возвестит вам.</b>"<br />Следовательно, слова: <b>от Моего возьмет</b> и потом: <b>все, что имеет Отец, есть Мое</b> — относятся исключительно к учению, которое Сын, как приходивший на землю исполнить волю Отца для спасения людей, принял от Отца, а Святой Дух, как преемник Сына на земле в том же великом деле, имел принять от Сына. И выражение: <b>от Моего возьмет и возвестит вам</b> — не так надобно понимать: "от Меня позаимствует Дух Святой то, чего прежде не знал и не имел," — ибо Дух, как Бог, от века-все знает и все имеет; а так: "Он будет после Меня продолжать мое же учение, а не какое либо другое, <i>Он напомнит вам все, что Я говорил вам</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Утешитель же, Дух Святый, Которого пошлет Отец во имя Мое, научит вас всему и напомнит вам все, что Я говорил вам.</span></span>Ин. 14:26</a>), "и восполнит, вместо Меня, то, что я хотел бы еще сказать вам, но чего вы не можете понять ныне." Почему же? Потому что "Мы едино с Ним по существу, имеем одну и Ту же мудрость и знание, одно и тоже нераздельное действование," — так изъясняли это древние учителя Церкви. Если же —<br />б) некоторые из них в словах: <b>от Моего возьмет</b> видели мысль ο вечном исхождении Святого Духа, то понимали ее со всем не так, как хотят понимать ныне западные Христиане. "Сказал (Христос): <b>от Моего возьмет</b>, т.е. от моего Отца, пишет святой Афанасий Великий, — ибо присовокупил: <i> Все, что имеет Отец, есть Мое; потому Я сказал, что</i> <b>от Моего возьмет и возвестит вам."</b> Еще яснее выражается блаж. Августин: "а что сказал (Христос) о Духе Святом, <i>от Моего возьмет,</i> сам решает вопрос, дабы не подумали, будто Дух есть как бы через некоторые степени от Него, как сам Он от Отца, когда Оба от Отца, один рождается, другой происходит (cum ambo de Patre, ille nascatur, iste procedat). Итак, говорю, дабы не подумали сего, Он непосредственно присовокупил: <b> все, что имеет Отец, есть Мое; потому Я сказал, что от Моего возьмет. </b> Он, без сомнения, желал быть понимаем так, что Дух от Отца происходит." Это же самое изъяснение текста принимали потом — знаменитый на западе Алкуин или Албин и другие, как западные, так и восточные писатели.<br />Снизойдем теперь к частностям. Если —<br />в) выражение: <b>от Моего возьмет</b> — значит: от Меня заимствует вечное бытие, от Меня исходит, — то спрашивается: зачем глагол возьмет — стоит в будущем времени точно так, как непосредственно перед ним — прославит, — и вслед за ним — возвестит? Разве Дух Святой еще не происходил от Сына в то время, когда Он беседовал с Апостолами, а только собирался произойти по вознесении Его на небеса? Утверждать, что глаголом — возьмет выражается прошедшее, или настоящее, значит утверждать, что и двумя другими глаголами, т.е. прославит и возвестит, неразрывно с ним связанными, выражается также прошедшее, или настоящее — но это было бы уже совершенное извращение смысла речи. Если же допустим, без всякого впрочем основания, что один лишь глагол — возьмет означает настоящее, а два другие — будущее, тогда увидим новое искажение смысла речи. Слова Спасителя надобно будет понимать так: "Дух Святой Меня прославит, потому что от Меня происходит и возвестит вам." Что же такое Он возвестит?...<br />Еще к большим несообразностям ведет —<br />г) умствование иномыслящих, когда они, принимая без всякого ограничения слова Спасителя: <b> все, что имеет Отец, есть Мое,</b> говорят: "но Отец имеет то свойство, чтобы изводить Святого Духа, следовательно, — и Сын." Ибо точно так же можно умозаключать: "Отец имеет и то свойство, чтобы быть не рожденным, следовательно, — и Сын: Отец имеет и то свойство, чтобы рождать Сына, следовательно, — и Сын..." С другой стороны, так как сам Сын сказал Отцу: <i>все Мое Твое</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И все Мое Твое, и Твое Мое; и Я прославился в них.</span></span>Ин. 17:10</a>), а Сын имеет свойство рождаться от Отца — то надобно отсюда заключить, что тоже свойство имеет и Отец? Сыну принадлежит воплощение, значит — и Отцу?.. Единственное средство устранить все эти несообразности состоит в том, чтобы слова Спасителя: все, что имеет Отец, есть Мое — принимать с ограничением. Сын. действительно, имеет все, что имеет Отец по существу и божеству, равно как и Отец имеет все, что имеет Сын, но за исключением личных свойств. Так именно понимали указанное изречение и древние знаменитые учители Церкви: они говорили, что этим изречением указывается собственно единство природы Отца и Сына, обозначаются Их существенные свойства и вообще все, что есть общего между Ними, но отнюдь не означаются Их свойства особенные. А потому рассуждали. что все, что имеет Отец, имеет не только Сын, но имеет и Дух Святой. Следовательно, вовсе не имели и не могли иметь мысли выводить из этих слов Спасителя, как то ныне делается, заключения о вечном исхождении Святого Духа; иначе надлежало бы допустить, что Отцы думали, будто Он исходит и от самого Себя.<br />Должно заметить, что рассмотренные доказательства западного учения о личном свойстве Святого Духа, особенно последнее, признаются иномыслящими за главнейшие. Другие считаются уже менее сильными, потому менее заслуживают и внимания. Так стараются заключать о вечном исхождении Святого Духа...<br /><br />Далее См. Толкование (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Когда же приидет Утешитель, Которого Я пошлю вам от Отца, Дух истины, Который от Отца исходит, Он будет свидетельствовать о Мне;</span></span>Ин. 15:26</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><br /><i>"Православно-догматическое Богословие". Том 1. <br />Глава 2. О Боге, троичном в лицах. <br />§ 42. Рассмотрение вопроса об исхождении Святого Духа на основании Священного Писания.</i></div></div></p>