<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Он прославит Меня</b> (ср. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=31&e=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Когда он вышел, Иисус сказал: ныне прославился Сын Человеческий, и Бог прославился в Нем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Если Бог прославился в Нем, то и Бог прославит Его в Себе, и вскоре прославит Его.</span></span>Ин. 13:31—32</a>): действиями Духа Святого в апостолах и верующих, а чрез них и во всём мире, прославится Христос, потому что Он будет учить тому же, чему учил Христос, и таким образом всё Его учение, всё Его дело как бы оправдается в мире Духом (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И беспрекословно - великая благочестия тайна: Бог явился во плоти, оправдал Себя в Духе, показал Себя Ангелам, проповедан в народах, принят верою в мире, вознесся во славе.</span></span>1 Тим. 3:16</a>), и тем прославится Сын Божий как истинный Христос. Отец ввёл Сына Своего и по человечеству в славу небесную, божественную, Дух Святый прославит Его на земле. Сын ищет только славы Отца, Дух прославляет Сына и Отец прославляет Его (ср. Вас. В. 3, 302). — <b>От Моего возьмёт</b>: основание действий Духа Святого в мире есть совершение Иисусом Христом дела искупления человечества (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Сие сказал Он о Духе, Которого имели принять верующие в Него: ибо еще не было на них Духа Святаго, потому что Иисус еще не был прославлен.</span></span>Ин. 7:39</a>), без которого невозможно было бы такое действие Духа Святого (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Но Я истину говорю вам: лучше для вас, чтобы Я пошел; ибо, если Я не пойду, Утешитель не приидет к вам; а если пойду, то пошлю Его к вам,</span></span>Ин. 16:7</a>). Это дело совершено Господом во исполнение воли Отца Небесного (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Ибо так возлюбил Бог мир, что отдал Сына Своего Единородного, дабы всякий верующий в Него, не погиб, но имел жизнь вечную.</span></span>Ин. 3:16</a> и парал.), и, таким образом, в христианской истине явилась миру божественная истина; нет христианского, что не было бы божественным, нет божественного, что́ не было бы христианским. Вследствие сего и в действиях Святого Духа в христианстве выражается дело Христа и Бога Отца. В этом — смысл слов Господа: <b>от Моего возьмёт</b>, и — всё, что имеет Отец, есть Моё. Я по праву называю (так можно перефразировать слова Господа) божественную истину, которую возвестит вам Дух Святой, Моею, Моим достоянием, ибо всё, что в этом отношении имеет Отец (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И Слово стало плотию, и обитало с нами, полное благодати и истины; и мы видели славу Его, славу, как Единородного от Отца.</span></span>Ин. 1:14</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> потому что все покорил под ноги Его. Когда же сказано, что <i>Ему</i> все покорено, то ясно, что кроме Того, Который покорил Ему все.</span></span>1 Кор. 15:27</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> все покорил под ноги его. Когда же покорил ему все, то не оставил ничего непокоренным ему. Ныне же еще не видим, чтобы все было ему покорено;</span></span>Евр. 2:8</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> ибо благоугодно было <i>Отцу</i>, чтобы в Нем обитала всякая полнота,</span></span>Кол. 1:19</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> в Котором сокрыты все сокровища премудрости и ведения.</span></span>Кол. 2:3</a>, 9), принадлежит Мне, как Сыну, который от Отца исшёл (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Иисус сказал им: если бы Бог был Отец ваш, то вы любили бы Меня, потому что Я от Бога исшел и пришел; ибо Я не Сам от Себя пришел, но Он послал Меня.</span></span>Ин. 8:42</a>), освящён от Него и послан в мир (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Тому ли, Которого Отец освятил и послал в мир, вы говорите: богохульствуешь, потому что Я сказал: Я Сын Божий?</span></span>Ин. 10:36</a>) и пребывает в Отце и Отец в Нём (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> а если творю, то, когда не верите Мне, верьте делам Моим, чтобы узнать и поверить, что Отец во Мне и Я в Нем.</span></span>Ин. 10:38</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И все Мое Твое, и Твое Мое; и Я прославился в них.</span></span>Ин. 17:10</a>). — <b>Возьмёт</b>: собственно — берёт или принимает; означается деятельность Святого Духа как постоянная в единении с Сыном, а вместе и с Богом Отцом. «Не думайте же, что Его учение — иное. И оно — Моё, и увеличивает славу Мою, ибо одна воля Отца и Сына и Святого Духа» (Злат.).</div></p>