<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div><b>«Вмале, и ктому не видите Мене»</b> – Господь вновь обращается к мысли о Своем отшествии от учеников, но тут же и утешает их надеждой на новое свидание с Ним, очевидно, как при явлениях Господа по воскресении, так и в духовном таинственном общении с Ним. См. ст. 20.<br /><br /><b>«Яко Аз иду ко Отцу»</b> – это значит: «изыдох от Отца, и приидох в мир, и паки оставляю мир, и иду ко Отцу» – итак, для Христа идти ко Отцу означает возвратиться в то состояние, в каком Он был до воплощения, как Ипостасное Слово. Эти слова поразили учеников своей ясностью; они с особым удовлетворением отметили то, что Господь говорит теперь с ними прямо, не употребляя прикровенной приточной речи, и выразили свою горячую веру в Него, как истинного Мессию. Это была искренняя и глубокая вера, но взор Господа видел несовершенство этой веры, не озаренной еще Духом Святым. <br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>  <b>Вскоре вы не увидите Меня</b> и пр.: от будущего отдалённого взор Господа снова переносится на ближайшее будущее, именно на предстоящую вскоре разлуку с ними и вскоре же предстоящее новое пришествие Его к ним. Мысль та же, что и в недавно сказанном ученикам подобном же изречении (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Еще немного, и мир уже не увидит Меня; а вы увидите Меня, ибо Я живу, и вы будете жить.</span></span>Ин. 14:19</a>). — <b>Вскоре не увидите Меня</b>: речь о смерти Господа, когда гроб сокроет Его от очей их. — И опять вскоре увидите Меня: речь ближайшим образом о явлениях Господа апостолам по воскресению Его, но главным образом о духовном таинственном пришествии Его к ученикам в Духе Святом (ср. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=19&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Еще немного, и мир уже не увидит Меня; а вы увидите Меня, ибо Я живу, и вы будете жить.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> В тот день узнаете вы, что Я в Отце Моем, и вы во Мне, и Я в вас.</span></span>Ин. 14:19—20</a>); на это последнее здесь прямо указывает выражение: ибо Я иду ко Отцу, ибо это отшествие есть необходимое условие ниспослания ученикам Святого Духа (ст. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Но Я истину говорю вам: лучше для вас, чтобы Я пошел; ибо, если Я не пойду, Утешитель не приидет к вам; а если пойду, то пошлю Его к вам,</span></span>Ин. 16:7</a>), чрез Которого Господь войдёт в теснейшее духовное общение с учениками, что означается словом — увидите (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Он прославит Меня, потому что от Моего возьмет и возвестит вам.</span></span>Ин. 16:14</a> и прим.). «Разлука Моя (с вами) не на долго, а пребывание Моё с вами, которое затем наступит, вечно» (Феофил., ср. Злат.).<br /></div></p>