<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Эти слова Господа показались некоторым из учеников загадочными, в чем опять проявилось несовершенство их духовного разумения. Весь дальнейший ход бесед и посвящен разъяснению этих слов Господа. В основе недоумения учеников опять лежит все тот же их предрассудок о земном царстве Мессии. Если Господь хочет основать на земле царство Свое, то зачем Он отходит? А если Он не хочет основать такого царства, то зачем обещается придти опять?</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>Эта речь Господа показалась некоторым из учеников Его загадочной, и они пришли в недоумение о смысле слов Его, только что сказанных. Пункт недоразумения для них составляло слово — вскоре и изречение — иду ко Отцу. В этом опять видно ещё несовершенство духовного разумения учеников Его в это время. Господь уже разъяснил им сие в этой же беседе с ними, но они всё ещё не понимали и, как видно, держались предрассудка о земном царстве Мессии. Несколько времени тому назад один из учеников на подобную речь Господа высказал довольно прямо этот предрассудок (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=19&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Еще немного, и мир уже не увидит Меня; а вы увидите Меня, ибо Я живу, и вы будете жить.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> В тот день узнаете вы, что Я в Отце Моем, и вы во Мне, и Я в вас.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Кто имеет заповеди Мои и соблюдает их, тот любит Меня; а кто любит Меня, тот возлюблен будет Отцем Моим; и Я возлюблю его и явлюсь ему Сам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Иуда - не Искариот - говорит Ему: Господи! что это, что Ты хочешь явить Себя нам, а не миру?</span></span>Ин. 14:19—22</a>); теперь некоторые из учеников выражают также недоумение относительно подобных слов, в основе коего лежит опять тот же предрассудок. Если Господь хочет основать на земле Царство Своё, то зачем Он отходит? Если Он не хочет основать такого царства, то зачем опять обещается прийти? Что значит: вы увидите Меня потому, что Я отхожу? Что значит, наконец, это — вскоре — вскоре, которыми выражаются такие противоположности, как отшествие и новое пришествие к ним Учителя? — Не знаем, не понимаем, что говорит, заключают ученики свой недоуменный разговор между собою. «Вероятно, печаль, овладевшая их душою, изглаждала из памяти их то, что говорилось, или непонятливость нашла на них от неясности самых слов» (Феофил.).</div></p></div>