<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Господь отвечает им: <i>«вмале, и не видите Мене»</i> – это значит, что вы <b>«восплачете и возрыдаете»</b>, так как мир исполнит свои убийственные замыслы – прикровенное указание Господа на скоро предстоящие Ему страдания и смерть. <i>«Вмале, и паки узрите Мя»</i> – это значит, что <b>«печаль ваша в радость будет»</b>, наподобие того, как скорбь рождающей жены претворяется в радость. Здесь разумеется радость учеников, которую они испытали, увидев Господа воскресшим – радость, которая не покидала их потом во всю их жизнь: <i>«и радости вашея никтоже возьмет от вас». </i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> <b>Вы восплачете</b> и пр.: прикровенная речь о страданиях и смерти Господа, соответствующая выражению — вскоре вы не увидите Меня. Так действительно и было, как видим из евангельской истории: в таком состоянии духа были они после смерти Господа (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=16&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Она пошла и возвестила бывшим с Ним, плачущим и рыдающим;</span></span>Мк. 16:10</a> и парал.). — <b>А мир</b> — все враждебные Христу и Его делу, представителями которых были начальники народные, доведшие Господа до смерти — <b>возрадуется</b>: потому что, по-видимому, он одержал победу над ненавистным ему, как казалось ему, врагом его, умертвив Его. Гроб Христов, бывший причиною слез учеников (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=20&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> А Мария стояла у гроба и плакала. И, когда плакала, наклонилась во гроб,</span></span>Ин. 20:11</a>), был причиной радости врагов Его. Но <i>вскоре</i> всё это изменится: <b>печаль ваша в радость обратится</b>, а радость врагов — в печаль и страх. Речь — о воскресении Господа, соответствующая выражению — <i>опять вскоре увидите Меня</i>. Это действительно и видим из евангельской истории (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=20&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Сказав это, Он показал им руки и ноги и ребра Свои. Ученики обрадовались, увидев Господа.</span></span>Ин. 20:20</a>), видим и то, что эта радость не оставляла их даже тогда, когда они расставались со своим Учителем и Господом при вознесении Его (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=52"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> Они поклонились Ему и возвратились в Иерусалим с великою радостью.</span></span>Лк. 24:52</a>), и достигла полной степени по сошествии на них Духа Святого, даже до того, что и страдания за Христа они начали переносить с радостью (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=5&s=40&e=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Они послушались его; и, призвав Апостолов, били <i>их</i> и, запретив им говорить о имени Иисуса, отпустили их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Они же пошли из синедриона, радуясь, что за имя Господа Иисуса удостоились принять бесчестие.</span></span>Деян. 5:40-41</a>). <br /><br /></div></p>