<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> Для показания силы этих чувств печали и радости Господь сравнивает их с чувствами рождающей женщины. Образ сей в этом смысле нередко употребляется в ветхозаветных книгах (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=21&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> От этого чресла мои трясутся; муки схватили меня, как муки рождающей. Я взволнован от того, что слышу; я смущен от того, что вижу.</span></span>Ис. 21:3</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=26&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Как беременная женщина, при наступлении родов, мучится, вопит от болей своих, так были мы пред Тобою, Господи.</span></span>Ис. 26:17</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=37&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И они сказали ему: так говорит Езекия: день скорби и наказания и посрамления день сей, ибо младенцы дошли до отверстия утробы матерней, а силы нет родить.</span></span>Ис. 37:3</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=66&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Еще не мучилась родами, а родила; прежде нежели наступили боли ее, разрешилась сыном.</span></span>Ис. 66:7</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=350&c=13&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Муки родильницы постигнут его; он - сын неразумный, иначе не стоял бы долго в положении рождающихся детей.</span></span>Ос. 13:13</a> и др.). Пунктом сравнения чувств апостолов с чувствами рождающей женщины служит здесь именно только сила чувств и быстрая их смена; все же остальные черты служат только украшением речи (ср. Феофил.). — <b>Когда рождает</b>: когда приходит время родить, когда настают роды. — <b>Теперь имеете печаль</b>: при этой прощальной беседе (ст. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Но оттого, что Я сказал вам это, печалью исполнилось сердце ваше.</span></span>Ин. 16:6</a>), при страданиях и смерти Господа до Его воскресения. <br /><br /></div></p>