<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> В этих стихах раскрывается та же мысль, что и в двух предшествующих, несколько подробнее и положительнее. — <b>Доселе </b> (с подлинника — сие) <b>Я говорил вам притчами</b>: сие, т. е. то, о чём Его спрашивали теперь ученики (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Тут некоторые из учеников Его сказали один другому: что это Он говорит нам: вскоре не увидите Меня, и опять вскоре увидите Меня, и: Я иду к Отцу?</span></span>Ин. 16:17</a> и далее) и что Он ответил им на сие (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Истинно, истинно говорю вам: вы восплачете и возрыдаете, а мир возрадуется; вы печальны будете, но печаль ваша в радость будет.</span></span>Ин. 16:20</a> и далее), именно — об отшествии Его, о новом пришествии к ним, об обстоятельствах и следствиях сего. Об этом Он говорил им притчами, т. е. приточными, не собственными, иносказательными выражениями (см. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Сию притчу сказал им Иисус; но они не поняли, что такое Он говорил им.</span></span>Ин. 10:6</a>; ср. <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=12&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И начал говорить им притчами: некоторый человек насадил виноградник и обнес оградою, и выкопал точило, и построил башню, и, отдав его виноградарям, отлучился.</span></span>Мк. 12:1</a>). — <b>Но наступает время</b> и пр.: по воскресении и, особенно, по просвещении их духа Духом Святым, такая приточная не собственная речь о Боге прекратится и тайны божественные возвестятся им прямо. Ибо они тогда способны будут понимать эту истину и не под покровом образа, притчи, не собственной речи (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=12&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Еще многое имею сказать вам; но вы теперь не можете вместить.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Когда же приидет Он, Дух истины, то наставит вас на всякую истину: ибо не от Себя говорить будет, но будет говорить, что услышит, и будущее возвестит вам.</span></span>Ин. 16:12—13</a>). Речь здесь относительная, а не безусловная; она не значит, что образная речь не будет иметь места в устах апостолов, а значит только, что их ведение о Боге и тайнах божественных, по сошествии на них Святого Духа, будет полнее, совершеннее, точнее, определительнее, многое теперь непонятное будет ясно.<br /><br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1224">Тихон (Покровский) архиеп.</a><div><b>Прямо возвещу вам об Отце.</b>. Т.е. открыто и ясно, без притч, возвещено будет Апостолам учение о Боге Отце.<br /><i>Примечания к 12 Страстным Евангелиям</i> </div></p></div>