<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> Эта речь Господа о ненависти мира к Нему и Его последователям, о предстоящих сим последним бедствиях и страданиях (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Если мир вас ненавидит, знайте, что Меня прежде вас возненавидел.</span></span>Ин. 15:18</a> и далее), несмотря на успокаивающие обетования Его, скорбью и печалью исполнила сердце учеников, ещё не твёрдых, ещё не усовершившихся до той степени, на каковую вошли они с принятием Святого Духа в день пятидесятницы. Отшествие от них Господа, несмотря на обетования нового пришествия Его к ним, понималось ими более с точки зрения разлуки с ними и продолжало смущать их, даже после не раз повторённого — <b>не смущайтесь</b>. Потому Господь снова обращает внимание их на великие плоды для них Своего отшествия от них, вновь соединяя с ним обетование о ниспослании им, вследствие Его отшествия, иного Утешителя. Утешая своих учеников, Господь Сам скорбел, что мысль о Его отшествии только смущает их, потому что они более заняты только этим отшествием Его и разлукой с Ним, а не той высокой целью, по которой Он отходит от них, и вот Он, напомнив им, что идёт к пославшему Его Отцу Его Небесному, как бы с упрёком говорит им, что <b>никто</b> из них <b>не спрашивает: куда Он идёт?</b> Он хочет этим замечанием обратить внимание их более на утешительную, чем опечаливающую их, сторону Своего отшествия от них. Пётр спрашивал Господа: <i>куда идёшь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Симон Петр сказал Ему: Господи! куда Ты идешь? Иисус отвечал ему: куда Я иду, ты не можешь теперь за Мною идти, а после пойдешь за Мною.</span></span>Ин. 13:36</a>), но спрашивал не с мыслью о великих плодах Его отшествия, а с мыслью о возможности последовать тотчас за Ним. На эту же светлую, утешительную и обильную великими следствиями сторону Его отшествия мысль учеников ещё не обращалась ими самими, и с этой мыслью никто из них не спрашивал Его — куда идёшь. Желая новым указанием на эту утешительную сторону ослабить и изгнать из сердца учеников печаль их, Господь этим упрёком вызывает учеников расспрашивать Его о Его отшествии с этой стороны, чтобы вновь раскрыть им сей предмет. <br /><br /></div></p></div>