<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1037">Иоанн Кассиан прп.</a><div>Образ того, о чём мы сказали, - а именно, что, когда обнаруживает себя тщеславие, грех блуда отступает, - красиво и достаточно ясно дан в Книге Царств. Царь ассирийцев Навуходоносор из Египта направился в свои земли, взяв в плен иудеев от египетского фараона Нехао (См. <a href="/bible-index/bible/?b=120&c=23&s=31&e=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Двадцати трех лет был Иоахаз, когда воцарился, и три месяца царствовал в Иерусалиме; имя матери его Хамуталь, дочь Иеремии, из Ливны.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И делал он неугодное в очах Господних во всем так, как делали отцы его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> И задержал его фараон Нехао в Ривле, в земле Емафской, чтобы он не царствовал в Иерусалиме, - и наложил пени на землю сто талантов серебра и [сто] талантов золота.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> И воцарил фараон Нехао Елиакима, сына Иосиина, вместо Иосии, отца его, и переменил имя его на Иоакима; Иоахаза же взял и отвел в Египет, где он и умер.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> И серебро и золото давал Иоаким фараону; он сделал оценку земле, чтобы давать серебро по приказанию фараона; от каждого из народа земли, по оценке своей, он взыскивал серебро и золото для того, чтобы отдавать фараону Нехао.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Двадцати пяти лет был Иоаким, когда воцарился, и одиннадцать лет царствовал в Иерусалиме; имя матери его Зебудда, дочь Федаии, из Румы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> И делал он неугодное в очах Господних во всем так, как делали отцы его.</span></span>4 Цар. 23:31-37</a>). [Он сделал это] не для того, чтобы вернуть прежнюю свободу и их родные места, а чтобы переселить их в свои земли, которые находились ещё дальше, чем Египет, где они удерживались в плену. Этот пример надо понимать следующим образом. Хотя более терпимо быть покорённым греху тщеславия, чем блуду, но из господства тщеславия вырваться труднее. Если кто-то удерживается относительно долгое время в плену, то ему сложнее вернуться на родную землю и к прежней свободе, потому правомерен направленный ему упрёк пророка: «Почему возрос ты в чужой земле?». О том, кто не отходит от земных грехов, соответственно и говорят, что он состарился в чужой стране. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Собеседования.<br />Сl. 0512, 5.12.135.24.2<br /></div></div></p></div>