<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>Славословие Господом Бога Отца (21), изречение о познании Отца и Сына (22) и ублажение учеников (23—24) ев. Матфеи представляет произнесенными при других случаях (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=25&e=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> В то время, продолжая речь, Иисус сказал: славлю Тебя, Отче, Господи неба и земли, что Ты утаил сие от мудрых и разумных и открыл то младенцам;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> ей, Отче! ибо таково было Твое благоволение.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Все предано Мне Отцем Моим, и никто не знает Сына, кроме Отца; и Отца не знает никто, кроме Сына, и кому Сын хочет открыть.</span></span>Мф. 11:25-27</a> и <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=16&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Ваши же блаженны очи, что видят, и уши ваши, что слышат,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> ибо истинно говорю вам, что многие пророки и праведники желали видеть, что вы видите, и не видели, и слышать, что вы слышите, и не слышали.</span></span>Мф. 13:16-17</a>; см. прим. к этим стихам). Или Господь повторял эти изречения, или один из евангелистов не в хронологической связи поставил их. Если допустить это последнее: то надобно полагать, что они изречены были в той связи, в какой поставляет их ев. Лука. Ибо: 1) у него точнее переходное от повествования к повествованию выражение — «в тот час», тогда как у ев. Матфея общее — «<i>в то время</i>» (ср. прим. к этому стих.); 2) у него указываются даже внешние движения Господа, что указывает на большую точность рассказа: «обратившись (после славословия, обращенного без сомнения к небу, ст. 21) к ученикам сказал» (ст. 22); «обратившись к ученикам, сказал им особо» (ст. 23), где в первом случае разумеются 70 и 12 учеников вместе, а в последнем — только 12 (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И, приступив, ученики сказали Ему: для чего притчами говоришь им?</span></span>Мф. 13:10</a>, 16-17).</div></p>