<p ><div><b>И чтобы посредством Его примирить с Собою все.</b><br /><i>Посредством Его</i>, то есть: Сам соделав спасение, даровал нам его. Но чтобы ты не подумал, что Он принял должность раба, говорит: <i>с Собою</i>, то есть Сам с Собой примирил людей. А в другом месте сказал: с Богом примирял; следовательно, что свойственно Отцу, то свойственно и Сыну. И не сказал: καταλλάξαι — примирить, но, — άποκαταλλάξαι, — опять примирить, что значит: отдать нас — людей, — как некий давно взятый долг, и совершенно примирить, чтобы мы не были уже врагами Ему. Ибо не только дано примирение, но и самый способ примирения, то есть заклание Сына, имеет весьма большую силу. <br /><b>Умиротворив через Него, Кровию креста Его</b>. <br />Примирение указывает на вражду, а умиротворение — на войну. Ибо мы были и врагами, и неприятелями Богу. Итак, великое дело примирение, но — чрез Самого Себя еще больше, и притом чрез <i>Кровь </i>и <i>крест</i>, позорную смерть. Ибо не посредством речей, как посол, примирил, но предав Самого Себя. И сказав: <i>Кровию креста</i>, не остановился, но прибавил: <i>Его</i>, чтобы ты не подумал, что крест имеет силу сам по себе. Ибо не просто крест спас, но именно Его крест. <br /><b>И земное и небесное</b>. <br />Что земное примирил, — это понятно; потому что каждый враждовал и с самим собой, и друг с другом, и даже ангельской жизни мы были врагами. Но небесное, каким образом? Земля была отделена от неба, ангелы были во вражде с людьми, видя оскорбленным своего Владыку; посему и посылались они для наказания, как например, к Давиду (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=24&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И сказал Давид Господу, когда увидел Ангела, поражавшего народ, говоря: вот, я согрешил, я [пастырь] поступил беззаконно; а эти овцы, что сделали они? пусть же рука Твоя обратится на меня и на дом отца моего.</span></span>2 Цар. 24:17</a>), содомлянам (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=19&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Когда взошла заря, Ангелы начали торопить Лота, говоря: встань, возьми жену твою и двух дочерей твоих, которые у тебя, чтобы не погибнуть тебе за беззакония города.</span></span>Быт. 19:15</a>) и в юдоль плача. Итак, Сын, возведя человека, врага и неприятеля, на небо, и ангелов заставил явиться на земле поющими и сопутствующими каждому верующему. И мне кажется, что Павел для того восхищен был на небо, чтобы научиться, как обитают люди на небе, и Сын туда вознесся. Итак, для земных сугубый мир: по отношению к небесным и по отношению к самому себе, а на небесах — только простой. Ибо наконец-то они примирились с нами и радуются спасению столь многих. Как же после этого вы, колоссяне, говорите, что приведены к Богу ангелами? Ибо они слишком далеки от того, чтобы примирить нас с Богом, потому что они были даже враждебны нам, и если бы Сам Бог не примирил нас с ними, то мы не имели бы мира. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=580&c=1&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=580&c=1&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
