<div><p ><div>Он ничего не говорит им из пророков, но (ссылается) на настоящие события, которых они сами были свидетелями. Вероятно, и они потом свидетельствуют и подтверждают речь его событиями. <br />Павел также был научен в законе, но не страдал этим недугом (любоначалия); по прибытии же его (из Иерусалима) учение стало более точным, так как если находящиеся в Иерусалиме не заповедуют ничего такого, то тем более (не должны заповедовать) они. Видишь ли, как они не страдают любоначалием, радуются о вере?<br />Таким образом рассказы их были не из честолюбия и не из тщеславия, но для оправдания проповеди к язычникам; потому они и не говорят ничего о случившемся с иудеями. Велико упорство фарисеев, после веры налагающих закон и не повинующихся апостолам! Но посмотри, как эти беседуют кротко и без самолюбия; такие беседы приятны и сильнее напе­чатлеваются. Видишь ли, как они никогда не заботятся о красноречии, но доказывают делами и Духом? И при таких доказательствах они беседуют кротко. И смотри: они не идут порицать бывших в Антиохии, но отсюда опять берут повод (к своим распоряжениям). Таким образом заботились о любоначалии те, которые были осуждены и без намерения апо­столов. Впрочем, ничего такого они не произносили; но когда уже решили дело, тогда и написали с большею силою. Так кротость всегда есть великое благо; кротость, говорю, а не холод­ность; кротость, а не лесть, — потому что эти свойства весьма раз­личны между собою. Ничто не раздражало Павла, ничто — Петра. Если ты имеешь доказательства, то для чего гневаешься? Не для того ли, чтобы сделать и их недействительными? Никогда не может убедить гневающийся. Вчера мы рассуждали о гневе; ничто не препят­ствует говорить (о том же) и сегодня; частое повторение, мо­жет быть, и сделает что-нибудь. И лекарство, имеющее силу исцелить рану, если не будет прилагаемо часто, испортит все. Не подумайте же, будто от невнимания к вам мы часто гово­рим об одном и том же; если бы мы не обращали внимания, то и не говорили бы; но мы потому теперь говорим это, что надеемся принести вам великую пользу.<br /> О, если бы мы постоянно говорили об одном и том же! О, если бы у нас не было ни другого предмета разговоров, ни другой заботы, кроме того, как бы обуздать наши страсти! Не странно ли, — тогда как у царей, живущих в изобилии и такой чести, нет другого раз­говора ни за столом, ни в иное время, кроме того, как бы победить врагов, для чего они и делают каждый день сове­щания, собирают военачальников и воинов, требуют податей и в гражданских делах считают необходимыми иметь в виду эти два обстоятельства, как бы победить врагов и устроить в мире своих, мы не хотим даже во сне рассуждать о таких предметах? О том, как бы купить поле, как (приобрести) рабов и увеличить имущество, мы рассуждаем каждый день и не знаем сытости; а о наших, поистине наших делах не хотим ни сами говорить, ни других говорящих о том слу­шать. О чем же, скажи мне, желаешь ты беседовать? Об обеде? Но об этом говорить свойственно поварам. О деньгах? Но это — (дело) купцов и торговцев. О строениях? Но это — архи­текторов и домостроителей. О земле? Но это — земледельцев. Наше же дело не иное какое, а то, как бы стяжать богатство для души. Потому да не будет вам противно наше слово. Отчего никто не осуждает врача, постоянно рассуждающего о врачебном искусстве, ни других художников, рассуждающих о своих художествах? Если бы наши страсти были так укро­щены, что не нужно было бы и напоминать о них, то справедливо могли бы нас упрекать в честолюбии и тщеславии. Впрочем и тогда не (могли бы). Если бы они и были укрощены, и тогда нужно было бы говорить, чтобы не впасть в них снова. И врачи беседуют не только с больными, но и с здоровыми; есть у них и книги такого содержания, чтобы одних исцелять от болезни, а другим сохранять здоровье. Так и нам, хотя бы мы и были здоровы, не следует уклоняться, но делать все, чтобы сохранить свое здоровье.<br /> Если же мы больны, то для нас вдвойне нужны эти беседы: во-первых, чтобы исцелиться от болезни; во-вторых, чтобы исцелившись не впасть в нее снова. Итак, мы будем беседовать ныне по способу врачебному, а не по такому, какой приличен в здоровом состоянии. Каким же образом можно исторгнуть эту злую страсть? Как утолить эту сильную горячку? Посмотрим, откуда она произошла, и уничтожим причину. Откуда же она обыкновенно происходит? От надменности и великой гордости. Уничтожим эту причину, и вместе уничто­жится болезнь. А что такое надменность? Откуда она происходит? Может быть, мы находимся в опасности найти еще другое начало. Таким образом, какую (причину) укажет нам слово, на ту и устре­мимся, чтобы исторгнуть зло в основании и с корнем. Откуда же надменность? От того, что мы не испытуем себя самих; о свойствах земли, хотя мы и не земледельцы, стараемся узнать, также о свойствах растений, о свойствах золота, хотя мы и не торговцы, об одеждах и обо всем, а относительно нас самих и нашей природы не стараемся этого делать.<br />   Но кто же, скажешь, не знает собственной природы? Многие, и может быть все, кроме немногих. Если угодно, отсюда я и начну обличение. Скажи мне: что такое человек? Если кого спросить: чем он отличается от бессловесных, как он сроден су­ществам небесным, что может сделаться из человека, — мог ли бы он отвечать правильно? Не думаю. Как о какой-нибудь вещи, так и о человеке (можно сказать): человек есть суще­ство; но он может сделаться и ангелом и зверем. Не стран­ными ли кажутся вам эти слова? Но вы часто слышали их в Писаниях; там о некоторых людях говорится, что <i>«он вестник Господа Саваофа»; «и закона, — говорит, — ищут от уст его» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ибо уста священника должны хранить ведение, и закона ищут от уст его, потому что он вестник Господа Саваофа.</span></span>Мал. 2:7</a>); и еще: «<i>Я посылаю Ангела Моего, и он приготовит путь предо Мною»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Вот, Я посылаю Ангела Моего, и он приготовит путь предо Мною, и внезапно придет в храм Свой Господь, Которого вы ищете, и Ангел завета, Которого вы желаете; вот, Он идет, говорит Господь Саваоф.</span></span>Мал. 3:1</a>). О некоторых же, что они — змеи, <i>«порождения ехиднины»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Порождения ехиднины! как вы можете говорить доброе, будучи злы? Ибо от избытка сердца говорят уста.</span></span>Мф. 12:34</a>). Так, по собственному настроению, он может быть всем, и ангелом, и человеком. Что я говорю ангелом? И сыном Божиим: <i>«Я сказал, —</i> говорит (Писание), <i>— вы — боги, и все — сыны Вышнего»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=81&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Я сказал: вы - боги, и сыны Всевышнего - все вы;</span></span>Пс. 81:6</a>). А еще важнее то, что он сам имеет власть делаться и богом, и ангелом, и сыном Божиим. Че­ловек даже созидает ангела. Может быть вас изумляют эти слова? Но послушайте, что говорит Христос: «<i>в воскресении ни женятся, ни выходят замуж, но пребывают, как Ангелы</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> ибо в воскресении ни женятся, ни выходят замуж, но пребывают, как Ангелы Божии на небесах.</span></span>Мф. 22:30</a>), и еще: «<i>кто может вместить, да вместит»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> ибо есть скопцы, которые из чрева матернего родились так; и есть скопцы, которые оскоплены от людей; и есть скопцы, которые сделали сами себя скопцами для Царства Небесного. Кто может вместить, да вместит.</span></span>Мф. 19:12</a>). Вообще ангелами делает добродетель, а добродетель в нашей власти; следова­тельно, мы можем созидать ангелов, если не по естеству, то по произволению. Без добродетели нет никакой пользы быть ангелом по естеству; это доказывает диавол, бывший таким прежде; а с нею нет никакого вреда быть человеком по естеству; это доказывают Иоанн, бывший человеком, и Илия, восшедший на небо, и все, имеющие отойти туда. Им и тело не воспрепятствовало обитать на небе; а те, будучи бестелесными, не могли остаться на небе.<br />   Потому пусть никто не скорбит и не жалуется на свою природу, как бы она препят­ствовала, но на свое произволение. Тот лев сделался из бестелесного: се, говорит (апостол), <i>«противник ваш диавол ходит, как рыкающий лев, ища, кого поглотить</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Трезвитесь, бодрствуйте, потому что противник ваш диавол ходит, как рыкающий лев, ища, кого поглотить.</span></span>1 Пет. 5:8</a>); а мы (делаемся) ангелами из телесных. Подобно тому, как кто-либо, нашедши драгоценное вещество, напр., жемчуг, или перл, или другое что подобное, и пренебрегши им, как не сведущий в таких вещах, понес бы великую потерю, так и мы, если не будем знать своей природы, то совершенно пренебрежем ею; если же познаем ее, то окажем великое попечение и получим вели­чайшую пользу, потому что из нее бывает царская одежда, из нее — царское жилище, из нее — царские члены, (из нее) — все царское. Не будем же злоупотреблять ко вреду своему соб­ственною природою. <i>«Ты умалил его малым чем пред Ангелами</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=8&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Не много Ты умалил его пред Ангелами: славою и честью увенчал его;</span></span>Пс. 8:6</a>), т.е. смертью; но и это мы получили на малое время. Итак, ничто не препятствует нам приблизиться к ангелам, если мы захотим. Да будет же, да будет в нас это жела­ние, чтобы нам, совершив свой подвиг, воссылать славу Отцу и Сыну и Святому Духу, ныне и присно, и во веки веков. Аминь.<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=15&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=15&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>