<div><p ><div>Прекратились несогласия и распри, — потому, утвердив их, они и отошли с миром. С Павлом у них были состя­зания, но Павел и после того учит. Так, в Церкви не было никакой надменности, но великое благочиние. И смотри: после Петра говорит Павел, и никто не останавливает его; Иаков ожидает и не выступает вперед, хотя ему предоставлено было первенство. Ничего не говорит здесь Иоанн, ничего и прочие апостолы, и хотя молчат, но не огорчаются: так душа их была чужда тщеславия!<br /> Уже нет распри, нет разногласия! Тогда, мне кажется, они приняли десницы (апосто­лов), как сам Павел говорит: <i>«подали мне и Варнаве руку общения</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и, узнав о благодати, данной мне, Иаков и Кифа и Иоанн, почитаемые столпами, подали мне и Варнаве руку общения, чтобы нам <i>идти</i> к язычникам, а им к обрезанным,</span></span>Гал. 2:9</a>). Говорит также: <i>«не возложили на меня ничего более» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=2&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И в знаменитых чем-либо, какими бы ни были они когда-либо, для меня нет ничего особенного: Бог не взирает на лице человека. И знаменитые не возложили на меня ничего более.</span></span>Гал. 2:6</a>), потому что они приняли его мнение и с уважением одобрили.<br />И опять, чтобы было это повиновение за­кону, и они тем говорили, и те исполняли, и <b>«с миром»</b>. Да не соблазняют и нас еретики. Смотри, сколько было соблаз­нов в начале (евангельской) проповеди; не говорю о внеш­них, — эти ничего не значили, — но о внутренних. И, во-пер­вых, Анания, потом ропот, затем Симон волхв, потом негодование на Петра за Корнилия, затем голод, и, наконец, это самое главное из зол.<br />   Действительно, как скоро является какое-либо добро, то невозможно, чтобы не примешалось и зло. Не будем же сму­щаться, если некоторые соблазняются, но и за них будем благодарить Бога, что Он делает нас более опытными. Не скорби только, но и сами искушения делают нас более славными. Держащийся истины, если никто не совращает его, не был бы крепким любителем истины; а когда многие совращают его, тогда он делается славным. Что же? Не для этого ли и бы­вают соблазны? Не говорю, что будто бы Бог производит их, — да не будет! — но Он и чрез это зло благодетельствует нам, хотя сам отнюдь не желает его. Дай им, говорит Он, <i>«да будут все едино»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> да будут все едино, как Ты, Отче, во Мне, и Я в Тебе, так и они да будут в Нас едино, - да уверует мир, что Ты послал Меня.</span></span>Ин. 17:21</a>). Если же бывают соблазны, то и они нисколько не вредят им, но приносят пользу. Как мученикам невольно приносят пользу те, которые влекут их на мучение, а Бог отнюдь не побуждает их к тому, так и здесь. Не будем же взирать на то, что (многие) соблаз­няются. То самое и служит знаком превосходства нашего учения, что многие притворно подражают ему; ведь если бы оно не было хорошо, то они не представлялись бы подражающими. Раскрою это вам яснее.<br /> Благовонные масла имеют подделывателей, как например, лист амома. Так как они редки и нужны, то и бывает много поддельных. Никто не станет подделывать что-нибудь другое из вещей дешевых. Так и чистая жизнь имеет мно­гих подделывателей; никто не решится казаться пребывающим в нечистоте, но пребывающим в иночестве. Что же мы бу­дем отвечать эллинам? Вот приходит эллин, и говорит: я хочу быть христианином, но не знаю, к кому присоединиться, — у вас много несогласий и распрей, и великое смятение. Какое мне избрать учение? Какое предпочесть? Каждый говорит: я содержу истину. Кому верить, когда я совершенно ничего не знаю в Писаниях? И те (еретики) представляют тоже самое. Точно, это бывает между нами. Но если бы мы говорили, что нужно верить умствованиям, то ты справедливо мог бы смущаться; если же мы говорим, что (нужно) веровать Писаниям, которые просты и истинны, то тебе легко (найти) требуемое. Кто согла­сен с (Писаниями), тот христианин; а кто не согласен с ними, тот далек от этого правила. А что, если он придет и скажет: Писание говорит так, а ты говоришь другое, и вы изъясняете Писания иначе, извращал смысл их? Но, скажи мне, разве ты не имеешь ума и рассудка? Как я, скажет, могу судить, не зная ничего вашего? Я хочу быть учеником, а ты уже делаешь меня учителем. Если он так скажет, то, говоришь, что мы будем отвечать? Как убедим его? Спросим: не притворство ли это и предлог? Спросим: осуждает ли он эллинов? Во всяком случае, он скажет что-нибудь, потому что, не осуждая их, не пришел бы к нам. Спросим о при­чине, почему он осуждает, потому что не напрасно же осуж­дает. Он скажет, как известно: потому что (боги их) суть твари, а не Бог несозданный. Хорошо. После этого, если он найдет тоже в иных ересях, а у нас противное, то нужно ли и говорить более?<br />   Все мы исповедуем, что Христос есть Бог. Посмотрим же, кто с этим согласен, и кто не согла­сен. Мы, называя Его Богом, и говорим о Нем достойное Бога, что Он имеет власть, что Он не есть раб, но свобо­ден, что Он творит все сам Собою; а еретик — напротив. Опять спрошу: когда ты хочешь научиться врачебному искусству, то, скажи мне, просто ли и как случилось принимаешь преподаваемое? У врачей много мнений. Если просто будешь при­нимать все, что ни услышишь, то это не достойно мужа; если же с умом и рассуждением, то без сомнения научишься доброму. Мы называем Его Сыном, и точно так признаем, как гово­рим, а еретики называют так, но не исповедуют. Сказать яснее: они имеют некоторых (людей), по имени которых назы­ваются, т.е. по имени своего ересеначальника, — такова каждая ересь, — а у нас не человек какой-нибудь дал нам название, но сама вера. Итак с твоей стороны это — притворство и предлог. Скажи мне, почему ты, когда хочешь купить одежду, то хотя и не знаешь ткацкого искусства, не говоришь таких слов: я не умею купить, меня обманывают; но употребляешь все, чтобы сделаться сведущим? Когда хочешь купить и другое что-ни­будь, то всячески стараешься получить верные сведения; а здесь говоришь это. Судя по этим словам, — ты вовсе не хочешь принимать ничего. Пусть тот, кто не имеет никакого учения, говорит то, что ты говоришь о христианах: «так много их и столько различных содержат учений: один — эллин, другой — иудей, иной — христианин; не нужно принимать ни одного учения, потому что они противоречат друг другу; я ученик, не хочу быть судьей и не могу осуждать ни одного учения». Но у тебя такой предлог не имеет места. Если ты был в состоянии отвергнуть ложное, то будешь в состоянии, пришедши сюда, оценить и истинное. Кто не осуждает ника­кого учения, тот легко скажет это; но осудивший какое-нибудь, хотя он еще не избрал ничего другого, с течением времени может узнать нужное. Не станем же притворствовать и изобре­тать предлоги: все легко. Если хочешь, я покажу тебе, что это только предлог. Ты знаешь, что должно делать и чего не долж­но? Почему же делаешь не то, что должно, а чего не должно? Делай, что должно, и с правыми мыслями проси от Бога, и Он, конечно, откроет тебе.<br />    <i>«Бог нелицеприятен, </i>— говорит (Писание),<i> — но во всяком народе боящийся Его и поступающий по правде приятен Ему»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=10&s=34&e=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Петр отверз уста и сказал: истинно познаю, что Бог нелицеприятен,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> но во всяком народе боящийся Его и поступающий по правде приятен Ему.</span></span>Деян. 10:34-35</a>). Кто слушает без предрассудка, тот не может не убедиться. Как в том случае, когда есть какое-либо мерило, по которому можно определять все, не требуется боль­ших рассуждений, а легко обличить измеряющего неверно, так и теперь. Отчего же не видят? Много содействуют тому пред­рассудки и человеческие побуждения. Но, скажешь, тоже самое и они об нас говорят? Как? Разве мы отделились от Церк­ви? Разве мы имеем ересеначальников? Разве мы называемся по имени людей? Разве есть у нас какой-нибудь предводитель, подобно как у них, у того Маркион, у другого Манихей, у иного Арий, а у иного еще какой-нибудь начальник ереси? Хотя и мы имеем известное название, но не (имеем) началь­ников ереси, а предстоятелей наших и правителей Церкви. Мы не имеем учителей на земле, — да не будет! — а имеем <i>«Который на небесах</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и отцом себе не называйте никого на земле, ибо один у вас Отец, Который на небесах;</span></span>Мф. 23:9</a>). И они, скажешь, утверждают то же? Но у них есть название, осуждающее их и заграждаю­щее им уста. Много было эллинов, и никто не предлагал таких вопросов; и у философов было тоже, но это не препятствова­ло никому из тех, кто имел здравое учение. Потому и об иудеях не говорили, — когда они занимались этим, — что между ними есть такие-то и такие: кому из них нам следует ве­рить? Но верили, как должно. Будем же и мы покоряться за­конам Божиим и во всем делать угодное Ему и поступать по воле Его, доколе продолжаем настоящую жизнь, чтобы, прожив добродетельно остальное время нашей жизни, мы могли получить блага, обетованные любящим Его, и сподобились чести с угодившими Ему, благодатию и человеколюбием еди­нородного Сына Его и Всесвятого и животворящего Духа, еди­ного и истинного Божества, ныне и присно, и во веки веков. Аминь.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=15&v=32">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=15&v=35">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>