<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1112">Александр (Милеант) еп.</a><div>Учитывая печальный пример харизматического движения, сын Православной Церкви Христовой должен остерегаться как опаснейшего яда всяких искусственных приемов получения сверхъестественных состояний и острых ощущений.<br /> Новозаветное Писание очень обстоятельно учит, каких именно даров следует просить у Бога. В своем послании к Галатам апостол Павел пишет: <b>«Плод же Духа: любовь, радость, мир, долготерпение, благость, милосердие, вера, кротость, воздержание»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Плод же духа: любовь, радость, мир, долготерпение, благость, милосердие, вера,</span></span>Гал. 5:22</a>). Как мы видим, все эти дары относятся к духовно-нравственной области. Как и пророк Исаия, апостол Павел начинает с высших даров, переходя постепенно к тем, которые служат основой. Следует заметить, что приведенные здесь дары Святого Духа идут параллельно добродетелям, к которым призывает Спаситель в Своих Заповедях Блаженства (Мф. 5). Поучительно поэтому сопоставить те и другие. Следуя порядку апостола Павла, <b>«плод Духа:<br /> Любовь, радость.</b> Любовь – это <i>«совокупность совершенства»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=3&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Более же всего <i>облекитесь</i> в любовь, которая есть совокупность совершенства.</span></span>Кол. 3:14</a>). У достигающих совершенства она настолько сильна, что ради Господа и любимых они готовы жертвовать всем – даже собственной жизнью. При этом радость, подаваемая им Святым Духом, иногда делает их нечувствительными к скорбям (<i>Блаженны изгнанные за правду ... Радуйтесь и веселитесь</i>... 8 и 9 заповеди блаженства. Смотри еще <a href="/bible-index/bible/?b=590&c=3&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> А вас Господь да исполнит и преисполнит любовью друг к другу и ко всем, какою мы исполнены к вам,</span></span>1 Фес. 3:12</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=620&c=1&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> ибо дал нам Бог духа не боязни, но силы и любви и целомудрия.</span></span>2 Тим. 1:7</a>).<br /> <b>мир, долготерпение, благость</b> – умиротворение сил души, чистота сердца и духовная мудрость делают человека способным и других примирять с Богом (<i>Блаженны чистые сердцем ...Блаженны миротворцы</i> ...6 и 7-я заповеди).<br /> <b>милосердие</b> – способность сострадать людям, желание помочь им (<i>Блаженны милостивые</i> ... 5-я заповедь).<br /> <b>вера</b> – духовная чуткость и интуиция к восприятию религиозных истин, жажда жить духовными ценностями (<i>Блаженны алчущие и жаждущие правды</i> ... 4-я заповедь блаженства).<br /> <b>кротость</b> – успокоение нрава – показатель нравственного выздоровления (<i>Блаженны кроткие</i>... 3-я заповедь блаженства).<br /> <b>воздержание</b> – смирение, покаяние и воздержание – это тройная основа, на которой зиждется здание добродетелей (<i>Блаженны нищие духом ... Блаженны плачущие</i>..., первые две заповеди блаженства).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Сущность христианства". <br />Священное Писание о благодати Святого Духа</i> </div></div></p></div>