<div><p ><div><i>Не надписан у Евреев</i>.<br /><br />Заключив первый псалом упоминанием о нечестивых, им опять начинает Давид и вторый псалом, научая, что предсказанный пред сим конец нечестивых постигнет воставших с неистовством против Спасителя, царей и князей, Иудеев и язычников. Ибо во втором псалме предрекает страдания по человечеству и царство Владыки Христа, а вместе и предвещает призвание язычников, и оплакивает неверие Иудеев. Ибо слова: «<b>вскую шаташася языцы</b>» приличны сетующему о неразумии и порицающему оное. К изъяснению же псалма не нужно нам многих слов, когда богомудрый Петр, первоверховный из Апостолов, дал на него толкование в книге Деяний, царями и князьями наименовав Ирода и Понтия Пилата, первосвященников и книжников; потому что Пилат послан был римским царем действовать его властию, и Ирод был в то время правителем Иудеев; и как один в подчинении у себя имел Иудеев, так другой — воинов из язычников. Но, сошедшись вместе и злоумыслив Владычнюю смерть, совещались они вотще и суетно, быв не в силах соделать забвенным Распятаго ими; потому что, воскреснув в третий день, стал Он обладателем вселенной. Весьма же кстати и совершенно справедливо Пророк слова: «<b>поучишася тщетным</b>» сочетал с словом: «<b>людие</b>»<a href="#693541_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, потому что Иудеи составили лукавый умысел на Спасителя, и о сем свидетельствует Священное Евангелие, научая, что «изшедше фарисее совет прияша Нань, како Его погубят» (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Фарисеи, выйдя, немедленно составили с иродианами совещание против Него, как бы погубить Его.</span></span>Мк. 3:6</a>). Свидетельствует и Каиафа, говоря: «<i>уне есть, да един человек умрет, а не весь язык погибнет</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> Один же из них, некто Каиафа, будучи на тот год первосвященником, сказал им: вы ничего не знаете,</span></span>Ин. 11:49</a>). А слово: «<b>шаташася</b>» Акила перевел: «восшумели», Симмах же: «мятутся». Поелику слово это отнесено к лицу язычников, то сие подает мысль, что поелику Иудеи представили Иисуса Пилату как бы некиим похитителем царской власти, и неоднократно говорили, что должно предать Его смерти, то Пилат против воли произнес смертный приговор, боясь, вероятно, отпустить Иисуса, чтобы за это не возникло против него самаго какого-либо обвинения. Ибо, как сказал блаженный Лука: «<i>начаху Нань вадити, глаголюще: Сего обретохом развращающа язык наш, и возбраняюща кесареви дань даяти, глаголюща Себе Христа быти</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и начали обвинять Его, говоря: мы нашли, что Он развращает народ наш и запрещает давать подать кесарю, называя Себя Христом Царем.</span></span>Лк. 23:2</a>). <br /><br /><b>«Вскую шаташася языцы и людие поучишася тщетным?». Предсташа царие земстии, и князи собрашася вкупе на Господа и на Христа Его?</b>»<br /><br />Слово: «<b>языцы</b>» употребляет Пророк не с членом (τὰ ἔθνη), чтобы не подать тебе мысли, будто бы включает сюда всех, но без члена (ἔθνη), наводя мысль твою на нечто частное. Поелику Иудеи, взяв Иисуса Христа, предали Его язычникам, то Давид спрашивает: какая была тому причина, или что такое сделалось, почему народ Божий пришел против Него в движение, и предал Его в руки язычникам?<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="693541_1" class="note-item" href="#693541_1">1</a> То есть, народ Божий.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=1&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=2&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>