<p ><div><b>«Возвещаяй повеление Господне»</b>.<br /> Потому что царствует не над горою только Сионом, но над видимым и невидимым, и над всею тварию. На горе же Сионе и в Иудее приходящим к Нему предложил Божественное Свое учение, и приявшие сие учение, повинуясь Божественным Его повелениям, потоки онаго излияли в целую вселенную. Ибо сказано: <i>«шедше научите вся языки»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Итак идите, научите все народы, крестя их во имя Отца и Сына и Святаго Духа,</span></span>Мф. 28:19</a>). Сие же: «<i>Аз поставлен есмь Царь от Него</i>», говорит по человечству; ибо как Бог, Он имеет царство по самой природе; а как человек, приемлет помазание на царство. А что, как Бог, имеет Он безначальную державу, сему научает тот же самый Пророк, говоря: <i>«престол Твой Боже в век века, жезл правости, жезл царствия Твоего»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Престол Твой, Боже, вовек; жезл правоты - жезл царства Твоего.</span></span>Пс. 44:7</a>). Блаженный Павел говорит, что псалом сей изречен о Сыне (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=1&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> А о Сыне: престол Твой, Боже, в век века; жезл царствия Твоего - жезл правоты.</span></span>Евр. 1:8</a>). Впрочем, как Бог, имеет Он царство, а как человек, приемлет оное. Подобно сему, именуясь Вышним, как Бог, вознесен Он, как человек. И Давид, провозглашая Божественную высоту, говорит: <i>«и да познают, яко имя Тебе Господь, Ты един вышний по всей земли»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=82&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и да познают, что Ты, Которого одного имя Господь, Всевышний над всею землею.</span></span>Пс. 82:19</a>). И Захария говорит Иоанну: <i>«и ты отроча, Пророк Вышняго наречешися»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=76"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">76</span> И ты, младенец, наречешься пророком Всевышнего, ибо предъидешь пред лицем Господа приготовить пути Ему,</span></span>Лк. 1:76</a>). О высоте же по человечеству учит блаженный Павел, говоря: <i>«темже и Бог Его превознесе, и дарова Ему имя, еже паче всякаго имени»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Посему и Бог превознес Его и дал Ему имя выше всякого имени,</span></span>Флп. 2:9</a>). И имя: <i>«Сын единородный»</i> прежде веков имел Бог-Слово как сродное Ему по существу, однако же, имея, как Бог, наименование Сына, приемлет оное и как человек. Посему и в настоящем псалме Пророк присовокупил, говоря:<br /> <b>«Господь рече ко Мне: Сын Мой еси Ты, Аз днесь родих Тя»</b>.<br /> Изречение сие всякий верующий учению Божественнаго Духа да не относит к божеству Владыки Христа; потому что об оном, как слышим, Бог всяческих вещает чрез Давида: <i>«из чрева прежде денницы родих Тя»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=102&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Он прощает все беззакония твои, исцеляет все недуги твои;</span></span>Пс. 102:3</a>). Посему, как человек, приемлет и сказанное выше, как человек, слышит и присовокупляемое:<br /><br />Ст. 8. <i>Проси у Меня, и дам народы в наследие Тебе и пределы земли во владе­ние Тебе.</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=2&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=2&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
