<div><p ><div>«<i>Упасеши я жезлом железным, и яко сосуды скудельничи сокрушиши я</i>», то есть сокрушишь римским царством, которое Даниилово пророчество в переносном смысле называет железным, по его крепости и несокрушимости. Сокрушает же на подобие сосудов, сделанных из брения. Ибо, когда отреклись иметь Его Единаго царем, и громогласно вопияли, говоря: «<i>не имамы царя токмо Кесаря</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Но они закричали: возьми, возьми, распни Его! Пилат говорит им: Царя ли вашего распну? Первосвященники отвечали: нет у нас царя, кроме кесаря.</span></span>Ин. 19:15</a>), поставил над ними просимаго ими Кесаря, и от воинства Кесарей понесли они наказание за нечестие. Если же кто думает, что сказано это не об Иудеях, но об язычниках; то надобно разуметь так: упасет язычников жезлом железным, Своим крепким и несокрушимым царством, и сокрушит их как сосуды скудельника, растворяя и возсозидая «<i>банею пакибытия</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=630&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Он спас нас не по делам праведности, которые бы мы сотворили, а по Своей милости, банею возрождения и обновления Святым Духом,</span></span>Тит. 3:5</a>), сообщит им крепость огнем Духа. Так, предрекши о сем, блаженный Давид увещавает наконец и царей, и подчиненных, прибегнуть к Спасителю, с любовию принять спасительные законы, и в изучении и преподавании оных находить для себя пользу. Ибо гоговорит:<br /><br /><a href="/bible-index/bible/?b=230&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Итак вразумитесь, цари; научитесь, судьи земли!</span></span>Пс. 2:10</a>. <i>Итак вразумитесь, цари; научитесь, судьи земли!<br /></i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=2&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=2&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>