<div><p ><div>Сопровождаемый толпой верующих, которые одежды свои расстилали по пути, чтобы осленок шел не повреждая ног, Иисус входит в храм и выгоняет всех, которые продавали и покупали в храме: он опрокинул столы обменивавших монеты и разбросал сиденья продавцов голубей и сказал им, - приводя свидетельство Писания (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=56&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Я приведу на святую гору Мою и обрадую их в Моем доме молитвы; всесожжения их и жертвы их [<i>будут</i>] благоприятны на жертвеннике Моем, ибо дом Мой назовется домом молитвы для всех народов.</span></span>Ис. 56:7</a>), - что дом отца Его должен быть домом молитвы, а не пещерой разбойников или домом торговых сделок (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=7&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Не соделался ли вертепом разбойников в глазах ваших дом сей, над которым наречено имя Мое? Вот, Я видел это, говорит Господь.</span></span>Иер. 7:11</a>). Так написано и в другом Евангелии (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=2&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И сказал продающим голубей: возьмите это отсюда и дома Отца Моего не делайте домом торговли.</span></span>Ин. 2:16</a>). Относительно этого места прежде всего надо узнать то, что, по предписанию закона, в этом святейшем во всем мире храме Господа, куда стекался народ из всех почти стран иудейских, приносились бесчисленные жертвы, - особенно в праздничные дни, - из баранов, быков и козлов; в то время, как бедняки, чтобы не остаться без жертв, приносили птенцов, голубей и горлиц. В большинстве случаев было так, что те, которые приходили издалека, не имели жертвенных животных. Таким образом, священники придумали, каким образом брать добычу от народа, и стали на месте продавать всякого рода животных, необходимых для жертвоприношений, так что они за один раз и снабжали неимущих, и сами снова получали обратно то, что было продано. Но такие обороты их часто оказывались неудачными вследствие недостаточности покупателей, которые сами нуждались в средствах и не имели не только жертвенных даров, но даже и средств, чтобы купить птиц и дешевых подарков. Поэтому [священники] поставили там и меновщиков монеты, которые под поручительство ссужали деньги [нуждающимся]. Но так как законом было предписано (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=25&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> не бери от него роста и прибыли и бойся Бога твоего; [Я Господь,] чтоб жил брат твой с тобою;</span></span>Лев. 25:36</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=23&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Не отдавай в рост брату твоему ни серебра, ни хлеба, ни чего-либо другого, что <i>можно</i> отдавать в рост;</span></span>Втор. 23:19</a>), чтобы никто не брал лихвы и потому не мог пользоваться деньгами, отдаваемыми в рост, ибо они не только не давали никакой прибыли, но даже могли быть потеряны; поэтому они измыслили другой способ, так называемых колливистов (Collybistas). Латинский язык не имеет выражения для передачи смысла этого слова. Колливой у них называлось то, что мы называем tragemata, то есть маленькие дешевые подарки [гостинцы], например: поджаренный горох, изюм и яблоки разного рода. Таким образом, колливисты, не имея возможности при отдаче денег в рост брать лихвы, брали взамен разные предметы, так что то, чего не позволялось [брать] в виде денег, они требовали предметами, которые приобретались за деньги, как будто не об этом проповедовал Иезекииль, говоря: <i> Не берите лихвы и сверхдолжного</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=22&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Взятки берут у тебя, чтобы проливать кровь; ты берешь рост и лихву и насилием вымогаешь корысть у ближнего твоего, а Меня забыл, говорит Господь Бог.</span></span>Иез. 22:12</a>) Господь, видя в доме Отца Своего такого рода сделки, или разбойничество, побуждаемый пылом духа, - согласно тому, что написано в Шестьдесят восьмом псалме: <i> Ревность по доме Твоем снедает меня</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=68&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ибо ревность по доме Твоем снедает меня, и злословия злословящих Тебя падают на меня;</span></span>Пс. 68:10</a>), - сделал себе бич из веревок и выгнал из храма большую толпу людей со словами: <b>Написано: Дом Мой назовется домом молитвы, а вы сделали его пещерой разбойников.</b> В самом деле, разбойник - тот человек, который из веры в Бога извлекает прибыль, и храм Божий он обращает в пещеру разбойников, когда его служение оказывается не столько служением Богу, сколько денежными сделками. Таков прямой смысл (juxta historiam). А в таинственном значении Господь ежедневно входит в храм Отца своего и извергает всех, как епископов, пресвитеров и диаконов, так и мирян, и всю толпу, и считает одинаково преступными как продающих, так и покупающих, ибо написано: Даром получили, даром давайте. Он также опрокинул столы меновщиков монет. Обрати внимание на то, что вследствие сребролюбия священников алтари Божий называются столами меновщиков монет. И опрокинул скамьи продавцов голубей, [то есть] продающих благодать Святого Духа и делающих все, чтобы пожирать подчиненных им людей, о которых Он говорит [или: говорится]:<i> Которые пожирают народ Мой, как хлебную пищу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=13&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Неужели не вразумятся все, делающие беззаконие, съедающие народ мой, <i>как</i> едят хлеб, и не призывающие Господа?</span></span>Пс. 13:4</a>). Соответственно простому смыслу голуби не были на сидениях, а в клетках; на сидениях могли сидеть только продавцы голубей. А это почти бессмысленно, потому что понятием сидение (cathedra) указывается преимущественно на достоинство учителей, которое сводится ни к чему, когда бывает смешано с прибылями. То, что мы сказали о Церквах, каждый пусть понимает в отношении к самому себе, ибо апостол говорит: <i> Вы храм Божий есте, и дух Божий живет в вас</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=6&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Разве не знаете, что тела ваши суть члены Христовы? Итак отниму ли члены у Христа, чтобы сделать <i>их</i> членами блудницы? Да не будет!</span></span>1 Кор. 6:15</a>) Пусть не будет в доме сердца нашего торговых сделок, ни продажи, ни купли, ни жадности к подаркам, чтобы не вступил Иисус в строгом гневе и не очистил наш храм только с помощью бича, чтобы сделать его домом молитвы из пещеры разбойников и из дома торговли.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=21&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=21&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>