<p ><div>Он дал им закон и в нем приказал им возделывать виноградник, чтобы они в делах закона обнаружили плод. После того Он послал к ним рабов, которых схватив они или побили, как Иеремию, или убили, как Исайю, или побили камнями, как Навуфея (Naboth)[<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=21&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И послали к Иезавели сказать: Навуфей побит камнями и умер.</span></span>3 Цар. 21:14</a>] и Захарию, которого они убили между алтарем и храмом[<a href="/bible-index/bible/?b=140&c=24&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И сговорились против него, и побили его камнями, по приказанию царя [Иоаса], на дворе дома Господня.</span></span>2 Пар. 24:21</a>]. Будем читать послание Павла к Евреям [<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=11&s=33&e=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> которые верою побеждали царства, творили правду, получали обетования, заграждали уста львов,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> угашали силу огня, избегали острия меча, укреплялись от немощи, были крепки на войне, прогоняли полки чужих;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> жены получали умерших своих воскресшими; иные же замучены были, не приняв освобождения, дабы получить лучшее воскресение;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> другие испытали поругания и побои, а также узы и темницу,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> были побиваемы камнями, перепиливаемы, подвергаемы пытке, умирали от меча, скитались в милотях и козьих кожах, терпя недостатки, скорби, озлобления;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> те, которых весь мир не был достоин, скитались по пустыням и горам, по пещерам и ущельям земли.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> И все сии, свидетельствованные в вере, не получили обещанного,</span></span>Евр. 11:33-39</a>], и из него мы подробно узнаем, какие из рабов Господних и сколько претерпели.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=21&v=33">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=21&v=36">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
