<p ><div><b>«Так будет Сын Человеческий в сердце земли</b>». Этими словами вперед показал им, что они не могли бы умертвить Его вопреки (Его собственной) воле, потому что еще за тысячу лет ранее таинство Его смерти было предзнаменовано Ионой. Где был убит Авель, там, быть может, были уста земли. «<i>Земля</i>, – <i>говорит, – открыла уста свои и пила кровь брата твоего</i>» (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=4&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и ныне проклят ты от земли, которая отверзла уста свои принять кровь брата твоего от руки твоей;</span></span>Быт. 4:11</a>). А где погребен был Господь, там, может быть, было сердце земли: «<b>будет Сын Человеческий в сердце земли</b>», как Иона во чреве кита. Или как Иона не подвергся разрушению и тлению во чреве китов, так и Господь во гробе, как сказано: «<i>не оставил души Моей во гробе и не дал Святому Своему увидеть тление</i>» (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=15&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ибо Ты не оставишь души моей в аде и не дашь святому Твоему увидеть тление,</span></span>Пс. 15:10</a>). Как Иона, выйдя из моря, проповедовал Ниневитянам, и они, обратившись, остались в живых, так и Господь, по воскресении телом Своим из гроба, послал учеников Своих к язычникам, и они, обратившись, получили совершенную и полную жизнь. Итак, три дня нисхождения и восхождения указывают на смерть обоих*.<br /><br />*Смысл этих слов, быть может, таков: три дня между нисхождением Ионы во чрево китово и восхождением оттуда означают телесную смерть Господа и духовную смерть язычников.<br /><br /><b>Три дня и три ночи</b>: см. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> По прошествии же субботы, на рассвете первого дня недели, пришла Мария Магдалина и другая Мария посмотреть гроб.</span></span>Мф. 28:1</a>. <br />Или: С того времени, как преломил Тело Свое ученикам Своим и дал Тело Свое апостолам, считаются те три дня Его, в течение которых Он сопричислялся к мертвым, как и Адам, который по вкушении от дерева жил многие годы, хотя по причине преступления заповеди причислялся к мертвым, поскольку Бог сказал так: <i>«в день, в который ты вкусишь, умрешь</i>» (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> а от дерева познания добра и зла не ешь от него, ибо в день, в который ты вкусишь от него, смертью умрешь.</span></span>Быт. 2:17</a>), и как в следующем месте: «<i>четыреста лет будет семя твое в Египте</i>» (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=15&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И сказал <i>Господь</i> Авраму: знай, что потомки твои будут пришельцами в земле не своей, и поработят их, и будут угнетать их четыреста лет,</span></span>Быт. 15:13</a>), — потому что годы эти исчислены с того дня, когда сказано это слово. То же должно сказать и о Господе. Или шестой день (пятница) считается за два дня, а суббота — за один. Дав Тело Свое на снедение им в таинство смерти Своей, Он вошел во чрево их, как потом (вошел) в землю. И так как Адам не благословил, когда в непослушании срывал плод, то <i>«Господь благословил и преломил»</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И когда они ели, Иисус взял хлеб и, благословив, преломил и, раздавая ученикам, сказал: приимите, ядите: сие есть Тело Мое.</span></span>Мф. 26:26</a>). И хлеб вошел [ср.:<i> «...грех вошел в мир»</i> (Рим.5:12)] и изгладил осуждение похоти, по которой Адам преступил заповедь Божию. Или три дня считаются от нисхождения до восхождения (от погребения до воскресения из мертвых), то есть пятница, суббота и воскресенье.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=12&v=39">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=12&v=41">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
