<p ><div><b>«Но тот нечистый (дух), если выйдет из человека»</b>. Для чего сказал им сие? Так как они искали у Него знамения, то этот пример предложил им, как бы говоря: что пользы вам, если на время и исцелитесь, оставаясь неверующими? Ведь если после исцеления опять возвратитесь к сомнению, то вам приключится зло, худшее прежнего. Согласно с предложенным им образом, продолжает: «<i>идет (тогда) нечистый, берет семи других товарищей своих, злейших себя, и приходят, и живут в нем, и будет для человека того последнее хуже первого. Так будет и с родом этим</i>». Подобным было исцеление Марии Магдалины, о которой написано, что Он изгнал из нее семь бесов. Это дело совершил перед глазами их, чтобы слова, какие говорил им, они как бы на примере увидели. Ведь в том же месте евангелист говорит, что пришли к Нему женщины, которые и были исцелены от болезней своих и от нечистых духов. Ибо говорит: «<i>Мария... Магдалина, из которой изгнал семь бесов, и Иоанна, жена Хузы, домоправителя Иродова, и Сусанна</i>» (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=8&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и некоторые женщины, которых Он исцелил от злых духов и болезней: Мария, называемая Магдалиною, из которой вышли семь бесов,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и Иоанна, жена Хузы, домоправителя Иродова, и Сусанна, и многие другие, которые служили Ему имением своим.</span></span>Лк. 8:2-3</a>). «<i>И будет для человека того последнее хуже первого</i>», потому что Христос во второй раз не придет во плоти, чтобы отъять жестокие болезни даром чрез веру.<br /><b>«Но тот нечистый, если выйдет из человека»</b> (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Когда нечистый дух выйдет из человека, то ходит по безводным местам, ища покоя, и не находит;</span></span>Мф. 12:43</a>). Господь сравнивает Израиля с безумным, который одержим был духом («<i>нашел</i>, – говорит, – <i>Израиля</i>» (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Он нашел его в пустыне, в степи печальной и дикой, ограждал его, смотрел за ним, хранил его, как зеницу ока Своего;</span></span>Втор. 32:10</a>) и пр.), а Себя – с врачом. Поскольку сей Врач просветил этот народ Своей проповедью и чрез знамения и чудеса исполнил слова пророков, как и сказал: <i>«если... Мне... не верите, то делам Моим... верьте»</i> (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> а если творю, то, когда не верите Мне, верьте делам Моим, чтобы узнать и поверить, что Отец во Мне и Я в Нем.</span></span>Ин. 10:38</a>), и поскольку излил на них милосердие Свое, то тотчас же идолослужение было изгнано из среды их, язычество их убежало (от них) и удалилось к народам языческим. И так как народ этот (только) на некоторое время исцелился от своей болезни заблуждения, и идолослужение его удалилось прочь пред сиянием Животворца (ибо вынужденный чудесами Его, а не по собственной воле, он оставил и презрел идолослужение свое), то после вознесения Его, когда надлежало ему добровольно и по своему желанию обратиться к добродетели, он возвратился к прежним обычаям; посему сказал: «<i>семь товарищей своих</i>», – и: «<i>будет для человека того последнее хуже первого</i>» (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> тогда идет и берет с собою семь других духов, злейших себя, и, войдя, живут там; и бывает для человека того последнее хуже первого. Так будет и с этим злым родом.</span></span>Мф. 12:45</a>), поскольку после этого у них пребывает полное заблуждение.<br /><br />Затем можно сказать, что диавол наподобие человека того<a href="#651944_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> овладел и владеет Израилем. Когда израильтяне жили в Египте и находились под властью фараона, нечистый (дух) был у них. А когда Господь послал им спасителя, который вывел их (из Египта), то нечистый убежал, и они исцелены были. <i>«Послал слово Свое и исцелил их, и избавил их от погибели»</i> (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=106&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> послал слово Свое и исцелил их, и избавил их от могил их.</span></span>Пс. 106:20</a>). Провел их чрез море, дабы освятились, и не захотели; и провел их чрез пламень огненный, и не очистились, как засвидетельствовал и апостол (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=1&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Не хочу оставить вас, братия, в неведении, что отцы наши все были под облаком, и все прошли сквозь море;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и все крестились в Моисея в облаке и в море;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и все ели одну и ту же духовную пищу;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и все пили одно и то же духовное питие: ибо пили из духовного последующего камня; камень же был Христос.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Но не о многих из них благоволил Бог, ибо они поражены были в пустыне.</span></span>1 Кор. 10:1-5</a>). Итак, нечистый (дух), изгнанный из них, прошел по местам безводным, то есть по язычникам, чтобы найти себе покой, но не нашел, так как и язычники услышали голос Божественного предречения: <i>«кои некогда жаждали воды</i>» и пр. (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=55&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Жаждущие! идите все к водам; даже и вы, у которых нет серебра, идите, покупайте и ешьте; идите, покупайте без серебра и без платы вино и молоко.</span></span>Ис. 55:1</a>); и: «<i>язычники на Него надеяться будут</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=15&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Исаия также говорит: будет корень Иессеев, и восстанет владеть народами; на Него язычники надеяться будут.</span></span>Рим. 15:12</a>, ср. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=11&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И будет в тот день: к корню Иессееву, который станет, как знамя для народов, обратятся язычники, - и покой его будет слава.</span></span>Ис. 11:10</a>); и: <i>«дал Тебя в желание народа и в надежду язычников</i>» (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=49&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И Он сказал: мало того, что Ты будешь рабом Моим для восстановления колен Иаковлевых и для возвращения остатков Израиля, но Я сделаю Тебя светом народов, чтобы спасение Мое простерлось до концов земли.</span></span>Ис. 49:6</a>). И поскольку пустыня язычников сделалась вместилищем вод (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=41&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Открою на горах реки и среди долин источники; пустыню сделаю озером и сухую землю - источниками воды;</span></span>Ис. 41:18</a>), то (нечистый) отыскал и нашел себе покой в народе израильском; посему и сказал: <i>«возвращусь в мой... прежний дом с семью товарищами моими»</i> (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> тогда говорит: возвращусь в дом мой, откуда я вышел. И, придя, находит <i>его</i> незанятым, выметенным и убранным;</span></span>Мф. 12:44</a>), и, вошедши, жил в этом народе сообразно с семиричным числом дней<a href="#651944_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> и разрушил все служение веры их. Далее. Семь, которые обитали в нем, суть те, о которых сказал Иеремия: <i>«зачала и родила семи»</i> (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=15&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Лежит в изнеможении родившая семерых, испускает дыхание свое; еще днем закатилось солнце ее, она постыжена и посрамлена. И остаток их предам мечу пред глазами врагов их, говорит Господь.</span></span>Иер. 15:9</a>). Отяжелело чрево ее, и родила одного тельца в пустыне (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=32&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Он взял их из рук их, и сделал из них литого тельца, и обделал его резцом. И сказали они: вот бог твой, Израиль, который вывел тебя из земли Египетской!</span></span>Исх. 32:4</a>), двух тельцов Иеровоама (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=12&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И посоветовавшись царь сделал двух золотых тельцов и сказал [народу]: не нужно вам ходить в Иерусалим; вот боги твои, Израиль, которые вывели тебя из земли Египетской.</span></span>3 Цар. 12:28</a>) и подобие четырех лиц Манассии. А слова: «заходит солнце» (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=1&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> При наступлении же вечера, когда заходило солнце, приносили к Нему всех больных и бесноватых.</span></span>Мк. 1:32</a>), – сказал потому, что Израиль жительствовал во мраке, при свете луны пророчества<a href="#651944_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>. <i>«Ночь,</i> – говорит, – <i>будет вам вместо видения, и тьма будет вам вместо предвещания</i>» (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=400&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Посему ночь будет вам вместо видения, и тьма - вместо предвещаний; зайдет солнце над пророками и потемнеет день над ними.</span></span>Мих. 3:6</a>), – что значит, когда (нечистый), выйдя из человека, ходит кругом, блуждая, это согласно с его природой. Господь выразил приговор над народом этим, говоря: «<i>так будет сему роду</i>», то есть во дни пророков вышел из них нечистый<a href="#651944_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a>, ибо он есть грех. Ведь Бог, отделив некую часть их, поселил в Вавилоне, и пророки засвидетельствовали, что (Бог) изгладил от них грехи, поскольку Писание говорит: <i>«столетний будет умирать юношей, а столетний грешник будет проклят</i>» (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=65&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Там не будет более малолетнего и старца, который не достигал бы полноты дней своих; ибо столетний будет умирать юношею, но столетний грешник будет проклинаем.</span></span>Ис. 65:20</a>). В другой раз отверг их во дни Господа, найдя их полными коварства на Избавителя своего. Поскольку грехи их сделались больше прежнего, так как они завершили убийства пророков и Христа возвели на Крест, потому, как сосуды негодные, были сокрушены и выброшены вон.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="651944_1" class="note-item" href="#651944_1">1</a> Бесноватого, исцеленного Господом (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Тогда привели к Нему бесноватого слепого и немого; и исцелил его, так что слепой и немой стал и говорить и видеть.</span></span>Мф. 12:22</a>).<br /></li><li><a id="651944_2" class="note-item" href="#651944_2">2</a> Т.е. жил в нем с семью товарищами своими, которых взял сообразно с семью днями недели.<br /></li><li><a id="651944_3" class="note-item" href="#651944_3">3</a> В противоположность солнечному свету Христова учения.<br /></li><li><a id="651944_4" class="note-item" href="#651944_4">4</a> Во дни пророков хотя и вышел нечистый дух, но теперь возвратился вновь к ним.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=12&v=42">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=12&v=44">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
