<div><p ><div>И Осия, говорит Павел, давно писал об этом так: <i>не Мой народ назову Моим народом, и не возлюбленную - возлюбленною</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Как и у Осии говорит: не Мой народ назову Моим народом, и не возлюбленную - возлюбленною.</span></span>Рим. 9:25</a>)<a href="#675873_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Чтобы не сказали: ты вводишь нас в заблуждение, - [апостол] говоря это, призвал в свидетели Осию, который взывает и говорит: <i>не Мой народ назову Моим народом.</i> Кто же это были - «не Мой народ»? Очевидно, язычники. Кто - «не возлюбленная»? Опять они же. Однако же, о них сказано, что будут народом, возлюбленной и сынами Божиими. <i>Там названы будут сынами Бога живого</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И на том месте, где сказано им: вы не Мой народ, там названы будут сынами Бога живаго.</span></span>Рим. 9:26</a>), - продолжает апостол. Если станут говорить, что это сказано об уверовавших из иудеев, то и тогда наше толкование будет уместно. Если произошла такая перемена с теми, которые после многих благодеяний оказались неблагодарными и чуждыми, утратили даже то, что делало их народом, то что могло воспрепятствовать призванию и удостаиванию за послушание таких же милостей тех, которые отчуждены были не после того, как приняты, но с самого начала были чужды? Апостол не довольствуется тем, что сослался на Осию, но после него приводит слова Исаии, который говорит согласно с Осией. <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Иоанн Златоуст. <i>Гомилии на Послание к Римлянам. TLG 2062.155, 60.561.66-562.16.</i><br /></span></div><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="675873_1" class="note-item" href="#675873_1">1</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=350&c=2&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И посею ее для Себя на земле, и помилую Непомилованную, и скажу не Моему народу: "ты Мой народ", а он скажет: "Ты мой Бог!"</span></span>Ос. 2:23</a><br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=2&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=4&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>