<div><p ><div><i>Посему так говорит Господь Святый Израилев: так как вы отвергли слово это и надеетесь на неправду и волнение и опирались на это; то беззаконие это будет для вас как угрожающая падением трещина, обнаружившаяся в высокой стене: ибо внезапно, когда не будут ожидать, настанет разрушение ея. И разрушится, как сокрушается глиняный сосуд при весьма сильном разбивании: и в обломках его не найдется черепка, чтобы взять им огня с очага или зачерпнуть немного воды из водоема.</i><br />Так как выше, говорит, вы сказали: <b>да удалится отъ лица нашего Святый Израилев</b> или как перевели Семьдесят: <i>отнимите от нас слово Израилево</i>; то так говорит Господь Святый Израилев и является попреки их желанию, чтобы они познали Его, как наказывающаго, котораго презрели, когда Он увщавал их. Вы полагались на неправду и лож египтян и опирались на волнение их или на пререкание и гордость, как перевели Симмах и Феодотион; поэтому будет вменено вам это беззаконие или грех, так что вы будете подобны внезапно падающей стене весьма сильнаго и завоеваннаго города, разрушение котораго настанет внезапно, ибо так перевели LXX. <br />По еврейскому же смысл такой: как трудно можетъ быть исправлена трещина в весьма высокой стене, сопровождавшаяся большим разрушением, и получить прежнюю красоту; так настанет для вас неожиданное раззорение. И, пользуясь другим подобием: как глиняный сосуд, если он разбивается с весьма большою силою, так раздробляется на куски, что от обломков едва остается небольшой черепок, чтобы взять огня или почерпнуть немного поды из углубления и водоема: так когда вы отправитесь в Египет, при преследовании вас Навуходоносором, то погибнете и будете истреблены. <br />Также еретики и всякое учение, противное истине, надеятся на неправду и ложь и ропщут, по Семидесяти, против Творца своего. Поэтому будет разрушен город нечестия их, построенный Каином, и настанет для него внезапная погибель, когда он будет взят мужами церковными и так будет разрушен и раззорен, что в нем не останется ничего, чем можно было бы опять зажечь погасший огонь и подать хотя немного грязной воды жаждущим народам.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 8. Киев, 1882. С. 47-48. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 15.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=30&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=30&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>