<p ><div><i>Ибо народ Сиона будет жить в Иерусалиме.</i> <br />Иудеи относят это ко временам Кира, когда народ возвратился из Вавилона в Иудею под начальством Зоровавеля и первосвященника Иисуса. Мы же, как уже часто говорили, относим все обетования, выходящия из предлов того ограниченнаго времени, к пришествию Христову, когда бывший некогда плененным и освобожденный чрез страдание Господа народ стал жить в Сион и Иерусалиме, и именно на <i>сторожевой башне</i> и в <i>видении мира</i>, то есть в церкви. А что касается добавления о святости, сделаннаго Семидесятью, которые сказали: ибо народ святой живет [или будет жить] в Сионе, то в объяснение этого мы можем сказать, что в Сионе никто не живет кроме того, кто свят и кто внимает Господу, говорящему: <b>будете святы, яко свят есмь Аз</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=11&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> ибо Я - Господь Бог ваш: освящайтесь и будьте святы, ибо Я [Господь, Бог ваш] свят; и не оскверняйте душ ваших каким-либо животным, ползающим по земле,</span></span>Лев. 11:44</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 8. Киев, 1882. С. 51. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 15.)</span></div><br /><br />***<br /><i>Ты не всегда будешь плакать, Он милосердый помилует тебя: по гласу вопля твоего, тотчас как только услышит, ответит тебе.</i><br />Когда ты возвратишься в Сион и будешь жить в Иерусалиме, то не будешь плакать, как прежде плакал, но плач твой обратится в радость: <b>блажени плачущии</b>, ибо они возсмеются (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Они же пришли в бешенство и говорили между собою, что бы им сделать с Иисусом.</span></span>Лк. 6:11</a>). И посл того как ты воззовешь и скажешь к Господу: <b>воззвах всем сердцем моим, услыши, мя, Господи</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=145"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">145</span> Взываю всем сердцем [моим]: услышь меня, Господи, - и сохраню уставы Твои.</span></span>Пс. 118:145</a>), и еще: "я воззвал, спаси меня, и буду хранить заповеди Твои" (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=146"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">146</span> Призываю Тебя: спаси меня, и буду хранить откровения Твои.</span></span>Пс. 118:146</a>), и в другом месте: "я ожидал утра и воззвал" (там же, ст. 147) и голос твой будет столь громким, что достегнет небес: то тотчас Господь ответит тебе, и ты будешь подобен Моисею, о котором написано: <b>Моисей глаголаше, Бог же отвещаваше ему</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=19&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и звук трубный становился сильнее и сильнее. Моисей говорил, и Бог отвечал ему голосом.</span></span>Исх. 19:19</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 8. Киев, 1882. С. 51-52. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 15.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=30&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=30&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
