<p ><div><i>И будут на всякой горе высокой и на всяком холме возвышенном ручьи текущих вод в день истребления многих, когда упадут башни.</i> <br />В этом месте истребление многих и разрушение башен иудеи относит к могуществу римской империи, о чем и апостол говорит: <b>точию держай ныне да держит дондеже от среды будет</b> (2 Сол. 2:7). Ибо в то время народ израильский будет-де таким блаженным, что не только долины и равнины, но все горы и холмы будут орошаться текущими водами. Мы же под горами и холмами разумеем тех, которые возвысились до высоты добродетелей, которые алчут и жаждут правды (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Блаженны алчущие и жаждущие правды, ибо они насытятся.</span></span>Мф. 5:6</a>), которых Господь призывает пить. Ибо кто будет пить от воды Его, не будет жаждать во веки (Ин. 4). Посему и в псалме читаем: <b>благословите Господа от источник Исраилевых</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=67&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> "в собраниях благословите [<i>Бога Господа</i>], вы - от семени Израилева!"</span></span>Пс. 67:27</a>). И в Евангелии говорится, что у всякаго, кто будет пить от воды Иисуса, из чрева потекут реки живой воды (Ин. 7). <br />И к Богу святой говорит: <b>яко у Тебе источник живота</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=35&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ибо у Тебя источник жизни; во свете Твоем мы видим свет.</span></span>Пс. 35:10</a>), из котораго выходит чистейшая река, о которой опятъ Писание говорит: <b>речная устремления веселят град Божий</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=45&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Речные потоки веселят град Божий, святое жилище Всевышнего.</span></span>Пс. 45:5</a>). И в другом месте: <b>река Божья наполнися вод</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=64&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> <i>Начальнику хора. Псалом Давида для пения.</i></span></span>Пс. 64:1</a>), то есть тот, Кто говорит чрез Иеремию: <b>Мене оставиша, источника воды живы</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Ибо два зла сделал народ Мой: Меня, источник воды живой, оставили, и высекли себе водоемы разбитые, которые не могут держать воды.</span></span>Иер. 2:13</a>). Будет же это тогда, когда будут истреблены или погибнут весьма многие: <b>мнози бо суть званы, мало же избранных</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=20&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Так будут последние первыми, и первые последними, ибо много званых, а мало избранных.</span></span>Мф. 20:16</a>), и когда падут башни,— или силы демонов, или же все гордые и превозносящиеся и великие в мире этом, о которых и в Псалмах говорится: <b>видех нечестиваго превозносящая, и высящася, яко кедры ливанския: и мимо идох, и се не бе, и взысках его, и не обретеся место его</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=36&s=35&e=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Видел я нечестивца грозного, расширявшегося, подобно укоренившемуся многоветвистому дереву;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> но он прошел, и вот нет его; ищу его и не нахожу.</span></span>Пс. 36:35-36</a>). Построить такия башни желали те, которые двинулись с востока, языки которых были смешаны в Вавилоне (Быт. 11), и те, на которых упала башня Силоамская (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=13&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Или думаете ли, что те восемнадцать человек, на которых упала башня Силоамская и побила их, виновнее были всех, живущих в Иерусалиме?</span></span>Лк. 13:4</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 8. Киев, 1882. С. 56-57. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 15.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=30&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=30&v=26">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
