<div><p ><div><i>Ибо это народ, вызывающий на гнев, и дети лживыя, дети, которыя не хотят слушать закона Божия, которыя говорят прозорливцам: не смотрите вперед, и провидящим: не предвидьте нам истиннаго: говорите нам приятное, предвидьте нам ложное. Устраните от меня путь, отклоните от меня дорогу: да удалится от лица нашего Святый Израилев.</i><br />Очевидно, что вызывали Господа на гнев те, которые не хотели слушать слов Иеремии (Иер. 43), которые говорили ему: перестань предвидеть нам то, чего мы не хотим: не воспрещай нам идти в Египет и не предсказывай того, что справедливо; но говори то, что приятно нам, чтобы мы отправились в Египет, чтобы приложить грехи ко грехам. Зачем ты говоришь нам то, чего мы не желаем слышать? Зачем указываешь путь, по которому мы не хотим идти? Зачем часто повторяешь слуху нашему: <i>так говорит Господь Святый Израилев</i>? <br />Пустъ прекратится у нас это пророчество. В иносказательном смысле все еретики называются лживыми детьми. Ибо они <i>от нас изыдоша, но не беша от нас</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=2&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Они вышли от нас, но не были наши: ибо если бы они были наши, то остались бы с нами; но <i>они вышли, и</i> через то открылось, что не все наши.</span></span>1 Ин. 2:19</a>). Они не слушают ушами внутренняго человека закон Божий, и говорят учителям церквей: не предвидьте нам того, что справедливо, и не угрожайте пламенем геенны, но обещайте нам царство небесное, что после роскоши и наслаждения отверзется нам рай. Зачем ты указываешь мне путь Господень, по которому я не хочу идти? Зачем повторяешь имя Святаго Израилева, которое не проникает внутрь сердца моего? Это говорится и ко всем небрежным членам Церкви, если они отвергают строгость учителей и склоняются к обольстителям.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 8. Киев, 1882. С. 46-47. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 15.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=30&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=30&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>