<p ><div><b>От Сиона блaгoлепиe красоты Его. </b> <br /><i>Бог яве приидет. </i>Говоря: <i>от Сиона</i>, дает разуметь первое, а говоря: <i>яве</i> — второе пришествие.<br /> В первое Свое пришествие и славное богоявление молчал Он, судимый человеками, и не открывал явно Божества Своего. Во второе же Свое пришествие придет не скрытно, как в первое, но <b>яве</b>, и, как сам Он говорит, подобно молнии, проходящей от востока и до запада (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> ибо, как молния исходит от востока и видна бывает даже до запада, так будет пришествие Сына Человеческого;</span></span>Мф. 24:27</a>).<br /><br /><b>Яве приидет и не премолчит,</b><br />но обличит грех мира. Если же Бог «<i>приидет яве</i>», а Христос есть Бог, то конечно речение «<i>яве</i>» указует на плоть.<br /><b>Огнь пред Ним возгорится,</b><br />чтобы предать огню достойных его за свое нечестие. Это подобно сказанному: <i>«река огненная течаше пред Ним»</i>. Ибо тоже самое видел и блаженный Даниил, который говорит: <i>«река огненная течаше... пред Ним... престол Его пламень огненный, колеса Его огнь палящ»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=7&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Огненная река выходила и проходила пред Ним; тысячи тысяч служили Ему и тьмы тем предстояли пред Ним; судьи сели, и раскрылись книги.</span></span>Дан. 7:10</a>, 9). А огнь или означает исходящий от Него свет, потому что ведению Христову предшествует приобретаемый верою мысленный свет, которого образом был огненный столп, предводивший израильтян ночью, или значит, что нас, охладевших во всяком грехе, Спаситель возжег усердием ко всему доброму, подобно мысленному огню вложив в нас причастие Святого Духа. Ибо сказал: <i>«огнь приидох воврещи на землю»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=12&s=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> Огонь пришел Я низвести на землю, и как желал бы, чтобы он уже возгорелся!</span></span>Лк. 12:49</a>). И все мы, сподобившиеся таковой благодати, соделались живы духом. Посему и при благодатном даровании Святого Духа вводится явление огня. Ибо, по слову Иоаннову, крещаемся мы о Христе <i>«Духом Святым и огнем»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Иоанн всем отвечал: я крещу вас водою, но идёт Сильнейший меня, у Которого я недостоин развязать ремень обуви; Он будет крестить вас Духом Святым и огнем.</span></span>Лк. 3:16</a>). Некто же и из пророков сказал: <i>«Той входит яко огнь горнила, и яко мыло перущих. И сядет разваряя и очищая яко сребро, и яко злато»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=3&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И кто выдержит день пришествия Его, и кто устоит, когда Он явится? Ибо Он - как огонь расплавляющий и как щелок очищающий,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и сядет переплавлять и очищать серебро, и очистит сынов Левия и переплавит их, как золото и как серебро, чтобы приносили жертву Господу в правде.</span></span>Мал. 3:2-3</a>), потому что сила Святого Духа истребляет в нас всякую скверну. На это не принесло ни малой пользы иудейской Синагоге, потому что не приняли благодати те, о которых сказал Бог у Иеремии: <i>«оскуде мех от огня, истле олово, всуе ковáч сребро куéт, лукавства бо их не истáяша»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=6&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Раздувальный мех обгорел, свинец истлел от огня: плавильщик плавил напрасно, ибо злые не отделились;</span></span>Иер. 6:29</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=49&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1016">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=49&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
