<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1214">Властов Г.К.</a><div>Рога на четырех углах жертвенника составляли нераздельную часть его, они постоянно являются на всех жертвенниках позднейшего времени, как например, во времена царя Давида, когда Соломон провозглашен был царем и Адония (хотевший отнять у него царство), бежал и схватился за рог жертвенника (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=1&s=50"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> Адония же, боясь Соломона, встал и пошел и ухватился за роги жертвенника.</span></span>3 Цар. 1:50</a>). Точно так, по раввинскому преданию о храме Соломонове, рога составляли принадлежность устроенного им жертвенника. (В кн. <a href="/bible-index/bible/?b=110&c=8&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Тогда созвал Соломон старейшин Израилевых и всех начальников колен, глав поколений сынов Израилевых, к царю Соломону в Иерусалим, чтобы перенести ковчег завета Господня из города Давидова, то есть Сиона.</span></span>3 Цар. 8:1</a>; и <a href="/bible-index/bible/?b=140&c=4&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И сделал медный жертвенник: двадцать локтей длина его и двадцать локтей ширина его и десять локтей вышина его.</span></span>2 Пар. 4:1</a> при сказании о постройке храма о жертвеннике упомянуто лишь вскольз без объяснения подробностей). Рога жертвенника имели обрядовое значение при принесении жертв вообще (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=29&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> возьми крови тельца и возложи перстом твоим на роги жертвенника, а всю [остальную] кровь вылей у основания жертвенника;</span></span>Исх. 29:12</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=30&c=8&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и заколол <i>его</i> [Моисей] и взял крови, и перстом своим возложил на роги жертвенника со всех сторон, и очистил жертвенник, а <i>остальную</i> кровь вылил к подножию жертвенника, и освятил его, чтобы сделать его чистым.</span></span>Лев. 8:15</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=30&c=9&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> сыны Аарона поднесли ему кровь, и он омочил перст свой в крови и возложил на роги жертвенника, а <i>остальную</i> кровь вылил к подножию жертвенника,</span></span>Лев. 9:9</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=30&c=16&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И выйдет он к жертвеннику, который пред лицем Господним, и очистит его, и возьмет крови тельца и крови козла, и возложит на роги жертвенника со всех сторон,</span></span>Лев. 16:18</a>), рога жертвенника всесожжений обмазывались кровию жертвы, а остальная кровь изливалась перед жертвенником. Так делал священник и при принесении жерты за грех одним из начальников Израильских или кем-либо из народа (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=4&s=22&e=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> А если согрешит начальник, и сделает по ошибке что-нибудь против заповедей Господа, Бога своего, чего не надлежало делать, и будет виновен,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> то, когда узнан будет им грех, которым он согрешил, пусть приведет он в жертву козла без порока,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> и возложит руку свою на голову козла, и заколет его на месте, где заколаются всесожжения пред Господом: это жертва за грех;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> и возьмет священник перстом своим крови от жертвы за грех и возложит на роги жертвенника всесожжения, а остальную кровь его выльет к подножию жертвенника всесожжения;</span></span>Лев. 4:22-25</a>; 27—30). Но при принесении жертвы за грех помазанного священника (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=4&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> если священник помазанный согрешит и сделает виновным народ, - то за грех свой, которым согрешил, пусть представит из крупного скота тельца, без порока, Господу в жертву о грехе,</span></span>Лев. 4:3</a>) или целого общества Израильского (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=4&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Если же все общество Израилево согрешит по ошибке и скрыто будет дело от глаз собрания, и сделает что-нибудь против заповедей Господних, чего не надлежало делать, и будет виновно,</span></span>Лев. 4:13</a>), кровь жертвы вносилась в святилище перед завесу Святая Святых, а после семикратного перед завесою покропления, этою же кровию помазывались рога не жертвенника всесожжения, а жертвенника благовонных курений, после чего остальная кровь жертвы по обыкновению выливалась на дворе перед жертвенником всесожжений (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=4&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и возложит священник крови [тельца] пред Господом на роги жертвенника благовонных курений, который в скинии собрания, а остальную кровь тельца выльет к подножию жертвенника всесожжений, который у входа скинии собрания;</span></span>Лев. 4:7</a>, 18).<br /></div></p></div>