<p ><div>Вопрос: Как хулится Бог? Чего требует Тот, Кому принадлежит всякая честь и держава? Кто есть податель всякой святыни?<br /><br />Ответ: Бог говорит чрез пророка: <b>горе, вас ради имя Мое хулится во языцех</b>. Итак, угроза эта идет (относится) и к тем, которые бесчестят образ Божий. По образу и по подобию Божию создал нас Бог; всякий христианин обязан соблюдать себя, и хранить, и чтить в себе образ Божий, и святить делами добрыми, чтобы мог он сказать: <i>"Да святится во мне имя Твое, Господи! Да просветится свет ваш пред человеки, яко да видят ваша добрая дела, и прославят Отца вашего, Иже на небесех" </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Так да светит свет ваш пред людьми, чтобы они видели ваши добрые дела и прославляли Отца вашего Небесного.</span></span>Мф. 5:16</a>). Видите, как Бог прославляется добрыми делами? Но как Он прославляется добрыми делами, так, наоборот, деяниями лукавыми хулится и бесчестится. Неверные и язычники, смотря на христиан и видя, что и они, подобно язычникам и неверным, проводят время в объедении и пьянстве, играя и скача с гуслями и тимпанами, и свирелями, и ликами, рассуждают тогда, что это - несмысленные христиане, преступающие закон и заповеди Христовы, а в хулу христианству говорят: "Что предал и заповедал им Христос, то они и сохраняют, ибо не могут преступить слова и заповеди своего Учителя". То есть думают, что таково именно и есть учение и таинство Христово. Таким образом через это и хулится имя Божие из-за нас. И на нас уже исполняется написанное:<b> горе, вас ради имя Мое хулится во языцех. </b>Но мы, братия мои, предоставив то желающим, будем добрыми делами святить имя Божие. Богу подобает всякая слава во веки веков! Аминь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Вопросы и ответы</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=43&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=53&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
