<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=30&c=10&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Надав и Авиуд, сыны Аароновы, взяли каждый свою кадильницу, и положили в них огня, и вложили в него курений, и принесли пред Господа огонь чуждый, которого Он не велел им;</span></span>Лев. 10:1</a></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div>Отчего так строго Господь наказал в Ветхом Завете некоторых за внесение в скинию чуждого огня вместо огня Божия? Оттого, что огнь скинии был знаменованием духовного, благодатного огня Святого Духа, а огнь чуждый означал огнь диавольский. Скиния была образом нашей духовной скинии - души. В душе нашей должен непрерывно гореть огнь Божий, и каждый Христианин должен всеми мерами стараться, чтобы не внести в сердце свое огнь чуждый, огнь духа злобы - огнь страстей: гордости и противления Богу и Его Церкви, ненависти, вражды, привязанности к земному, огнь любодейства, огнь любостяжания и огнь чревонеистовства - жадности к пищи и питию.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1222">Онуфрий (Гагалюк) сщмч.</a><div> Почему так строго наказал Господь Надава и Авиуда? Потому что они проявили сознательное и дерзкое непослушание Моисею и Аарону, посланникам Божиим, значит — Самому Богу. Они в дело Божие внесли свою злую волю, установить хотели чуждый центр своим огнем кадильным; здесь было начато противление Божьему закону, богоборчество, то есть главное дело сатаны. За это они были от Бога умерщвлены. Не такой ли грех у всех отступников от единой Церкви Христовой? Они именно вносят огонь чуждый, водружают свои особые алтари, порывая с Церковью Божьей.<br />   Господня воля — единое стадо и един Пастырь (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Есть у Меня и другие овцы, которые не сего двора, и тех надлежит Мне привести: и они услышат голос Мой, и будет одно стадо и один Пастырь.</span></span>Ин. 10:16</a>). Кто же разрывает это единство, кто отделяется от единой Церкви Христовой, тот идет против Бога, и не минет его страшная Божья кара. Она уже постигла их здесь, так как лишились благодати и спасения вечного. А это хуже смерти телесной.<br /><i>В защиту Христианской веры</i></div></p>