<p ><div><br /><br />Некоторые из князей, негодуя на произнесенные Пророком предречения о город (ибо говорил он, что добровольно предавшиеся Халдеям полу­чат спасение, а выдерживающие осаду преданы будут погибели), старались царя раздражить против Пророка, утверждая, что таковыми предсказаниями ослабляет он усердие в способных к войне. Неразумный царь предал Пророка сим доносчикам, и они, получив его в свою власть, излили на него гнев свой, и ввергли его в ров, в котором была смрадная тина. Ни один из Иудеев не оказал помощи Пророку, терпевшему такое наказание за словеса Божии, но евнух Авдемелех, родом Ефиоплянин, упрекает царя, и с дерзновением взывает:<br /><br />(<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=38&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> государь мой царь! худо сделали эти люди, так поступив с Иеремиею пророком, которого бросили в яму; он умрет там от голода, потому что нет более хлеба в городе.</span></span>Иер. 38:9</a>). <b>Злосотворил ecи, яже сотворил ecи, убивая, человека сего от лица глада, яко несть хлеба во граде ктому</b>. Седекия, выслушав обличение, делает Авдемелеха служителем своим к спасению Пророка, а он приняв в содействие других, бросил Пророку ветхия рубища, велел подложить их под руками под веревку, и извлек его из рва хереф, ибо ров называет Пророк словом хереф. Освобожденнаго же из рва и помещеннаго в темнице Иеремию, царь снова вызвал, и ввел его к себе. (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=38&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Тогда царь Седекия послал и призвал Иеремию пророка к себе, при третьем входе в дом Господень, и сказал царь Иеремии: я у тебя спрошу нечто; не скрой от меня ничего.</span></span>Иер. 38:14</a>) «<b>в дом аселисиль, иже в дому Господни</b>» (сирский толковник перевел: на перекресток), и просит Пророка, поведать ему Божие слово и не скрывать истины; Пророк же говорит ему:<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=37&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=38&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
