<div><p ><div><b>Аще не в лице Тя благословит</b><a href="#618558_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br /><br />Слова: <b>в лице</b> значат: ясно, открыто, не боясь.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="618558_1" class="note-item" href="#618558_1">1</a> Эти слова в Патрологии читаются: ἥ μήν είς πρόσωπον σε εὐλογήσει, что значит: „верно ли в лице Тебя благословит?“ Первое греческое слово в древннх списках читается обыкновенно: εί = „аще“. Славянский перевод этого места более соответствует еврейскому тексту, в котором оно начинается частицами: „им ло“ = аще не.</li></ul></span></div><br />* * *<br />Дьявол хотел и вожделел сам получить эту власть, но не осмелился произнести этого. Он говорит: <b>Но Ты простри руку Твою.</b> Затем, чтобы дьявол не говорил: «Ты, поражая, щадил Его, потому что он Твой слуга», Бог не сделал того, о чем тот просил. Впрочем, Он мог, даже сделав это, ответить ему: «Я сделал то, что ты хотел. Ты сказал, чтобы Я коснулся его». Но Он делает нечто большее. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Комментарий на Книгу Иова 20.2-7<br />TLG 2062.505, 20.2-7</i></span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />"Ты дал, говорит, ему изобилие во всем; отними это изобилие, и его лицемерие обна­ружится во всей наготе."<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О праведном и блаженном Иове, 3</span></div><br /></span></div><br /> Оставим дьявола; он весьма зол, только не по природе, но по произволу и свободе; а что дьявол зол не по природе, это можем узнать из самых наименований его. Он назван клеветником (διαβολος), от слова «клеветать» (διαβαλλειν), потому что он оклеветал человека пред Богом, сказав: <i>«еда туне Иов чтит Тебя?</i> <b>Но посли руку твою, и коснися, яже имать, аще не в лице тя благословит»</b>. Оклеветал опять и Бога пред человеком, сказав: <i>«огонь спаде с небесе и пожже овцы»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Еще он говорил, как приходит другой и сказывает: огонь Божий упал с неба и опалил овец и отроков и пожрал их; и спасся только я один, чтобы возвестить тебе.</span></span>Иов. 1:16</a>); он старался уверить Иова, будто война эта возгорелась свыше – с небес, и вооружил раба против Владыки, и Владыку против раба, а вернее сказать, не вооружил, но покушался, только не успел (вооружить). Так, когда увидишь, что и другой раб восстает против Господа, – Адам против Бога, и верит клевете дьявола, то знай, что дьявол получил успех, не от своей силы, но от беспечности и нерадения Адама. Вот почему он назван дьяволом (клеветником)! Но клеветать и не клеветать – не от природы, но есть такое действие, которое бывает и перестает быть, является и исчезает; а такие действия не входят в состав ни природы, ни сущности.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О бессилии диавола, 2.2</span></div><br />***<br />Для меня даже удивительно, откуда пришла мысль дьяволу воздвигнуть против него брань, раз он знал о предварительных подвигах его. Откуда же, однако? О, это зверь лукавый, и никогда не приходит в отчаяние; и это, конечно, служит к величайшему нашему осуждению, что он никогда не отчаивается в нашей погибели, а мы отчаиваемся в своем спасении.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседа 33 на Евангелие от Матфея</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=220&c=1&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=220&c=1&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>