<div><p ><div>Убийство соединено было с утратою (имущества); это показывает жестокость врагов; большая свирепость и бесчеловечие, двойное несчастье, убийство и плен; спасение оставшегося служит увеличением несчастья. <br />Видишь, какова быстрота удара, какое новое и необычайное бедствие: тот, кто жил в изобилии и не испытал ничего подобного, внезапно лишился всего, принадлежащая ему; не так было, что одно истреблено, а другое оставлено в утешение несчастных; оставляется один, который извещает о несчастии.<br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br /> Но смотри, что делает диавол. Прежде всего он расхищает все его имущество, а затем лишает его детей. Взял сначала стада верблюдов, стада овец, великое число ослов, многочисленнейшее стадо быков; лишил его всего и наконец – детей. Почему так? Обрати все свое внимание на дальнейшее. Сначала взял у него все имущество, а потом детей; взял все, что считалось наследством, а затем истребил и самих наследников, чтобы совершенно поразить его чрез детей. Он начал с истребления имения, прежде всего начал расхищать наслед­ство при жизни наследников, чтобы, среди своих сыновей и дочерей, острее почувствовал праведник печаль от утраты своего имущества. Соображал лукавый демон, что, утратив детей, он не придал бы уже никакой важности утрате иму­щества. Но действительный адамант и благородный борец, потерпевший много ударов и увенчанный за каждый из них, принявший много стрел, и поразивший диавола его собствен­ными стрелами, вооружившийся оружиями правды «десными и шуиими», не утрудился, не заплакал, не поколебался, но ни гибелью имущества не был сломлен, ни с утратой детей не утратил благочестия, но оставался как башня непоколебимая, внизу основанная и коренящаяся в земле и до самых небес­ных сводов неуклонно возвышающаяся. Пришел первый вестник и говорит Иову: <b>волы орали, и ослицы паслись подле них, как напали Савеяне и взяли их, а отроков поразили острием меча; и спасся только я один, чтобы возвестить тебе.</b><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О праведном и блаженном Иове, 1</span></div><br /></span></div><br />Смотри же далее, какой лук напрягает он против праведника, какие стрелы бросает в него. Вышел делатель зла (от Господа) и, прежде всего сам облекается в различные образы, сам является исполнителем своих злых замы­слов, сам наносит удары и сам же возвещает о них. В самом деле, сказал, передает (Писание), диавол Иову:<b> «волы орали, и ослицы паслись подле них, как напали Савеяне и взяли их, а отроков поразили острием меча; и спасся только я один, чтобы возвестить тебе»</b>. Вот первое иску­шение со стороны диавола, первая стрела его против благород­ного борца. Но (его нападениям) противопоставил Иов щит веры, могущий погасить все разжженные стрелы лукавого. Упряжных волов он потерял, но его душа не поколебалась. Ослицы погибли, но этот благородный конь не сбросил с себя узды благочестия. Он выслушал горькое известие об утрате имущества, но оставался твердым и неодолимым как башня. Пожалел, я думаю, тогда диавол, жестокий в злобе своей и злобный в намерениях, пожалел, что именно так возвестил Иову. <br /> Будь же внимателен, прошу тебя, чтобы и тебя не обманула хитрость лукавого, о котором и апостол предупреждает, говоря: «<i>нам не безызвестны его умыслы»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=2&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> чтобы не сделал нам ущерба сатана, ибо нам не безызвестны его умыслы.</span></span>2 Кор. 2:11</a>). Итак, когда возвестил ему, что «волы орали, и ослицы паслись подле них, как напали Савеяне и взяли их», и увидел, что Иов принял это известие без всякого смущения, пожалел диавол, что неудачно возвестил, и как бы так рассудил сам с собой: «промахнулся я, сказав, что люди напали на него; он мог подумать: если люди напали и обидели меня, при чем тут Бог? Плохо я выстрелил, не прицелился, и вот выстрел неудачен, стрела не попала в цель. Я сказал, что люди увели в плен его скот; он может сказать: с какой стати несправедливость людей я буду приписывать Богу? Одни обидели, а я буду хулить другого»?<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О праведном и блаженном Иове, 3<br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=220&c=1&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=220&c=1&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>