<p ><div><b>Тако услышав<a href="#618566_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> Иов, востав растерза ризы своя и остриже власы главы своея</b>.<br /><br />Не удивляйся тому, что разорвал одежду и остриг волосы, потому что он был отец и отец нежно любящий. Необходимо было проявить и сострадание природы и разумное воззрение. Если бы он этого не сделал, мог бы кто-нибудь обвинить это воззрение в бесчувственности. Поэтому он показывает и сердечное горе, и основательное любомудрие. Скорбь его не сокрушила.<br /><br />Не думай, что этот поступок означает поражение; (напротив) он особенно указывает на победу. Если бы он так не поступил, то кто-либо мог сказать, что Бог сделал его бесчувственным при таких страданиях. А теперь он показывает, что и скорбя он любомудрствует; свою душу он вполне основал на камне. Пошел дождь,— огнь, говорит, спаде снебесе и пожже все стадо,—потекли реки: частые, постоянные и следовавшие одни за другими вестники несчастий, один, говорящий о гибели пастухов коз, другой — верблюдов, третий — детей; подули ветры; затем — злополучные слова жены:<i> рцы, </i>говорит<i>, глагол некий ко Господу, и умри.</i> Дом пал, но не поражена душа; праведник(не только) не богохульствовал, но и благодарил, хотя воюющим был диавол, злой, жестокий, никогда не примиряющийся с человеческой природой, а поднявший непримиримую войну и при том тайную с нашим родом; и не просто он проявил гнев, но двинул все свое искусство, все лукавые способы. И все-таки он не сломил мужество праведника; благородный муж посмеялся над его стрелами, мужественно выдержал жестокую войну, и это не при благодати, а прежде ветхого завета и до благодати он показал, что причиною падения служит не природа искушений, а невнимание нерадивых; сильного же скорбь делает более сильным, так как<i> скорбь</i>, сказано,<i> терпение соделовает</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И не сим только, но хвалимся и скорбями, зная, что от скорби происходит терпение,</span></span>Рим. 5:3</a>). И как крепкие деревья устремляющийся на них напор ветра, качающий во все стороны, не вырывает, а делает еще более крепкими посредством таких напоров, таки сильную душу, живущую благочестиво, приражения скорбей не сокрушают, а приучают к большему терпению, и не могут вредить добродетели человека. А что такое добродетель человека? Не богатство, чтобы ты мог бояться бедности; не здоровье, чтобы опасаться болезни; не общественное мнение, чтобы страшиться худой славы; не просто жизнь, без цели, чтобы не бояться смерти, и не свобода, чтобы избегнуть рабства. Добродетель состоит в сохранении истинных догматов и правильности в жизни. А этого и сам диавол не может отнять, если имеющий это будет хранить с надлежащей тщательностью; и это знает тот злейший и жестокий демон. Поэтому и лишил он Иова имущества не для того, чтобы сделать его бедным, а чтобы понудить его сказать богохульное слово, и тело поразил не для того, чтобы сделать больным, а чтобы уничтожить добродетель души. Он двинул все придуманные им средства; из богача сделай бедняка, а что особенно представляется страшным, — имевшего много детей сделал бездетным, и все тело его изранил более жестоко, чем палачи при судилищах (их крючья не так разрывают бока пытаемых, как изранили его тело черви), и распространил об нем худую молву (бывшие у него друзья говорили; "не достаточно ты наказан за свои грехи” (οὐκ ἀξία ὥν ἥμαρτες μεμαστίγωσαι) <a href="#618566_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> и много говорили в его обличение), и не только изверг его из города, но даже из дома, и перевел его в другое место, сделавши кучу помета его домом и городом. при всем этом он не только не повредил ему, но и сделал его славнейшим через то, что он умышлял против него. Хотя и отнял у него столько, не только не лишил его какого-либо из действительных (благ), но и умножил богатство добродетели; после этого он пользовался большим дерзновением, как ведший сильнейшую борьбу. воли столько пострадавший, при том—не от человека, а от злейшего людей демона, не был обижен, то какое тогда оправдание будет иметь кто-либо, говорящий, что такой-то страшно меня обидел и повредил? Если диавол, исполненный такой злобы, действовавший всеми орудиями, выпустивший все стрелы, изливший в необычайном множестве на дом праведника и на его тело постигающие людей бедствия, не повредил праведнику, принес скорее, как я сказал, даже пользу, то как некоторые могут жаловаться на того и другого, как терпящие обиды от них, а не от себя? Как от себя, скажешь, когда кто-либо, потерпев от другого побои, или будучи лишен им имущества, или подвергшись другой какой-либо тяжкой несправедливости, произнесет обидное слово? Да, он потерпел вред, но не от того, кто нанес обиду, а от собственного малодушия. Никакой человек, как бы ни был зол, не может причинить более сильного несчастия, чем этот мстительный демон, непрерывно ведущий с нами войну диавол. И, однако, этот свирепый демон, направивший против жившего до закона и до благодати (праведника) столько стрел, окруживший его отовсюду несчастиями не в силах был довести его до падения.<br /><br />В настоящее время у нас многие из находящихся в печали отращивают волосы, а он (Иов) остриг. Почему? печалящемуся было свойственно заботиться о том, чтобы своей наружности дать вид противоположный прежнему. Там, где чтутся волосы, стрижение их служить знаком печали. Разорвал же одежды, доказывая чрез это внешним своим видом горе о (постигшем) несчастии; а на самом деле он снимал платье для борьбы, приготовляя себя к последней, чтобы схватиться с противником, подобно обнаженному атлету.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="618566_1" class="note-item" href="#618566_1">1</a> Слово:ἀκούσας, нечитаемое в древнейших греч. списках, как и в евр. т., во находящееся в Славян. Б., здесь читается.<br /></li><li><a id="618566_2" class="note-item" href="#618566_2">2</a> Вместо этого в древних списках перевода 70-ти читается: καὶ οδκ ἄξ με ὤν ἥμαρτον = и не по достоинству истязи мя, о них же согреших.</li></ul></span></div><br />* * *<br />Не думай, возлюбленный, что этот поступок означает поражение. Скорее это знак победы. Ибо если бы он ничего не сделал, то показался бы бесчувственным, но ныне он одновременно и любомудрый, и отец, и богобоязненный. Ибо чем он был омрачен? Он оплакивает не детей и не погибель скота, но способ их кончины. Кого не потрясло бы это? Какого мужественного человека? Ведь даже Павел испытывал сокрушение при виде слез, говоря: <i>Что вы делаете? Что плачете и сокрушаете сердце мое?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=21&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Но Павел в ответ сказал: что вы делаете? что плачете и сокрушаете сердце мое? я не только хочу быть узником, но готов умереть в Иерусалиме за имя Господа Иисуса.</span></span>Деян. 21:13</a>). Но потому он и был дивен, так же как и Иов дивен потому, что, хотя страдание вынуждало его поступать так и страдать, он не произнес ничего дерзкого. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Комментарий на Книгу Иова 25.18-26.3</i>. </span></div><br />***<br /> Тогда «<b>Иов встал»</b>: так именно написано. Хорошо сказано: «встал»; он не пал под ударом, но восстал с силою благочестия. <b>«Встал и поклонился». </b>За несчастья воздает благодарность поклонением. Побиваемый благословляет; поражаемый несчастьями благодарит. <b>«Остриг голову свою»</b>. Теперь у нас многие в печали отпускают волосы, а он остриг их. Тот, кто удручен пе­чалью, стремится к тому, чтобы изменить свой внешний вид против обыкновенного: где почитаются волосы, там знаком печали служит острижение их. Везде пораженные горем стремятся изменить свой вид против обыкновенного. <b>«Разодрал верхнюю одежду свою».</b> По-видимому, он предается печали, а на самом деле разоблачается для подвига добродетели. Он снимает с себя одежду, чтобы обнаженным борцом схватиться с противни­ком и чтобы этою невероятною борьбою стяжать венец добро­детели. Облекаясь в добродетель, он оставляет свою одежду. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О праведном и блаженном Иове, 3<br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=220&c=1&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=220&c=1&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
