<p ><div><b>И бяху скоти его, овец седмь тысящ, вельблюдов три тысящи, супруг волов пятьсот, и ослиц пасомых пятьсот, и слуг мною зело, и дела велия бяху ему на земли</b>.<br /><br />Посмотри при этом на богатого поселянина: (писатель) перечислил не прибыли и доходы, и не дома с золотою крышею, из чего без затруднения открывалось бы, что он может и благотворить, а перечислил овец и волов и то, что получается в известное время года (от стад) и земледелия, из чего помогал нуждающимся. Как я сказал, Писание представляет нам хозяина, не хвастающегося дорогим материалом, а довольного тем, что удовлетворяло нужду. Оно упоминает не о конях и украшенных золотом колесницах, или запасах серебра и золота, не о драгоценных камнях и других предметах, воспламеняющих болезненную страсть к богатству, а о том, что менее всего выходить за пределы необходимого. Имея детей, он оставался неуязвленным со стороны богатства, полагая достаток и избыток в том, чтобы не иметь желаний, и — честь в том, чтобы не раболепствовать страстям. Так как слова: и слуг много зело отмечены овелом<a href="#618593_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, то нужно знать, что отмеченное овелом в еврейском тексте не находится, а прибавлено только у 70-ти для ясности. Давать духовный смысл перечислению животных различного рода излишне и похоже на толкование снов.<br /><br /><b>И бе человек оный благороднейший сущих от восток солнца</b>.<br /><br />А Симмах перевел: «величайший из восточных»; всех, говорит, славнейший и знаменитейший, который мог назвать известных и славных предков; но ничто из этого не привело его к высокомерию.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="618593_1" class="note-item" href="#618593_1">1</a> Овелом называется знак в виде горизонтальной черты, которой у Оригена отмечались места ветхозаветных книг, не читаемые в еврейском тексте. Указанные Златоустом слова читаются в еврейск. тексте, а не находятся в нем следующие за ними слова: καὶ ἔργα μεγάλα ῆν αύτφ ἐπὶ τῆς γῆς = и дела велия бяху ему на земли; последние читаются только в списках переводя 70-ти.</li></ul></span></div><br /><br />* * * <br />[Писание] называет Иова жителем Востока. Он был славнее, говорит оно, и знаменитее всех, и мог перечесть выдающихся и славных предков. Почему же его не подвигла к гордыне его душевная добродетель, всеобщее благополучие и [сознание] того, что только он богат и добродетелен и происходит от дивных предков? А о том, что бывает с нечестивыми, когда им случается [получить] эти блага, послушай слова пророка: <i>Оттого гордость объяла их до конца, и они облеклись в неправедность и нечестие свое</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=72&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> От того гордость, как ожерелье, обложила их, и дерзость, [<i>как</i>] наряд, одевает их;</span></span>Пс. 72:6</a>) С другой стороны, Иов говорит: <i>Почему нечестивые живут и стареют в богатстве? </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=21&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Почему беззаконные живут, достигают старости, да и силами крепки?</span></span>Иов. 21:7</a>). Он же был не такой. Значит, не природа богатства - причина этих [пороков], но воля тех, кто недолжным образом пользуется им. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Комментарий на Книгу Иова 6.13-23<br />TLG 2062.505, 6.13-23</i></span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br /><br /> Исчисляются далее и богатства Иова; именно, что он имел овец семь тысяч, верблюдов три тысячи, волов пятьсот запряжек и ослиц пасшихся пятьсот. Зачем сообщаются такие подробности? Не из удивления, конечно, пред богатством Иова, но чтобы тебе, слушателю, дать понятие о размерах его богатства, чтобы, когда вслед за этим увидишь его лишен­ным всего имущества и не рыдающим, ты подивился, что, ли­шившись стольких благ, он не сетует на Благодетеля и не укоряет Создателя. Значит, написано это не для того, чтобы тебе внушить удивление к его богатству, но чтобы ты оценил по достоинству твердость духа и терпение праведника, и всегда имел пред глазами страх Божий. <br /> Впрочем, дальнейшая история Иова послужит предметом нашего рассмотрения в дру­гой раз. Диавол, братие, когда увидел, что Иов умножает свое временное богатство, а при его помощи собирает себе вечные сокровища, то подумал, что если вместе с возраста­нием его богатства возрастает и его праведность, то вместе с уничтожением его уничтожится и его добродетель; вслед­ствие этого он старается погубить его имущество, чтобы вместе с тем уничтожить и плоды его. Пусть подумают об этом те, которые говорят: разве Иов не был богат? Разве Авраам не был богат? Почему же от нас ты требуешь нестяжатель­ности? На это скажу я тебе: будь богат подобно Иову, и я по­желаю тебе еще большего обогащения; будь подобен Аврааму, и весь свет будет благословлять твое богатство. Скажи и ты подобно Иову: <i>«двери мои я отворял прохожему»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=31&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Странник не ночевал на улице; двери мои я отворял прохожему.</span></span>Иов. 31:32</a>); скажи: плечи нищих я согрел; скажи: «<i>не был ли он согрет шерстью овец моих»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=31&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> не благословляли ли меня чресла его, и не был ли он согрет шерстью овец моих?</span></span>Иов. 31:20</a>); скажи: <i>«благословение погибавшего приходило на меня»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=29&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Благословение погибавшего приходило на меня, и сердцу вдовы доставлял я радость.</span></span>Иов. 29:13</a>), – и тогда будь богат, сколько тебе угодно. Тогда ты окажешься не для себя обогащающимся, но для пользы бедных. «<i>Двери мои, – говорит </i>праведник<i>, – я отворял прохожему»</i>. Подражай его великой любви к бедным, порев­нуй его терпению, поучись мужеству против врага, воодуше­вись его чувствами. Но достаточно об этом. Да пошлет же Господь наш терпение и ревность, необходимые для продолже­ния наших бесед, – чтобы и вы требовали от нас окончания того, о чем мы начали говорить, и мы предложили вам про­должение начатого. Да даст Он нам и праздник достойно провести и, приняв участие в страстях святых, приобщиться и страсти Христовой. В самом деле, как справедливо, что страсти Христовы предваряются страстями святых! Страсти святых озарили нас подобно молниям, чтобы вслед затем явился Христос, как говорит Павел, всем сострадающий и со всеми прославляемый (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> А если дети, то и наследники, наследники Божии, сонаследники же Христу, если только с Ним страдаем, чтобы с Ним и прославиться.</span></span>Рим. 8:17</a>). Итак, молитвами и предстательством святых отцов, утверждаясь в сказанном и ожидая дальнейшего, будем воссылать славу Отцу и Сыну и Святому Духу, во веки веков. Аминь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О праведном и блаженном Иове, 2</span></div><br /></span></div><br />Сказал об его богатстве, не для того, чтобы ты дивился его состоятельности, но чтобы удивлялся ему, когда он лишился всего. Все он утратил, а благочестия не утратил, уподобившись осажденному городу, совершенно об­наженному от всего совне и охраняемому одною только сте­ною... Он лишился овец, но сам был овцой, хранимой Богом; лишился волов, но хотя упряжь волов была сокрушена, сопряжение души и тела его не разрушилось, но во взаимном согласии они влекли плуг благочестия. Образ терпения он усвоил себе как плод добродетели, чтобы умно­жить плоды терпения. Итак, было у него три тысячи вер­блюдов, пятьсот ослиц на пастбище. Я думаю, что для него было мало того, что он имел. Ведь если он помогал, как сам говорит: «<i>был глазами слепому и ногами хромому»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=29&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Я был глазами слепому и ногами хромому;</span></span>Иов. 29:15</a>), каждому бедняку, от этого имения было мало по его усердию: такая благотворительность требовала больших средств, чем какими он располагал. Бедняком оказывался Иов, так как его средства были несоразмерны с его усердием; хотя и был он богат, судя по тому, чем владел, но, имея в виду его намерения, оказывался бедным. <b>«Имения у него было..., –</b> говорит Писание, <b>– и был человек этот знаменитее всех сынов Востока».</b><br /> Какие это? Любовь к бедным и стран­ным, глубочайшее смирение, неистощимая благотворительность и вообще все, что составляет добродетель. И не столько вре­менным богатством он славился, сколько богатством благо­честия. Иной кто-нибудь мудрый, понимая это слово в общем смысле, подумает, что великие дела – это виноградники, масличные сады, пашни, и тому подобное. В действительности же великие дела на земле у него заключались в процветании не­бесного богатства.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О праведном и блаженном Иове, 3</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=220&c=1&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=220&c=1&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
