<div><p ><div>Бог, невидимый всей созданной твари, не имеющий количества и величины, всюду присутствующии и над всем надзирающий, все обнимающий, так что нет места вне Его владычества, открывает Себя каждому соответственно: святым ангелам, как святым, посылая (им) неизреченные повеления, а злому (духу), как злому, давая согласие на испытание людей. диавол ничего не может делать, если чего не попустит Бог, и не находится он в вышенебесных пространствах — да не будет — откуда он низвергнут: <i>како,</i> говорится, <i>спаде с небесе денница восходящая заутра</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=14&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Как упал ты с неба, денница, сын зари! разбился о землю, попиравший народы.</span></span>Ис. 14:12</a>). А говорится, что он предстал вместе с ангелами, как и сам бывающий в местах владычества Божия и ожидающий получить поручение или позволение произвести испытание над людьми, не потому, что этим он хочет совершить какую-либо службу Богу, а потому что за отступничество и злобу ниспал в такое состояние и свирепствует против нас. Управляющий хорошо нашей жизнью попускает подвергать нас испытаниям, какие мы можем перенести. Писание выразило это самое, для нашего понимания. образно. Слова: бысть яко день сей значат: наступил день, в который открылось зрелище и борец выступил на состязание. Поелику святые ангелы заботятся и защищают нас, а диавол противодействует нашему спасению, и по одному и тому же делу, т. е., за человека, борются между собою, то поэтому и сказано, что «они предстали вместе (в присутствие) Бога, надзирающего над совершающимся. Мы побеждаем или бываем побеждаемы, не вследствие силы противников или слабости помощников, а по нашей воле. Когда те и другие склоняют на свою сторону, святые ангелы к добру, а преступные демоны — к злу, наша воля, почтенная свободою, избирает то, чего хочет, потому что ни Бог, почтивый нас свободою не принуждает, ни диавол не имеет над нами принудительной силы; по своему решению мы или поступаем хорошо иди грешим, склоняясь на сторону ангелов или демонов.<br />***<br />Вселукавый диавол, как я уже сказал прежде, предположив, что как с его богатством возрастает и его добродетель, так и за оскудением богатства последует оскудение его в добродетели, истребляет его имение, чтобы лишить вместе с тем и добродетели, и просит у Бога упо­требить искушение против праведника. Он просит, – отсюда, ты должен увериться, что демон не имеет власти ни над христианином, ни вообще над человеком, боящимся Бога, если не будет ему позволено свыше, или для наказания, или в виде попущения. Ведь, когда Бог налагает на человека бедствия, то или за грехи, или для упражнения его добродетели в божественных подвигах. <br /> Итак, не мог диавол воевать против Иова, если бы не был допущен до этого Богом. И не удивляйся, возлюбленный, что не имел он над Иовом власти, пока не получил позволения от Бога. Ведь даже над свиньями он не имеет власти. Послушай, как просит ле­гион, говоря: <i>«если выгонишь нас, то пошли нас в стадо свиней»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=8&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> И бесы просили Его: если выгонишь нас, то пошли нас в стадо свиней.</span></span>Мф. 8:31</a>). Если над свиньями не имеет власти без поз­воления, то над созданными по образу Божию какую может иметь власть без приказания?<b> «И был день, – </b>говорит<b>, – когда пришли сыны Божии предстать пред Господа; между ними пришел и сатана»</b>. Итак, неужели в ангельском служении участвует и диавол, и среди святых духов является и не­чистый дух? Конечно, ни святые ангелы не предстоят Богу телесно, ни сатана; но вообще служение их названо предстоя­нием. Именно, как об Илии, действовавшем на земле, было сказано, что он предстоял Богу: <i>«жив Господь Бог Израилев, пред Которым я стою»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=17&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И сказал Илия [пророк], Фесвитянин, из жителей Галаадских, Ахаву: жив Господь Бог Израилев, пред Которым я стою! в сии годы не будет ни росы, ни дождя, разве только по моему слову.</span></span>3 Цар. 17:1</a>), не в том смысле, что взойдя на небеса предстоял, но что был исполнителем бо­жественного повеления, так и диавол предстал пред Богом, не на небе, не среди премирных сил, но как создание Божие, обязанное исполнять то, что повелено. А как, – послушай. Впро­чем, конечно, вы сами уже сделали из моих слов такой вывод: значит, Бог пользуется диаволом как слугою. Дей­ствительно, как в человеческих войсках выделяются воины, которые несут почетную службу, и с другой стороны такие, на обязанности которых лежит приводить в исполнение наказа­ния, так и здесь – для добрых дел и для устроения спасения людей посылаются святые ангелы, а для наказания без­законных людей посылаются демоны; а как, послушай. Когда Павел воспоминает о святых ангелах, он говорит: <i>«не все ли они суть служебные духи, посылаемые на служение для тех, которые имеют наследовать спасение»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Не все ли они суть служебные духи, посылаемые на служение для тех, которые имеют наследовать спасение?</span></span>Евр. 1:14</a>)? Отсюда ясно, что святые ангелы служат спасению людей. А гнусные демоны, по словам Давида, служат для наказания грешников: <i>«послал на них» </i>(на египтян) <i>«яростный гнев Свой: ярость и гнев и скорбь, низведенные чрез ангелов</i> (посылающих)<i> бедствия»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=77&s=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> послал на них пламень гнева Своего, и негодование, и ярость и бедствие, посольство злых ангелов;</span></span>Пс. 77:49</a>).<br /> Значит, злые и нечистые духи, хотя и не повинуются по доброй воле, но находятся под игом работы и принуждаются как палачи исполнять то, что приказано. И не удивляйся, что Бог приказывает демонам. И апостолы употребляют диавола как палача. Павел пишет: так как <i>«имея веру и добрую совесть, которую некоторые отвергнув, потерпели кораблекрушение в вере..., то которых я предал сатане, чтобы они научились не богохульствовать»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=1&s=19&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> имея веру и добрую совесть, которую некоторые отвергнув, потерпели кораблекрушение в вере;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> таковы Именей и Александр, которых я предал сатане, чтобы они научились не богохульствовать.</span></span>1 Тим. 1:19-20</a>). И опять о некоем блуднике, подлежавшем наказанию, что говорит тот же самый Павел? <i>«А я, отсутствуя телом, но присутствуя у вас духом, уже решил, как бы находясь у вас: сделавшего такое дело, в собрании вашем во имя Господа нашего Иисуса Христа, обще с моим духом, силою Господа нашего Иисуса Христа, предать сатане во измождение плоти, чтобы дух был спасен в день Господа нашего Иисуса Христа» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=5&s=3&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> А я, отсутствуя телом, но присутствуя <i>у вас</i> духом, уже решил, как бы находясь у вас: сделавшего такое дело,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> в собрании вашем во имя Господа нашего Иисуса Христа, обще с моим духом, силою Господа нашего Иисуса Христа,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> предать сатане во измождение плоти, чтобы дух был спасен в день Господа нашего Иисуса Христа.</span></span>1 Кор. 5:3-5</a>). Именно, чтобы не подумали де­моны, что они вообще владеют божественною властью, они при­нуждаются и против воли исполнять повеления, но поручается им не то, что служит ко благу, но то, что составляет нака­зание. Разве не известно вам, что и наши власти, когда призы­вают кого-либо с честью, посылают гонцов, называемых по-римски курсорами, а если кого привлекают с бесчестием, посылают других воинов – грязных и грубых? Так и Бог к святым посылает ангелов, содействующих спасению, а когда хочет наказать, поручает это нечистым духам. По­этому, когда Бог выражал Свое недовольство против Ахаава, Он сказал: <i>«кто склонил бы Ахава, чтобы он пошел и пал...?» </i>И от­вечал дух нечистый:<i> «я склоню его» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=22&s=20&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и сказал Господь: кто склонил бы Ахава, чтобы он пошел и пал в Рамофе Галаадском? И один говорил так, другой говорил иначе;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> и выступил один дух, стал пред лицем Господа и сказал: я склоню его. И сказал ему Господь: чем?</span></span>3 Цар. 22:20-21</a>). Он знал, ко­нечно, что для этого именно назначен диавол.<br /> Итак, демоны (будьте же внимательны к моим словам, прошу вас; ведь я говорю о невидимых предметах, а не о чувственных; впро­чем, я совсем бы и не стал говорить о подобных вещах если бы не находил повода в Священном Писании; правда, не дело человеческой мысли отделять сверхчувственное от чувственного, но не могу же я говорить против того, что ска­зал Бог; последуем же написанному – охотно или неохотно); итак, лукавые духи посылаются собственно для приведения в исполнение наказания над злыми людьми; но посылаются и к праведным людям, не для наказания, но для испытания. Так как святой ангел не может быть послан для искушения (ко­нечно, Бог и не прикажет ангелу чего-либо недостойного), то с этою целью и употребляются нечистые духи. И не удивляйся, что нечистые духи посылаются к праведникам. Ведь некогда и Владыка всех был возведен от Иордана в пустыню иску­ситься от диавола. Значит, если Господа и Спасителя всех искушал диавол, то что удивляться, когда к праведнику для испытания его терпения посылается лукавый дух? Посылается, впрочем, не в смысле приказания от Бога, но в смысле попущения; Писание прибегает здесь к олицетворению. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О праведном и блаженном Иове, 3</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=220&c=1&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=220&c=1&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>