<div><p ><div><b>И рече Господь диаволу: откуду пришел еси</b>?<br /><br />Как же при ангельском служении присутствует диавол и среди святых духов говорить нечистый? Ни ангелы не предстояли Богу телесно, ни сатана; а всякое исполнение дела называется предстоянием. Как Божие творение, и диавол получает повеление делать то, что надлежит. Если он я сказал неповиновение (божественной) воле, то остается под игом рабства; как палачу, ему повелевается привести в исполнение приговор. Как и у нас начальники, когда зовут кого-либо в суд с почтением, посылают уважаемых людей, а когда привлекают с бесчестьем, посылают суровых солдат, так и Бог, к святым посылает ангелов, служащих спасению, а когда хочет наказать, поручает это злотворным силам. Поэтому и Павел бывшего в Коринфе беззаконника предает <i>сатане во измождение плоти</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> предать сатане во измождение плоти, чтобы дух был спасен в день Господа нашего Иисуса Христа.</span></span>1 Кор. 5:5</a>), и других также (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=5&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Но я писал вам не сообщаться с тем, кто, называясь братом, остается блудником, или лихоимцем, или идолослужителем, или злоречивым, или пьяницею, или хищником; с таким даже и не есть вместе.</span></span>1 Кор. 5:11</a>), чтобы не служили соблазном.<br /><br /><b>И отвещав диавол Господеви рече: обшед землю и прошед поднебесную, се есмь </b>.<br /><br />Излагая речь в виде вопроса и ответа, Писание лучше выразило истину и устраняете всякую отговорку бесстыдных. В повествовании, что диавол сказал Богу, (разумеется) не то, что сказал, а подумал, потому что у него нет такой смелости. Слова, что он всюду ходите, служите прежде всего указателем того, что он не имеете постоянного местопребывания, а всюду блуждая носится, ведя войну со всеми людьми. Потом мы узнаем, что вселенная наполнена и демонами и ангелами, что те и другие находятся во власти Божией и что ангелы приходят к Богу, чтобы получить повеление, а диавол не можете ничего сделать по своему желанию, не получив позволения свыше. Если он отказался повиноваться и не совершаете служения Богу, то страх лежите на нем, как узда, и не позволяете пользоваться собственною властью. Но смотри, те приходят, как слуги, донося о совершающемся, а этот не имеете что сказать. Таким образом небо недоступно этому злому духу и в одно и то же время он не находится всюду, а чрез известное время. Поднебесную, говорите, указывая и на пустыню, и на то, что находится под небом, на воздушное пространство. Он обходит и места необитаемые, по некоторому, можете быть, устроению Божию, чтобы не всегда вредить нашему роду.<br />***<br />Конечно, не слышит лукавый дух голоса с неба, и не одобряются его злые замыслы. Хотя природа его добрая, но воля зла, и потому не удостаивается диавол пречистого гласа. Если ты скажешь: <b>«сказал Господь сатане»</b>, то я спрошу тебя словами Давида: «<i>грешнику же сказал Бог: зачем ты проповедуешь уставы Мои и держишь завет Мой устами твоими»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=49&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Грешнику же говорит Бог: "что ты проповедуешь уставы Мои и берешь завет Мой в уста твои,</span></span>Пс. 49:16</a>)? Разве голос раздался грешнику? Нет, конечно; но подобные выражения употребляются, чтобы показать, что делами, им соответствующими, Бог в таком именно смысле вра­зумляет недостойных. <i>«И повелел Господь большому киту» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=390&c=2&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И повелел Господь большому киту поглотить Иону; и был Иона во чреве этого кита три дня и три ночи.</span></span>Ион. 2:1</a>). Про­говорив голосом, или дав какое-либо приказание? «<i>И повелел Господь Бог червию раннему» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=390&c=4&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И устроил Бог так, что на другой день при появлении зари червь подточил растение, и оно засохло.</span></span>Ион. 4:7</a>).<br /> Итак, если (Писание) выражается образно, что Бог говорил с диаволом, то из равночестия не принимай этого бесчестного и преступного на­мерения за восходящее к лицу Владыки. Предстоят ангелы по чину их служения; пришел и диавол и предстал среди ангелов, – чтобы тебе знать, что он имеет природу ангела, но воспринял нрав предателя. Диавол, братие, это название не природы, но свободного произволения... И заметь расчет лукавого демона: <b>«сказал Господь сатане: откуда ты пришел»?</b> На это гордый и коварный, не сознавая ни своего места, ни достоинства спрашивающего, говорит: <b>«я ходил по земле и обошел ее»,</b> – говорит так с явною целью по­казать, что он господствует под небом, что все земное попирает, что все люди под ногами его. «<b>Я, </b>– говорит он, <b>– ходил по земле и обошел ее»</b>. Низложено теперь это вы­сокомерие диавола. Хотел он обладать образом Божиим, а вместо того изгоняется с земли, так что не может уже бо­лее обходить ее. Его извергает Владыка всех, который сам возвестил о Себе: <i>«вселюсь в них и буду ходить в них; и буду их Богом»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=6&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Какая совместность храма Божия с идолами? Ибо вы храм Бога живаго, как сказал Бог: вселюсь в них и буду ходить <i>в них;</i> и буду их Богом, и они будут Моим народом.</span></span>2 Кор. 6:16</a>; ср. <a href="/bible-index/bible/?b=30&c=26&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и буду ходить среди вас и буду вашим Богом, а вы будете Моим народом.</span></span>Лев. 26:12</a>).<br /> Прежде, действительно, диавол обходил землю. Когда господствовало идолослужение, когда преобладало нечестие, когда все дела злобы процветали, тогда, конечно, действовал на земле диавол; когда же – святость и праведность и истина среди хранящих истину, тогда Бог вселяется и ходит.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О праведном и блаженном Иове, 3</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=220&c=1&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=220&c=1&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>