<div><p ><div>Видишь, что богатство дано Богом, а не (приобретено) неправдою. Ты, говорит, <b>оградил еси, благословил еси, многи сотворил еси.</b> Сколько Иову нужно было положить труда на то, чтобы убедить людей, что богатство не нажито неправдой? Вот диавол, хотя и ненамеренно, засвидетельствовал ему это!<br />(по БКОЦ:)<br />И вот это засвидетельствовал о нем дьявол, причем он не знал того, что прославляет его, потому что он стяжал это богатство не торговлей и не притеснением других, но по благословению Божьему он стяжал его и вкусил вышней защиты. И он не вкусил бы ее, если бы не был добродетелен, так что даже этим он неосознанно прославил и увенчал его. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Комментарий на Книгу Иова 19.5-12<br />TLG 2062.505, 19.5-12. </i></span></div><br />***<br />Почему [он -] диавол? Диавол существовал не с самого начала, но был создан ангелом; назвался же диаволом тогда, когда оклеветал Бога пред людьми, а людей пред Богом, когда стал вооружать Владыку против слуги и слугу против Владыки. Если к нам приступает диавол и говорит, например, так: сколько бедствий в мире! Где же Бог? Почему Он не управляет миром? – то, конечно, это он клевещет нам на Создателя: именно это дело свойственно диаволу изначала. Он клевещет Адаму на Бога, говоря: <i>«но знает Бог, что в день, в который вы вкусите их, откроются глаза ваши, и вы будете, как боги»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> но знает Бог, что в день, в который вы вкусите их, откроются глаза ваши, и вы будете, как боги, знающие добро и зло.</span></span>Быт. 3:5</a>). Из зависти, говорит, запретил вам Бог есть. Там клевещет Адаму на Бога, здесь Богу на Иова. <b>«Не Ты ли кругом оградил его и дом его и все, что у него</b>»? То есть, он наемник, а не добродетелен: он отплачивает Тебе за Твои благодеяния. Отними у него имущество, и его расположение обнаружится...<br />...А он возражает Богу и говорит: <b>«разве даром богобоязнен Иов?» </b>Он указал на богатство Иова, чтобы унизить его достоинство и опорочить нравы, чтобы набро­сить подозрение на его добродетель.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О праведном и блаженном Иове, 3</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=220&c=1&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=220&c=1&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>