<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Со смирением и детской простотой вельможа признался, что не понимает читаемого и просил у Филиппа разъяснения. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1100">Михаил Помазанский протопр.</a><div>АП. ФИЛИПП, по рассказу книги Деяний Апостольских, увидел при дорожной встрече книгу пророка Исаии в руках евнуха царицы Кандакийской. Он спросил евнуха: <i>"Разумеешь ли, что читаешь?"</i> Тот ответил: <i>Как могу понимать, если кто не наставит меня? </i>Филипп наставил его христианскому пониманию читаемого настолько, что за этим, тут же при воде на дороге, последовало крещение евнуха. Апостол истолковал читаемое в свете христианской веры. Так и мы, исходя из христианской веры, должны приступать к чтению Ветхого Завета. Он нуждается в новозаветном понимании, в освещении, исходящем от Церкви. Для этого Церковь предлагает нам святоотеческие толкования, чтобы мы из них лучше усваивали содержание священных книг. Нужно помнить о Ветхом Завете, что он есть "тень будущих благ." Иначе читающий может не получить должного назидания, как предупреждает ап. Павел. Он пишет об иудеях: "доныне, когда они читают Моисея, покрывало лежит на сердцах их;" оно у них "доныне остается не снятым при чтении Ветхого Завета," т.е. они не просвещаются духовно для веры. "Но когда они обращаются ко Господу, это покрывало снимается" (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=3&s=15&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Доныне, когда они читают Моисея, покрывало лежит на сердце их;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> но когда обращаются к Господу, тогда это покрывало снимается.</span></span>2 Кор. 3:15-16</a>). Так и нам нужно читать эти книги под углом зрения христианства, помня слова Господа: "Они свидетельствуют о Мне." Они требуют не только чтения, но и исследования. В них заключены подготовительные действия к пришествию Христа, обетования, пророчества, прообразы и предзнаменования о Христе. <br /><br />По этому принципу избраны и чтения из Ветхого Завета для богослужения в храме. И даже если отсюда Церковь предлагает нам нравственные назидания, она избирает такие, которые как бы написаны в свете Евангелия, говорящие, например, о "вечной жизни" праведников, о "праведности по вере," о благодати. При таком подходе к книгам Ветхого Завета открывается огромное богатство назиданий для христиан. Как капли росы отражают солнце, так и эти Писания отражают в себе то, чему предназначено быть в будущем, – события, деяния, учение Евангелия. Но зашло солнце, капли остались теми же, но уже не ласкают наш глаз. То же и с ветхозаветными Писаниями. Без света Евангельского солнца они становятся ветхими, как сказал о них апостол Павел (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=8&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Говоря "новый", показал ветхость первого; а ветшающее и стареющее близко к уничтожению.</span></span>Евр. 8:13</a>), как назвала их и Церковь, а "ветшающее и стареющее близко к уничтожению. Царство избранного народа закончилось, пришло Царство Христово: "закон и пророки до Иоанна; с сего времени Царствие Божие благовествуется."</div></p>