<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div> В стражу утреннюю. Древние Евреи разделяли ночь на три части, по четыре часа в каждой, и называли эти части стражами или сменами часовых. Стража утренняя соответствует, но нашему счету времени, 3—6-ти часам утра. — Воззре Господь на полк Египетский. Разумеется гневное воззрение Господь проявлял Свой гнев из столпа огненного и облачного, посылая на Египтян тучи с громами и молниями. Так, по крайней мере, изображает псалмопевец это событие «Облака изливали во́ды, тучи издавали гром и стрелы (молнии) Твои летали Глас грома Твоего в круге небесном, молнии освещали вселенную, земля содрогалась и тряслась Путь Твой в море» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=76&s=18&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Облака изливали воды, тучи издавали гром, и стрелы Твои летали.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Глас грома Твоего в круге небесном; молнии освещали вселенную; земля содрогалась и тряслась.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Путь Твой в море, и стезя Твоя в водах великих, и следы Твои неведомы.</span></span>Пс. 76:18-20</a>). Если слова псалмопевца должно понимать не в поэтическом, а в историческом смысле, то гнев Божий на Египтян сопровождался также землетрясением, что подтверждается, как увидим ниже, поглощением Египтян землею (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=15&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ты простер десницу Твою: поглотила их земля.</span></span>Исх. 15:12</a>). Гневное воззрение Божие, сопровождаемое страшными явлениями природы, смяте полк Египетский, привело Египтян в смущение, страх и замешательство.<br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Толкование на паремии из книги Исход". VII. Паримия на вечерне в великую субботу. Исход ХIII, 20—22, XIV, 1—32, XV, 1—19</i>.<br /></div></div></p>