<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1065">Тихон Задонский свт.</a><div>Отпускается крамольник, злодей и убийца, а предается на смерть Сын Божий, сама неповинность! <b>«Отпустил игемон им посаженного за возмущение и убийство в темницу, которого они просили; а Иисуса предал в их волю» </b>. Мы, о человек, причина того, что злодей предпочтен неповинному Иисусу. Наши грехи, возверженные на Него, пересилили грехи убийцы. Ибо Он грехи всего мира взял на Себя, как <i>«Агнец Божий, Который берет на Себя грех мира»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> На другой день видит Иоанн идущего к нему Иисуса и говорит: вот Агнец Божий, Который берет на Себя грех мира.</span></span>Ин. 1:29</a>). Против нас совесть наша, грехами нашими раздраженная, вопияла к Богу. Против нас закон Божий, который мы разорили, суда у Бога просил, и на вечную осуждал смерть. Но Христос-Заступник встал вместо нас. Неповинный за повинных осуждается и предается на смерть. <i>«Господь предал Его за грехи наши»</i>, — вопиет пророк (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Все мы блуждали, как овцы, совратились каждый на свою дорогу: и Господь возложил на Него грехи всех нас.</span></span>Ис. 53:6</a>). <i>«Предан был за грехи наши»</i>, — проповедует нам Его апостол (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=4&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Который предан за грехи наши и воскрес для оправдания нашего.</span></span>Рим. 4:25</a>). <i>«Не знавшего греха Он сделал для нас жертвою за грех, чтобы мы в Нем сделались праведными пред Богом»</i>, — тот же апостол нам открывает (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Ибо не знавшего греха Он сделал для нас <i>жертвою за</i> грех, чтобы мы в Нем сделались праведными пред Богом.</span></span>2 Кор. 5:21</a>).<br /><i>Об истинном Христианстве, 2.2.297</i></div></p>