<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>И об этом<a href="#646338_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="646338_1" class="note-item" href="#646338_1">1</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Выходя, они встретили одного Киринеянина, по имени Симона; сего заставили нести крест Его.</span></span>Мф. 27:32</a> (720 B–C).</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Евангелие от Луки. Перевод иером. Феодора (Юлаева) специально для сайта Экзегет.ру<br />PG 129, 1088</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Пред выходом из города, не вдали от городских ворот, называемых судными, крестный путь поднимается на крутизну возвышенности. — Здесь Христос Иисус, говорит предание, до того изнемог, что упал под тяжестию креста и не мог нести его далее. — Остановка на крестном пути пробудила досаду и злость в врагах Иисуса: — они так нетерпеливо желали видеть Его на кресте; они так спешили исполнить приговор над Ним, даже и по случаю пасхи. — Досада и злость осыпали Иисуса ударами и бранью<a href="#646277_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Но надобно было найдти кого-нибудь, кто бы понес крест вместо Иисуса. И вот спасительное бремя довелось нести Симону киринейскому.<br />Симон был Еврей, как показывает о имя его, урожденец ливийской Киринеи, где жило много Иудеев<a href="#646277_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Он имел дом в Иерусалиме: здесь жили и другие киринейские Евреи и, как видно из книги Деяний апостольских, имели свою синагогу (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Фригии и Памфилии, Египта и частей Ливии, прилежащих к Киринее, и пришедшие из Рима, Иудеи и прозелиты,</span></span>Деян. 2:10</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=6&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Итак, братия, выберите из среды себя семь человек изведанных, исполненных Святаго Духа и мудрости; их поставим на эту службу,</span></span>Деян. 6:3</a>). — Симон шел с поля своего, когда сретились ему выходившие из города с Иисусом. — (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Выходя, они встретили одного Киринеянина, по имени Симона; сего заставили нести крест Его.</span></span>Мф. 27:32</a>). Воины схватили его и заставили несть крест Иисусов. — То самое, что Симон шел теперь с поля, дает видеть, что он не принимал участия в темных делах того дня. — И если тогда, как за Иисусом шло такое множество народа, воины никого не взяли из толпы, а Симона взяли и притом с насилием, то выбор воинов пал на Симона конечно не без причины, оправдывавшей выбор в смысле врагов Иисусовых. Все это заставляет полагать, что Симон принадлежал к числу почитателей Иисуса. — Евангелист Марк (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=15&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И заставили проходящего некоего Киринеянина Симона, отца Александрова и Руфова, идущего с поля, нести крест Его.</span></span>Мк. 15:21</a>) замечает еще, что Симон был отпем Александру и Руфу. Это значит, что тогда, как св. Марк писал свое евангелие, Александр и Руф были знаменитыми христианами и своею христианскою известностию дополняли славу Симона. Иначе не для чего было упоминать о них Евангелисту. — Таким образом видно, что хотя Симона заставило взяться за крест Иисусов, но он понес его благодушно.<br />По возложении креста на Симона заставили Господа Иисуса идти впереди Симона. — Этим давали знать, что осужденный на крест есть Иисус, а не Симон. Потому позор креста оставался по прежнему на Иисусе.<br />Слушатели! Обязывает ли это нас к чему-либо? Ах! не честь же, не слава, не святость для нас быть в ряду врагов Иисуса, или среди толпы празднаго народа на пути голгофском; надобно отделиться от тех и других, надобно идти за Иисусом не с чувствами разсеянности и легкомысленнаго нечестия. — А то, что совершилось с Симоном, еще точнее определяет долг наш. Видите, Господь идет впереди Симона, обремененнаго крестом. Не значит ли это, что Он зовет нас идти за Ном путем крестным? «Надлежало, говорит древний учитель, не только быть тому, чтобы Христос нес крест, но должно и нам несть его и таким образом совершать спасительное для нас понуждение». Кто не несет креста и не следует за Иисусом, тот не может быть учеником Его (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=14&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> и кто не несет креста своего и идёт за Мною, не может быть Моим учеником.</span></span>Лк. 14:27</a>). Христос Иисус пострадал за нас не с тем, чтобы избавить нас от земных скорбей; страдания Его имеют ту силу, что и наши страдания могут быть угодными Богу, когда переносам их с живою верою в Него — Спасителя нашего. Симон, понесши крест Иисусов, облегчил утомленнаго Иисуса, хотя дело искупления совершено на Голгофе Иисусом. Так и христианин, когда благодушно несет скорби времени, радует тем Господа Иисуса, как разделяющий с Ним тяжелую долю, как лобызающий любовию пути Господа своего. И Отец небесный с любовию смотрит на последователя Христова. Как отказываться христианину от несения скорбей, когда скорби очищают внутренняго нашего человека, когда оне, как огонь, попаляют грех в изгибах души нашей? Слушатели мои! Если бы Симон и не охотно взял на себя крест Иисусов: это извинительно. — Слава креста Христова открылась с прославлением распятаго Иисуса. Но как нам чуждаться креста Иисусова, когда знаем, что Иисус так прославлен за терпение креста и целые сонмы Святых получили вечную славу за участие в Его скорбях? <i>Сии облеченнии в ризы белыя кто суть и откуду приидоша? Сии суть, иже приидоша от скорби великия</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=7&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И, начав речь, один из старцев спросил меня: сии облеченные в белые одежды кто, и откуда пришли?</span></span>Откр. 7:13</a>, 14). Или мы не понимаем, или не видим, что все известности мира, все величия земныя — суета и только слава, какою прославлены друзья креста Христова, не увядает, всегда верна и величественна ? Вот пред нами Симон, бедный Еврей, простой земледелец удостоился всемирной известности за то, что понес крест Иисусов. Имя его передано памяти веков св. евангелием; оно с уважением повторяется во всех концах мира царями и подданными, богатыми и бедными, учеными и не учеными. А что будет с теми, которые отстраняют от себя крест Христов?.... Со слезами говорил св. Павел о врагах креста Христова, что <i>их конец — погибель, </i>так как<i> их Бог — чрево, и слава — в сраме </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Их конец - погибель, их бог - чрево, и слава их - в сраме, они мыслят о земном.</span></span>Флп. 3:19</a>). Если уже не приобрели мы мужества добровольно принимать на себя крестные подвиги: не станем по крайней мере убегать того креста скорбей, который возлагается на нас Провидением. Как это не к лицу христианина, как это оскорбительно для Господа нашего, что столько усилий употребляют, столько мер придумывают, чтобы освободить себя от последования голгофскому Страдальцу! То дикий ропот на Провидение сбрасывает с души всякую покорность воле Вышняго, определяющаго долю бедности или безславия, болезней или потерь: то в вихре разсеянности спешат заглушить голос, призывающий в беде к раскаянию в грехах. — Видят, что широкий путь, по которому дотоле шли, лелеемые счастием, есть страшный путь; видят, что отнятыя у них блага земныя расточали они только на пагубу души: и однако столь спасительная воля Божия кажется тягостною и не пропускают случая, чтобы стать на прежнюю веселую дорогу.<br />О, Господи Иисусе! Научи волю нашу любить Твой спасительный для нас крест! Аминь.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="646277_1" class="note-item" href="#646277_1">1</a> Evang. Nicodemi ed. Thilo p. 590<br /></li><li><a id="646277_2" class="note-item" href="#646277_2">2</a> Иос. Флавий Antiqui</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа. Часть 2. Беседа 14 (44)</i></div></div></p>