<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div> Тогда начнут говорить это иудеи, не вынося чрезмерных ужасов, происходящих от римской осады, а также от голода и междоусобной распри.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Евангелие от Луки. Перевод иером. Феодора (Юлаева) специально для сайта Экзегет.ру<br />PG 129, 1088-9</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Бедствия будут так велики, что несчастные от ужаса пожелают быть погребенными под развалинами гор, разрушаемых землетрясением. Во время разрушения Иерусалима это исполнилось до некоторой степени. Евреи бросались тогда в ущелья гор, искали спасения в развалинах скал; Римляне и там находили их и иных предавали мечу, других обрекали плену. Но происходившее тогда не вполне выражало собою то, что предсказывает Спаситель. Полное исполнение пророчества Христова относится ко времени последняго страшнаго суда Божия. Тайновидец Иоанн, изображая ужасы нечестивых неверов, трепещущих пред судом Агнца, повторяет слова Спасителя и уясняет смысл их.<i> И глаголаша горам и камению: падите на ны и покрыйте ны от лица Седящаго на престоле и от гнева Агнча</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=6&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> и говорят горам и камням: падите на нас и сокройте нас от лица Сидящего на престоле и от гнева Агнца;</span></span>Откр. 6:16</a>). Так Спаситель в своем пророчестве является Спасителем всего мира; Он объемлет заботою Своею все человечество и с любовию столько же мудрою, сколько и нежною, предостерегает грешников всего мира от грозной участи, готовой для них на последнем всемирном суде. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа. Часть 2. Беседа 15 (45)</i></div></div></p></div>