<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1082">Фотий Константинопольский свт.</a><div>См. комм. к <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Но Господу угодно было поразить Его, и Он предал Его мучению; когда же душа Его принесет жертву умилостивления, Он узрит потомство долговечное, и воля Господня благоуспешно будет исполняться рукою Его.</span></span>Ис. 53:10</a></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Иисус же говорил: Отче! прости им.</b><br /> Помолившись, как человек, о распявших Его иудеях, Он дал людям образец сострадания к тем, которые чинят насилие.<br /> Некоторые же недоумевали, что если отпущен им грех, то почему из-за него позднее они были преданы римлянам на истребление? Таким людям мы ответим, что эта молитва была не обо всех, но только о тех, которые не совершили больше никакого злодейства. Если же кто после этого, когда и солнце померкло, и храмовая завеса разодралась, и земля потряслась, и камни расселись (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=50&e=51"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> Иисус же, опять возопив громким голосом, испустил дух.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> И вот, завеса в храме раздралась надвое, сверху донизу; и земля потряслась; и камни расселись;</span></span>Мф. 27:50-51</a>), и иные знамения произошли после Воскресения, прибавили лукавства и, рассудив, что все это – дело случая, по своему злому нраву оклеветали Божественное Воскресение, то о таковых Он не молился. Поэтому и они, конечно же, были преданы врагам.<br /><b> Ибо не знают, что делают.</b><br /> Будучи упоены завистью. Некоторые же говорят, что Он творил молитву не об иудеях, но о содействовавших им в распятии римских воинах, ведь они совершенно не знали того, что о Нем предвозвещал закон и пророки.<br /> Обрати же внимание, что прежде, когда Он сказал: «<i>Отче Мой! если не может чаша сия миновать Меня, да будет воля Твоя»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Еще, отойдя в другой раз, молился, говоря: Отче Мой! если не может чаша сия миновать Меня, чтобы Мне не пить ее, да будет воля Твоя.</span></span>Мф. 26:42</a>), представляется так, что заклание Сына желательно Отцу, а здесь, когда Он говорит: <b>«Отче! прости им» –</b> что оно Ему нежелательно, ведь Он не смог смягчить Его гнев на этих запятнанных кровью злодеев. Так что можно сказать на это? Что само по себе оно Ему было нежелательным, но желательным – ради нашего спасения. Как и раны славного мужа сами по себе мы считаем неприятными, но ввиду того, что они получены из-за доблести против врагов, они нам приятны.<br /> <b>И делили одежды Его, бросая жребий.</b><i> И стоял народ и смотрел.</i><br /> В указанной прежде главе Евангелия от Матфея ищи толкование места: «Распявшие же Его делили одежды Его, бросая жребий»<a href="#646346_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Там записаны тонкие разъяснения заслуживающих внимания вопросов.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="646346_1" class="note-item" href="#646346_1">1</a> <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Распявшие же Его делили одежды его, бросая жребий;</span></span>Мф. 27:35</a> (721 D–725 B).</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Евангелие от Луки. Перевод иером. Феодора (Юлаева) специально для сайта Экзегет.ру<br />PG 129, 1089</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1027">Димитрий Ростовский свт.</a><div>Святое богомыслие! Не хочешь ли и еще побыть при распятом на Кресте Спасителе нашем и слышать последние Его сладчайшие слова, которые изрек Он на Кресте и которых по счету семь?<br /><br />Первое. Молясь о распинающих, Он так сказал Отцу Своему: <b>«Отче! Прости им, ибо не знают, что делают»</b>. Вспоминая это, боголюбивый человек, и ты прощай своим врагам согрешения, молясь, чтобы прощены были их согрешения. Также и сам с умилением и слезами проси прощения у Бога, говоря: согрешил, прости мне!<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Семь слов Спасителя на Кресте</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1065">Тихон Задонский свт.</a><div> Постоим еще и послушаем: не говорит ли чего в лютом Своем страдании Сын Божий, страдая, не грозит ли распинателям, не жалуется ли на врагов Своих Отцу Своему Небесному, не просит ли на них суда праведного за то, что так зверски с Ним поступают? Нет! Не слышим этого, не отверзает для этого Своих уст Непорочный Агнец Божий, но противоположное слышим. Слышим, что за них, а не против них, молится, им отпущения просит. <b>«Иисус же говорил</b>, — повествует святой евангелист: <b>«Отче! Прости им, ибо не знают, что делают»</b>. О долготерпение Твое, Владыко, Милостивый наш Искупитель! О неисповедимая Твоя любовь и милосердие к грешникам! И в таком страшном мучении не столько о Себе, сколько о погибели грешников, да еще явных врагов, болезнуешь!.. Благословен Ты, Господи, образ такого терпения нам показавший! Да постыдится человеческая гордость, не терпящая укорительного слова, и ропщущая, и отмщения брату ищущая!<br /><i>Об истинном Христианстве, 2.2.297</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Покорный воле Отца небеснаго, верный любви Своей к людям, Господь Иисус предоставил врагам Своим делать с Ним все, что хотели. Жестокость их к Нему была безчеловечна; несправедливость ох, предавшая такому безчестию благотворившаго им Сына Божия, была слишком велика. Но Он не останавливал их. Он молчал, когда поднимали Его на крест; молчал, когда пригвождали Его ко кресту; молчал, когда позорное распятие Его окружали новым позором , — распятием злодеев по сторонам Его; Он молчал, пока кончила весь позор распятия. — И тогда глаголание. Какое же было первое слово Его на кресте?<br /><b>Иисус же глаголаше: Отче: отпусти им: не ведят бо что творят.</b><br />Вот первое слово Иисуса на кресте! Это слово есть молитва ко Отцу и какая молитва! Отче! говорит Иисус со креста. — Так и на кресте Он тот же, что на небе. И на кресте исповедует, что Он есть Сын Отца небеснаго, что Он есть истинный Сын Божий в самыя минуты позорной смерти, как и в славе вечности безпредельной. Не по отношению к людям называет Он здесь небеснаго Отца Отцем. Иначе сказал бы: отпусти детям Твоим. Нет, как глас с неба в слух всего народа свидетельствовал о Нем: <i>Сей есть Сын Мой возлюбленный </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Отче! прославь имя Твое. Тогда пришел с неба глас: и прославил и еще прославлю.</span></span>Ин. 12:28</a>): так Он говорит со креста. Также, как при гробе Лазаря, называет Он теперь небеснаго Отца Своим Отцем (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Итак отняли камень от пещеры, где лежал умерший. Иисус же возвел очи к небу и сказал: Отче! благодарю Тебя, что Ты услышал Меня.</span></span>Ин. 11:41</a>).<br />Что же говорит Он пред Отцем со креста? Слово ли жалобы на страдания Свои? — Нет! Слово ли укора безчеловечию врагов Своих? Нет! Слово ли негодования на нечестие их? И того нет! Истреби их, Господи, дай мне видеть гнев Твой над ними, разсей их за их нечестие, чтобы видели Твое внимание несправедливым страданиям моим. Так молился Пророк Иеремия (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=20&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Для чего вышел я из утробы, чтобы видеть труды и скорби, и чтобы дни мои исчезали в бесславии?</span></span>Иер. 20:18</a>). Но не так молился Начальник спасения нашего. Он забыл о Самом Себе, Он только любит других.<br /><b>Отче, отпусти им.</b> — Целая жизнь Его была любовию к людям; любовию запечатлевает Он и смерть Свою. Во всю жизнь Он был так кроток, что не гасил курящагося льна. Тот же Он и на кресте. С небесною кротостию умирает Он в руках врагов Своих! Не говорит Он: Я прощаю, хотя имел то право, котораго не имеют люди, имел власть прощать и осуждать, как Сын Божий (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Она отвечала: никто, Господи. Иисус сказал ей: и Я не осуждаю тебя; иди и впредь не греши.</span></span>Ин. 8:11</a>). -<br /><b>Отче, отпусти им.</b> Если это молится не человек и не Пророк, а Сын Божий: то без сомнения это есть молитва Ходатая мира. Это — молитва Того, Кто принял на Себя быть Примирителем неба с землею; это молитва Того, Кто всегда жив, чтобы ходатайствовать за грешников (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=7&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> посему и может всегда спасать приходящих чрез Него к Богу, будучи всегда жив, чтобы ходатайствовать за них.</span></span>Евр. 7:25</a>); это молитва вечной любви, жертвующей Своею славою на кресте за виновное человечество! Пророк (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Посему Я дам Ему часть между великими, и с сильными будет делить добычу, за то, что предал душу Свою на смерть, и к злодеям причтен был, тогда как Он понес на Себе грех многих и за преступников сделался ходатаем.</span></span>Ис. 53:12</a>) говорил о Рабе Иеговы: <i>«к беззаконным причтен и понес грехи многих и ходатайствовал за преступных»,</i> или, как переводил древний еврейский толкователь<a href="#646287_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, «молился за грехи». И вот Иисус Христос исполняет слово Пророка о Ходатае, в след за тем, как причтен Он к злодеям.<br /><b>Отпусти им.</b> Кто эти преступники, за которых молит Он Отца? Преступники означены неопределенно, общим указанием: они. И легко заметить, что это — неопределенность намеренная; эта неопределенность допущена с тем, чтобы включить в круг молитвы как можно более людей. Без сомнения, ближайшие преступники, которых касается молитва, были распинавшие Его: это видно и по связи повествования св. Луки, который пред тем говорит о распинателях воинах (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> И когда пришли на место, называемое Лобное, там распяли Его и злодеев, одного по правую, а другого по левую сторону.</span></span>Лк. 23:33</a>). Поелику же воины были исполнителями воли Синедриона и Пилата и виновны были только тем, что действовали не без увлечения собственных страстей: то в круг молитвы Иисусовой входили все, которые действовали в печальной истории распятаго Спасителя. Она включала в свой круг первосвященников и старейшин народа, вынудивших Пилата назначить крестную смерть Иисусу. Она относилась к народу, который в ослеплении кричал: <i>кровь Его на нас и на чадех наших.</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И, отвечая, весь народ сказал: кровь Его на нас и на детях наших.</span></span>Мф. 27:25</a>) Она касалась и наглых рабов Синедриона и слабаго Пилата, касалась Петра, три раза отрекшагося от Иисуса, и прочих учеников, оставивших Учителя своего. Она простиралась на всех Грешников, чьи грехи возвели Его на крест.<br /><b>Не ведят бо, что творят.</b> Велик, страшно велик грех, о прошении коего молит Отца Своего страждущий Спаситель. Это грех распятия Сына Божия. Но основанием прощению предлагается ходатайство самого Сына Божия; а в самих преступниках виною молитвы представляется их неведение. <b>Не ведят бо.</b> Мы ошиблись бы, еслибы приняли это неведение врагов в значении слишком тесном, в значении неведения невиннаго, или извинительнаго. Пророк Исаия так изображает состояние распинателей Раба Иеговы:<i> вси яко овцы заблудихом, человек заблуди от пути праваго</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Все мы блуждали, как овцы, совратились каждый на свою дорогу: и Господь возложил на Него грехи всех нас.</span></span>Ис. 53:6</a>). — Видите, это есть состояние людей, уклонившихся от Бога по дикому произволу души и блуждающих в непроходимой дебри без отчета. Таким образом тут есть и намеренныя лукавства и вместе темное неведение. — Не тоже ли было во врагах Иисуса? Намеренно увеличивали жестокость казни, и без того жестокой; намеренно увеличивали безславие креста, самаго по себе позорнаго; намеренно преследовали виды страстей своих, и без того нечистых. И однако вместе с тем не понимали, кого вели на крест. Самые члены Синедриона, самые книжники и Фарисеи, ослепленные страстями своими, не понимали, кого распинали оно. <i>Если бы знали, </i>говорит Ап. Павел:<i> то не распяли бы Господа славы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Мудрость же мы проповедуем между совершенными, но мудрость не века сего и не властей века сего преходящих,</span></span>1 Кор. 2:6</a>, 8). <i>«Я знаю,</i> говорит св. Петр Израильтянам в Иерусалиме<i>, я знаю, что вы, как и начальники ваши, сделали сие по неведению»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Впрочем я знаю, братия, что вы, как и начальники ваши, сделали это по неведению;</span></span>Деян. 3:17</a>). — Народ, как видели мы, вовлечен был в нечестие против Иисуса наговорами Фарисеев. Римские воины еще менее знали Иисуса. Легкомысленный Пилат лучше ли знал себя, чем грубые воины?<br />Впрочем, если в основание молитвы о прощении распинателей, Спаситель поставляет неведение их: то это самое показывает, что для принятия прощения необходимо сознание греховности дел, допущенных во мраке неведения. Ап. Петр говорит тем, которые по неведению убили Начальника жизни: <i>покайтеся убо и обратитеся, да очиститеся от грехов ваших</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=3&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Итак покайтесь и обратитесь, чтобы загладились грехи ваши,</span></span>Деян. 3:19</a>). И он же в другой проповеди к Иудеям на их вопрос:<i> что нам делать? </i>отвечал<i>: покайтеся и да крестится кийждо вас во имя Иисуса Христа, во оставление грехов</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=37&e=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Услышав это, они умилились сердцем и сказали Петру и прочим Апостолам: что нам делать, мужи братия?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Петр же сказал им: покайтесь, и да крестится каждый из вас во имя Иисуса Христа для прощения грехов; и получите дар Святаго Духа.</span></span>Деян. 2:37—38</a>).— Отселе объясняется, почему не все те, за которых молился Ходатай человеков, получили прощение, а остались и умерли в грехе. Отселе понятно, как страшно состояние грешника, когда видит он грехи свои и не приносит искренняго раскаяния.<br />Слушатели мои! вот как велика любовь сладчайшаго Иисуса к грешникам! Первое слово Его на кресте — молитва ко Отцу за распинателей Своих. Нам ли после того не любить и не прощать ближних? Нам ли помнить обиды, которыя наносят нам подобные нам люди? После молитвы Сыиа Божия за врагов Его, значило ли бы что нибудь, если бы и семьдесят семь раз в день простили мы согрешающаго пред нами брата нашего (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Иисус говорит ему: не говорю тебе: до семи раз, но до седмижды семидесяти раз.</span></span>Мф. 18:22</a>)? — Он, Святый о Непорочный, Он, Сын Божий, преданный позору креста, молился за врагов Своих. После того нам грешникам до расчетов ли с должниками нашими, когда столько долгов на нас пред Богом? Ах! как можно меньше памяти о долгах брата и сестры, как можно больше снисхождения к брату и сестре, как можно больше строгости в суде над самими собою: и мы несколькими ступенями станем ближе к Господу нашему, и Господь приблизится к пам, потому что Он есть любовь. Простите, и вам простят. Враг твой слишком жесток; оскорбивший тебя слишком несправедлив пред тобой? Скажи о нем в молитве: Отче небесный! прости ему, — он так болен, душа его так страдает от немощей, положение его так печально, — а он брат мой и Твой сын. Неправды и оскорбления брата, говорите вы, слишком болезненно встревожили сердце, так что трудно остановить волнения души негодующей? Но в таком случае особенно надобно молиться за брата. Какое чудесное действие совершит эта молитва в вашей душе! Она и успокоит дух ваш и разширит сердце для высокой, небесной, любви; она исцелит раны души вашей и облечет ее кротостию ангельскою. Говорят: переносить незаслуженную обиду значит не чувствовать своего достоинства? Но кто это такой праведник, который бы не заслужил никакой скорби?<br />Если ты готов говорить о себе: я не знаю за собой никакой вины: то за чем тебе Ходатай грешников? Удались от креста сего, здесь плачут грешники. Ах! нет, все мы — грешники. И тогда, как при разстройстве нашем преступное самолюбие готово оправдывать нас во всем, величие духа нашего в том и состоит, чтобы усмирять в себе тревожное самолюбие и владеть собою. Потому-то христианство — мужество высокое и мудрость небесная, — а все несогласное с ним — мудрость не умная, вражда на Бога. Други мои! <i>Благословите кленущия вы, добро творите ненавидящим вас, молитеся за творящих вам напасть и изгонящия вы, яко да будете сынове Отца вашего, Иже есть на небесах</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=44&e=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> А Я говорю вам: любите врагов ваших, благословляйте проклинающих вас, благотворите ненавидящим вас и молитесь за обижающих вас и гонящих вас,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> да будете сынами Отца вашего Небесного, ибо Он повелевает солнцу Своему восходить над злыми и добрыми и посылает дождь на праведных и неправедных.</span></span>Мф. 5:44-45</a>).<br />Другое наставление Молящийся за распинателей своих преподает тебе, без меры скорбящая о своих грехах душа! Ты слышишь, ты видишь. — Он молится за всех тех, которые возвело Его на крест. — Значит, Он молится за меня и за тебя и за всех грешников. Не оскорбляй же молитвы Его твоим унынием, не полагай раны к ранам Его твоим отчаянием. — Как дѵмать, что молитва любви Его не покроет пред правдою Божиею твоих грехов? Она покрывает грехи целаго мира. Что значат твои грехи? Тот, кому особенно открыты тайны любви Его, так объясняет нам силу молитвы Его:<i> аще кто согрешит, Ходатая имамы ко Отцу, Иисуса Христа Праведника</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=2&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Дети мои! сие пишу вам, чтобы вы не согрешали; а если бы кто согрешил, то мы имеем ходатая пред Отцем, Иисуса Христа, праведника;</span></span>1 Ин. 2:1</a>). После того прочь уныние и отчаяние. Не дела правды сами по себе оправдывают нас пред Богом, не подвиги покаяния, не труды подвижничества, а живая вера в Ходатая нашего Господа Иисуса. Как бы ни были велики числом, как бы ни была велика по важности грехи твои: пади с сокрушенным сердцем пред распятым Иисусом, и ты будешь помилован по силе Его молитвы. Взывай пред Ним: Господи Иисусе! Ты молишься за распинающих Тебя; покрой же меня силою любви Твоей; спаси меня, Спасителю мой!<br />Слава и хвала Тебе, Любовь небесная! Аминь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа. Часть 2. Беседа 18 (48)</div><br />***<br />Окончив распятие Спасителя, воины разделили между собою одежды Его. Так бывало по принятому обычаю, что одежды осужденных на распятие обращались в собственность распинавших воинов. Но при делении одежд Иисуса открылась особенность. Все другия одежды, кроме хитона, они разделили на четыре части, разодрав то на части, что не могло достаться всем. Но хитона Спасителева жаль было раздирать на части. Хитон не был сшитый, а весь тканый (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=23&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Воины же, когда распяли Иисуса, взяли одежды Его и разделили на четыре части, каждому воину по части, и хитон; хитон же был не сшитый, а весь тканый сверху.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Итак сказали друг другу: не станем раздирать его, а бросим о нем жребий, чей будет, - да сбудется реченное в Писании: разделили ризы Мои между собою и об одежде Моей бросали жребий. Так поступили воины.</span></span>Ин. 19:23-24</a>). Таков был хитон священников и первосвященников иудейских (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=39&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И сделали для Аарона и для сыновей его хитоны из виссона, тканые,</span></span>Исх. 39:27</a>). По преданию, хитон Спасителя был приготовлен руками самой Богоматери. Воины положили бросить о нем жребий, кому достанется. Св. Иустин писал Императору: «По распятии Его, распинавшие Его бросили жребий об одежде Его и разделили по себе. А что это действительно так было, можете узнать из актов, составленных при Понтие Пилате»<a href="#646287_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>.<br />Воины бросили жребий о хитоне по своему расчету: а воля Божия творила свое, — она выполняла то, чему надлежало быть, по ея изволению, давно открытому в Писании. Исполнилось теперь предсказанное Давидом — (в <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=21&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> делят ризы мои между собою и об одежде моей бросают жребий.</span></span>Пс. 21:19</a>). Слова Давида были в собственном смысле пророчество о Мессии. Надобно было встретиться не только такой странности, чтобы решились, не при грабеже, делить одежды, но надлежало случиться, и тому, чтобы об одной из одежд бросили жребий. Так это были слова страждущаго Мессии, который должен был умереть в позорной наготе, преследуемый ожесточенною ненавистию врагов.<br />О, Господи Иисусе! велика милость Твоя будет к нам, если и последний вздох наш будет хвалою Тебе, распавшийся за вас Спасителю наш! Аминь.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="646287_1" class="note-item" href="#646287_1">1</a> Таргум Ионафана<br /></li><li><a id="646287_2" class="note-item" href="#646287_2">2</a> Апология Импер. § 45. (§ 35, p. 211).</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа. Часть 2. Беседа 17 (47)</div></div></p>