<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Пример и внушения сильных врагов Иисуса на время увлекали за собою многих из народа к вражде против Иисуса Христа, так что оные насмехались над Иисусом, все другие только праздно ходили у креста, как на зрелище. Но страшныя знамения, последовавшия за смертию Иисуса, привели народ в себя, заставили содрогнуться за собственную участь. Особенно те, которые призвали на себя и на чад своих кровь Иисуса Христа пред Пилатом, должны были теперь придти в волнение и ужас. Связь голгофских чудес с смертию Иисуса была очевидна; а эти знамения не обещали ничего добраго нечистой совести, — оне грозили ей мщением Правды небесной за смерть невиданнаго Пророка и Посланника Божия. Раскаяние начинало наказывать сердца, дотоле забывчивыя, страх суда Божия гнал с Голгофы, запечатленной странным преступлением. В раскаянии били себя в грудь и спешили уходить с Голгофы. Это было начало того спасительнаго раскаяния, которое в последствии возбуждено было с такою силою проповедию Апостолов (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Петр же сказал им: покайтесь, и да крестится каждый из вас во имя Иисуса Христа для прощения грехов; и получите дар Святаго Духа.</span></span>Деян. 2:38</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=3&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Итак покайтесь и обратитесь, чтобы загладились грехи ваши,</span></span>Деян. 3:19</a>). Так и над народом начал оказывать распятый Иисус могущественное действие Свое. <i>Вся привлеку к Себе</i>, сказал Он.<br />И язычник Сотник славил Бога, и воины, тоже язычники, были в ужасе, и народ иудейский в раскаянии поражал грудь свою, когда само небо подало голос за распятаго Иисуса. А иудейские начальники, книжники, Фарисеи — что делали тогда? О их раскаянии ни слова не говорят Евангелисты. Напротив увидим далее, что и после сего сии люди действуют враждебно против Иисуса. — Они пребыли глухи и к проповеди, и к делам великаго Бога; они как будто не видят треснувших скал; раздранная завеса, возставшие мертвецы исчезают в темном уме за толпою помыслов, возбужденных страстями. Боже мой! до какого ужасающаго разстройства доводят нас дикия страсти! Слушатели мои! если б случилось вам услышать дерзкой отзыв о чуде, о тайне веры: не думайте, что это отзыв светлой мысли, здраваго ума. Нет, это плод сердца, охладевшаго к истине и добру; это плод души, испорченной страстями; это дело греха упорнаго, которому не нравится все, что грозит власти его над сердцем. Слушая невера, вы изумляетесь неистощимому запасу возражений его против истины и готовы думать, что это говорит ум крепкий. Всмотритесь, и увидите, что это не более, как бред агневицы. Всмотритесь, и увидите, сколько в словах невера легкомыслия, противоречий, несообразностей, неприличия всему высокому и святому! Печальное положение, но очеиь понятное! Дозволив гордости и чувственности располагать душею, самолюбие в защиту себя и своих распоряжений окружает себя всем, чем только может — и толпою мыслей мечтательнаго ума, и толпою чувств сомнительной чистоты и толпою намерений прозрачнаго величия. Какой светлой мысли, какого святаго убеждения ожидать от такой души? Святое окружает ее, но она не любыт святаго; истины великия перед ея взором, но она не смотрит на них; вокруг ея дела Божии поразительныя, но она не удостоивает их своим вниманием. Пошли, молит богач в аду Авраама, пошли Лазаря в дом отца моего, чтобы и братья мои не пришли в это место мучения. Авраам отвечал: если не слушают они Моисея и Пророков, то хотя бы кто и из мертвых воскрес, не поверят (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=16&s=27&e=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Тогда сказал он: так прошу тебя, отче, пошли его в дом отца моего,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> ибо у меня пять братьев; пусть он засвидетельствует им, чтобы и они не пришли в это место мучения.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Авраам сказал ему: у них есть Моисей и пророки; пусть слушают их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Он же сказал: нет, отче Аврааме, но если кто из мертвых придет к ним, покаются.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Тогда <i>Авраам</i> сказал ему: если Моисея и пророков не слушают, то если бы кто и из мертвых воскрес, не поверят.</span></span>Лк. 16:27—31</a>). — Таково положение душ, разстроенных страстями! Они не допускают веры в чудесное. — Допустить мысль о чудодействующем Боге значило бы поставить себя вблизи Бога Святаго и Праведнаго, а оне бегают всего святаго, оно им не по сердцу, — при нем им надобно завесть ссору с собою, с своими привычками худыми, с своими наклонностями преступными, с своею чувственностию нечистою, с своею гордостию грубою.<br />Слушатели! сердце наше — источник всего дурнаго: — из него выходят и мысли темныя, и желания нечистыя, и дела худыя. Будем очищать сердце наше раскаянием слезным, молитвою прилежною, бдением над собою, наставлениями слова Божия. <i>Блаженни чистии сердцем, яко тии Бога узрят</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Блаженны чистые сердцем, ибо они Бога узрят.</span></span>Мф. 5:8</a>). Аминь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа. Часть 2. Беседа 27</i></div></div></p>