<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1222">Онуфрий (Гагалюк) сщмч.</a><div>Почему Господь молчал пред Иродом? Потому, что Ирод был недостоин слова Божия. Они хотели видеть чуда не для того, чтобы уверовать в Спасителя, а из пустого любопытства. В Господе нашем Ирод видел не Чудотворца, а какого-то волхва. И слово ему желалось услышать от Спасителя, чтобы посмеяться и игриво провести время. Ирод был циничным представителем грубого, бессердечного, легкомысленного эпикурейца, для которого все духовные интересы кажутся достойными лишь презрения и насмешки.<br />   Очень часто и теперь неверующие люди говорят: почему это ваш Бог не покажет нам какого-нибудь чуда — мы тогда поверим... Господь всегда может совершить чудо, но считает недостойными для этого современных богоборцев, так как совесть их глуха ко всяким духовным запросам: подобных им апостол определяет, как <i>сожженных в совести своей </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=4&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> через лицемерие лжесловесников, сожженных в совести своей,</span></span>1 Тим. 4:2</a>).<br />   В первые века христианства Господь через апостолов и мучеников совершал много дел пред язычниками. Эти язычники жестоко гнали христиан. Но это они делали по неведению. Сами язычники верили в своих богов и считали христиан вредной религиозной и нравственной сектой. По душе своей эти язычники были достойны Божией благодати. И Господь совершал пред ними обильные чудеса. И этими чудесами вразумлялись язычники и массами становились христианами; даже тут же, на глазах мучеников, сами превращались из мучителей в исповедников Христовых и святых мучеников. Древние язычники были противниками Христовой Церкви, но душою своею это были дети. Нынешние неверы сознательно идут против Бога и Его Церкви: они прекрасно осведомлены об учении христианском и видят своими очами настоящих идейных исповедников и мучеников Христовых в наши дни и, однако, не вразумляются. Никакие чудеса не привлекут к Богу современных атеистов: они недостойны чудес Божиих, как и Ирод.<br /><i>В защиту Христианской веры</i></div></p></div>