<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>И предлагал Ему многие вопросы<a href="#646321_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.</b><br /> Софистические и искушающие.<br /><b> Но Он ничего не отвечал ему.</b><br /> Как искушающему и недостойному ответа. Зная же, что тот хочет увидеть чудо не ради пользы, а ради удовольствия, и не как знамение Божественной силы, а просто как диковину, Он не сотворил перед ним чуда.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="646321_1" class="note-item" href="#646321_1">1</a> Букв.: «расспрашивал Его достаточными словами» (ἐν λόγοις ἱκανοῖς). Это выражение Евфимий уточняет в толковании как «многими словами» (ἐν λόγοις πολλοῖς). Опускаем это.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Евангелие от Луки. Перевод иером. Феодора (Юлаева) специально для сайта Экзегет.ру<br />PG 129, 1088</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div><b>Вопрошаше же Его словесы многими.</b><br />Распрашивал о многом таком, чего ожидало праздное воображение а праздное любопытство, что могло быть обращено пли в пишу безплодной мечтательности, или в предмет насмешек и кощунства. Вот, о чем спрашивал Иисуса легкомысленный Ирод.<br /><b>Он же (Господь Иисус) ничесоже отвещаваше.</b><br />Отвечать на такие вопросы могла только угодливость прихотям. Но никакая хитрость царедворца, или Фарисея не могла подействовать на Божественнаго Учителя. Ирод мог защитить Иисуса от врагов Его, еслибы явил Он пред ним чудо? Ах! участь Иисуса не зависела от Ирода. Другое дело — участь самого Ирода и его слуг: не могла ли она измениться от действия чудес Иисусовых? Но для сатаны и людей, подобных сатане, безполезны чудеса; потому для них и не совершаются оне (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и говорит Ему: если Ты Сын Божий, бросься вниз, ибо написано: Ангелам Своим заповедает о Тебе, и на руках понесут Тебя, да не преткнешься о камень ногою Твоею.</span></span>Мф. 4:6</a>). Господь не говорил Ироду и о его нечестивой жизни, о его разврате, о злодействе против проповедника покаяния, о суде, ожидающем его даже на земле. Почему не говорил? Потому что много говорил ему о том Проповедник покаяния, но без пользы. Спаситель сказал ученикам Своим: <i>не пометайте бисера пред свиниями.</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Не давайте святыни псам и не бросайте жемчуга вашего перед свиньями, чтобы они не попрали его ногами своими и, обратившись, не растерзали вас.</span></span>Мф. 7:6</a>)<br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа. Часть 2. Беседа 10 (40)</i></div></div></p>