<p ><div><b> Бог ревнитель и мститель Господь.</b> <br />Это – слова пророка, восхваляющего Бога за то, что Он отмстил ассириянам за обиды народу Его, или, в более высоком смысле, потому, что Он слышит стенание святых Своих и при кончине мира подвергнет противников наказаниям. А что ревность понимается в хорошем смысле, это показывает и апостол Павел, говоря: ревнуйте о больших<a href="#672479_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> дарах (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Ревнуйте о дарах больших, и я покажу вам путь еще превосходнейший.</span></span>1 Кор. 12:31</a>). И в другом месте: ревную бо по вас Божиею ревностию (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=11&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ибо я ревную о вас ревностью Божиею; потому что я обручил вас единому мужу, чтобы представить Христу чистою девою.</span></span>2 Кор. 11:2</a>). Также сам Господь в псалме говорит: ревность дому Твоего снеде Мя (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=68&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ибо ревность по доме Твоем снедает меня, и злословия злословящих Тебя падают на меня;</span></span>Пс. 68:10</a>), и Илия: ревнуя поревновах по Господе Бозе Вседержителе Израилевом (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=19&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Он сказал: возревновал я о Господе Боге Саваофе, ибо сыны Израилевы оставили завет Твой, разрушили Твои жертвенники и пророков Твоих убили мечом; остался я один, но и моей души ищут, чтобы отнять ее.</span></span>3 Цар. 19:10</a>). Мы читаем также о ревности Финееса и Маттафии (Чис. 25; 1 Мак. 2) и об апостоле Иисуса Христа, Симоне Зилоте (ревнителе – Деян. 1), которого евангелист Марк (гл. 3) называет Симоном Кананитом (Сhananaeum). Ревнует же Господь ради спасения тех, о коих ревнует, чтобы ревностию спасти тех, коих не могла спасти Его благость. Поэтому и относительно Иерусалима, который вследствие чрезмерных грехов не был достоин посещения ревностию и гневом Его, Бог говорит в книге Иезекиля: ревность Моя оставила (или оставит) тебя, и Я не буду более гневаться на тебя (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=16&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> И утолю над тобою гнев Мой, и отступит от тебя негодование Мое, и успокоюсь, и уже не буду гневаться.</span></span>Иез. 16:42</a>). Таким образом пока мир приносил покаяние, то не было кончины для него, но когда, по умножении беззакония, охладела любовь многих, так что и избранники Божии подвергаются искушению, тогда Господь ревнитель приходит для мщения; но это не потому, что Он есть враг и мститель, как это говорится о диаволе (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=8&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Из уст младенцев и грудных детей Ты устроил хвалу, ради врагов Твоих, дабы сделать безмолвным врага и мстителя.</span></span>Пс. 8:3</a>), а потому, что мщение его будет [подобно мщению] врага и будет истреблять, подобно огню, дрова, сено и солому (1 Кор. 3), чтобы осталось чистое золото и серебро.<br /><b> Мстит Господь и проявляет ярость; мстит Господь врагам Своим и гневается на противников Своих</b> LXX: Мстит Господь с яростию; мстит Господь противникам Своим и истребляет врагов Своих. Так как егоже любит Господь, наказует, биет же всякого сына, егоже приемлет (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=3&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> ибо кого любит Господь, того наказывает и благоволит к тому, как отец к сыну своему.</span></span>Притч. 3:12</a>), то в том и другом смысле Он гневается для того, чтобы истребить Своих врагов и противников и чтобы, по сокрушении и уничтожении враждебных и неприязненных замыслов и речей, они возвратились в прежнее состояние. Поэтому далее говорится: Господь долготерпелив, и велика сила Его. Но так как мы имеем в виду вместе с тем излагать и исторический смысл, то под врагами и противниками мы должны понимать ассириян, в которым Он долго проявлял Свое терпение, но впоследствии Он будет мстить им с гневом и яростию.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="672479_1" class="note-item" href="#672479_1">1</a> В некоторых рукописях вместо <i>majora</i>, о больших, стоит <i>melliora</i>, то есть <i>о лучших</i>.</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 13. Киев, 1896. С. 320. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 23. Стр. 255-257)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=400&c=7&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=410&c=1&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
