<div><p ><div><b><i>Пред негодованием Его кто устоит,</b></i> и кто воспротивится гневу ярости Его? <br />LХХ Кто выдержит гнев Его, и кто воcпротивится гневу ярости Его? Вместo поставленного нами: «и кто воспротивится гневу ярости Его?» <br />Симмах яснее перевел: «кто выдержит гнев ярости Его?» Следовательно, или немногих, или никого нельзя будет найти, кто не заслуживал бы наказания гневом. И не будет ни одной души, которая не страшилась бы суда Божия, потому что даже <b><i>«звезды нечисты... пред Ним»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=25&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Вот даже луна, и та несветла, и звезды нечисты пред очами Его.</span></span>Иов. 25:5</a>). Далее, еврейское слово jaccum, которое Акила и LХХ перевели «воспротивится», мы должны понимать применительно к тому смыслу, в каком во второй книге Царств и в первой Паралипоменон о «гневе (ira) Божием» говорится в мужеском роде<a href="#672560_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Никто не может сомневаться в том, что там под гневом Божиим разумеется диавол и ангелы злые, посылаемые для наказания тех, кои достойны гнева. Таким образом при кончине мира трудно будет найти такого, кто был бы непорочен и чист и осмелился бы сказать: вот <b><i>«грядет сего мира князь, и во мне не имать ничесоже»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Уже немного Мне говорить с вами; ибо идет князь мира сего, и во Мне не имеет ничего.</span></span>Ин. 14:30</a>), и стать прямо против него. В отношении же к ассириянам это должно так понимать, что когда придет Господь в буре и вихре, иссушая власть Вавилона, которую означает море, разрушая все зависящие от него царства, которые разумеются под реками, уничтожая могущество и изобилие его, что метафорически (<b><i>μεταφοριχῶς</b></i>) выражается чрез Васан, Кармил и цвет на Ливане, чрез горы и холмы, и потрясая обширные владения его, которые называются шаром земным; тогда никакая сила не будет в состоянии противустать Богу, гневающемуся и мстящему за народ Свой. h5 Негодование <b><i>Его</b></i> разлилось <b><i>как огонь</b></i>, и <b><i>скалы</b></i> распались <b><i>пред Ним.</b></i><br /><br />LХХ: Ярость Его истребляет власти, и скалы сокрушены Им. Вместо поставленного нами «разлилось» Акила перевел <b><i>συνεκωνεύθη</b></i>, то есть «воспламенилось», Симмах и Феодотион <b><i>ἔσταξεν</b></i>, то есть «излилось каплями» (stillavit). Воспламенилось ли негодование Божие подобно огню, или ярость Его излилась каплями, как при пожаре, чтобы грубые сердца человеческие, называющияся скалами, сокрушились и распались, полезно негодование Божие, которое, долго и терпеливо перенося наши грехи, едва наконец воспламенилось, и однако не все оно устремилось для наказания, но излилось на нас в виде умеренно горячих капель. Но если капля негодования Его истреблнет власти, против которых мы постоянно должны вести борьбу (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=6&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> потому что наша брань не против крови и плоти, но против начальств, против властей, против мироправителей тьмы века сего, против духов злобы поднебесной.</span></span>Еф. 6:12</a>), то что было бы, если бы весь гнев Божий пролился на нас? Да соделает Иисус, чтобы у нас было взято сердце каменное и изменилось сердце плотяное, чтобы, по смягчении грубости, оно могло воспринять заповеди Господни, в которых написано: <b><i>«жертва Богу дух сокрушен; сердце сокрушенно и смиренно Бог не уничижит»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Жертва Богу - дух сокрушенный; сердца сокрушенного и смиренного Ты не презришь, Боже.</span></span>Пс. 50:19</a>). А чтобы знать, что во всем сказанном выражается благость, а не строгость Божия, для этого вникните в то, что далее следует.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="672560_1" class="note-item" href="#672560_1">1</a> Латинское слово <i>ira (гнев)</i> рода женского.</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 13. Киев, 1896. С. 320. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 23. Стр. 261-262)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=410&c=1&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=410&c=1&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>