<div><p ><div> <b><i>Благ Господь</b></i>, Он подкрепляет <b><i>в день скорби и знает надеющихся на Него.</b></i><br /><br />LXХ: Сладостен Господ для ожидающих Его в день скорби, и Он знает боящихся Его. <br /><br />Когда Он начнет гневаться и разрушать царства, бывшие прежде могущественными, то будет знать Своих, и не поглотит всех плавающих одна и та же буря. Под днем же скорби мы в таинственном смысле (<b><i>ἀναγωγὴν</b></i>) должны понимать день суда, о котором Исаия написал: <b><i>«се... день Господень грядет неисцелный ярости и гнева, положити вселенную... пусту и грешники погубити от нея»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=13&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Вот, приходит день Господа лютый, с гневом и пылающею яростью, чтобы сделать землю пустынею и истребить с нее грешников ее.</span></span>Ис. 13:9</a>). Будем надеяться на Господа и ожидать Его пришествия сообразно с Его терпением, чтобы нам, по пришествии Его, испытать Его благость, а не правосудие, и чтобы Он позвал нас или как надеющихся на Него, или же как боящихся Его. Ибо <b><i>«позна Господ сущыя Своя»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=2&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Но твердое основание Божие стоит, имея печать сию: "познал Господь Своих"; и: "да отступит от неправды всякий, исповедующий <br />имя Господа".</span></span>2 Тим. 2:19</a>).<br />Когда Он начнет гневаться и разрушать царства, бывшие прежде могущественными, то будет знать Своих, и не поглотит всех плавающих одна и та же буря. Под днем же скорби мы в таинственном смысле (ἀναγωγὴν) должны понимать день суда, о котором Исаия написал: се день Господень грядет неисцелный ярости и гнева, положити вселенную пусту и грешники погубити от нея (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=13&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Вот, приходит день Господа лютый, с гневом и пылающею яростью, чтобы сделать землю пустынею и истребить с нее грешников ее.</span></span>Ис. 13:9</a>). Будем надеяться на Господа и ожидать Его пришествия сообразно с Его терпением, чтобы нам, по пришествии Его, испытать Его благость, а не правосудие, и чтобы Он позвал [нас] или как надеющихся на Него, или же как боящихся Его. Ибо позна Господь сущыя Своя (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=2&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Но твердое основание Божие стоит, имея печать сию: "познал Господь Своих"; и: "да отступит от неправды всякий, исповедующий <br />имя Господа".</span></span>2 Тим. 2:19</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 13. Киев, 1896. С. 320. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 23. Стр. 263)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=410&c=1&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=410&c=1&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>