<div><p ><div>И по миновании наводнения положит конец (соnsummаtionеm fасiet) месту его, и врагов Его постигнет тьма. <br /><br />LХХ: И по миновании наводнения положит конец, восстающих и врагов Его постигнет тьма. <b><i><br />«Господь долготерпелив и многомилостив, не до конца прогневается, ниже в век враждует»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=102&s=8&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Щедр и милостив Господь, долготерпелив и многомилостив:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> не до конца гневается, и не вовек негодует.</span></span>Пс. 102:8-9</a>); но когда умножится зло на земле и всякая плоть извратит путь свой, тогда Он наведет наводнение, которое пройдет, а не будет продолжаться вечно. Истребит же или положит конец месту его, то есть наводнения, для того, чтобы, подобно тому, как о нечестивом говорится: <b><i>«и мимоидох,... и не обретеся место его»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=36&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> но он прошел, и вот нет его; ищу его и не нахожу.</span></span>Пс. 36:36</a>), и <b><i>«путь нечестивых погибнет»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=1&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо знает Господь путь праведных, а путь нечестивых погибнет.</span></span>Пс. 1:6</a>), так погиб путь наводнения после гнева Господня, при проявлении одной благости. Можно это понимать и в историческом смысле, потому что когда Он опустошит Израиля и как бы потопом наводнит землю обетованную, то положит конец плену и возвратить его<a href="#672561_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> в прежние места жительства. С другой стороны, врагов Его, аcсириян, которые увели народ в плен, постигнет тьма. Cказанное нами об Израиле и ассириянах можно понимать также в отношении к концу мира, к святым и гонителям или противным силам, в том смысле, что святых Бог помилует после гнева, а гонителей их и врагов, избравших тьму, а не свет, постигнет та тьма, которую они избрали, потому что они будут брошены <b><i>«во тьму внешнюю; там будет плач и скрежет зубов»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Тогда сказал царь слугам: связав ему руки и ноги, возьмите его и бросьте во тьму внешнюю; там будет плач и скрежет зубов;</span></span>Мф. 22:13</a>). Слово «тасота», которое мы перевели «месту его», все разделили на два слова, так что «та» перевели предлогом то есть «от», а «сота» чрез «восстающие». Так, Акила говорит: <b><i>ἀπο ἀνισταμένων</b></i>, то есть «от восстающих», LХХ: восстающие, Феодотион: «воcстающим против него», пятое издание: «от восстающих против него». Один только Cиммах согласно с вашим переводом говорит: «и по миновании наводнения положит конец месту его». Некоторые из наших под восстающими и врагами понимают Маркиона и всех древних еретиков, направляющих свои словопрения против Творца.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="672561_1" class="note-item" href="#672561_1">1</a> Израиля.</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 13. Киев, 1896. С. 320. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 23. Стр. 263-264)</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=410&c=1&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=410&c=1&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>