<p ><div>Итак блаженному Давиду воспротивились жившие в Иерусалиме или Иевусе слепые и хромые, и сделав это погибли жалким образом, ибо он взял город. А Спасителю всех Христу, во время пришествия Его, воспротивились обитатели Иерусалима хромые и слепые, ибо они (не только) не могли ходить прямыми путями, и не восприняли душою божественного света, не прияв веры, особенно книжники и фарисеи. Посему и сказал устами Давида:<i> сынове чуждии солгаша ми, сынове чуждии обетшаша и охромоша от стезь своих </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=17&s=45&e=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> по одному слуху о мне повинуются мне; иноплеменники ласкательствуют предо мною;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> иноплеменники бледнеют и трепещут в укреплениях своих.</span></span>Пс. 17:45—46</a>). И Павел пишет им, говоря: <i>темже ослабленныя руки и ослабленная колена исправите и стези правы сотворите ногами вашими, да не хромое совратится, но паче да исцелеет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=12&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Итак укрепите опустившиеся руки и ослабевшие колени</span></span>Евр. 12:12</a>, 13). А что они были и слепы, в этом удостоверит Сам спаситель, говоря: <i>на суд Аз в мир сей приидох, да невидящии видят, и видящии слепи будут</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=9&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> И сказал Иисус: на суд пришел Я в мир сей, чтобы невидящие видели, а видящие стали слепы.</span></span>Ин. 9:39</a>). Ибо язычники воззрели, хотя и были некогда невидящими. Народ же Иудейский ослеп, хотя и видел таинство Христа, насколько входило оно в тайноводство чрез закон. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Толкование на пророка Исаию, 29</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=90&c=28&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=110&c=11&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
