<p ><div><b>О Моаве тако рече Господь Вседержитель, Бог Израилев</b>. Пророк от Филистимлян обращается к Моавитянам и соседним с ними народам Аравийским, возвещает им поражение в нашествие Вавилонян, и объясняет им словом то, что прежде представлял образно Моавитским послам, которые шли к царю Седекии, сделав себе узы и ярмо и возложив их себе на выю (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=27&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> так сказал мне Господь: сделай себе узы и ярмо и возложи их себе на выю;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и пошли такие же к царю Идумейскому, и к царю Моавитскому, и к царю сыновей Аммоновых, и к царю Тира, и к царю Сидона, через послов, пришедших в Иерусалим к Седекии, царю Иудейскому;</span></span>Иер. 27:2-3</a>). Причиной же падения Моавитян пророки Иезекииль и Софония представляют их гордость (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=25&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> за то вот, Я простру руку Мою на тебя и отдам тебя на расхищение народам, и истреблю тебя из числа народов, и изглажу тебя из числа земель; сокрушу тебя, и узнаешь, что Я Господь.</span></span>Иез. 25:7</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=430&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Слышал Я поношение Моава и ругательства сынов Аммоновых, как они издевались над Моим народом и величались на пределах его.</span></span>Соф. 2:8</a>), ибо Моавитяне, по высокомерию сердца своего, превозносились перед народом Божиим, попавшим под тяжкое иго рабства, и ругались над бедствиями, какие терпели Иудеи. Из этого можно заключить, что бедствия, которым подверглись Моавитяне, постигли их уже после того, как оба царя, и Самаринский и Иерусалимский, покорены были Ассириянами и Вавилонянами и лишены царств и свободы: <b>о, люте Нававу, яко погибе, взяся Кариафаим!</b>. Эти два города Моавитские еще в начале войны были взяты и разорены Халдеями.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=47&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=48&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
